<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-alberto-solano" id="dr-alberto-solano" showAs="Dr. Alberto Solano"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-manuel-martínez" id="dr-manuel-martínez" showAs="Dr. Manuel Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-diego-ernesto-molano-vega" id="dr-diego-ernesto-molano-vega" showAs="Dr. Diego Ernesto Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-manuel-wilches" id="dr-juan-manuel-wilches" showAs="Dr. Juan Manuel Wilches"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-cristian-lizcano-ortiz" id="dr-cristian-lizcano-ortiz" showAs="Dr. Cristian Lizcano Ortiz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-andrés-estrada-galindo" id="dr-jaime-andrés-estrada-galindo" showAs="Dr. Jaime Andrés Estrada Galindo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-francisco-ortiz-rebolledo" id="dr-francisco-ortiz-rebolledo" showAs="Dr. Francisco Ortiz Rebolledo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-andrés-plaza-fernández" id="dr-jaime-andrés-plaza-fernández" showAs="Dr. Jaime Andrés Plaza Fernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-julián-cardona-castro" id="dr-julián-cardona-castro" showAs="Dr. Julián Cardona Castro"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" id="hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" showAs="H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" id="hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-camilla-villamizar" id="dra-camilla-villamizar" showAs="Dra. Camilla Villamizar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1368-acta-28-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 28 / 2011-08-10</heading>
						<speech by="" startTime="2011-08-10T09:35:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 028
SESION ORDINARIA DEL DIA 10 DE AGOSTO DE 2011
Siendo las nueve de la mañana y treinta y cinco minutos (9:35 a.m.), el, Presidente de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, Honorable Representante José Edilberto
Caicedo Sastoque presenta un saludo a los asistentes: La Comisión Sexta Constitucional Permanente de
la Honorable Cámara de Representantes presenta un afectuoso saludo al pueblo colombiano y lo invita a
participar del debate en televisión sobre la citación al ministro de las Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones, doctor Diego Ernesto Molano Vega, al, Director de la Comisión de Regulación de
Comunicaciones, doctor Cristian Lizcano, al Superintendente de Industria y Comercio, doctor José Miguel
de la Calle, al, Director de la Agencia Nacional del Espectro, doctor Oscar Giovanni León, al, Director de la
Comisión Nacional de Televisión, doctor Jaime Andrés Estrada y al, Director de RTVC, doctor Francisco
Ortiz Rebolledo; junto con los invitados especiales a esta sesión de control político cuyo tema está
centrado en el mandato constitucional de presentar una ley sobre el servicio de televisión pública en
Colombia. Este es un tema de gran interés para el país y la Comisión Sexta Constitucional de la Honorable
Cámara de Representantes tiene la obligación, la responsabilidad de informar al país y de informarse por
supuesto, del trámite que lleva el gobierno nacional en materia de dar cumplimiento al procedimiento al
acto legislativo mediante el cual se elimina a la CNTV.
Damos pues inicio a este debate en directo, le doy la bienvenida a los honorables miembros de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, a quienes están haciendo presencia por parte de los
gremios, al público en general y a los miembros de la Comisión Sexta.
Acto seguido el, Presidente de la Comisión ordenó llamar a lista y contestaron los siguientes Honorables
Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
PATIÑO AMARILES DIEGO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
VELASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-10T09:35:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:35:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se abre la sesión, con el quórum decisorio, proceda señor Secretario a dar lectura al Orden
del Día para la presente sesión de control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-10T09:35:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿Qué avances nos puede Usted informar sobre la nueva Ley de Televisión?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. El actual modelo de financiación del servicio de televisión pública de alta dependencia de la
Comisión Nacional de Televisión, ha afectado la programación, la operación, mantenimiento,
expansión y modernización de la red pública de televisión. ¿Qué nuevos modelos de financiación
se podrían implementar para el servicio de la televisión pública?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								3. ¿Qué recomendaciones realizaría al actual marco normativo para la comercialización de la
programación del servicio de televisión pública?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								4. La Comisión Nacional de Televisión viene realizando unos proyectos estratégicos como la
implementación de la Televisión Digital Terrestre, La Universalización del Servicio Público de
Televisión a través de un Sistema Satelital y compromisos como las pensiones de INRAVISIÓN, la
financiación de los operadores públicos de la Televisión y la liquidación de la actual planta de
personal de la Comisión Nacional de Televisión. ¿Cómo se está diseñando el plan de transición?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								5. El Documento CONPES 3518 del 12 de mayo de 2008, sobre Lineamientos de Política Para El
Fortalecimiento de la Gestión De La Televisión Pública Nacional recomendó evaluar la viabilidad
de consolidar una “red única nacional de televisión” que integre las redes privada y pública de
televisión, con el objetivo de maximizar los recursos físicos para la difusión de señales, asegurar
la calidad del servicio y generar condiciones para el desarrollo de negocios adicionales que
promuevan la expansión del servicio de televisión en un entorno digital. ¿Será viable para
Colombia crear un operador de red para la transmisión de televisión?, ¿Qué viabilidad existe?,
¿Qué riesgos existirían?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE LA COMISION DE REGULACION DE COMUNICACIONES DOCTOR
CRISTHIAN LIZCANO.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿Se ha planteado Que las redes e infraestructura en materia del Servicio Público de Televisión
pasarían como competencia de la Comisión de Regulación de Comunicaciones. ¿Está preparada
la Comisión para asumir esta competencia?, ¿Que recomendaciones realizaría?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. El Documento CONPES 3518 del 12 de mayo de 2008, sobre Lineamientos de Política Para El
Fortalecimiento de la Gestión De La Televisión Pública Nacional recomendó evaluar la viabilidad
de consolidar una “red única nacional de televisión” que integre las redes privada y pública de
televisión, con el objetivo de maximizar los recursos físicos para la difusión de señales, asegurar
la calidad del servicio y generar condiciones para el desarrollo de negocios adicionales que
promuevan la expansión del servicio de televisión en un entorno digital. ¿Será viable para
Colombia crear un operador de red para la transmisión de televisión?, ¿Qué viabilidad existe?,
¿Qué riesgos existirían?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL SUPERINTENDENTE DE INDUSTRIA Y COMERCIO DOCTOR JOSE MIGUEL DE
LA CALLE.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿La Superintendencia de Industria y Comercio asumiría las competencias en materia de
protección de los derechos a los usuarios( facturación, duración de contratos, estabilidad de
tarifas y la oportuna atención de los reclamos) y competencia del Servicio Público de
Televisión. ¿Está preparada la Superintendencia para asumir estas competencias?, ¿Que
recomendaciones realizaría?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. ¿Cree necesario la creación de una Superintendencia de Comunicaciones que sea especializada
en la protección de los derechos a los Usuarios de Tecnologías de la información y las
Comunicaciones, que no solo incluya instrumentos de protección a los consumidores como
facturación, duración de contratos, estabilidad de tarifas y la oportuna atención de los
reclamos, sino que incluya elementos como la accesibilidad a los servicios de
telecomunicaciones en aspectos de cobertura y calidad?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE LA AGENCIA NACIONAL DEL ESPECTRO DOCTOR OSCAR
GIOVANNY LEON.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿La Agencia Nacional del Espectro asumiría las competencias en materia de espectro
radioeléctrico del Servicio Público de Televisión. ¿Está preparada la Superintendencia para asumir
estas competencias?, ¿Que recomendaciones realizaría?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. ¿Para la asignación del espectro en materia de Televisión estaría Usted de acuerdo que esa
competencia la asuma el Gobierno Nacional a través del Ministerio de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE LA COMISION NACIONAL DE TELEVISION DOCTOR JAIME
ANDRES ESTRADA.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿Qué recomendaciones realizaría la Comisión Nacional de Televisión para la implementación de
la nueva Ley de Televisión?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. ¿Qué recomendaciones realizaría la Comisión Nacional de Televisión para el proceso de
liquidación de la Comisión?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								3. ¿Qué proyectos estratégicos y procesos se deben tener en cuenta en el proceso de transición?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								4. ¿Cuál es el estado de avance en la implementación de los proyectos de Televisión Digital
Terrestre y Televisión Satelital Social?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE RTVC DOCTOR FRANCISCO ORTIZ REBOLLEDO.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿El actual modelo de financiación del servicio de televisión pública le garantiza a RTVC cumplir
sus funciones de programación, operación, mantenimiento, expansión y modernización de la red
pública de televisión del servicio de la televisión pública?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. El Documento CONPES 3518 del 12 de mayo de 2008, sobre Lineamientos de Política Para El
Fortalecimiento de la Gestión De La Televisión Pública Nacional recomendó evaluar la viabilidad
de consolidar una “red única nacional de televisión” que integre las redes privada y pública de
televisión, con el objetivo de maximizar los recursos físicos para
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								3. la difusión de señales, asegurar la calidad del servicio y generar condiciones para el desarrollo de
negocios adicionales que promuevan la expansión del servicio de televisión en un entorno digital.
¿Será viable para Colombia crear un operador de red para la transmisión de televisión?, ¿Qué
viabilidad existe?, ¿Qué riesgos existirían?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL PRESIDENTE DE ACIEM DOCTOR, JULIAN CARDONA CASTRO, AL PRESIDENTE
DE ASOMEDIOS DOCTOR, TULIO ANGEL ARBELAEZ, AL DIRECTOR DE CINTEL DOCTOR, MANUEL
MARTINEZ NIÑO Y AL PRESIDENTE DE ANDESCO DOCTOR, GUSTAVO GALVIS HERNANDEZ, AL
PRESIDENTE DE TVPC DOCTOR JAIME PLAZAS.
Con la desconstitucionalización y eliminación de la Comisión Nacional de Televisión y el mandato que el
Congreso deberá expedir, antes de 6 meses, la Ley sobre el Servicio Público de Televisión, es una
oportunidad para adecuar el marco regulatorio al escenario convergente que resulta de la incorporación
de las nuevas tecnologías a la transmisión y difusión de servicios de comunicación audiovisuales en la era
digital y el fortalecimiento en la protección de derechos, libertades y valores.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿Qué recomendaciones realizaría para la implementación de la nueva ley del Servicio Público de
Televisión?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA No. 001
(Bogotá, D.C., 27 de julio de 2011)
CUESTIONARIO PARA EL SEÑOR MINISTRO DE TECNOLOGIAS DE LA INFORMACIÓN Y
COMUNICACIONES TICS. DR. DIEGO MOLANO VEGA
Internet:</narrative>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Cuáles son los planes para dar cobertura de internet al 100% de la población nacional y de qué
forma lo prestara?, en caso de ser un proyecto cuyo desarrollo abarque más de un año, ¿Se ha
considerado otorgar beneficios a operadores satelitales que presten el servicio de internet de
forma social? .
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. En la nueva distribución del espectro ¿Se ha considerado asignar una nueva banda para proveer
servicio de internet móvil?, de ser así ¿cuál sería la forma de concesión?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Qué mecanismos se han adelantado para garantizar la neutralidad de red?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿Qué mecanismos se tienen planeados para garantizar la calidad del servicio mientras se hace la
transición al protocolo IPv6?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. ¿Se ha considerado generar una regulación diferente para internet móvil e internet fijo?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. ¿Bajo qué criterios se seleccionaron los primeros municipios a los cuales llegara el tendido de
fibra óptica contemplado en el plan vive digital?, ¿Cuáles son estos municipios?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								7. ¿El proyecto de plan nacional de fibra óptica contempla dar capilaridad a los municipios a los
cuales llegue?, ¿De qué forma?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								8. ¿Qué operador está a cargo de la implementación del plan nacional de fibra óptica?, ¿De qué
forma se selecciono?
Televisión:
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. Si bien es cierto es muy importante el desarrollo tecnológico del país en televisión, teniendo en
cuenta que el 8% del país no cuenta con señal alguna de televisión ¿Por qué en el plan de
desarrollo de televisión se le dio prioridad al proyecto TDT que al proyecto Televisión Satelital
Directo al Hogar?, pues en la actualidad ya se encuentran ciudades con señal TDT mientras que
alrededor de 220 municipios en el país no cuentan con señal alguna de televisión.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Se han adelantado procesos que lleven a la celeridad del proyecto televisión satelital directa al
hogar? (Hacer las gestiones pertinentes ante Caracol y RCN televisión para que se unan al
proyecto).
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. En el plan nacional de televisión no se indica quien asume el costo de la antena y el decodificador
necesario para que el usuario reciba la señal de televisión satelital directa al hogar proyecto que
busca el acceso universal a televisión, teniendo en cuenta que la población que se beneficiara de
este proyecto en su mayoría son de escasos recursos, ¿Se ha considerado algún auxilio para la
adquisición de estos equipos? .
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿Qué planes se tienen propuesto para la reactivación de la licitación con todas las garantías y de
forma transparente del tercer canal privado?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. ¿De que forma se regularan los contenidos audiovisuales al perder el rango constitucional la
comisión nacional de televisión?
Radiodifusión:
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. Teniendo en cuenta las características geográficas de Colombia, ¿Por qué el plan nacional de
radiodifusión sonora no contempla la concesión de licencias para emisoras comunitarias que
puedan emitir con potencia real superior a 250W?, pues en ocasiones con esta potencia no es
posible dar cobertura a un municipio completo.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Qué planes existen para apoyar a emisoras comunitarias?, ¿Existe un plan para dar a conocer a
las entidades territoriales la oportunidad que tienen de establecer una emisora comunitaria?
Telefonía Móvil:
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Cuál es la cobertura actual de telefonía móvil en Colombia?, ¿Existen planes para ampliar esta
cobertura geográfica?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Existen planes de los operadores para dar el paso a telefonía móvil de cuarta generación?, ¿han
solicitado al ministerio TIC permiso para pruebas de estas tecnologías?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Qué planes existen de protección al usuario y libre competencia en telefonía móvil?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. Teniendo en cuenta que los operadores establecen tarifas especiales para llamadas al mismo
operador, al implementar la ley 1245 de 2008 ¿De qué forma se identificara a que operador
pertenece cada abonado?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. ¿Bajo qué criterios se establecieron los requisitos para poder obtener el permiso para
comercializar equipos celulares?
Otros:
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Qué acciones ha adelantado el Min TIC para contrarrestar el efecto que se genera por los
recursos que deja de percibir el fondo TIC al hacer la transición del decreto 1972 de 2003 a
resolución 290 de 2010 en el régimen de contraprestación por uso del espectro?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Debido a la ola invernal se ha presentado falla en los servicios TICS en zonas del país?, de ser así,
¿El ministerio ha adelantado procesos en busca del restablecimiento del servicio en estas zonas?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Cuáles son los resultados del programa “Computadores para educar”?, ¿Cuánto falta para dar
cobertura al 100% de escuelas en el país?, ¿Se ha adelantado algún plan de transición de los
antiguos tecnocentros a los nuevos?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿Qué programas se adelantan actualmente en pro de la defensa del usuario de servicios de TICs y
cuáles han sido sus resultados?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. En vista de la convergencia de las telecomunicaciones, ¿El ministerio ha adelantado planes que
garanticen la libre competencia y que eviten que las grandes compañías monopolicen el sector?,
¿Actualmente existe un mecanismo de vigilancia y control que garantice la oportuna
interconexión entre la pequeña y mediana empresa con las grandes multinacionales?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. ¿Qué normatividad regula la interconexión entre operadores de LDI y operadores móviles?,
¿Puede un operador móvil bloquear la interconexión a un operador LDI aun cuando cumpla con
los requisitos de la OBI?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE LA COMISIÓN NACIONAL DE TELEVISION CNTV - DR. JAIME
ANDRES ESTRADA</narrative>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. Si bien es cierto es muy importante el desarrollo tecnológico del país en televisión, teniendo en
cuenta que el 8% del país no cuenta con señal alguna de televisión ¿Por qué en el plan de
desarrollo de televisión se le dio prioridad al proyecto TDT que al proyecto Televisión Satelital
Directo al Hogar?, pues en la actualidad ya se encuentran ciudades con señal TDT mientras que
alrededor de 220 municipios en el país no cuentan con señal alguna de televisión.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Se han adelantado procesos que lleven a la celeridad del proyecto televisión satelital directa al
hogar? (Hacer las gestiones pertinentes ante Caracol y RCN televisión para que se unan al
proyecto).
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. En el plan nacional de televisión no se indica quien asume el costo de la antena y el decodificador
necesario para que el usuario reciba la señal de televisión satelital directa al hogar proyecto que
busca el acceso universal a televisión, teniendo en cuenta que la población que se beneficiara de
este proyecto en su mayoría son de escasos recursos, ¿Se ha considerado algún auxilio para la
adquisición de estos equipos?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿Qué planes se tienen propuesto para la reactivación de la licitación con todas las garantías y de
forma transparente del tercer canal privado?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DE LA COMISION DE REGULACION DE COMUNICACIONES,
CRC- DR. CH.R. STIAN LIZCANO</narrative>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Qué mecanismos se han adelantado para garantizar la neutralidad de red?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Qué mecanismos se tienen planeados para garantizar la calidad del servicio mientras se hace la
transición al protocolo IPv6?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Se ha considerado generar una regulación diferente para internet móvil e internet fijo?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿De qué forma se regularan los contenidos audiovisuales al perder el rango constitucional la
comisión nacional de televisión?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. ¿Qué planes existen de protección al usuario y libre competencia en telefonía móvil?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. ¿Qué programas se adelantan actualmente en pro de la defensa del usuario de servicios de TICs y
cuáles han sido sus resultados?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								7. ¿Qué normatividad regula la interconexión entre operadores de LDI y operadores móviles?,
¿Puede un operador móvil bloquear la interconexión a un operador LDI aun cuando cumpla con
los requisitos de la OBI?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								8. Teniendo en cuenta que los operadores establecen tarifas especiales para llamadas al mismo
operador, al implementar la ley 1245 de 2008 ¿De qué forma se identificara a que operador
pertenece cada abonado?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								9. ¿Bajo qué criterios se establecieron los requisitos para poder obtener el permiso para
comercializar equipos celulares?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2011-08-10T09:35:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 10 de agosto de 2011
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Ministro de conformidad con el artículo 249, a Servidores Públicos de conformidad con el
artículo 233, a Particulares de conformidad con el artículo 236,
De la Ley 5ª. De 1992
PROPOSICIÒN No.001 y Aditiva
(Bogotá, Julio 27 de 2011)
Cítese al señor Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones doctor, DIEGO ERNESTO
MOLANO VEGA, al, Director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones doctor, CH.R. STIAN
LIZCANO, al Superintendente de Industria y Comercio doctor, JOSE MIGUEL DE LA CALLE, al, Director de
la Agencia nacional del espectro doctor, OSCAR GIOVANNY LEON, al, Director de la Comisión Nacional de
Televisión doctor JAIME ANDRES ESTRADA, y al, Director de RTVC doctor, FRANCISCO ORTIZ REBOLLEDO,
e invítese al, Presidente de ACIEM doctor, JULIAN CARDONA CASTRO, al presidente de ASOMEDIOS
doctor, TULIO ANGEL ARBELAEZ, al, Director de CINTEL doctor, MANUEL MARTINEZ NIÑO, al presidente
de ANDESCO doctor, GUSTAVO GALVIS HERNANDEZ, al, Presidente de TVPC doctor, JAIME PLAZAS, para
que en el Debate de Control Político que se llevará a cabo el próximo miércoles 10 de agosto del año en
curso, a partir de las 9:00 a.m., absuelvan los siguientes cuestionarios sobre el mandato Constitucional de
presentar una Ley sobre el Servicio de Televisión Pública en Colombia:
CUESTIONARIO PARA EL SEÑOR MINISTRO DE TECNOLOGIAS DE LA INFORMACION Y
COMUNICACIONES DOCTOR DIEGO ERNESTO MOLANO.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-10T09:35:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:36:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día leído, se abre la discusión, continúa abierta,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Aprueba la Comisión el orden del día que acaba de ser
leído?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-10T09:36:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:36:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Secretario, continuemos entonces con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-10T09:36:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, el siguiente punto en el orden del día es la citación a los ministros, a los
servidores públicos y a los particulares. Organice usted a su bien, cómo va a orientar este debate señor
Presidente. Está de citante el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:36:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El Ministro ha manifestado que ya está próximo a llegar a la Comisión, le tendría tal vez
una propuesta a los Honorables Representantes, si les parece bien; que abra el debate el Representante
citante, luego intervienen los gremios de una manera muy breve y concreta, luego los funcionarios que
han sido citados y finalmente abrimos el debate a todos los Honorables Representantes de la Comisión.
Tiene entonces el uso de la palabra el Honorable Representante Ciro Antonio Rodiguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-10T09:36:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Para saludar muy especialmente a quienes nos acompañan en este momento, al Superintendente de
Industria y Comercio, doctor José Miguel de la Calle, el Subdirector de la Agencia Nacional del Espectro,
el, Director estuvo acá presente pero debido a la subasta que hay hoy de frecuencias para la telefonía
móvil, le tocó ausentarse y dejó acá al Subdirector, al doctor Jaime Andrés Estrada,, Director de RTVC, al
Director de la Comisión Nacional de Televisión y de la misma forma a los representes de los gremios, al
doctor Julián Cardona Castro, el, Presidente de ACIEM, el doctor Manuel Martínez Niño,, Presidente de
CINTEL y el doctor Jaime Plazas,, Presidente de TVPC.
Faltaría señor Secretario que también nos confirmara si el doctor Cristian Lizcano se hará presente, yo le
agradecería señor Secretario que usted nos ayudara a que estuvieran acá en el menor tiempo posible
porque es importante que ellos escuchen todo el debate y principalmente las sugerencias que se tengan
por parte de los congresistas y de los gremios acá presentes. Si los compañeros tienen a bien podemos
dar inicio o esperamos al señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-10T09:37:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, le damos la bienvenida al Senador Alexander López. También para
decirles que la Comisión está invitada para el próximo miércoles a las nueve de la mañana con respecto a
la televisión y con respecto al espectro electromagnético. Se le hará llegar la invitación Honorable
Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:37:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-08-10T09:37:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, un buen día para todos.
Aprovecho el momento para esperar el arribo del señor Ministro citado hoy para el debate en materia de
telecomunicaciones, para comunicarle a la Comisión Sexta, al Congreso de la República y a todos los
colombianos el anuncio hecho en unos de los periódicos de circulación nacional hoy, y que tiene que ver
con los estímulos para bajar la deserción en la universidad en Colombia. Quiero mostrar, porque todos
sabemos en esta Comisión, señor Presidente y queridos colegas, que este es un triunfo de la Comisión
Sexta, que es un logro de quienes defendemos la educación en Colombia, quienes estamos del lado de
aquellos que están por fuera de las aulas e intentamos buscarles un espacio para que puedan acceder a
ellas, para que accedan al conocimiento como único mecanismo para que puedan encontrar más y
mejores oportunidades.
Hoy esta diario que es el diario EL TIEMPO, hace un despliego, por demás que hay que resaltar de un
tema al que generalmente nunca se le presta atención en este país y es precisamente el que con tanto
ahínco hemos discutido en el Congreso de la República y especialmente en la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes. Habla del lanzamiento ayer por parte del Señor, Presidente de la República
del programa de exención en los intereses para el crédito del ICETEX, es decir, que en adelante los
jóvenes más pobres de Colombia, de los estratos 1, 2 y 3 no tendrán que pagar un solo peso de interés
por los créditos para que puedan educarse en las universidades en Colombia. Universidades públicas o
privadas.
Reitero, porque hay que hacer claridad siempre que hablamos de este tema, cualquiera podría señalar
que lo que pretendemos es incentivar a que los jóvenes hagan uso de la universidad privada y aclaro que
lo que se pretende es garantizar que aquellos jóvenes que hoy no tienen la posibilidad de acceder a una
universidad pública, infortunadamente porque en las mismas no hay cupos o porque como lo hemos
llamado al interior de esta Comisión, se ha convertido en una lotería encontrar cupo en una universidad
pública en Colombia y mientras el Estado colombiano puede encontrar los mecanismos para ampliar la
cobertura en estas universidades, porque lo que se quisiera por supuesto es que la inmensa mayoría de
los jóvenes en Colombia, los más pobres de nuestro país, pudieran acceder a una universidad pública,
pero mientras esto sucede hemos hecho, o hemos dado un paso gigantesco en Colombia, a través de la
puesta en marcha de este programa piloto, por supuesto y defendido en esta Comisión, como es la
eliminación de los intereses del crédito del ICETEX, para que esos jóvenes que hoy no encuentran la
posibilidad de ingresar a la universidad, lo hagan través de un crédito. Así como el Estado ha ayudado a
aquellos que pueden ingresar a la pública, lo hagan subsidiándole la tasa de interés a los que van a la
privada.
En adelante, un joven que para el ejemplo cotidiano que siempre he puesto a consideración de la
inmensa mayoría de la población, que terminados los cinco años termina debiendo de capital cuarenta
millones de pesos y luego a los cinco años de haber cursado su carrera le sumaban los intereses de esos
años y tenía que pagar alrededor de 70 millones y que después de los seis años le decían ahora le vamos
a diferir esos setenta a diez años y terminaba pagando alrededor de 130; en adelante solamente
retornará los cuarenta millones más la inflación anual, que para el caso de hoy no supera siquiera el 3%
de interes efectivo anual, es decir, que jamás esa deuda siquiera hoy para ese mismo ejemplo podrá
subir a los 50 millones de pesos.
Creo que es un paso importantísimo señor Presidente, en beneficio de los jóvenes colombianos de los
más lejanos rincones de nuestro país, no solo para los que están en la Capital de la República, sino para
que desde el Amazonas hasta la Guajira tengan nuestros jóvenes la posibilidad de acceder al
conocimiento, siendo, por supuesto muchos de los que están aquí sentados beneficiarios de créditos de
educación superior, para que se reconozca que la educación es la que finalmente genera oportunidades
y sirva nuevamente explicar en carne propia qué es lo que siento después de haber cursado una
universidad, haber abierto las puertas para poder llegar un día al Congreso de Colombia.
Así que invito a los jóvenes para que aprovechen esta magnífica oportunidad y exalto la labor de la
Comisión Sexta que después de haber logrado incorporar en el Plan Nacional de Desarrollo un artículo
que le permite hoy a los jóvenes no tener que pagar intereses en los créditos del ICETEX, hablo de los
jóvenes de estratos 1, 2 y 3. Esta Comisión sigue adelante con su proyecto de ley que permitirá que esa
ley que ahora rige por cuatro años en el PND, no encuentre la posibilidad de verse truncada en cuatro
años cuando termine la presidencia el doctor Juan Manuel Santos, sino que la misma se convierta en una
ley permanente, para que esta sea una política de Estado que siga garantizándole a los jóvenes más
pobres en nuestro país, la posibilidad de educarse como muchos de nosotros lo hemos hecho. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:37:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante Wilson Gómez, muy oportuno y pertinente el comentario
suyo con respecto a la noticia que formaliza EL TIEMPO, a una decisión que nació en esta Comisión y que
sin duda alguna es un aporte grande como usted lo ha dicho a la educación Colombia.
Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.
Discúlpenme un momento, yo debo estar en una reunión de presidentes de las comisiones
constitucionales de Cámara y Senado, entonces debo retirarme en unos minutos pero estará el
Vicepresidente, el doctor Diego Naranjo presidiendo este importante debate nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-08-10T09:37:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Brevemente en la línea del doctor Wilson Gómez que ha sido un hombre tan comprometido en la
educación; ayer me di cuenta que si justifica luchas tanto en cada uno de nuestros departamentos para
llegar al Congreso, que no se le olvide al país y que no se le olvide a esta Comisión la fecha del 9 de
agosto. Ayer tuve la oportunidad de ser el único congresista en estar en Maloka, donde era el
lanzamiento de los subsidios del ICETEX, pero que alegría tan grande puede uno sentir cuando
estábamos interconectados con todo el país cada uno de esos departamentos, estas personas recibiendo
el subsidio.
De igual manera que el doctor Wilson Gómez, cuando el señor, Presidente de la República acoge una
propuesta que sale de acá de la Comisión, porque todos los que hemos llegado acá somos personas
comprometidas con la educación, yo siempre lo he dicho; en el caso mío que fui mesero y mensajero,
repartí publicidad en los semáforos en Medellín, me senté en un pupitre y mi vida cambió. Lo que hizo
ayer el Presidente fue recoger, que ayer fue el lanzamiento pero que viene desde diciembre, fue recoger
todo nuestro debate político cuando sentamos en una misma mesa a la, Ministra de Educación y al
Ministro de Hacienda, en poder transformador del pupitre, en la magia del pupitre y así vamos a tener
una Colombia donde vamos a cerrar esas brechas, que no se le olvide pues al país que fue esta Comisión
Sexta de Cámara la que siempre enarboló las banderas y así como lo dice usted doctor Wilson Gómez,
que viene ahora la reforma a la educación, en esa reforma a la educación va a quedar establecido el
interés real de 0%, para que no sea política de gobierno sino de Estado, que sea una ley que realmente
permanezca en el tiempo, para que nuestros jóvenes y sus padres de familia puedan hacer que los
sueños de sus hijos se hagan realidad. Nueve de agosto es el lanzamiento, que no se le olvide al país,
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:37:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-08-10T09:38:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Presidente muchas gracias.
Sumarme a ese importante aporte que hace el colega Wilson Gómez y que ratifica Iván Agudelo y
recordarle de esa manera al país que fue esta Comisión en cabeza de ese sentimiento Wilson que la
Comisión empoderó de cerrarle la brecha al país, de brindarle a la gente pobre de Colombia, a la
ruralidad de Colombia, a los estratos 1, 2 y 3 una oportunidad real. Recuerde que cuando iniciamos ese
proceso se planteaba que se reducirían los intereses, pero no que se llegaría al nivel donde alcanzamos a
llegar y el Plan de Desarrollo, en su inicio buscaba una reducción y esta Comisión hizo el ajuste, hizo el
planteamiento, incluso se aprobó el Proyecto de Ley 071 que en últimas ratificaba ese elemento del Plan
de Desarrollo. Y debemos reconocerlo así porque sin duda cuando uno lee el gran problema social del
país se encuentra con la ruralidad de Colombia, la cantidad de deserción, la cantidad de población pobre
sin cobertura y recibimos desde la provincia, desde el Cauca con satisfacción lo que el Presidente le ha
anunciado a Colombia y que la Comisión conocía.
Pero además, con gratitud también en esta Comisión y por esta Comisión hoy hace trámite ante la
Plenaria el proyecto de ley 054 de articulación la media, la técnica y la educación superior, en el que el
país le brinda otra oportunidad a la gente pobre de Colombia. Este Legislador, esta Comisión Sexta le
dice a los jóvenes de Colombia que allí hay otra oportunidad de hacer calidad, de hacer oportunidad, de
ser incluyentes, más allá de las grandes fragilidades que puedan existir aún y de las grandes brechas que
puedan existir, le estamos diciendo a Colombia que allí hay otra contribución y está caminando en el
Congreso, y recuerden compañeros que tenemos el reto del Proyecto de Ley 133 que modifica la Ley 115
en su artículo 99 y que busca también para la gente pobre, para los estratos 1, 2 y 3 a través de este
proyecto de ley, que hayan oportunidades de becas para educación superior para toda la gente pobre de
Colombia.
Presidente, quiero dejar también este mensaje en este momento, entendiendo que no ha llegado el
Ministro, aquí quedan debates pendientes por caminar Presidente y le pido tenga en cuenta esto; aquí el
debate del INCO quedó en punta, aquí vinimos, colocamos el dedo en la llaga, se plantearon situaciones
críticas del país en muchas de las concesiones, se avanzó con Luis Guillermo Barrera en ese sentido,
lamentable la, Directora del INCO tuvo una situación particular que todos conocemos, pero es necesario
Presidente retomar ese tema porque hay aspectos de obras, de concesiones en Colombia y en algunas
regiones, particularmente en el Cauca que ameritan prioridad, que ameritan pertinencia en el tema y eso
le corresponde a usted como Presidente.
En este año de trabajo, mas allá de reuniones ligeras que se hicieron, no ha venido a esta Comisión el
Director de COLCIENCIAS y ese es un tema importante, de lo que va a significar regalías y equidad para
este país y creo que es oportuno doctor José Caicedo que el, Director de COLCIENCIAS esté con nosotros.
Sin duda, más allá del importante desayuno que tuvimos, está pendiente sentarnos con el Ministerio de
Comercio para hablar de temas precisos que esta Comisión considera son importantes para todo el
proceso de apertura que el país viene consolidando y bueno.
En lo de transporte sumado a lo del INCO no hemos recibido un informe de cómo va la recuperación de
ola invernal. Esta Comisión juega un papel trascendental en lo de calamidades pública y yo creo que
particularmente desde el Cauca debo decir que más allá de los importantes recursos de Colombia
Humanitaria que ya llegan al Departamento para reconstrucción; también existen municipios aún sin
proyectos, sin ni siquiera la pre inversión para temas que la ola invernal dejó y que sin duda van a dejar
a esas comunidades en una alta fragilidad, municipios como Puerto Tejada, como Padilla, como Corinto,
como Caloto, sus ríos presentaron una alta afectación de las zonas aledañas a las viviendas y van a ser
afectados a futuro. Yo creo Presidente que en esa labor que nos corresponde desde la calamidad pública,
es necesario que nos rindan un informe y que nos permitan saber hacia dónde vamos a caminar en
aquellos municipios en donde no hay recursos aún asignados, no hay proyectos aún presentados,
porque algunos de ellos ni siquiera tienen los recursos siquiera para formular estos proyectos y eso nos
corresponde a nosotros en el control político.
Y finalmente, buscar también aquí la presencia del tema de turismo y comercio y desarrollo turístico que
tiene un importante recurso para el futuro, ligado al tema ambiental y con el que no hemos tenido la
oportunidad de discutir. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:38:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto Representante Carlos Julio Bonilla.
La presidencia recoge esas inquietudes, he conversado con el Secretario para buscar que tengamos una
reunión informal los miembros de la Comisión de tal manera que podamos hacer una agenda lo
suficientemente pertinente y eficaz, que nos garantice que podamos efectuar la culminación de los
proyectos de control político que se venían haciendo desde el periodo pasado y que por supuesto
incluyamos las inquietudes y los temas que como el doctor Carlos Julio Bonilla se han venido
presentando y que son atinentes a la Comisión Sexta.
La Comisión Sexta de la Cámara le da la bienvenida al señor Ministro de las TICS, doctor Diego Ernesto
Molano Vega. Estábamos esperando su presencia para dar inicio al debate, no sé si el Representante
citante, Ciro Antonio Rodríguez, va a dar alguna inducción al tema o procedemos al procedimiento que
establecimos; abre el citante, estamos esperando al Representante Carlos Amaya que me dicen que está
por llegar, hay una intervención de los gremios, luego los funcionario citado y la intervención de los
Honorables Congresistas.
Yo les voy a pedir el favor de que tengamos en cuenta que hoy se citó la Plenaria a las 12:00, le voy a
pedir ahora al, Presidente de la Cámara a ver si nos permite que haya proyección de televisión hasta la
1:00 p.m., pero tratemos en la medida de las posibilidades de ser supremamente ágiles y concretos, para
garantizar sobre todo que el país tenga acceso al debate pleno, de lo que esperamos de la nueva
televisión en Colombia. Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-08-10T09:38:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Entiendo que dos de los citantes al debate son dos de los Honorables Congresistas de esta Comisión, yo
no sé, quisiera saber cuántos de los colegas adicional desean intervenir, yo soy uno de ellos y desde
ahora propongo mi nombre para que sea tenido en cuenta señor Presidente, para intervenir en el
debate, pero pedirle que por supuesto una vez intervinieran los señores ponentes se nos permitiera a
nosotros también. Si quiere usted, acordando un lapso de tiempo muy acorde de tres, cinco minutos, no
sé usted qué proponga, se nos permita también el uso de la palabra luego de que los señores citantes
hagan su intervención, que de inmediato podamos tener las respuestas del señor Ministro de las
Telecomunicaciones. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-08-10T09:38:30">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Claro que sí Honorable Representante Wilson
Gómez, lo más importante es que le demos trámite al debate, tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez
como citante del debate y le damos nuevamente la bienvenida al señor Ministro. Tiene la palabra doctor
Ciro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-10T09:38:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Nuevamente saludar muy especialmente a todos a quienes nos acompañan y al Ministro de Tecnologías
de la Información y las Comunicaciones, el doctor Diego Ernesto Molano Vega.
Yo quisiera, como en el debate hay una proposición aditiva y esa proposición tiene más relación con
diferentes aspectos del Ministerio de Telecomunicaciones, que nos pudieran hoy concretar solo en el
tema de televisión, por la importancia y por el mandato constitucional que tiene el Congreso de la
República, que en seis meses debe entrar en vigencia o debe aprobar esta importante ley. Los otros
temas en materia de comunicaciones podríamos nosotros organizar otro debate y de la misma forma se
les pide ese favor a los funcionarios citados. Hoy nosotros lo que queremos es conocer cuáles son las
iniciativas tanto del gobierno como de los gremios para esa nueva ley, ya que el mandato constitucional
nos dice que debe haber una distribución de competencias entre las diferentes instituciones, no sé si
sería nuevamente un error como se cometió en el 91, pero es claro que debe haber una distribución de
competencias.
De la misma forma, es importante que esta ley que nosotros aprobemos acá en el Congreso de la
República, se haga con visión de corto y de largo plazo, que sea un marco jurídico básico y flexible para
adaptarse al dinamismo que por definición este sector ante la vertiginosa y continua evolución
tecnológica. El servicio público de televisión desde su introducción en 1954 ha tenido varios hitos
importantes desde su creación, como la televisión a color, el mismo cambio que introdujo la Constitución
de 1991 y diría yo, el momento histórico en que nosotros nos encontramos hoy acá, entregarle al país
una ley que atienda tanto las necesidades de todos los usuarios, que recoja todas las experiencias en
materia de televisión que tenemos en Colombia y de la misma forma que se adapte a todos los cambios
tecnológicos que hoy viene teniendo este importante sector.
Quiero de la misma forma saludar al, Director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, el doctor
Cristian Lizcano.
Aquí hay que reconocer que después del año 1995 y creada la Comisión Nacional de Televisión, el
servicio de televisión ha tenido un auge importante principalmente en el aumento de la oferta de
servicios televisivos, en el aumento de operadores y ha sido con esta legislación existente que se ha
podido generar ese desarrollo. Sin embargo las circunstancias actuales, principalmente lo que tiene que
ver con el desarrollo tecnológico hace que la forma de prestación de los distintos servicios de televisión
cambien y con ello las tendencias regulatorias y los hábitos del usuario.
Hoy es común para todos nosotros encontrar las ofertas en materias de telecomunicaciones,
empaquetadas, ello debido a la digitalización y a la convergencia y esto ha sacado al escenario ciertas
asimetrías regulatorias en materia de comunicaciones, que para el operador de los servicios de
comunicaciones deberían estar regulados unificadamente, aunque para el usuario le es indiferente la
manera como se regule, especialmente que existan dos entes regulatorios, que existan diferentes
contraprestaciones al Estado, que existan diferentes regímenes de entrada para prestar los servicios de
telecomunicaciones, que se preste este servicio por una o por varias redes, siempre y cuanto y esto se
está regulando sobre el mismo mercado.
En desarrollo del mandato constitucional del 91 se expidieron las leyes 182 de 1995, la Ley 335 de 1996,
la Ley 506 de 1999 y la Ley 680 de 2001. Además otras leyes adicionales que es el régimen jurídico que
hoy actualmente tenemos, donde se crea la CNTV, se genera un régimen de contraprestación hacia el
Estado, el servicio de prestación del servicio se hace a través de un régimen concesional, pero hoy es
otra realidad, ese mandato que hizo posible ese desarrollo necesita y por eso creo que es este avance
tan importante del Acto Legislativo 02 de revisar ese régimen. Y por qué revisarlo a través del Acto
Legislativo 02; porque tanto el Congreso de la República como el gobierno nacional de diferentes
maneras intentaron adaptar con la regulación existente, la regulación a los actuales escenarios del sector
audiovisual. Todos conocemos que la tecnología digital viene a romper con este modelo, que irrumpe el
internet como competidora de contenidos, que los modelos de negocio evolucionan y se desplazan.
Siempre que en los proyectos de ley se presentaron y que unos fueron declarados inconstitucionales,
otros no sufrieron los debates completos en el Congreso de la República, apuntaban específicamente a
tres aspectos; el primer aspecto, el que apuntaba era que la CNTV debería dedicarse a la regulación,
vigilancia y control de los contenidos, que la Agencia Nacional del Espectro se encargara de la gestión del
espectro radioeléctrico, sin incluir la asignación de licencias y que la Comisión de Regulación de
Comunicaciones se encargara de todo el tema de regulación en materia de redes e infraestructura, sin
incluir como está en la Ley 1341 y que fue declarado inexequible, las redes radiodifundidas, aunque creo
hoy que valdría la pena revaluar este aspecto con respecto a las redes radiodifundidas para que no nos
pase como con las redes alámbricas donde hoy posiblemente se puede transmitir la televisión, pero
seguramente mañana en tema de tecnología que es un tiempo muy corto, por ahí vamos a poder
también transmitir todo tipo de datos. Por lo tanto, valdría la pena entrar a analizar este aspecto de tal
forma que hagamos esa normatividad con esa visión de mediano plazo.
El Acto Legislativo 02, diríamos nosotros, no solo desconstitucionalizó la Comisión Nacional de Televisión,
sino que además de esto, desapareció la separación en la gestión del espectro radioeléctrico al derogar
el artículo 76. Si nosotros revisamos la Ley 1341, la implicación que tiene la derogatoria de este artículo
76, se observa fácilmente que las competencias en materia de espectro radioeléctrico quedan en cabeza
del Ministerio de Tecnologías de la Información y la Comunicación y la Agencia Nacional del Espectro, lo
vemos en el artículo 16, inciso 4, artículo 18 incisos 6, 12 y 19; el artículo 26 en los incisos 3, 4 y 10, y en
el artículo 28 de la Ley 1341.
Entonces ese aspecto del espectro radioeléctrico yo creo que la misma Ley 1341 nos viene a solucionar
parte del problema o de la propuesta que debemos nosotros darle al país. De la misma forma en materia
de redes e infraestructura, si bien es cierto la Corte Constitucional declaró inexequible la palabra
“radiodifundida” y quedó excepto todo el tema de televisión con competencias de la Comisión de
Regulación de Comunicaciones, diría yo que bastaría con modificar ese artículo 22 para que la Comisión
de Regulación de Comunicaciones tuviera competencia sobre los servicios de televisión que tengan que
ver con redes e infraestructura y de esta forma todo el régimen aplicable en materia de servicios de
telecomunicaciones como son la habilitación general, como son la interconexión y las
contraprestaciones, podrían estar regidos a través de la Ley 1341 y nosotros nos evitaríamos gran parte
de las distorsiones que hoy podemos tener en los diferentes servicios de comunicaciones.
Por lo tanto, en esta nueva ley nos deberíamos concentrar principalmente en materia de contenidos y el
fundamento principal por qué hacerlo separadamente de los servicios de telecomunicaciones, es por el
derecho que se tutela. En materia de telecomunicaciones nosotros tutelamos es la libre competencia, en
cambio en materia de contenidos debemos tutelar nuestros derechos fundamentales, principalmente
consagrados en el artículo 20 de la Constitución Nacional y que son la base fundamental para generar
opinión y para fortalecer la democracia. Por lo tanto el primer ítem debe ser precisamente el desarrollo
de estos derechos, libertades y valores fundamentales.
El otro tema importante, es definir nuevamente el órgano o la institución autónoma que iría a regular,
vigilar y controlar todo lo que tenga que ver con materia de contenidos, este órgano debe ser un órgano
independiente tanto del gobierno como del sector, creo que una de las grandes fallas que puede tener la
conformación de la CNTV es la presencia de sectores de interés dentro de la misma CNTV. De la misma
forma, debemos nosotros desarrollar las nuevas tecnologías, principalmente la televisión digital
terrestre, la de alta definición, la televisión en movilidad que ya son una realidad y esto podría incluso
uno decir que son las tecnologías o a través de estas tecnologías podría haber una sustitución de ciertos
servicios. Tenemos que regular la publicidad, regular los derechos sobre contenidos en régimen de
exclusividad, principalmente eventos que tengan gran importancia para la sociedad en general, como los
eventos deportivos, debemos crear un régimen que garantice la financiación de la televisión pública que
promueva la industria de televisión y que de la misma forma promueva dos sectores importantes de la
televisión en nuestro país, como es la televisión regional que ha tenido un gran avance y de la misma
forma la televisión comunitaria que hoy llega a los diferentes sectores y principalmente sectores más
bajos de la sociedad para satisfacer esta demanda en materia de televisión.
Hay que también discutir la propiedad en los medios de comunicación, porque esto garantiza
principalmente el pluralismo que debe generar la televisión en nuestro país.
Y un tema importante diría uno, es todas las disposiciones transitorias, las leyes que hay que derogar,
cómo se va a liquidar la CNTV, los proyectos estratégicos que hoy en materia de televisión tiene el país,
como la televisión digital terrestre, como la televisión social, como la televisión satelital y de la misma
forma las pensiones de INRAVISION. De tal forma que se genere una estructura liviana y que pueda
atender precisamente y dedicarse fundamentalmente al desarrollo de los contenidos en materia de
televisión.
Señor Presidente, quiero por ahora dejar hasta ahí para escuchar a los gremios y a los funcionarios y de
esta forma después abrir el debate. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:38:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sigue en el uso de la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya que es citante también al
debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-10T09:39:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Un cordial saludo a todos los colegas de la Comisión y a la colega Juanita Londoño, al compañero citante,
doctor Ciro Rodríguez, experto en estos temas, a los invitados, a mi paisano Ministro de
Telecomunicaciones Diego Ernesto Molano, de la Comisión de Regulación el doctor Cristian Lizcano, los
invitados de la Superintendencia de Industria y Comercio, de la CNTV al doctor Jaime Andrés Estrada y
demás invitados, con el protocolo, un cordial saludo para todos.
Básicamente tenía tres temas para el debate, era el tema de televisión, internet y telefonía móvil, pero
atendiendo a la recomendación del doctor Ciro Rodríguez, me voy a remitir específicamente al tema de
televisión para dejar estos temas para después, con el compromiso de que se discutan porque tienen
mucha importancia también.
Frente al tema de la televisión, particularmente hemos venido trabajando mucho sobre el tema porque
pertenezco y vengo de un departamento en el que muchos municipios no tienen este privilegio de tener
televisión y yo quisiera partir de un precedente sustantivo; mientras estamos dando discusión de la TDT
y de los avances de la televisión y demás, hay muchos municipios que ni siquiera conocen un televisor y
si lo conocen no conocen más que una imagen borrosa que no se ve nada. Hay unos puntos que quisiera
tocar frente a ese aspecto, el 8% de los colombianos se encuentran sin ningún tipo de señal de
televisión, esto corresponde a 220 municipios de Colombia, que no tienen ningún tipo de señal de
televisión, insisto.
El 14% de los colombianos no cuentan con la señal de los canales privados de televisión, aún señor
Ministro y señores de la CNTV, cuando en el objeto de la concesión decía o se establece que debería de
dar cobertura a todo el territorio nacional y ahí parte el primer interrogante y es cuando se firma una
concesión y que los canales privados se comprometen a darle servicio de televisión a toda la población
colombiana, por qué no se cumple con ese compromiso.
En cuanto a televisión satelital directa al hogar que digamos es la salida que el gobierno ha planteado,
que la CNTV planteó para solucionar este tema del sector de la población que todavía no cuenta con ese
servicio de televisión. Revisando los comunicados de prensa, las páginas de internet y demás,
encontramos con el equipo de trabajo que en diciembre del año 2009 se encontró con este texto en la
página oficial de la CNTV, decía: “la totalidad del país recibirá la señal de tv radiodifundida, comenzó
desarrollo de televisión satelital directa al hogar gracias al proyecto de televisión satelital directa al hogar
de la CNTV, en el primer semestre del próximo año el 8% del territorio nacional que aún no tiene señal
de televisión podrá recibir los canales públicos nacionales y regionales y los privados”. Diciembre de
2009, es decir que estaban hablando que en el primer semestre del próximo año todos tendrían y en
julio nos encontramos con un comunicado de prensa de la misma CNTV que decía: “no se deje engañar
con decodificadores satelitales no autorizados de señal de tv”, y al final dice: “la anterior aclaración
obedece a que personas inescrupulosas está ofreciendo equipos decodificadores para captar señales
satelitales, incluso de canales codificados bajo el argumento de que son para el uso del proyecto citado”,
y antes decía que el proyecto hasta ahora se encontraba en prepliegos.
El punto es, la CNTV dice en diciembre de 2009 que ya estaba listo el tema y que a principios del otro
año, es decir del 2010 ese 8% por fin tendrían televisión. Entonces, muchos boyacenses, paisanos del
Ministro nos alegramos con la noticia y después nos dicen en junio que no, que cuidado con comprar
unos decodificadores que no tienen nada que ver y que el proyecto todavía se demora. Estamos en el
2011, en agosto del 2011 y el tema todavía no avanza, ese digamos como el primer punto, fechas claras
de cuándo se va a solucionar el tema.
Pero una pregunta más allá de eso a la Comisión y al Ministro, ¿será que esta es la salida?, ¿será que la
salida es que el Estado invierta estos recursos en televisión satelital?, o será que los canales privados, los
entes de regulación y control deben de alguna manera obligarlos a que presten estos servicios en todo el
territorio. Yo quisiera decirles con mucho corazón, yo no sé, tal vez a nadie en este recinto, ni a los
invitados, ni a los comisionados, ni a los funcionarios, ni a los Representantes pues nos tocó pasar por
eso de no tener televisión y tal vez no sentimos qué es eso, pero hay hoy municipios que no tienen
televisión, eso es muy grave; no solo es un tema de no poder tener el derecho como todos los
colombianos y como reza la Constitución de acceder a la información y demás, sino no tener espacios de
comunicación, de entretenimiento y demás. Y yo les cuento una historia rápidamente; resulta que el
municipio de Ciénaga Boyacá no tiene televisión radiodifundida, ellos se asociaron e hicieron una
cooperativa con unos temas un poco con falta de experiencia, cometieron algunos errores en el
procedimiento, entonces la CNTV, los entes encargados fueron, no sé, perdónenme la ignorancia si el
Dr. Cristian Lizcano con la Comisión de Regulación fueron y recogieron esos equipos y cerraron, o fue
la CNTV, bueno alguien tuvo que ir a dejar esa comunidad sin televisión.
El punto es, fueron y los dejaron sin televisión. Inmediatamente la UPTC fue a hacer un estudio del
impacto de la televisión, aprovechamos que se quedaron sin televisión, la escuela de psicología de la
UPTC demostró con un estudio muy serio que lo podemos hacer llegar, que una vez suspendido el
servicio de televisión aumentaron los índices de alcoholismo en los jóvenes, de drogadicción en el
municipio y pues de falta de ocupación y demás en los jóvenes. Y ustedes dirán, será que esto es cierto,
en Colombia cuando no hay televisión los jóvenes tienen más tiempo para tomar, pues tengo que
decirles que así parezca una locura, está demostrado científicamente por una universidad y un grupo de
investigación que es absolutamente cierto, por lo cual aparte de la televisión ser un derecho para el
tema de información pues es un mecanismo que podemos usar para prevenir este tipo de males a los
jóvenes colombianos. Yo no soy muy amante del tema de la televisión de entretenimiento, de novelas y
eso, pero yo creo que hay mucho por explorar frente al tema de la formación y la educación desde la
televisión. Ese punto lo dejo ahí como que hay muchos campesinos en el departamento de Boyacá que
no cuentan con este servicio de televisión y que se quedaron esperando el proyecto de televisión
satelital, sin embargo, dejo la pregunta si esto es lo más acertado.
Miren, mientras hoy en muchas ciudades del país ya se está hablando de televisión digital terrestre y
demás, estos 220 municipios siguen sin televisión y ahí yo pregunto cuál será la prioridad y le pregunto a
los funcionarios y a todos y a los colegas ¿es prioritario que avancemos en el tema de la TDT en las
ciudades que ya tienen y que ya están operando en algunas regiones?, o que miremos a ver cómo
solucionamos el tema de estos 220 municipios que hasta ahora no tienen el servicio de televisión.
Dejamos ese interrogante ahí, que ojalá pueda ser resuelto.
Y lo que contaba para el tema de las licencias de TV Comunitario; nosotros nos pusimos en el ejercicio,
aún cuando tenemos un Ministro boyacense y lo digo con respeto Ministro, pero también a manera de
llamado de atención muy fraterno, pues el Ministro que representa a los boyacenses es él precisamente
el Ministro de la Telecomunicaciones y muchos boyacenses hoy siguen sin ese servicio de televisión,
inclusive el pueblo de su papá Ministro, Tasco, que está a quince minutos de mi pueblo, no tiene
televisión y pareciese una ironía pero estas cosas suceden, mi pueblo mismo no tiene televisión
radiodifundida.
Entonces, qué hicimos Ministro, dijimos bueno, vamos a ayudarlos a asociarse, armen sus cooperativas,
los asesoramos para que no cometieron errores legales y les dijimos arranquen pues y les ayudamos.
Entonces hablamos con la CNTV, en ese entonces estaba el doctor Eduardo Osorio, le dijimos ayúdenos
doctor con el tema de la televisión comunitaria, para que por lo menos esas regiones tengan televisión,
él muy gentilmente dijo que nos ayudara.
Cuando fueron a preguntar, por los habitantes de Chiscas, de Ciénaga y demás ¿que cuánto se demoraba
mas o menos el proceso? y les dijeron, mínimo 18 meses. Entonces, ahí hay una paradoja bastante
curiosa, la CNTV que teóricamente tiene la responsabilidad de darle el servicio al 100% de los
colombianos, no lo hace con 220 municipios y cuando los habitantes intentan ellos mismos solucionar su
problema y tratar de hacerlo con el tema de televisión comunitaria, les dicen en 18 meses les
solucionamos el problema. Pues ahí queda una pregunta que uno plantea y dice, que se tiene que
solucionar y ser coherentes en lo que se dice, con lo que se hace.
Aquí hay otro tema que me parece bastante importante; en mayo se expidió un decreto para rebajarle a
las empresas de suscripción unos recursos, con el objetivo en ese momento era de lograr mayor
competitividad y que eso se viera reflejado en el pago de los suscriptores. De mayo de 2010 a junio del
2011 se dejó de percibir 50.174 millones de pesos por este concepto, en un año se dejó de recibir esos
recursos que eran, doctor Osorio, según lo que usted me contó, para fortalecer la televisión pública y
que entre otras cosas tengo que decir que se están utilizando bien en ese sentido.
Aquí hay una falacia que se usó y que yo tengo que decirlo como integrante de esta Comisión, como
integrante del Partido Verde, que armó todo un escándalo con el tema de la corrupción de la CNTV y
demás y se desvirtuaron otras cosas y se perdió la atención en otras cosas que se estaban haciendo muy
bien, como el tema del apoyo a los canales públicos regionales, el tema de ZOOM TV, el canal
universitario, ciencia y tecnología, bueno muchas cosas, pero específicamente en este punto, ahorita al
final toco ese punto, se dejaron de recibir esos 50.174 millones de pesos, que a bolsillos de quién fueron
a pasar, pues de los privados. Esos 50.174 millones servirían para que se redujeran los precios de
suscripción promedio y aquí tenemos los precios de suscripción promedio desde enero de 2010 a junio
de 2011 y ustedes pueden ver que no han bajado, por el contrario se están subiendo, en enero de 2010
estaba en promedio en 27.000 pesos y este año está casi llegando a $28.000, en junio de 2011 está
llegando a $28.000.
Entonces, uno se pregunta, se expide un decreto para rebajar un 30% para aumentar la competitividad y
disminuir los precios de suscripción y hoy nos encontramos con que el objetivo no se cumple. La
pregunta es qué se piensa hacer con esos 50.000 que podrían usarse para el tema del pasivo pensional
de INRAVISION, del que no se ha hablado, cuando el Ministro sale a decir nos vamos a horrar 80.000
millones de pesos con este acto legislativo, pues no es tan cierto eso, porque el pasivo pensional dónde
queda. Y yo manifiesto pues, como lo dije en esta Comisión, que no estuve de acuerdo con el tema de
quitarle el rango constitucional a la CNTV, yo creo que el debate era otro, la fiebre no está en las sábanas
como decía un filósofo por ahí alguna vez, el problema de la corrupción está en todos los organismos del
Estado, ese no era el problema, era mirar cómo se solucionaba el problema desde otro punto de vista y
hay sentencias de la Corte, bueno bastante se ha discutido frente a la inconveniencia de ese rango, sin
embargo a lo hecho, pecho, como decimos en la tierrita y hay que mirar cómo hacemos con lo que viene
de la ley reglamentaria.
Yo quise poner acá esto que pocas veces se dice, algunos logros de la CNTV y no es que le esté echando
cepillo a la CNTV, igual eso ya se acabó, ya no sirve de mucho, pero si creo que es bueno dejar un
precedente acá de algunas cosas, ya no habrían razones prácticas ni pragmáticas para llenar de elogios a
la CNTV que está en sus últimos días; estímulos para la generación de contenidos, en esto tengo que
decir que se avanzó muchísimo, el fortalecimiento de los canales regiones aún cuando nuestra tierra no
tiene una canal regional, ha sido de enorme ayuda para muchas regiones en el tema educativo estos
canales regionales.
Fomento a la televisión educativa y cultura, el proyecto de ZOOM TV es un proyecto increíble, una
televisión de ciencia y tecnología que yo creo que las universidades han venido aprovechando muy bien.
Inversión en mejores contenidos para canales públicos, elección del estándar europeo EDT para la
televisión digital terrestre.
Yo me pregunto y hemos avanzado o hemos conocido algunos temas, uno escucha que dentro de la
propuesta existe la propuesta de que el ente regulador de contenidos sea ad-honorem, según lo que dijo
mi paisano, el doctor Diego Molano, ¿no?, bueno ojalá, porque yo tengo la experiencia de que eso ad-
honorem funciona muy poco. Lo leí en algún comunicado de prensa y por eso lo cito. El Ministro del
Interior tal vez el que dijo el tema de la ad-honorem, pero yo simplemente pregunto, si una función tan
importante para la Nación como es la regulación de los contenidos queda en manos de una institución
ad honorem y ahí volvemos con la discusión Ministro, y es; cuando los constituyentes pusieron estos dos
artículos en la Constitución estaban pensando en algo sustantivo y era que el cuarto poder que todos
conocemos quedara aislado del ejecutivo, del poder ejecutivo y por eso muchos han insistido y hemos
insistido tanto en que siga manteniéndose esa independencia, hay muchas discusiones allí, de acuerdo,
pero yo creo que es muy importante mantener esa independencia y esa autonomía frente al tema del
manejo de la televisión, insisto, ¿realmente se van a ahorrar los 80.000 millones de pesos anunciados
por el Ministro?, pues que hablemos en plata blanca.
Y una cosa que se habla mucho de manera populista pero que es necesario concretar, y es como se
garantizará la estabilidad laboral de los empleados de la CNTV, eso es muy importante y no solo porque
esos empleados sean del Estado, sino porque son empleados que han venido prestándole un servicio
muy valioso al país y que no se pueden desconocer en este debate y creo que se tiene que mantener.
Quién continuará los proyectos sociales que venía adelantando la CNTV, frente a algunos puntos de
propuesta dejamos ahí que sea una ley estatutaria, un columnista de un periódico importante lo
propuso, si le damos categoría de ley estatutaria estaríamos entendiendo la importancia que tiene esta
ley en el escenario de la legislación de los Congresistas.
La regulación de las redes se debe realizar por una entidad no gubernamental que trabaje en conjunto
con la Agencia Nacional del Espectro, esto es muy importante, que se garantice la autonomía, la entidad
reguladora no se ad honorem como ya pusimos, recursos administrados por fondos de TIC y recursos
garantizados por ley para funcionamiento de la entidad y el desarrollo de la televisión pública, siempre
se garantizará la libertad de expresión, eso que tanto criticamos de algún país vecino se tiene que
garantizar acá y me parece que es muy importante que se garantice.
Ahí termina el tema de televisión, ahorita en otro debate hablaremos de internet, pero quisiera finalizar
diciendo esto señor Ministro, señores de la CNTV, de regulación y demás; yo realmente tengo una gran
preocupación frente a este tema, cuando yo escuchaba, a mi me interesaba muy poco la política y nada,
hace dos años, escuchaba el tema de la CNTV y voy a ponerlo pues en lenguaje colombiano y uno decía
esos manes si ganan mucho, si se están robando esa plata, increíble, que acaben eso y un poco se
aprovechó eso, decía que acaben eso de esa comisión, si, como hablan de los congresistas también, pues
con ese mismo argumento acabarían el Congreso de la República. Se aprovechó eso y se olvidó, me
parece que olvidamos ese argumento sustantivo que tuvieron los constituyentes de garantizar que la
televisión y ese cuarto poder tuviera independencia del ejecutivo. Creo que esta Comisión que discutirá
estos temas tiene una gran responsabilidad en garantizar esa autonomía, que la televisión pública siga
fortaleciéndose y que se garantice la libertad de expresión y que la televisión sea controlada por un ente
autónomo no gubernamental, yo creo que es uno de los grandes retos.
Se inicia un gran debate que será por fin protagonista esta Comisión, Presidente y yo creo que estaremos
muy atentos a invertir todos nuestros esfuerzos y conocimientos y lo poco que sabemos para ayudar y
colaborar con este proceso. Muy importante el aporte que hace el doctor Ciro Rodríguez, yo creo que
tiene una experiencia y que todos los demás colegas de esta Comisión podamos aportar en esta tarea.
De mi parte una vez más manifestar el apoyo, ahora más, integrantes de la Unidad Nacional, aunque
cada vez que pueda doy la cuñita de que no estuve de acuerdo; con el Ministro de Telecomunicaciones,
con mi paisano y ojalá Ministro que nuestro Departamento, ese Departamento que tanto queremos
pueda avanzar y que ojalá todos estos municipios incluyendo su municipio y mi municipio puedan tener
televisión. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:39:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una moción de procedimiento tiene la palabra el doctor John Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-10T09:39:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, buenos días para todos los acompañantes.
Ministro, para solicitarle que organicemos el debate en el sentido, retomo lo que dijo el Representante
Ciro Rodríguez, la televisión es un tema muy importante, inclusive sabemos que los demás invitados no
van a poder intervenir, el señor Ministro es el que sabe para dónde va esto, se le hicieron 31 preguntas
en el cuestionario. Entonces, yo le pido a los compañeros, a usted señor Presidente que escuchemos al
Ministro, porque es que si vamos acá a hacer intervenciones de media hora, repitiendo el cuestionario,
retomando el cuestionario, entonces al Ministro que es una persona tan ocupada digámosle que esto se
da por ahí en quince días, que venga en quince días y sigamos haciendo las intervenciones cada uno.
Le propongo lo que dijo el Representante Ciro Rodríguez, Presidente; escuchemos al Ministro, él es el
que sabe para donde va esto, no especulemos más nosotros, con lo que él nos hable hagamos las
intervenciones y abramos el debate. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:39:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el citante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-10T09:39:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente.
Yo sé que la proposición de organizar el debate está bien, pero me parece que si es importante primero
escuchar los gremios, es importante que el Ministro también conozca sus puntos de vista, después que
hablen los gremios sí que pudiera hablar el Ministro y las intervenciones nuestras serían después de
haber escuchado a todos los invitados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:39:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo creo que la idea es agilizar porque tenemos Plenaria a las doce, el debate está siendo
transmitido por televisión y lo más importante es que los ciudadanos conozcan cual es la problemática.
Yo propongo para que agilicemos varias cosas, teniendo en cuenta lo que el citante dice; hay cuatro
intervenciones de invitados, yo propondría que les diéramos de a tres minutos a esos cuatro invitados y
después le damos la palabra al señor Ministro y finalmente a los Congresistas. Entonces en ese orden de
ideas, tiene el uso de la palabra el doctor Julián Cardona Castro,, Presidente de ACIEM.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-julián-cardona-castro" startTime="2011-08-10T09:40:00">
							<from>Dr. Julián Cardona Castro</from>
							<p>Buenos días a todos, queremos agradecer a la
Comisión Sexta por la invitación y citación que nos ha hecho en el día de hoy, en particular a los
Representantes Ciro Rodríguez y Carlos Amaya, quienes han tratado algunos temas muy importantes en
el día de hoy.
Dentro de estos tres minutos vamos a mirar la propuesta que la Asociación Colombiana de Ingenieros
ACIEM trae, buscando el nuevo modelo de televisión en Colombia. Nosotros lo hemos centrado en
cuatro puntos de los cuales dos de ellos son muy conceptuales y son vitales, los cuales podrían darle una
gran dinámica a la nueva televisión en Colombia; el primero de ellos es que nos parece muy conveniente
que de acuerdo a lo previsto en la Ley 1341 para las telecomunicaciones y considerando que el servicio
de televisión es un servicio de telecomunicaciones, se considerara en la nueva ley la habilitación general
para la prestación de todos los servicios de televisión en todos los órdenes y en todas las características,
eso nos evitaría y nos permitiría tener una oferta televisiva amplia y evitarnos las dificultades que se
presentaron en la adjudicación del tercer canal.
Bajo esta característica nosotros pensamos que en esta circunstancia solo se necesitaría el registro de
TIC que lleva el Ministerio, solamente en aquellos casos que fuera necesario adjudicar espectro
radioeléctrico se haría mediante una selección objetiva. Entonces, este es el primer punto que nosotros
planteamos, que nos parece que ya está en Colombia y existe en la Ley 1341 o Ley de
Telecomunicaciones.
El segundo aspecto que debería contener, ya tenemos allí la presentación, es la creación del nuevo
organismo de televisión que tendría las siguientes funciones: Ese organismos tendría la función de
regulación de los contenidos de televisión y una cosa muy importante, ustedes la manera de mantener
independientes los servicios de televisión es que tanto los contenidos como la asignación del espectro
radioeléctrico estén en el ente independiente, nosotros consideramos que la asignación del espectro
para la televisión radiodifundida debe estar en ese nuevo ente, lo mismo la regulación del servicio
público de televisión radiodifundida, la formulación de planes y proyectos sectoriales y la promoción de
los estudios. La clave es que la asignación del espectro radioeléctrico esté en esa nueva institución.
¿Qué funciones tendría el Ministerio?. Entonces, las funciones estarían para el Ministerio, la Comisión
de Regulación de Comunicaciones y la ANE. En el caso del Ministerio, la atribución del espectro
radioeléctrico, entendamos que el espectro radioeléctrico tiene control, planeación, atribución y
asignación, estamos hablando que la asignación quede en el nuevo ente, la atribución la manejaría el
Ministerio de TICS, haría la clasificación del servicios público de televisión, la definición del régimen de
tasas y contribuciones, sería el responsable de la política y los acuerdos internacionales, además sería el
responsable de las pensiones, porque las contribuciones de la televisión pasarían al Fondo TIC en una
cuenta independiente que se manejaría también para financiar la televisión pública.
En la Comisión de Regulación de Comunicaciones, consideramos que debería ser la responsable de la
regulación de las redes de televisión, incluidas las redes en ambiente de convergencia para facilitar la
parte tecnológica de interconexión y de desarrollo de redes.
En la Agencia Nacional del Espectro, no dejaríamos o no recomendaríamos que estuviera todo el manejo
del espectro, sino solamente la planeación y el control como órgano asesor del Ministerio de TICS.
Y por último, otra propuesta que hemos hecho, la de la habilitación general, nosotros la formulamos
durante 10 años y quedó incorporada en la Ley 1341, sería la creación de la Superintendencia de
Telecomunicaciones para manejar de manera integral todos los servicios de telecomunicaciones que a
Colombia le está haciendo falta, el mayor servicio público que Colombia tiene y que está siendo o que lo
tienen todos los colombianos son las telecomunicaciones, es el de mayor difusión. Por lo tanto nosotros
consideramos que lo que es inspección, control y vigilancia de todos los servicios de telecomunicaciones,
incluida la televisión y la radiodifusión sonora, se cree la Superintendencia de Telecomunicaciones que
intentamos y que propusimos que se creara en la Ley 1341, pero que no se logró por algunos aspectos
de técnica parlamentaria y que sería esta la oportunidad para darle a los servicios de telecomunicaciones
de manera integral la posibilidad de que todos los usuarios en Colombia encuentren siempre un solo
ente con el cual interrelacionar para resolver todos sus problemas de telecomunicaciones, de servicios
de telecomunicaciones, incluida la televisión. En este ámbito la Superintendencia sería la responsable de
garantizar la libre, leal y sana competencia entre los diferentes proveedores de servicios y de la defensa
de los derechos de los usuarios. Esta propuesta que nosotros le hemos enviado a la Honorable Cámara
de Representantes fue distribuida a todos ustedes, se encuentra en poder de ustedes de manera ya más
detallada, pero está compuesta por estos cuatro puntos de los cuales dos son esenciales; el manejo del
espectro, la habilitación general y la Superintendencia de Telecomunicaciones. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:40:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias doctor Julián Cardona por el uso del tiempo, hay que reiterarles que la
información la tiene cada uno de ustedes en su despacho, Honorables Representantes. Sigue con el uso
de la palabra el doctor Manuel Martínez de CINTEL, antes anotar que el doctor Tulio Ángel de
ASOMEDIOS se excusó.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-manuel-martínez" startTime="2011-08-10T09:40:20">
							<from>Dr. Manuel Martínez</from>
							<p>Gracias, buenos días. Ante todo nuestro agradecimiento por esta
invitación de la Comisión Sexta de la Cámara, señor Ministro, señores de la Cámara, autoridades.
Antes de muy concretamente nuestra posición debo recalcar que CINTEL no es un gremio, CINTEL es un
Centro de Investigación y Desarrollo Tecnológico; como tal nuestros comentarios se enfocan netamente
en aspectos tecnológicos, CINTEL entre sus colaboradores tiene a operadores, a gobierno, a industria y
eso hace que tengamos un código de ética y buen gobierno que permite la transparencia y la neutralidad
de la organización.
Voy a tocar muy rápidamente algunas recomendaciones que vistas integralmente seguramente
proporcionarán herramientas para la conformación de una nueva Ley de Televisión: Nuestro primer
punto es la convergencia tecnológica y el nuevo marco regulatorio, es muy importante que se tenga en
cuenta qué es esa convergencia tecnológica, el potencial que ella ofrece. Hoy en día la migración de la
señal análoga a la digital ha transformado todo, ha permitido que todo tipo de información pueda ser
almacenada, transportada e interpretada de cualquier manera, hoy en día tenemos una convergencia
que llamamos de servicios y una convergencia que llamamos tecnológica; la de servicios está
permitiendo que sobre una misma plataforma se pueda tener todo tipo de servicios y la convergencia
tecnológica permite que el usuario final sobre un solo dispositivo pueda recibir todo tipo de servicios,
esto ya genera una serie de planteamientos que hay que tener en cuenta, esto permite que la
interactividad que es esa herramienta tecnológica que va a permitir convertir un televidente pasivo en
un televidente activo, esto generará que ya sea el televidente quien pueda eventualmente definir qué
quiere ver, a qué hora y a través de qué dispositivo lo puede ver.
Los servicios OTT, es una tendencia tecnológica que van a hacer que el televidente escoja la
programación, escoja en que momento quiere verlo y ya generará una interacción, generará una nueva
forma de prestar el servicio de televisión. El marco normativo por supuesto tiene que contemplar el
alcance que esto ofrece, tienen que establecerse reglas claras que favorezcan mercado de libre
competencia para todos los actores de la cadena de la industria óptica. El mensaje en este punto es
entender y asimilar claramente el entorno actual y el potencial que ofrece la convergencia frente al
marco regulatorio.
El segundo punto, es el marco institucional; nosotros pensamos que la ley del servicio público de
televisión debería primordialmente garantizar el acceso universal de los habitantes a los contenidos y
servicios audiovisuales, a través de la intervención del Estado, representado en el Ministerio TIC, el
Fondo TIC, la ANE, la CRC, la CIC y otras instituciones que sea conveniente o necesario establecer,
definiendo por supuesto claramente cuáles serían sus funciones.
En este sentido, la intervención de cada una de estas instituciones debería, entre otras acciones y acorde
con sus competencias establecidas, promover libre acceso, protección de usuarios, promover la
intervención y uso eficiente de la infraestructura de redes y del espectro, para la provisión de contenidos
y servicios audiovisuales. De manera complementaria la ley de televisión debía establecer y jerarquizar
una serie de principios orientadores que propendan porque dicha intervención estatal alcance con el
objetivo propuesto, consideramos relevante que se enlisten las definiciones claves como calidad y
cobertura, relacionadas con el servicio público de televisión.
En relación a la simetría regulatoria, recomendamos que el nuevo régimen normativo y regulatorio debe
generar condiciones de igualdad para los proveedores de contenidos y servicios audiovisuales, al margen
de la tecnología utilizada y de la red utilizada para el despliegue de la información. Estamos hablando de
que debe haber neutralidad tecnológica, existen condiciones regulatorias actuales para la prestación de
los servicios de televisión que son disímiles, lo cual genera desigualdades que no son convenientes
dentro del nuevo escenario de prestación de los servicios.
En cuanto a la televisión pública nacional y regional, la generación de contenidos, operación, expansión y
modernización de la red pública de televisión son aspectos claves que debe tener esta ley, para
garantizar el aporte social y cultural del Estado a través de la televisión pública en el entorno actual de
competencia y modernización. En este sentido, es necesario garantizar los mecanismos de definición con
el cambio del modelo normativo y regulatorio.
Quinto punto, la autoridad de regulación de contenidos; dada la importancia de la protección de los
valores y principios de la niñez y la adolescencia, es necesario definir una autoridad que vigile y esté en
capacidad de intervenir las condiciones de emisión de los contenidos audiovisuales, teniendo en cuenta
los nuevos escenarios que ofrece la convergencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:40:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdón doctor Manuel, para notificarle que le queda un minuto para redondear la
intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-manuel-martínez" startTime="2011-08-10T09:40:40">
							<from>Dr. Manuel Martínez</from>
							<p>Acabé en este momento, dada la importancia de esta nueva ley,
CINTEL ofrece toda su competencia para trabajar en estudios profundos que ustedes requieran. Muy
amables.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:40:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Nuevamente muchas gracias doctor Manuel Martínez, tiene el uso de la palabra el doctor
Alberto Solano de ANDESCO. Cinco minutos, Dr. Solano.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-alberto-solano" startTime="2011-08-10T09:41:00">
							<from>Dr. Alberto Solano</from>
							<p>Bueno, muy buenos días. Muchas gracias por la invitación, pues
básicamente desde ANDESCO nosotros hemos venido anexando el tema de la televisión y estamos en
este momento presentándoles a ustedes algunas de las conclusiones que hemos venido realizando en el
trabajo interno.
Lo primero que hay que decir claramente, es que es importante tener en cuenta que los servicios de
televisión o digamos esta coyuntura, o esta oportunidad que se está dando actualmente es invaluable
para poder integrar o hacer material o tener, digamos, por fin este ámbito normativo convergente que
va a permitir que los servicios audiovisuales también se integren dentro de toda la normatividad de
telecomunicaciones. Ahora, en términos de los cambios que se proponen a nivel de las reasignaciones de
competencia, nosotros básicamente hemos considerado que dentro de las entidades que están llamadas
a entrar a intervenir dentro del sector de la televisión, pues, lógicamente están el Ministerio de
Telecomunicaciones, la Agencia Nacional del Espectro, la Superintendencia de Industria y Comercio y
eventualmente la nueva entidad que se encargue de algunas de las funciones que debería tener o que
tiene hoy la Comisión Nacional de Televisión.
Entonces, en ese orden de ideas consideramos que el Ministerio básicamente tiene las funciones o
debería tener las funciones de creación de una televisión de contenidos públicos autosostenible,
eficiente, formal, convergente y con vocación exportadora, de tal manera que permita lograr el
incremento de la productividad y del crecimiento sostenido de la economía. Ese es un elemento
importante.
Otro punto importante que consideramos que está dentro de las competencias del Ministerio de las
Tecnologías de la Información es la eliminación de las barreras de mercados de televisión para que se
procure un ambiente donde existan cargas regulatorias equilibradas; y el siguiente tema es una
definición y ejecución de políticas para la lucha de la prestación ilegal y el fraude de los servicios de
televisión, ese es un elemento importante que consideramos que debe ser tenido en cuenta, la
formalización de todos los operadores que hoy no están prestando los servicios audiovisuales o los
servicios de televisión en esas condiciones.
En cuanto a la Comisión de Regulación de Comunicaciones, consideramos que el tema o las
competencias que debería mantener la Comisión de Regulación es básicamente en los temas de generar
condiciones regulatorias convergentes, introducir todo este tema de los audiovisuales dentro de esas
normas que se permitan que se de esa convergencia real y poder armonizar la normatividad en estos
temas para estar a nivel de otros países.
En temas de la ANE, pues básicamente reconocemos las funciones de recomendaciones que se le dan al
Ministerio de Telecomunicaciones para la definición de las políticas de gestión del espectro, ahí
claramente pues digamos esa es una función técnica que debe seguir cumpliendo la ANE y que permitiría
una mayor agilidad en los procesos de asignación de espectro, tanto para los servicios de TICS, como
para específicamente los servicios audiovisuales.
En temas de la Superintendencia de Industria y Comercio, pues aparte de los temas de integración
empresarial, prácticas comerciales restrictivas y competencia desleal, que es su razón de ser, también
consideramos que para poder armonizar con esa normatividad que existe, hay la necesidad de asignarle
las funciones de inspección, vigilancia y control del régimen de protección al usuario, pero ya referidos
más a los usuarios de los servicios audiovisuales, a los usuarios de televisión tanto abierta como
televisión de pago.
Y básicamente las sugerencias y los comentarios que nosotros tenemos a cerca de la nueva entidad que
se crearía para los servicios de televisión, pues consideramos que dentro de sus funciones o asignaciones
básicas estaría la definición del régimen de habilitación general para los servicios de televisión pública y
de pago y realizar los ajustes correspondientes a los periodos de transición de las licencias existentes a
las futuras que se van a dar.
Quiero aprovechar el último minuto para unas sugerencias adicionales que tenemos de parte de
ANDESCO y es el tema del espectro. El tema del espectro.
El tema del espectro para todos los servicios de telecomunicaciones se ha convertido en un elemento
importante, en un elemento que necesita una definición por parte del Ministerio y esto afecta
específicamente la prestación de los servicios de televisión tanto abierta como de pago. Entonces, la idea
es generar las reglas para la aplicación del espectro cuando no haya pluralidad de interesados, que es un
tema importante, que es necesario tomar una decisión sobre eso y adicionalmente armonizarlo con todo
el contenido de la Ley 1341, en el sentido de definir los procedimientos para la regularización del
espectro que se ha convertido como lo he dicho, en un tema que es sumamente importante para la
prestación de todos los servicios de telecomunicaciones, inclusive los temas audiovisuales. Sería
básicamente eso.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:41:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias doctor Alberto Solano.
Quiero notificarles a todos los miembros de la Comisión Sexta que en Secretaría está la carta de excusa
del doctor Tulio Ángel que es el, Director Ejecutivo de ASOMEDIOS y además los comentarios que
ASOMEDIOS tiene respecto al tema de lo que debe ser la nueva estructura de la televisión. Entonces va a
quedar dentro del acta para la consulta de cada uno de ustedes y les va a llegar a sus respectivas
oficinas.
Finalmente termina las intervenciones el doctor Jaime Andrés Plaza,, Presidente de TVPC.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-andrés-plaza-fernández" startTime="2011-08-10T09:41:20">
							<from>Dr. Jaime Andrés Plaza Fernández</from>
							<p>Muy buenos días Honorables
Representantes, muchísimas gracias por la invitación a compartir estas reflexiones sobre el mercado y el
mundo audiovisual, un saludo para el señor Ministro, los señores comisionados de CNTV y CRCI, el
auditor.
Bueno, en los cinco minutos que nos han dado quería empezar por lo siguiente: Thomas Friedman,
premio Pulitzer en su libro “La Tierra es Plana”, señalaba o hacía una reflexión muy interesante a cerca
de que el mundo en el Siglo XXI es un mundo encogido, un mundo hiperconectado, es un mundo que
realmente nos trae una realidad muy distinta al de hace apenas 20 años, cuando se expidió el
ordenamiento y el marco jurídico que hoy tenemos vigente en materia audiovisual. Esa reflexión nos
hace pensar que esto tiene que cambiar, este modelo audiovisual con el que nosotros vivimos y
convivimos hoy por hoy, está apalancado fundamentalmente en dos cosas, en dos modelos de negocio,
un modelo de negocio basado en la publicidad y un modelo de negocio basado en las suscripciones.
Señores, en un futuro eso no va a existir más seguramente, la publicidad no va a ser punto multipunto,
seguramente la publicidad va a ser una publicidad focalizada a través de estos terminales inteligentes,
porque los anunciantes van a preferir mandarnos los contenidos de mercadeo por acá, en lugar de hacer
un mensaje difuso.
Y lo mismo en el tema de las suscripciones, hoy por hoy y así lo han dicho tanto el Ministerio de TICS
como la CNTV, los contenidos que vienen por la Web son libres, difícilmente se pueden restringir, hay
cuatro países en el mundo que se pueden dar ese lujo que son China, Irán, Venezuela y Cuba, y no creo
que nosotros queramos estar dentro de ese entorno internacional.
Entonces, esto tiene que cambiar y precisamente por eso el gremio de cable operadores de televisión
por suscripción y televisión satelital de Colombia, ha venido presentando su propuesta que todos tienen
ya en las manos y que ya la hemos presentado al alto gobierno, algunos de ustedes que se basa en nueve
puntos. En esos nueve puntos fundamentalmente y reconociendo la realidad, el primero de ellos es que
se necesita una regulación convergente que realmente refleje esa realidad de mercado y esa realidad en
la que vive el mundo audiovisual hoy por hoy, estaríamos de acuerdo con que la CRC como se ha venido
diciendo públicamente, sea la entidad que maneje los mercados y las redes, el nuevo organismo de
contenidos sea aquel que regule obviamente con la mayor delicadeza posible, para no caer en temas de
censura, el tema de contenido. Pero ese organismo de contenidos no solamente debe regular contenidos
señores, ese organismo de contenidos debe ser el Proexport de los contenidos audiovisuales, ese
organismo de contenidos debe ser el que realmente sirva de palanca para las industrias creativas; y hay
que creerle al Presidente Santos y al gobierno cuando dicen que la locomotora del desarrollo dentro de
10 o 15 años va a ser la ciencia, la tecnología y la innovación y nosotros en el mundo audiovisual estamos
ahí.
Entonces, ese organismo de contenidos es el que debe permitir que los contenidos públicos no
solamente se hable de redes y de canales públicos, en eso tenemos que estar más ambiciosos, más
agresivos, tenemos que hablar de contenidos públicos multiplataforma, que los contenidos públicos
también vengan por aquí, por qué no y esas industrias creativas es lo que tiene que promover ese
organismo.
El espectro seguramente estará en cabeza de la ANE, con una particularidad, creemos nosotros que en
aras de la seguridad jurídica se debe muy seguramente hacer un esquema al que diseñaron ustedes en la
Ley 1341, con un régimen de transición para aquellas concesiones de televisión abierta que garanticen
por supuesto las inversiones que han venido realizando en el país, ni mas faltaba.
El segundo eje de política pública es precisamente la apertura del mercado. Hoy por hoy concurren al
mismo mercado audiovisual desde los videos de tienda, la televisión abierta, lo que el Honorable
Representante Carlos Amaya señalaba que las antenas que entran sin pagar impuestos al país, entran de
manera ilegal al país, pero concurren al mismo mercado, los programas de televisión social, la TDT, la
televisión cerrada, la televisión comunitaria y todos esos agentes y jugadores concurren al mercado en
condiciones de asimetría.
Entonces, lo primero que estamos nosotros diciendo es miren, abramos la cancha, nivelemos la cancha
de juego para todo, bienvenidos los que quieran concurrir al mercado. El Representante Carlos Amaya
decía que había unas ciudades y unos pueblos en Boyacá que no tenían opciones de televisión, que si
hay inversionistas interesados en invertir en esos pueblos, que puedan invertir sin ningún tipo de barrera
de entrada, sin títulos habilitantes, sin requisitos económicos de entrada al mercado. Ese es el segundo
eje de política, a cambio una cosa muy sencilla, que todos estemos en igualdad de condiciones, que
realmente las cargas regulatorias y las cargas financieras que implican la sostenibilidad de este sector
esté repartida en condiciones equitativas para todos los jugadores.
Tercero, es precisamente la disminución de cargas regulatorias. Es prácticamente imposible competir en
un entorno cuando unos jugadores pagan el 7% de sus ingresos y hay otros gigantes de internet como
Google, Yahoo y otros que no solamente no pagan impuestos en este país, sino que no pagan ninguna
contraprestación ni apoyan al tema de contenidos públicos. Entonces, esto hay que nivelarlo lo más que
se pueda y seguramente tendrá que ser alrededor de la figura que se maneja en TIC que es 2.2% o 3%.
El cuarto punto y el cuarto de política es la formalización del sistema. Señores, bienvenida toda la
competencia, la televisión por suscripción, la televisión cerrada, que incluye también a los empresarios
de cable, hoy comunitarios, le llega a más de la mitad de hogares DANE del país, sin embargo solamente
contribuyen al sistema de contenidos públicos tres y medio millones de suscriptores. Hay que generar en
la ley las condiciones de política pública para que esos dos millones y medio de suscriptores puedan
ingresar al mercado, para que esos dos millones y medio hogares DANE puedan realmente tener una
oferta de televisión legal y formal.
El quinto, es la masificación de los servicios audiovisuales y de banda ancha, este es un tema que le
hemos venido presentando al Ministro y hemos conversado con algunos de ustedes. Como les decía, las
redes de televisión cerrada entre comunitarios y cable tocan más de la mitad de hogares DANE del país y
la pregunta es ¿por qué pensaron en esta red solamente como audiovisual?. Alguno de los Honorables
Representantes decía que en un futuro deberíamos apuntarle también al internet, pues señores esta es
la oportunidad, este es el momento que articulemos todas las redes fijas y móviles del país alrededor de
una meta, no desperdiciemos que ya hay más de seis millones de hogares conectados a través de una
red de cable y esa red de cable le puede llevar no solamente entretenimiento, sino también el internet
que con aplicaciones de alta rentabilidad social, son los que van a permitir reducir pobreza y generar
empleo, entonces que se aprovechen estas redes para eso, ello implica obviamente la digitalización e
implica una serie de políticas.
Yo sé que me estoy extendiendo Honorable Representante le ruego que me de un minutico.
El sexto tema, es cambiar el concepto. Señores, tenemos una responsabilidad histórica aquí, no podemos
seguir hablando de televisión pública como la conocemos hasta hoy, tenemos que ser más agresivos,
tenemos que ser más visionarios, tenemos que ser más competitivos a nivel regional, tenemos que
hablar es de contenidos públicos multiplataforma, pensar que esos contenidos públicos y por qué no, los
actuales canales regionales, por qué no RTVC se vuelva un gran productor de contenidos como nosotros
lo llamamos es BBC en pequeño, pero uno tiene que soñar y ser agresivo y esta es la oportunidad de
generar las bases para eso, para que realmente lo que hoy conocemos como televisión regional o lo que
hoy conocemos como RTVC también se vuelva un generador de contenidos para estas plataformas, estas
plataformas tienen 45 millones de clientes en Colombia, vale la pena aprovecharlos.
El séptimo, es que las pensiones deben pasar a cargo del Estado, pero no se preocupen, en el estudio
que nosotros les dejamos acá en sus carpetas hay un estudio financiero que prueba que si abrimos el
mercado y hacemos estas políticas pro ambiente de negocios, vamos a expandir la base de usuarios y esa
expansión de la base de usuarios va a permitir devolverle vía impuestos y vía contraprestación al Estado
lo correspondiente al pasivo pensional que es del orden de 45.000 millones de pesos al año.
La octava política, es el dividendo digital, precisamente por lo que les he venido hablando de
convergencia y de contenidos públicos multiplataforma, creemos nosotros que el dinero que recaude el
Ministerio de TIC por concepto de la subasta de frecuencias debe ir una parte al mundo audiovisual, a
financiar lo que el Representante Carlos Amaya expresaba válidamente la preocupación, ¿qué va a pasar
con la televisión pública?, ¿qué va a pasar con los recursos?. Pues esta es una fuente de recursos
adicional señores, el dividendo digital que va a permitir que se ofrezcan servicios de banda ancha
inalámbrica, pues de alguna manera esos recursos entran a reforzar lo audiovisual.
Y finalmente; proponemos nosotros un fondo único con una separación de cuentas que realmente pueda
articular todo el esquema, esto es un solo ecosistema, ya no se habla de TIC Audiovisual, ya realmente
como lo dijo Thomas Friedman en su libro, realmente hoy por hoy tenemos un esquema completamente
distinto, hoy los usuarios no reciben el contenido audiovisual punto multipunto, hoy el usuario ve lo que
quiere, cuando quiere, como lo quiere y a través del medio que quiere y es precisamente esa la
convergencia. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:41:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias doctor Jaime Andrés Plaza. Yo le quiero pedir a la Comisión, que la doctora Camila
Villamizar es, Secretaria General de ASOMEDIOS, ella me ha pedido muy amablemente y con la venia de
ustedes, un minuto para leer tres temas y continuamos con el señor Ministro, para que haga la
intervención el Ministro por diez minutos.
Tiene la palabra la doctora Camilla Villamizar.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-camilla-villamizar" startTime="2011-08-10T09:41:40">
							<from>Dra. Camilla Villamizar</from>
							<p>Muchas gracias Dr. Naranjo.
El doctor Tulio,, Presidente de ASOMEDIOS lamentablemente no pudo acompañarnos hoy por
encontrarse fuera del país, pero me pidió que les leyera cinco puntos fundamentales que la industria
considera que el Congreso debe tener en cuenta en el nuevo proyecto de televisión:
En primer lugar queremos llamar la atención al Congreso de la República para recomendarle que con
fundamento en el interés general, garantice que la gestión del bien público que es la televisión, bien
público de primer orden se lleve a cabo de acuerdo con la ley, libre del control e injerencia del gobierno,
de grupos de interés y evitando posibles censuras. En consecuencia le solicitamos que gestione la
autonomía e independencia de la entidad quien tendrá el control del servicio de televisión y que será
encargada de dirigir la política de esta. Es importante promover un ente autónomo, independiente,
inmune de factores externos que aglomere todas las facultades y atribuciones en materia de televisión,
esto con el fin de fomentar una industria económicamente viable con capacidad de cumplir sus fines y
obligaciones, y un ente que promueva la competencia y la competitividad del sector, bajo los principios
de la libertad, de la libre competencia y de la sana competencia, que agilice los trámites de las industria y
que incentive la inversión privada y la libertad de información y expresión y por ende la democracia.
Otro asunto que consideramos de trascendental importancia para el sector y para el país es el fomento
de la producción nacional de contenidos audiovisuales. El Estado otorgó a los concesionarios y a los
particulares del servicio público de televisión la concesión para prestar este servicio y los particulares, en
consecuencia les corresponde producir contenidos atractivos para lo cual deben hacer importantes
inversiones, de esta forma satisfacen las necesidades de la audiencia y adquieren adeptos, en esta
medida logran vender la publicidad que es lo que les permite recuperar su inversión y tener un negocio
sustentable sin representar costos para el Estado o para sociedad en la prestación de este servicio, por el
contrario, los operadores de televisión generan mayor inversión, más empleo, fomentan el desarrollo de
la industria audiovisual del país y de este modo la televisión abierta logra una capacidad de auto
sustentación, generando mejores contenidos y prestando un servicio que le ha sido encomendado. Este
es un asunto que el Congreso debe considerar y fomentar en la nueva ley del servicio público de
televisión. Así mismo, es esencial que el legislativo conozca el efecto que las nuevas formas de
comunicación han generado en el servicio público de televisión; el crecimiento del internet, el avance y
la penetración de la televisión satelital y por cable ha trascendido en el sector audiovisual y la falta de
conciencia del ente generador, sobre este asunto ha generado asimetrías regulatorias que dificultan la
sana competencia y que crean serias distorsiones en la prestación del servicio de televisión. Es
fundamental que los prestadores de un mismo servicio se sujeten a unas mismas reglas y la regulación
debe ser transparente y equitativa.
Así, dentro de los asuntos que se pretende discutir en el Honorable Congreso de la República está la
iniciativa de un esquema de televisión pública y su financiación, es indispensable que en este debate se
analicen los fines de la televisión pública, se revisen las decisiones y los esquemas que han sido
adoptados en otros países y también han sido descartados como en España y Francia, donde se ha
prohibido la publicidad en los medios públicos, por considerar que esta práctica distorsiona los fines de
la televisión pública.
Un asunto que debe ser examinado también detenidamente por el Legislativo, es la obligación del pago
de las pensiones de INRAVISION, obligación que hoy corresponde a la CNTV y punto que debe ser
analizado con el gobierno nacional, ya que esta obligación puede llegar a afectar el Presupuesto General
de la Nación. Para el país es fundamental que el proyecto que se pretende discutir en el Congreso de la
República esté basado en un verdadero derecho social, de modo que el servicio público de televisión se
conserve siempre como un bien social, instrumento esencial y soporte de las libertades públicas de la
democracia, del pluralismo, de la diversidad y de las culturas y sobre todo respetando la filosofía del
constituyente primario y la arquitectura de la Carta Política. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:41:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias doctora Camila Villamizar. Continuando con el debate tiene el uso de la palabra el
señor Ministro, doctor Diego Molano, por diez minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-ernesto-molano-vega" startTime="2011-08-10T09:42:00">
							<from>Dr. Diego Ernesto Molano Vega</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, muchas gracias a todos los Honorables Representantes, un saludo también a
los miembros de la CNTV, al, Director de RTVC, a los miembros de la Comisión de Regulación de
Comunicaciones, a todos los representantes de la industria, a todos los televidentes y también a todos
los seguidores de las redes sociales de Twiter, Facebook, Linktin, Orkut, etc., que nos están siguiendo hoy
en este debate.
Yo creo que en este debate sobre la nueva estructura institucional de televisión tenemos unos
denominadores comunes que quisiera presentar en una presentación que tengo. Presidente, yo tengo
un poco más de tiempo, si usted me da un poco más de tiempo vamos con esa presentación.
Entonces, vamos a mostrar aquí rápidamente el marco regulatorio convergente que es lo que queremos
justamente con este debate sobre la televisión hacer con el Congreso de la República en los próximos
meses y como primera medida vamos a ver qué es lo que está pasando en el mundo y muy rápidamente
voy a pasar por algunos ejemplos para ver qué es lo que está pasando en el mundo.
Primerom, esta reforma institucional de la televisión se está haciendo en todo el mundo, ustedes aquí
ven la lista de países que están liderando en ranquin en materia de tecnología en el mundo, este es el
ranquin hecho por el foro económico mundial y vemos como en los últimos años la gran mayoría de
países líderes han hecho una reforma institucional que tiene que ver con la industria, porque este
fenómeno que hemos escuchado por parte de la industria de la convergencia, es un fenómeno que no
solo afecta a Colombia, afecta absolutamente a todo el mundo, pero es un cambio tecnológico;
entonces, vemos como países como Suecia, que es el país número uno en materia de TIC en el mundo,
en el año 2010 hizo su reforma, el año pasado; Singapur en el 2003; España también el año pasado,
Corea en el año 2008. Entonces, todo el mundo está haciendo estas transformaciones a este entorno
convergente.
Miremos entonces algunos casos específicos de cómo lo han hecho estos países en estas últimas
transformaciones y cómo es esa estructura regulatoria convergente de varios países:
Primero, veamos el Estado qué función tiene, cuando este Acto Legislativo que reformó la Constitución
hace unos meses, dice que el Congreso tiene seis meses para distribuir las competencias de la Comisión
Nacional de Televisión, la primera pregunta que nos hacemos es, y ¿cuáles son las funciones del Estado
en esta industria?, y en general son las que ven ustedes ahí en la pantalla; primero quién define la
política sectorial de la televisión y de la industria TIC, quién hace la planificación del espectro
radioeléctrico, que el espectro es la materia prima de esta industria y es fundamental para el desarrollo
de la televisión.
¿Quién entrega las licencias de televisión?, ¿Quién hace la vigilancia y control de las redes y de los
servicios de TIC y de televisión?, ¿Quién hace la vigilancia y control de los contenidos de la televisión?,
¿Quién hace la regulación de las redes?, ¿Quién hace la regulación de los contenidos, si es necesaria una
regulación de contenidos?, que es parte del debate, ¿Hasta qué punto se requiere una regulación de
contenidos, tanto de televisión como los contenidos en las nuevas plataformas?, ¿Quién regula los
contenidos en las nuevas plataformas, los contenidos multimedia en internet?, y, ¿Quién hace un
elemento fundamental que es el fortalecimiento de la televisión pública?.
Entonces, veamos rápidamente lo que pasa en algunos países en estas funciones, empecemos con
Suecia. Suecia es un país que estaba catalogado como el número uno en materia de TIC de acuerdo con
el Foro Económico Mundial, es el segundo país más competitivo del mundo, el cuarto en transparencia y
en libertad de prensa es el segundo. Y en Suecia pues se utiliza un modelo que lo vemos repetidas
ocasiones en varios países. Primero, hay un Ministerio de Transporte y Comunicaciones, un ministerio
que hace obviamente parte del gobierno, hay un regulador independiente que regula tanto los servicios
de telecomunicaciones como los servicios postales y crearon hace muy poco una autoridad de
radiodifusión.
En Suecia la planificación del espectro, la definición de las políticas, la vigilancia y control y el
fortalecimiento de la televisión pública son funciones del Ministerio, el regulador independiente regula
las redes y los servicios y esta nueva autoridad de radiodifusión asigna las licencias de radio y televisión,
hace la regulación de los contenidos tanto de radio como de multimedia, las nuevas tecnologías.
En Suecia ese regulador tiene once miembros designados por el gobierno para periodos fijos de tres
años, renovables y se financia con el Presupuesto Nacional. Entonces, es un ente autónomo pero sus
miembros son designados por el gobierno y en Suecia la televisión pública es fortalecida directamente
del Ministerio, tiene una audiencia del 36%, tiene un canal público nacional.
En Singapur, que es un país que también ha hecho una transformación reciente. Ahora, Singapur tiene
muchas ventajas, está ranqueado como el segundo país en materia de TIC en el mundo, es obviamente
uno de los más competitivos, es el número uno en transparencia pero en la libertad de prensa es uno de
los peores, porque está de número 122 en libertad de prensa y eso hay que resaltarlo. Sin embargo, en
Singapur el Ministerio se encarga de la planificación del espectro, de la política, de entregar las licencias
de espectro, de hacer la vigilancia y control, hay un regulador independiente que regula las redes y
servicios, que es la autoridad para el desarrollo de las infocomunicaciones y han creado relativamente
hace poco, una autoridad para el desarrollo de los medios, una autoridad que se encarga de promover la
industria de los contenidos, en regular los contenidos de radio, televisión y multimedia, y de fortalecer la
televisión pública.
En Singapur, es interesante porque se requieren dos licencias diferentes, una es de usar el espectro; otra
es tener licencia para medios de comunicación. Hay una licencia específica para poder tener un medio de
comunicación y en Singapur, además, el concepto de la televisión pública no existe, existe el concepto de
los contenidos públicos y los canales privados tanto de televisión como de radio, como de las nuevas
tecnologías, tienen obligaciones de transmitir esos contenidos públicos.
Este regulador independiente que se encarga del desarrollo de los medios, el MDA se llama, es un
órgano independiente del gobierno con 16 miembros, todos escogidos por el gobierno, todos los escoge
el gobierno, pero representan cinco de ellos al gobierno, seis a la industria y seis expertos, pero todos los
define el gobierno y como les decía, la televisión pública no tiene canales públicos sino contenidos
públicos.
El siguiente país es Finlandia, que está ranqueado como el número tres en el mundo en materia de TIC,
es uno de los más competitivos, más transparentes y donde más libertad de prensa hay en el mundo y
aquí hay solo dos entes; el ministerio que se encarga de la planificación del espectro, de la política, de
entregar las licencias y de la televisión pública, y un regulador independiente que se encarga del resto,
pero sobre todo de la regulación de redes y servicios, de la regulación de los contenidos de radio y
televisión, de los contenidos multimedia y la vigilancia y control tanto de las redes como de los
contenidos. Esta autoridad reguladora de telecomunicaciones es autónoma, adscrito al ministerio, a
cargo de un, director general designado por el gobierno por un término indefinido y con unos requisitos
de ley para ocupar ese cargo, muy altos y se financia ese ente regulador del presupuesto nacional más
aportes de la industria.
En el caso de Finlandia existe un canal nacional de televisión que tiene una audiencia del 43.7%, es
bastante fuerte la televisión pública en el caso de Finlandia.
El siguiente país es Estados Unidos, en donde hay solo un gran regulador, la Comisión Federal de
Comunicaciones, que se encarga de absolutamente todo. La televisión pública en Estados Unidos no
existe un canal público nacional pero existe la PBS, la Public Broadcasting Service, que se financia con
contribuciones, con donaciones voluntarias y con algo de presupuesto nacional. La FCC es una agencia
independiente conformada por cinco comisionados designados por el gobierno y confirmados por el
Congreso, por periodos de cinco años y se financia con presupuesto del tesoro nacional.
En Canadá pasa un poco lo de Finlandia, un ministerio que se encarga de la planificación, de la política,
de entregar las licencias de espectro, de ejercer la vigilancia y control y de la televisión pública. Y existe
un regulador independiente, la CRC que hace todo el tema regulatorio de redes y de contenidos, este
órgano autónomo en Canadá está integrado por trece comisionados designados por el gobierno para
periodos de cinco años renovables.
Entonces, aquí vamos viendo un poco lo que está pasando en el mundo y es que si efectivamente existen
órganos independientes y son entes especializados en materia regulatoria, cuyos miembros son
designados por el gobierno y/o confirmados por el Congreso.
El siguiente país es Inglaterra. Inglaterra se parece a Estados Unidos donde hay un solo regulador para
todo, la OFCOM, como la oficina de comunicaciones, uno de los reguladores más de avanzada en materia
de regulación de mercados, que hace absolutamente todas esas funciones y Ofcom está conformado por
cinco miembros designados por el gobierno y confirmados por el Congreso, para periodos de cinco años
y en Inglaterra existe un gran canal público nacional que tiene más de 38% de audiencia.
En el caso de España, el año pasado hubo una reforma importante y se creó el Consejo Nacional
Audiovisual, inicialmente o por muchos años había existido el Ministerio de Industria Comercio y Turismo
que es el ente rector y que hace la planificación de espectro, entrega las licencias, hace la vigilancia y
control; también desde hace muchos años existe la Comisión del Mercado de Telecomunicaciones que
regula las redes y los servicios y se acaba de crear este Consejo Nacional Audiovisual, un órgano
independiente que es autónomo, pero está adscrito al Ministerio de la Presidencia y los miembros son
propuestos por el Congreso y elegidos por el gobierno para periodos de cinco años no renovables y los
requisitos están definidos en la ley, deben ser profesionales con una trayectoria importante en el sector.
En el caso español la televisión pública se fortalece, o la función del fortalecimiento de la televisión
pública recae en ese Consejo Nacional Audiovisual y hoy en día Televisión Española tiene una audiencia
de cerca del 31% y tienen totalmente prohibida la comercialización de esa televisión.
En el caso de Chile, tiene un ministerio muy fuerte, hace la planificación del espectro, la definición de
política sectorial, entrega de las licencias de espectro, el regulador es parte del Ministerio, la
Subsecretaría de Telecomunicaciones y tiene un Consejo Nacional de Televisión que regula los
contenidos de radio y televisión y que hace todo el tema de fortalecimiento de la televisión pública, este
regulador independiente de los contenidos tiene once miembros, uno designado por el Presidente y los
otros 10 miembros designados por el Senado, y tiene unos requisitos bastante fuertes.
Entonces, si de todo este examen que vimos, internacional, de lo que está pasando, encontramos que
existen dos modelos preponderantes de regulación en convergencia, propicios para generar
competitividad en los países y atraer inversión sectorial.
Uno en el cual hay un único regulador, como en el caso de Estados Unidos, de Inglaterra, de Japón, de
Finlandia, de Australia y hay otro en donde hay dos reguladores, uno dedicado a las redes y otro
dedicado a los contenidos. En esos dos modelos hay convergencia, el regulador de redes, se encarga de
la regulación de las redes en convergencia y el regulador de esos contenidos también en convergencia.
Entonces, existen esos dos modelos; o un solo regulador o dos reguladores independientes
especializados. En esos dos modelos hay también una muy buena percepción de transparencia en el país
y eso lo vemos en la siguiente diapositiva, en donde tanto el modelo de regulador único como en el
regulador de redes los países están muy bien raqueados en términos de transparencia. Así mismo, existe
una tendencia muy clara en todos los países líderes en materia de TIC en el mundo, a que la función del
espectro, de administración del espectro esté asignada al Ministerio. En el 100% de esos casos que
analizamos, la administración del espectro radioeléctrico está asignado al Ministerio o a una agencia que
depende 100% del Ministerio.
Así mismo, las licencias de televisión, ¿que quién las da?, Pues ahí si no hay un denominador común, en
algunos casos las asigna el gobierno, en otros casos las asigna el regulador independiente, pero no existe
una regla única para asignar las licencias de televisión. Sobre la designación de los miembros de ese
regulador independiente, pues tampoco hay una regla, pero son, o designados por el gobierno o con
intervención del Congreso, es decir, designados 100% por el gobierno o designados a través de algún tipo
de intervención en el Congreso de la República. En ninguno de los casos que vimos, existen
representantes de los actores o representantes de los canales, de los actores ninguno, hay gente que
puede representar a la industria pero el gobierno es el que determina quién es, pero no los actores
votan, o las asociaciones de productoras de televisión, etc.
Lo que también vemos, es que también hay varios países en los cuales los requisitos para pertenecer a
ese regulador son bastante claros y exigentes en la ley. Así mismo, en materia de quién se encarga de la
televisión pública, pues tampoco hay una regla, en algunos casos es el regulador independiente, en otros
es el gobierno, entonces tampoco hay una regla de quien se encarga del fortalecimiento de la televisión
pública. Sin embargo, lo que encontramos en la televisión pública, en todos, es que cuando la televisión
pública es fuerte es porque existen diferentes fuentes de financiamiento de la televisión pública, es
decir, o porque la financia el presupuesto más canon de televisión, el canon de televisión que es muy
común en Europa pues es que cada usuario de televisión paga por cada televisión que tiene en su casa
un canon al Estado, en otros casos es de comercialización más presupuesto público, en otros casos el
canon de la televisión más una contraprestación de la industria, pero en general los países que tienen
una televisión pública con alta audiencia, esa televisión se financia de diferentes fuentes.
Entonces, con base a este análisis y lo que hemos visto en nuestro caso, las propias experiencias de
Colombia, de los diferentes reguladores que existen en las diferentes industrias, en energía, en salud
pública y también obviamente en telecomunicaciones, pues vamos a proponerle a los Honorables
Representantes y a los Honorables Senadores un proyecto de ley que lo primero que haga es justamente
lo que ordena el Acto Legislativo 02 de 2011; y el Acto Legislativo dice que el Congreso tendrá seis meses
para asignar las funciones que tenía la Comisión Nacional de Televisión. Entonces, justamente lo que
queremos es presentarle al Congreso una propuesta para asignar esas funciones de la Comisión de
Televisión; entonces, nosotros para este proyecto tenemos un campo de acción, un campo de acción que
va desde un proyecto de ley que solo proponga una modificación institucional de las funciones de la
CNTV y aquí tenemos un espectro de posibilidades que van desde una ley meramente institucional hasta
una ley que modifique totalmente las reglas de la televisión.
Nosotros realmente creemos que para que este proyecto sea viable y donde estamos solucionando los
problemas de fondo de la televisión, que es el tema institucional, creemos que este proyecto de ley debe
circunscribirse a lo que dice el Acto Legislativo y es las definiciones institucionales. Entonces, nuestra
propuesta es básicamente una reforma institucional de la industria, de para dónde van las funciones de
la CNTV y no irnos a debatir, a definir un nuevo modelo de la televisión y solo sobre todo regulación de la
televisión, digamos un nuevo esquema de regulación de la televisión, ya eso está en la Ley, ya existe una
ley bastante debatida, la Ley 182 y sus pocas modificaciones. Sin embargo, creemos que hay unos
elementos importantísimos que hoy se han tocado por los proponentes de este debate, el primero es, ¿y
qué hacemos con las pensiones de INRAVISION?, Ese es un tema muy importante. ¿Y por qué es muy
importante?, Porque tenemos que ser responsables de seguir pagando las pensiones tal como lo dice la
ley, las pensiones tienen que seguir pagándose y a tiempo, eso es fundamental en este proyecto, pero
son unos recursos muy importantes para la televisión pública. Hoy en día en cambio de estar haciendo
televisión pública estamos pagando pensiones, por lo tanto es fundamental proponer un cambio de
fondo en este tema, para que haya más recursos. Entonces, lo que hemos hecho es que hemos
negociado con el Ministerio de Hacienda una fórmula para que el Ministerio de Hacienda asuma las
pensiones de INRAVISION a partir del año 2013, porque el presupuesto del próximo año ya está definido,
entonces a partir del año 2013 el Ministerio asumirá las pensiones de INRAVISION y esos recursos los
vamos a dedicar al fortalecimiento de la televisión pública en el país.
Cómo vamos entonces a solucionar el problema de las pensiones, porque el Ministro Echeverry dice a mí
no me deje solo hueso y tiene toda la razón, dice bueno pero nosotros no podemos aquí cargarnos todo.
Hicimos un trato y es que las frecuencias del dividendo digital, que son las frecuencias de 700 Megahertz,
que se asignarán en el año 2013 - 2014, hemos hecho una análisis internacional de compartidas
internacionales y además ha habido un estudio muy serio de una consultora que está evaluando para la
asociación de operadores de GSM, los recursos que se recogerán por esas licencias y encontramos que lo
que recogeremos por esas frecuencias, nos alcanzará y es más, sobrará para cubrir totalmente el pasivo
de INRAVISION y vamos a solucionar de fondo el tema del pasivo en INRAVISION.
Entonces, el trato que hemos hecho con el Ministro de Hacienda es, usted déjeme esa platica de todos
los meses y de todos los años para gastarla en televisión pública y cuando subastemos esas frecuencias
de esa plata le pagamos totalmente su pasivo de INRAVISION y solucionamos de fondo el problema de
las pensiones. Entonces ese es un tema muy importante que irá incluido en este proyecto de ley y espero
tener el apoyo de todos ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:42:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Discúlpeme Ministro, para informarle a los miembros de la Comisión que la Plenaria ha
sido aplazada para las dos de la tarde, entonces, en ese orden de ideas para que continuemos
escuchando al Ministro, hay otras personas que quieren intervenir y la intervención de ustedes que es
fundamental, entonces para que estemos todos tranquilos y podamos todos participar activamente.
Gracias señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-ernesto-molano-vega" startTime="2011-08-10T09:42:20">
							<from>Dr. Diego Ernesto Molano Vega</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Entonces, está el tema fundamental de las pensiones de INRAVISION que debemos ser responsables
frente a esos pensionados y solucionar este problema de fondo y así mismo buscar recursos adicionales
para la televisión pública.
Y el otro elemento importante que se incluirá en materia regulatoria tiene que ver con el tema que
mencionaban algunos de los miembros de la industria anteriormente, la piratería, dicen que no hay cifras
exactas pero algunas asociaciones estiman que el 50% de la televisión del país es operada por
operadores ilegales y además hay sub reporte a las autoridades, entonces ahí hay un tema realmente de
fondo en la industria que tiene que ver con la piratería y uno y ustedes que están en las regiones se dan
cuenta; pasa el caso que contaba mi paisano, el Representante Carlos Amaya de que desaparecen
operadores y obviamente las autoridades van a cerrarlos porque no cumplen con las reglas. Y la verdad
es que para ellos es muy difícil cumplir con las reglas, porque primero se requiere una licitación pública y
las licitaciones públicas para esa televisión por cable no se hacen todos los años, entonces ya hay una
restricción importante.
Vimos también la experiencia de internet en el país, en el año 2009 se expidió la Ley de TIC que cambió
las reglas para el internet, antes se requiere una licencia, antes para prestar los servicios de
telecomunicaciones había procesos de selección bastante complejos, esa Ley de TICS dijo no señores, el
que quiera prestar servicios de telecomunicaciones bien pueda, es una actividad libre, están todos
habilitados por la ley, lo único que tienen que hacer es registrarse y obviamente cumplir con la
regulación y hacer sus pagos y eso efectivamente transformó positivamente a la industria es una
experiencia muy positiva.
Cuando uno analiza la industria del cable pues pasa lo mismo, dice por qué vamos a restringir que la
gente ponga operadores de cable, que la gente en los pueblos ponga su red y venda televisión por cable,
debe haber, también creemos, una habilitación general para montar las redes de televisión por cable y
que se registren y que paguen sus impuestos y que cumplan con todas las obligaciones que hay que
tener en materia de televisión por suscripción. Por lo tanto, propondremos en este proyecto de ley que
haya una habilitación general y esto es, digamos, una zanahoria para legalizar a la industria; pero
también habrá garrote y el garrote que proponemos es que dentro de la Dirección de Vigilancia y Control
del Ministerio se haga todo un plan para hacer cumplir justamente con las reglas de la televisión en el
país, Colombia es uno de los países que más penetración tiene de televisión por cable en el mundo, pero
desafortunadamente la mayoría de los operadores o cerca de la mitad como dice alguno de los gremios,
es pirata y tenemos justamente ver como ayudamos a que se legalicen con esta estrategia de zanahoria y
garrote, zanahoria habilitándolos pero garrote también con una fuerza élite que va a vigilar totalmente el
cumplimiento de la regulación de la televisión.
Entonces, con este proyecto buscamos qué, cuáles son realmente los objetivos importantes de este
proyecto; primero materializar este principio en que insiste siempre el Presidente Santos de buen
gobierno, de tener una estructura institucional liviana, eficiente, técnica, armónica. El segundo objetivo,
es actualizar todo este marco institucional y marco normativo a la convergencia tecnológica. El tercero,
que es muy importante, estabilidad jurídica y yo quiero recalcar este que es muy importante, aquí en
Colombia ha habido inversionistas que han venido a poner plata en esta industria, que tienen contratos
con el Estado, que tienen unas condiciones y uno de los objetivos es que haya estabilidad jurídica para
todos esos inversionistas, y como les decía, también uno de los objetivos es legalizar la industria, acabar
con tanta piratería y fortalecer de esa forma las funciones de vigilancia y control.
Con base en estos cuatro objetivos, lo que estamos proponiendo es que haya una distribución de
funciones tal y como dice el Acto Legislativo, de la siguiente manera: Hoy en día la Comisión Nacional de
Televisión hace prácticamente todo, algunas de las funciones las ha venido repartiendo a algunos entes
pero en general la Constitución decía que todo lo que tiene que ver con el espectro de televisión lo hace
la CNTV, es decir todo, y lo que proponemos es que se repartan las funciones de la siguiente manera:
Primero, que en materia de espectro radioeléctrico esas funciones pasen al ente que hoy se encarga de
administrar todo el espectro radioeléctrico en el país, que es la Agencia Nacional del Espectro (ANE), de
reciente creación y que es una agencia especializada en gestionar el espectro radioeléctrico y que hace
parte del Ministerio de las TIC. Entonces, en materia del espectro radioeléctrico lo que proponemos es
que esa agencia que es especializada, que ya existe, que no nos cuesta más porque no estamos creando
nada nuevo, se encargue de esa administración del espectro radioeléctrico; así mismo, proponemos que
el espectro el Ministerio de las TIC se encargue de la vigilancia y control de las redes de televisión como
hoy en día se encarga de la vigilancia y control de las redes de celulares, de internet, de todos los otros
servicios de telecomunicaciones.
En materia de competencia, de leyes de promoción de la competencia, pues hoy hay un ente de carácter
nacional que se encarga de todas las funciones de competencias de todas las industrias, que es
especializado en ese tema que es la Superintendencia de Industria y Comercio, pues si ya existe y son
especializados en temas de competencia, pues lo que proponemos es que las funciones se vayan para
allá.
Así mismo, en protección de los usuarios, pues ya la Superintendencia de Industria y Comercio es la que
se encarga de recibir los reclamos de los usuarios de celular, de los usuarios de internet, de los usuarios
de telefonía fija, pues tiene todo el sentido del mundo que las funciones también para proteger a esos
usuarios, para atender los reclamos a esos usuarios de televisión por cable, pues vayan también a la
Superintendencia de Industria y Comercio.
En materia regulatoria, pues ya hay una entidad que es la CRC, que se encarga hoy de la regulación de
redes de todos los servicios de telecomunicaciones, de regulación de redes y servicios, pues lo que
proponemos es que justamente en materia de televisión también vayan esas funciones a la CRC, porque
es esa Comisión la que ya lo hace para el resto de la industria, ya existe y no nos va a costar más.
Entonces, tenemos esa repartición de esas funciones en esos tres entes que ya existen hoy, en la
Agencia Nacional del Espectro, en la Superintendencia de Industria y Comercio, y en la Comisión de
Regulación de Comunicaciones, que son entes totalmente especializados y técnicos en sus respectivas
materias.
Nos falta un tema importantísimo y es para dónde van las funciones que tienen que ver con los
contenidos y aquí creemos que debemos tener un ente autónomo del gobierno que se encargue de esas
funciones, que son primero todo el tema de las concesiones, quién asigna las licencias y define las
concesiones de la televisión en el país, quién hace la vigilancia y control de los contenidos de la televisión
y quién hace además la promoción del desarrollo de la industria de la televisión, la promoción de la
industria de los contenidos digitales y creemos que debe ser una autoridad nacional de televisión, una
entidad que tiene que ser autónoma, liviana, técnica y muy eficiente, que tenga a su cargo los aspectos
del servicio de televisión y promover la industria de contenidos del país, la autoridad nacional de
televisión. Esa sería una autoridad y aquí vemos un resumen de las diferentes entidades para las que se
repartirían las funciones, pero esa autoridad nacional de televisión sería una agencia del Estado, no
estaría adscrita al Ministerio de las TIC, tendría personería jurídica y autonomía administrativa, técnica y
patrimonial. Sería un organismo liviano y para determinar su conformación y sus funciones también lo
analizamos muy bien. Existe un estudio que se hizo en Europa recientemente sobre la independencia de
las autoridades reguladoras audiovisuales, un estudio que se llama Indireg, hecho por la Unión Europea
de la Comisión Europea exactamente, donde recomienda principalmente cuatro cosas: Primero; que no
se encuentre dirigida ni todos sus miembros elegidos por el gobierno; segundo, que la elección de sus
miembros pueden ser determinadas por el gobierno o involucrando al Legislativo; tercero, para
garantizar esa independencia recomienda que sea por periodos fijos no removibles y no coincidentes con
el periodo de gobierno, y cuatro; que las decisiones que tome ese organismo no estén sujetas al control
ministerial.
Entonces, con base en estas recomendaciones lo que proponemos es lo siguiente:
Primero, que haya un ente independiente, con una estructura técnica muy fuerte y muy liviana, que
tenga un, director ejecutivo, que tenga un responsable que ejecute, el, director ejecutivo lo designa la
junta directiva, el, director ejecutivo se encarga de operar ese ente como en una empresa, el gerente de
una empresa que le obedece a una junta directiva y tendrá una planta de funcionamiento compuesta por
aproximadamente 20 funcionarios públicos. De acuerdo con nuestros cálculos los gastos de operación de
este ente serán menos del 10% de lo que gastábamos con la Comisión Nacional de Televisión, esto nos
va costar menos del 10%, repito, de lo que nos costaba la CNTV.
Y esa junta directiva en nuestra propuesta tiene tres miembros, el primer miembro sería el Ministro de
las TIC, que hace un enlace entre ese ente y el resto de estructura del Estado, los otros dos miembros de
la junta directiva serían independientes y remunerados por cada junta a la que asistan, no serán de
permanente creación de un puesto, sino como en una empresa privada a cada miembro de junta se le
paga por cada sesión a la que asista; ¿quién los designa?, Bueno los designa el, Presidente de la República
con base en unas ternas, esas ternas serían conformadas de la siguiente forma: Para uno de los cargos
sería una terna conformado por un candidato propuesto por la Comisión Sexta del Senado, otro pos los
gobernadores y un tercero por las universidades públicas. Y el segundo miembro sería elegido también
por el, Presidente de la República de una terna conformada por un candidato de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, por los alcaldes y por las universidades públicas. De esta forma garantizamos
que haya independencia de este ente que se encarga de la televisión y que haya efectivamente una
eficiencia en la administración pública.
Entonces como les decía, este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:42:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una moción tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-08-10T09:42:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, con mucho respeto, bueno en principio se había ofrecido
una cantidad de tiempo importante para que pudiéramos escuchar las distintas exposiciones, pero yo
creo que en relación con lo que ya se ha dicho, que se hubiera podido simplificar mucho más, creo que la
Comisión tiene mucho que decir, Presidente, pienso que va a ser absolutamente inevitable que la
mayoría de los integrantes se refiera a estos puntos. Si bien el debate no ha empezado, pero en las
primeras de cambio ya tenemos 20 temas muy discutibles, Presidente, yo sugiero que de nuevo
limitemos el tiempo para que la Comisión pueda intervenir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:42:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-08-10T09:43:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente, es que noto en la intervención del doctor Wilson
Arias, o antes de que interviniera, su malestar por lo que está sucediendo, pero quiero recordarle señor
Representante que estamos precisamente, esta Comisión en la que creo que unos pocos son expertos en
el tema de telecomunicaciones, intentando aprender de ello para tomar una decisión sabia en beneficio
de este país. Por lo tanto, escuchar al señor Ministro de las Telecomunicaciones, la autoridad en la
materia, creo que nos daría los argumentos y las herramientas necesarias para ello, entiendo que usted
tiene discrepancias, se le notó antes de su intervención, pero le solicitaría con el mayor de los respetos
que así como usted hace uso de la palabra de la manera más tranquila, comedida con el tiempo que
usted solicita y además merece, también escuchemos al gobierno nacional con ese mismo beneplácito
que usted tiene.
Entre otras, yo igual no comparto muchas cosas con el Ministro de las TIC, pero por supuesto soy
respetuoso del derecho de la palabra y de las propuestas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:43:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdón doctor Wilson Gómez, en qué sentido es la moción para que tomemos la decisión
rápidamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-08-10T09:43:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Que se permita terminar la intervención del señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:43:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En ese orden de ideas el Ministro me acaba de informar que él requiere de 10 minutos
más, yo quiero aclarar lo siguiente: Aquí hubo dos citantes, los citantes coordinaron que se hicieran unas
intervenciones de acuerdo a lo que ellos programaron y decidimos que así era, hoy el Ministro ya está
por terminar, hay anotados tres Representantes a la Cámara que me han pedido la palabra para que
intervengan después del Ministro, pero además hay cuatro funcionarios que están aquí invitados y que
también desean intervenir, yo les pido comedidamente dejemos que el ministro termine, 10 minutos
más Ministro, le damos la palabra a los Honorables Representantes que quieran intervenir y finalmente
escuchamos a los otros, directores que están.
Para una moción el doctor Didier Tavera, ya le doy la réplica doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-10T09:43:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Es que nosotros tenemos un Ministro muy capaz señor Presidente y a mí si me gustaría que el país
entero y aquí los Representantes, nosotros pudiéramos conocer las verdaderas diferencias de lo que se
va a hacer, porque es que aquí temas de la eliminación, tema de autonomía, tema de presupuesto y uno
encuentra en las respuestas como que el tema de financiación de la Comisión era perfecto, no tenía
problemas, de resto tiene algunos otros nodos, los 45.000 millones de INRAVISION, la carga de Hacienda,
pero si nos gustaría doctor Molano que usted pudiera hacer un paralelo, mire esto tenía la Comisión
Nacional de Televisión, esto lo vamos a mejorar, acá va, a quién le vamos a trasladar las cargas, estas las
vamos a corregir, esta es la junta, esta la autonomía, para que realmente el país y nosotros podamos
saber que realmente se eliminó la Comisión, pero en aras a que podamos hacer un verdadero paralelo y
saber cómo vamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:43:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me están pidiendo la palabra tres Representantes en el sentido de la moción de orden,
por favor yo acabo de decirles, dejemos que el Ministro termine, que se gasta cinco minutos más me
dice él. En el momento que él termine le damos la palabra a los Honorables Representantes, finalmente;
por última vez le doy la palabra aquí para que podamos avanzar a los doctores Jairo Ortega e Iván Darío
Agudelo, para que seamos concretos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-10T09:44:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Es eso Presidente, dejémoslo que continúe, aquí no hay dos personas que
sepamos de esto, ninguno, pero si nos vamos a capacitar, esos cinco minutos que han tenido los
diferentes que han intervenido del sector, eso no es nada, esto apenas empieza compañeros, yo
también hay tres o cuatro puntos que no estoy de acuerdo con lo que va a proponer el gobierno, pero lo
vamos a debatir, vamos a aprender, esas inquietudes del compañero Didier Tavera las vamos a ampliar
más adelante, este debate apenas empieza porque el gobierno todavía no ha presentado el proyecto y
vamos a tener cada uno, me imagino, invitando a los diferentes sectores que tienen que ver con este
tema, a que nos ilustre bien y vamos a aprender, antes de nosotros tomas una decisión, máxime pues los
que vamos a ser ponentes de este importante proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:44:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-08-10T09:44:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente gracias.
Lo mío es para pedirle respetuosamente a los compañeros de los Comisión Sexta que por favor dejemos
la intervención para después, que por favor escuchemos al Ministro, ha mostrado toda la disposición y
todos los miembros de la CNTV, y los congresistas los dejamos para lo último porque es que aquí vinimos
fue a escuchar, no a hablarnos entre nosotros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:44:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para la moción de réplica treinta segundos doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-08-10T09:44:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Pues debería ser en la misma extensión con que se hizo la intervención
de mi querido doctor Wilson Gómez, pero me permito replicar en el siguiente sentido; yo soy respetuoso
y el que exprese mis criterios diferentes al de la Unidad Nacional no hace irrespetuosa mi intervención,
primero; segundo, yo no tengo interés en ocultar mi desavenencia y la he hecho siempre, desde que se
sentó el Ministro estoy replicando frente a este tema, estoy diciendo mi criterio. Noto desde luego una
adhesión incondicional del doctor Wilson Gómez y de buena parte de la Unidad Nacional antes de que
oficien los ministros, es decir, aquí hay un aplauso generalizado cualquiera sea el Ministro.
Yo comprendo que eso hace parte del juego político, pero evidentemente lo que aquí está en juego es
muy importante y se anunció como 10 minutos de intervención del Ministros y creo que ya van como 40,
pide más, se le conceden cinco, no he pedido que se impida pero sí que concluya para poder intervenir
porque yo si vine a opinar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:44:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces, tenemos una cosa para que usted continúe Ministro; no le voy a dar más la
palabra a nadie para que podamos seguir, el doctor Wilson Gómez está de primero en la lista para
intervenir como congresista, después está usted doctor Wilson Arias, ahí va a ser un punto de
controversia democrática, respetuosamente como ha sido siempre en la Comisión Sexta. Tiene la palabra
Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-ernesto-molano-vega" startTime="2011-08-10T09:45:00">
							<from>Dr. Diego Ernesto Molano Vega</from>
							<p>Continuando con la intervención, yo quería además referirme a tres puntos; el primero, como les decía
antes es el tema de las pensiones de INRAVISION, aquí en esta gráfica vemos como son o han sido las
mesadas pensionales. El pasivo total de las pensiones de INRAVISION está cerca de los 497.000 millones
de pesos, o sea digamos 500.000 millones de pesos para redondear el pasivo pensional y las mesadas
anuales están del orden de 45.000 millones de pesos al año, 45.000 millones de pesos que en los últimos
años han sido pagadas por el Fondo de la Televisión.
Qué proponemos, primero, pues va a haber más recursos para la televisión, por un lado va a haber
formalización de la televisión, esa formalización de esos operadores que hoy en día operan al margen de
la ley, va a permitir que haya más ingresos al Fondo de la Televisión; segundo, creemos que el mercado
se va a expandir, que va a repercutir en ingresos adicionales al Fondo de la Televisión del orden de 27
millones de dólares, y tercero, como les decía y la fuente grande para pagar las pensiones de
INRAVISION, para fondear totalmente el pasivo pensional de INRAVISION vienen de la asignación del
espectro del dividendo digital que se hará en el año 2013 o 2014.
De acuerdo con un estudio hecho por la Asociación de Operadores de GSM, la cifra que recogería
Colombia por esas frecuencias estaría entre 366 y 548 millones de dólares. Por lo tanto tendremos
recursos suficientes de esas subastas para pagar el pasivo pensional de INRAVISION, aquí tenemos un
ejemplo precisamente de ese estudio, de cuánto se recogerá en Argentina, Brasil y México de esas
frecuencias, estamos viendo los ejemplos internacionales, este estudio se basa justamente en lo que ya
está pasando en algunos países con la entrega de ese espectro. A nosotros nos gustaría entregar ese
espectro antes pero no lo podemos entregar porque está ocupado, estamos en un proceso de limpieza
de ese espectro para poder asignarlo. Entonces, de esta forma, repito, estaría totalmente financiado el
pasivo pensional de INRAVISION.
Esos recursos o todos los recursos de televisión irán a un fondo, a un fondo que es el equivalente al
Fondo de la Televisión que tenemos hoy en día y lo que proponemos es que el 60% de esos recursos
vayan al fortalecimiento de la televisión pública, actualmente se destina solo el 40% de ese fondo a la
televisión pública, subiremos del 40 al 60%; y el 40% restante de ese fondo se debería destinar a la
promoción de la industria de contenidos digitales, promocionar esta industria que está creciendo
enormemente en el mundo y que se convierte en una oportunidad para generar empresas, para generar
empleo en el país.
Así mismo, lo que proponemos de cambio sustancial en las normas de televisión es lo que me refería
antes con la habilitación general para permitir que haya todos esos operadores que están funcionando al
margen de la ley se incorporen al régimen de telecomunicaciones y que haya una formalización de toda
esa economía y que haya mayor inversión en la televisión por cable, de la misma forma en que se ha
hecho con la Ley de TIC para internet y para los otros servicios.
Entonces, esos son los elementos diferenciales que tenemos en la ley, el proyecto de ley lo estaremos
presentando en los próximos días, no lo hemos presentado aún porque tuvimos una instrucción que
salió del Consejo de Ministros y es que cualquier proyecto de ley que tenga implicaciones fiscales tiene
que ser aprobado por el Ministerio de Hacienda, eso por el efecto fiscal de los proyectos de ley en los
últimos años, el efecto fiscal de los proyectos de ley, yo ya tengo conversado el proyecto con el Ministro
de Hacienda y con el Viceministro, pero estamos haciendo el trámite para obtener su certificación de
esta propuesta porque hay una afectación fiscal muy importante. Entonces, tan pronto hagamos ese
trámite estaremos presentándoles a ustedes el proyecto de ley. Muchísimas gracias Presidente, muchas
gracias Honorables Representantes</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:45:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Ministro muchas gracias por la información. En el orden de ideas que
continuamos es darle la palabra, están inscritos el doctor Wilson Gómez que se debió retirar por algún
inconveniente que me acaba de manifestar, está el doctor Wilson Arias y está la doctora Juana Carolina
Londoño en ese orden inscritos, entonces tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-10T09:45:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente, yo quería pedirle un favor a todos los compañeros
congresistas, por qué no, así sea por un tiempo muy limitado escuchamos a los funcionarios, miren el
tema es un tema de distribución de competencias y aquí está cada una de las entidades que irían a
asumir esas competencias y vale la pena escucharlos; primero si tienen la capacidad institucional para
asumir esas competencias así como hoy en día están funcionando y lo otro, que de todas maneras este
es un sector donde diría uno que tiene un cubrimiento cercano al 92%, tiene que ver con toda la
sociedad y vale la pena que nosotros tengamos la total certeza que esta distribución de competencias se
haga de la mejor manera, de tal forma que atienda estas necesidades de los usuarios, pero que también
se adapte a los cambios tecnológicos. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:45:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, yo quiero pues proponerles, hay tres, Directores aquí que sería importante que
intervinieran, yo le pido paciencia a los congresistas, yo sé que quieren intervenir, pero me parece a mí
que necesitamos tener todas las herramientas y todas las opiniones necesarias.
Entonces en este orden por favor, por diez minutos: El doctor Jaime Andrés Estrada, pero antes el
Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-10T09:45:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente, solo pues por dejar una reflexión, cuando uno inicia
un debate la idea es que el debate sea de parte y parte, ahorita se escuchan a los funcionarios, ya
tenemos que ir a almorzar, la plenaria y los Congresistas no nos podemos expresar bien, yo digo, si el
debate hasta ahora inicia pues que los funcionarios vuelvan otro día, vea el Ministro es el encargado y lo
digo pues aún dentro de la Unidad Nacional, el Ministro es el encargado de liderar al gobierno, habló ya,
hizo la propuesta, fue claro frente a la propuesta, ahora ya hay unos planteamiento de los congresistas
que tenemos que dar y que en el futuro vendrán otros funcionarios a controvertir, pero temas tan
neurálgicos y sustantivos ¿cómo qué tan independiente va a ser una junta directiva que es nombrada por
el gobierno?, me parece que antes de entrar a analizar esas minucias hay que analizar los temas de
fondo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:45:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Dr. Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-10T09:46:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Yo discrepo del compañero Carlos Amaya por primera vez, el
señor Ministro nos está apenas comentando que en próximos días va a presentar el proyecto de ley, eso
quiere decir que apenas comienza esta discusión y ni más faltaba pretender creer que hoy en esta sesión
ya tenemos absolutamente claro el destino final de lo que el propio Ministro ha expresando, de lo que va
a ser el propio marco regulatorio.
Así que Presidente, yo reafirmo lo que han expuesto, especialmente el doctor Ciro Rodríguez,
escuchemos con atención a los funcionarios, hoy no nos preocupemos Representantes por la angustiosa
y apremiante necesidad de intervenir, no, si es menester escuchar lo haremos y seguramente en el
desarrollo de esta discusión amplia que no solamente se tiene que dar en el seno de la Comisión sino
que hay que hacerla de cara al país, seguramente Ministro habrá que escuchar a muchos gremios, habrá
tiempo necesario para profundizar en el debate, aquí hay una serie de interrogantes importantes con
respecto a la televisión pública en Colombia, pero será en su debido momento en que tendremos la
oportunidad de intervenir, así que Presidente yo me uno al propósito que le asiste a algunos compañeros
de que escuchemos atentamente a los funcionarios, que apenas este debate comienza Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:46:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-08-10T09:46:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. En primer lugar pedirle el
orden de intervención, porque yo creo que es más importante darle orden a este debate. El Dr. Ciro
Rodríguez y el Dr. Carlos Amaya hicieron unos planteamientos a diferentes funcionarios a los que nos
hemos escuchado, si bien es cierto el Señor Ministro es el representante del gobierno, también tenemos
que dejar en claro que hay un cuestionario que la CNTV no ha resuelto, que la Agencia Nacional del
Espectro tampoco ha dado respuesta a eso.
Entonces muy respetuosamente, hoy este debate como lo dicen varios compañeros, apenas comienza,
escuchemos no en cinco minutos, porque es que en cinco minutos no nos alcanzan a contestar todo,
hagamos las cosas despacio pero bien hechas, yo solicito respetuosamente si usted a bien lo tiene, que a
cada funcionario se le den 10 minutos. Diez minutos es muy breve para que nos cuenten cual es su
posición frente a este gran proyecto, porque va a ser el proyecto de la Comisión Sexta en materia de
reglamentación de televisión.
Señor Presidente le solicito entonces me retire del listado del orden día y para la próxima entonces
hablamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:46:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno démosle diez minutos a cada uno o quince pero empecemos a dejar que
intervengan, porque empezamos todos a pedir la palabra, nos estamos gastando dos o tres minutos cada
uno. Yo considero que se deben escuchar los funcionarios porque el citante que es el doctor Ciro
Rodríguez y el otro citante que es el doctor Carlos Amaya que también intervinieron, pues citaron a estos
funcionarios, me parece a mí que es válido. Tiene la palabra el doctor Jaime Andrés Estrada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-10T09:46:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es para aceptar la propuesta, simplemente dejar en claro que este
debate continúe, que no pase como algunas veces que hay muchas cosas importantes acá, si doctor Jairo
Ortega, así no tenga televisión, no hay problema pero que el debate continúe y vengan los funcionarios y
nos escuchemos que me parece que de eso se trata el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-andrés-estrada-galindo" startTime="2011-08-10T09:46:50">
							<from>Dr. Jaime Andrés Estrada Galindo</from>
							<p>Gracias. Buenos días para
todos los miembros de la Comisión Sexta, muchas gracias señor Presidente y muchas gracias a los
Representantes que nos están dando la palabra, un saludo también al señor Ministro y para los
diferentes miembros del gobierno, para los periodistas, los representantes de los gremios, de la
industria.
Primero, lo que nosotros hicimos fue tomar las diferentes preguntas que nos había enviado el
Representante Ciro Rodríguez y el Representante Carlos Amaya, ya las pusimos en una manera en que
podamos darle una respuesta clara y concisa a los diferentes requerimientos que nos habían enviado.
Entonces, lo que vamos a presentar tiene cinco puntos, unos es pasar un breve recuento para entender
como lo manifestaba el Representante Jairo Ortega, cual es la caracterización del mercado de televisión,
vamos a hablar de cuáles son los diferentes operadores, cuales son los aportes que se van a la CNTV,
vamos a ver cuál ha sido el uso del 2005 a 2011 de esos dineros que ha recibido la CNTV, vamos a tocar
el tema de la implementación de la televisión digital terrestre que es el principal proyecto que la CNTV
ha venido desarrollando en los años recientes; y también vamos a tocar uno de los temas planteados por
el Representante Carlos Amaya que es el acceso universal a través de la televisión directa al hogar;
vamos a presentar cuál es el estado actual de la licitación para el tercer canal, que es una de las
preguntas que nos había llegado por parte del Representante y finalizaremos dándole una respuesta
también a la pregunta que nos formulaba sobre las recomendaciones frente a la liquidación.
Entonces, para recomendar y rápidamente en materia, ya que no me voy a tomar más de los diez
minutos, es cómo se caracteriza la industria de la televisión aquí en Colombia, fundamentalmente por
una gran atomización en el número de operadores, hay más de 809 operadores que son los legales, que
prestan el servicio de televisión. Por un lado tenemos la categoría de la televisión abierta en el cual están
RCN y CARACOL como canales nacionales; luego vienen los tres de la televisión pública que son los que
lleva RTVC, Señal Colombia, El Canal Uno que son de los concesionarios de espacios y el Canal
Institucional. Luego viene un conjunto fundamental para la expresión de lo local y de lo regional que son
los canales regionales, que son ocho; luego hay dos modalidades locales, uno es con ánimo de lucro que
es el Canal Citytv y hay más de 48 canales sin ánimo de lucro, luego en lo que es la televisión cerrada
viene toda la televisión por suscripción donde tenemos televisión por cable y televisión satelital, donde
tenemos a diferentes proveedores como TELMEX, DIRECTV, UNE, TELEFONICA, que son los que
concentran la gran mayoría de usuarios de la televisión por suscripción; y finalmente cerramos con
televisión comunitaria, digamos los que operan con esa licencia que son 703 operadores a la fecha.
Como vemos, hay una gran atomización de esos diferentes operadores. Todos ellos realizan unos pagos a
la CNTV y si pudiéramos caracterizar lo que es un año típico, vemos que la industria de la televisión por
cable y la televisión satelital suman más de 72.000 millones en aportes a ese presupuesto que maneja la
CNTV, que la televisión privada además del pago inicial de la concesión realiza unos pagos periódicos del
orden de 20.000 millones de peos, también el Canal Uno, los concesionarios de espacios generan 13.000
millones, de la misma manera Citytv y la televisión comunitaria; en fin podemos hablar que la torta
general de ingresos recurrentes de la CNTV asciende al orden de unos 130.000 millones. Si los ingresos
que se dan por una sola vez que son los ingresos derivados de la renovación de esas concesiones, se
anualizan y parte de eso va ingresando cada año al presupuesto, podemos hablar de 180.000 millones de
pesos.
¿Cuál es el uso que esos recursos tienen?, Fundamentalmente para el pago de la mesada pensional que
es del orden de 49.000 millones lo que está vigencia presupuestal, el fortalecimiento y las transferencias
que se dan a la RTVC, no solamente para el funcionamiento de los canales, sino también para pagar los
gastos de operación de la red y hoy en día en el 2011 un proyecto fundamental que es la digitalización de
la red, para que también RTVC pueda ser el medio por el cual todos los canales regionales y los tres
canales públicos puedan llegar a los diferentes colombianos también con tecnología digital. Y un
subconjunto importante de ese uso de recursos son las transferencias o son los aportes que se dan para
los 8 canales regionales.
Realizando como un mayor detalle de cuál ha sido el uso de esos recursos, entre el año 2005 y el año
2011, podemos decir que más de 800.000 millones se han ido a apoyar la televisión pública,
fundamentalmente, es la primera barra o la barra de más abajo, vemos que son los aportes a la RTVC,
para el año 2011 vemos un crecimiento significativo de esos aportes y es por cuenta de la digitalización
de la red que tiene RTVC. La segunda barra es la que tiene que ver con el apoyo a los canales regionales,
tanto para su fortalecimiento técnico como para su capacidad de producción y de generación de
contenidos, pero si analizamos todo el horizonte de eso como lo había señalado el señor Ministro en su
presentación, en ninguno de los años se había superado el 40% de esos ingresos para esos fines, si
analizamos el año 2011, que es un año atípico por la gran transferencia de recursos que se están dando a
la RTVC para la digitalización de la red podemos hablar de un 55%, pero siempre ha estado por debajo
del 60% de los recursos que se dan para este fortalecimiento de la televisión pública. ¿Por qué?, Ya ha
sido señalado aquí tanto por Representantes como por el señor Ministro, es por el pago de la mesada
pensional que limita la capacidad de recursos que la CNTV puede dar para el fortalecimiento de la
televisión pública.
Ahora bien, entrando en materia como les decía, el principal proyecto que ha venido desarrollando la
CNTV tiene que ver con la televisión digital terrestre; entonces, brevemente para recordar cuáles han
sido los principales hitos o los principales momentos en los que se ha dado y cuál es el estado actual y
qué podemos esperar para futuro. Primero, desde febrero de 2006 la CNTV junto con el Ministerio, en
ese momento el Ministerio de Comunicaciones, comenzó el análisis y creó una comisión en la que
estaban parte de los gremios y de los centros de pensamiento que hoy están presentes, en el cual se
empezaron a analizar los diferentes estándares y en agosto de 2008 se determina que el estándar para
Colombia iba a ser el estándar que había sido generado por la Unión Europea que es el DVB-T.
En ese momento se comenzó a trabajar de manera conjunta con el Ministerio y con la Superintendencia
de Industria y Comercio para generar cuáles iban a ser los requerimientos técnicos, cuáles iban a ser los
diferentes planes de frecuencias que como lo señalaba el Ministro, es necesario limpiar el espectro y
preparar las bandas para esa transición a la televisión digital. Todo ese proceso se ha venido
desarrollando, llegamos a junio de 2010 en el cual se firma un convenio de cooperación con la unión
europea para que nos apoyara en ese proceso de transición. Como parte de los productos de esa
transición o de esa cooperación, se determina que RTVC puede desarrollar una red única mediante la
cual los canales regionales y los tres canales nacionales puedan llegar a una cobertura importante del
territorio colombiano. En eso es en lo que estamos, fecha prevista para el apagón analógico es diciembre
de 2019.
Si pasamos a un mayor detalle de cuál es ese plan de implementación y cuál es el estado a hoy, podemos
ver que se tenían cinco grandes pilares. Primero, todos los aspectos técnicos, con la planificación de las
bandas y demás, eso ya está concluido por parte de la CNTV y por parte del Ministerio de TIC; segundo,
se fijaron las metas de ampliación de la cobertura y se ha venido cubriendo por parte de RCN y de
CARACOL, hoy en día estamos en el 25% de la población, la meta para el 2011 es el 38% y
paulatinamente ir llegando a más poblaciones. Cuando RTVC pueda ejecutar su proyecto de red única de
televisión digital, pues esta es una meta que va a aumentar de manera significativa.
El tercer aspecto que es la regulación y la normatividad, hemos venido trabajando en unas mesas en las
que están los representantes de los canales privados, de los canales regionales y de la RTVC, ya hay unos
acuerdos, borrador sobre lo técnico y sobre lo regulatorio que tendría la TDT. Es necesario recordar que
esta no es solamente una televisión con mejor definición o mejor cobertura, sino que por el contrario
hace posible que lleguen muchos más servicios interactivos a los diferentes televidentes.
Un cuarto pilar tiene que ver, como ya lo mencioné, con la cooperación internacional, ahí se ha venido
definiendo y se han venido refinando todos los parámetros técnicos, para nosotros en la CNTV ha sido
fundamental el apoyo que se ha recibido de la Unión Europea en esta materia; y por último una
estrategia de capacitación y divulgación, que es necesario que los televidentes conozcan cuáles son los
nuevos servicios que la TDT y cuáles son los planes en los que van a llegar y qué se necesita para poder
visualizar la televisión digital terrestre. Ahí hemos trabajado de la mano con todos los diferentes
operadores y se está comenzando a desarrollar un plan para posicionar una imagen única que usarían
todos los canales privados y públicos y nosotros mismos desde la CNTV, para posicionar frente a los
usuarios y los televidentes la televisión digital para todos. Eso pues en cuanto a cuál era el estado actual
del proyecto de la televisión digital terrestre.
Pasando al segundo aspecto que iba tanto en la citación del Representante Ciro Rodríguez como la del
Representante Carlos Amaya, vamos a referirnos al proyecto de acceso universal o de televisión digital
satelital para el hogar; si veíamos cual es la cobertura que tiene la televisión radiodifundida en los
diferentes municipios, podemos ver, como ya lo había señalado el Representante Carlos Amaya que hay
más de 220 municipios que no tienen una cobertura, fundamentalmente concentrados en esos tres
clúster o esos tres grupos que mostramos, el piedemonte llanero y Boyacá, el Urabá y varios municipios
de los territorios nacionales. Simplemente para poder puntualizar con lo que señalaba el Representante
Carlos Amaya, los operadores privados que tienen la obligación de cubrir todos los municipios que
tengan más de 20.000 habitantes, esa es una disposición contractual a la que se le está dando el
cumplieminto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:47:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene un minuto más por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-andrés-estrada-galindo" startTime="2011-08-10T09:47:10">
							<from>Dr. Jaime Andrés Estrada Galindo</from>
							<p>Si ya perfecto, yo ya con
esto puedo terminar. Muchas gracias señor Presidente. Y entonces de los municipios que hay en Boyacá,
en esos 30 en los que no hay señal radiodifundida fundamentalmente es de los que se está ocupando
este proyecto.
Qué pasó con este proyecto, diciembre de 2010, no diciembre de 2009, fue cuando se publicaron los
pliegos de condiciones, un borrador de esos pliegos de condiciones donde se analizaban las diferentes
alternativas, si se pudiera llegar por cable, si se pudiera llegar financiando una expansión de la cobertura
de la RTVC y se concluyó por parte de todos los análisis técnicos de la CNTV que lo mejor era llegar con
una solución que utilizara la tecnología satelital, ahí simplemente se presenta que el objeto es un
proyecto de 30 millones de dólares que permitiría llevar a todo el territorio nacional por lo menos 16
canales básicos, se publicaron esos pliegos o ese borrador de pliegos, se recibieron comentarios de
muchos agentes de la industria aquí presentes y el estado actual es que se está analizando, porque
habían muchos, se presentaron muchos comentarios de fondo, lo cual nos hace por la debida precaución
y la debida cautela realizar un análisis pormenorizado de esos comentarios que los diferentes agentes de
la industria nos hicieron llegar.
Por lo tanto, en lo que estamos en la CNTV respecto a este proyecto es en determinar como la nueva
versión que vamos a proponer, que sea una visión que aproveche las infraestructuras instaladas y que se
acoja buena parte de los comentarios que se habían presentado.
Sobre el tercer canal, que era una de las preguntas del Representante Ciro Rodríguez, queremos señalar
que el proceso está suspendido desde junio de 2010, que estamos a la espera del fallo de la Sala Plena
del Consejo de Estado, que se debe producir esperamos en los próximos meses y de ahí se abren dos
caminos; o se declara desierta la licitación, se revoca el proceso licitatorio o se procedería a reanudar la
audiencia que estuvo suspendida justo en la etapa en que había quedado.
Y finalmente, para responder también el tema de los citantes de cuáles eran las recomendaciones que
desde la CNTV se podrían hacer para el siguiente proceso o lo que vendría con su liquidación. El mensaje
que nosotros queremos dar, simplemente considerando que esta es la iniciativa del gobierno y que le
corresponde al gobierno determinar o presentarle al Congreso como sería esa repartición de funciones,
el mensaje que nosotros si queremos dejar es que sea cual sea el esquema que se decida, sea con CNTV,
sea sin CNTV, con autoridad, sin autoridad; tres proyectos tienen que ser fundamentales para el futuro
de la televisión en Colombia, uno es la TDT poder culminar con ese proyecto, el segundo tendría que ver
con el acceso universal y el proyecto de televisión satelital y tercero, el fortalecimiento de la televisión
pública, maximizando la fuente de recursos y de usos que se dan para esos canales regionales.
Yo ya con eso termino, muchas gracias señor Presidente, muchas gracias a los miembros de la Honorable
Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:47:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias doctor Jaime Andrés Estrada. Una réplica doctor Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-10T09:47:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Solo para una claridad de información, yo leí el contrato y el
“OTROSI” cuarto del tema de las concesiones y en ningún lado vi lo de los 20.000, por eso fue que
pregunté, pero no aparece en ningún contrato.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, tiene la palabra el doctor Cristian Lizcano, de la CRC.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-cristian-lizcano-ortiz" startTime="2011-08-10T09:47:50">
							<from>Dr. Cristian Lizcano Ortiz</from>
							<p>Muy buenas
tardes.
En primer lugar en nombre de la CRC presentar un respetuoso saludo a todos los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta, junto con mi colega Carlos Rebellón queremos dejar simplemente
las principales reflexiones de la CRC en torno a la temática que hoy aquí se discute y por supuesto un
saludo especial a todos los televidentes, demás miembros del gobierno, la CNTV igualmente.
Hemos recibido en la CRC y tuvimos la oportunidad de dar respuesta a los cuestionarios que los
Honorables Representantes Ciro Rodríguez y Carlos Amaya nos enviaron, por supuesto cubre diferentes
temáticas de interés para los usuarios de los servicios de telecomunicaciones para el país. No obstante,
en razón del tema central que aquí se está debatiendo, vamos a hacer solamente énfasis en el tema del
contexto regulatorio convergente y lo que sería la posición o la recomendación de la CRC frente a la
iniciativa que se va a discutir en materia de televisión y por supuesto quedamos atentos para cuando la
Comisión Sexta quiera profundizar sobre los otros temas, con mucho gusto la CRC está totalmente a su
disposición.
En primer lugar, creemos desde la CRC que este es un proyecto y un proceso muy importante, que debe
tener un foco o una orientación clara y es el de tratar de avanzar de la mejor manera posible hacia la
consolidación de un marco normativo y regulatorio convergente, que finalmente trascienda en
beneficios a la industria, a los usuarios y al país. Y cómo, fundamentalmente partiendo de unos avances
ya muy importantes que incluso han sido obra del trabajo articulado ya entre industria, Congreso,
gobierno, como lo fue la expedición de la Ley 1341 de 2009, la Ley de TIC, desde la óptica de la CRC es un
referente importante que con este proyecto lo que se debería hacer es terminar de amoldar y terminar
de consolidar todo el marco normativo y regulatorio, incluyendo la prestación de los servicios de
televisión. Eso desde el punto de vista de la CRC. El señor Ministro Diego Molano ha presentado hoy cual
sería la visión del gobierno frente a la distribución de funciones que finalmente es el mandato que el
Acto Legislativo le da al Congreso.
Observamos que la CRC sepa proponer que ostente las facultades de regulación en materia de regulación
de mercados, en materia de regulación de infraestructura, en materia de regulación de protección al
usuario, en la medida en que la CRC es quien define las reglas, la Superintendencia es quién vigila el
cumplimiento de la protección de los usuarios. Consideramos que la Comisión hoy con las funciones que
tiene en la Ley de TIC, pero ampliadas al campo de los servicios de televisión, podría contribuir al país y a
los usuarios a establecer un marco 100% convergente, como en los mejores ejemplos que hoy el
Ministro ha mostrado de varios reguladores latinoamericanos o europeos, de Asia también, en donde
tiene toda la competencia y solo expide una norma que cobija todas las redes, todos los mercados y
todos los usuarios, independientemente el tipo de servicio que se presta, porque al aplicar la
concepción de la Ley de TIC que ustedes señores congresistas participaron activamente y le dieron al país
esa ley por iniciativa del gobierno, va a permitir aplicar los mismos principios que hoy la ley y la
regulación de la CRC aplica para servicios como telefonía móvil, como el acceso a internet. Hoy en el
ambiente de ofertas donde la televisión también va integrada a esos servicios, le permitiría a la CRC
realmente establecer un marco regulatorio, único, convergente y adaptado en su integridad a la Ley
1341 de 2009.
Ante la pregunta del Honorable Representante Ciro Rodríguez, la respuesta desde nuestro punto de vista
es contundente; la CRC está plenamente capacitada institucionalmente, humanamente y con el perfil
técnico y la experiencia técnica idónea para asumir ese posible mandato o ampliación del campo de
acción que el Congreso de la República le pueda dar dentro de lo que ya hoy está haciendo y que ha
mostrado como a través de su regulación se ha traducido en beneficios claramente para el usuario, me
hubiera gustado compartir tantas cosas que la CRC ha venido expidiendo en los últimos meses; un nuevo
régimen de usuarios, moderno y pionero a nivel de América Latina donde el usuario va a poder
defenderse a través del uso de las tecnologías, un nuevo régimen de calidad para garantizar que a los
colombianos le presten cada vez mejores servicios de telecomunicaciones.
Acabamos de entregarle el 29 de julio al país la portabilidad numérica móvil, el servicio en que todos los
colombianos hoy pueden cambiarse de un operador móvil a otro sin perder su número, bien sea si tiene
una plan prepago o postpago, estamos a punto de publicar en esta semana un nuevo régimen,
Honorable Ciro Rodríguez, que usted nos ha consultado mucho de eso, ya está aprobado, ya está
firmado el nuevo régimen de redes que busca modernizar las normas de interconexión, las normas de
uso de infraestructura adaptado a los más modernos principios técnicos, de aquí al viernes de esta
semana los publicamos; y estamos a punto de aprobar en este mes las reglas para combatir el hurto de
teléfonos móviles.
Atendiendo otra de sus preguntas, dentro de los seis meses contados desde la Ley del Plan de Desarrollo
emitiremos las reglas sobre la neutralidad en internet.
Este afianzamiento y con esto acabo señor Presidente, le permitirá también a la CRC mostrar un marco
regulatorio convergente a nivel internacional y yo quiero destacar aquí dos cosas que se vienen a nivel
de regulación de telecomunicaciones en Colombia; primero, dentro de un mes vamos a tener el evento
mundial de regulación más importante que ha pasado por Colombia y lo vamos a hacer en la ciudad de
Armenia, también para mostrar el Eje Cafetero, donde van a venir más de 400 delegados precisamente a
intercambiar cual debe ser el norte de la regulación convergente y se ha seleccionado a Colombia
precisamente no solamente por la capacidad de país sino por el éxito y las bondades que el
afianzamiento del marco regulatorio ha tenido.
Y finalmente, la CRC a partir del mes de noviembre asume la presidencia de todos los reguladores de
telecomunicaciones de América Latina durante un año. Qué garantizaría este afianzamiento de las
funciones, que va a permitir jalonar una mayor integración latinoamericana de la regulación de
telecomunicaciones. Finalmente los mismos problemas, los mismos actores, los mismos desafíos son los
que están presentes normalmente a nivel del sector en América Latina.
De esta manera y para ser muy respetuoso con el tiempo, comparto las reflexiones que tenemos,
agradecemos la invitación y por supuesto creemos que desde la CRC podremos contribuir al debate que
se va a iniciar en relación con esta nueva adaptación normativa del sector de contenidos audiovisuales.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Francisco Ortiz Rebolledo de la RTVC.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-francisco-ortiz-rebolledo" startTime="2011-08-10T09:48:10">
							<from>Dr. Francisco Ortiz Rebolledo</from>
							<p>Muchísimas gracias
a todos los Honorables Representantes.
Creo y quiero empezar básicamente por agradecer las preguntas, porque estamos hablando de la
televisión pública, ya más adelante lo vamos a seguir abordando, y finalmente en esa primera pregunta
tocan un punto neurálgico; ¿serán suficiente los recursos, el modelo de financiación que tenemos?,
Entonces, sin duda esto si nos va a llevar definitivamente a obtener insumos para buscar y para navegar
dentro del proyecto de ley que pronto nos veremos próximos a abordar. Y no quiero perder la
oportunidad de explicar en este momento algo que nos ocurre a todos en general y es tratar de
comprender qué es RTVC.
RTVC muchas veces se entiende como el Canal Institucional, probablemente cuando hablamos de los
contenidos del Estado, en otros escenarios solamente lo consideran como la televisión pública que es la
que en realidad sin duda con la cual lo referencian a uno, siempre le dicen RTVC es como BBC de
Londres, sin saber ni siquiera ni los impuestos ni nada de esto; pero también tiene dos emisoras de radio,
también tiene un compromiso brutal, una transversalidad que es la historia sonora y audiovisual de
nuestro país. Y con un elemento fundamental que ya abordó el, Director de la CNTV y está referido en la
segunda pregunta, ahí me voy a ganar un tiempo, es la operación de la red.
Entonces, ese es un mundo que sin duda no lo terminamos de comprender si no lo cogemos en su
conjunto y su conjunto es una red de comunicación donde intervienen diferentes elementos de
comunicación con diferentes espíritus y con diferentes necesidades de contenido, que ya empezamos sin
duda a intuir aquí en esta primera aproximación al debate y es que esto se tiene que convertir
definitivamente en un sistema de contenidos convergente, pronto RTVC tendrá que convertirse en ese
sistema de información y de contenidos o de comunicación del Estado convergente. Quería hacer esa
claridad para empezar a contextualizarnos, cuando hablamos de RTVC a veces me sorprendo y me veo a
gatas tratando de saber de cual parte de RTVC estamos hablando.
Con respecto al actual modelo del servicio de televisión pública que nos preguntan si le garantiza a
nuestra entidad a RTVC cumplir con sus funciones de programación, operación, mantenimiento,
expansión y modernización de la red pública de televisión, del servicio de la red pública; me voy a limitar
a leer la respuesta y a sellar, digamos con un ejemplo que me parece que es categórico para que
entendamos: “El actual modelo de financiación que está enmarcado en la Ley 182 de 1995 y la 335 de
1996, respondió en principio al esquema de gestión que entonces desarrollaba INRAVISION, es
vertiginoso el desarrollo de nuestro negocio, es decir; cuando se acabó INRAVISION y hoy
tecnológicamente en términos de contenido, en términos de producción, en términos puramente
técnicos de televisión ha pasado de todo, sin hablar de lo conceptual, venía siendo financiado con los
dineros producto de los aportes de los operadores del servicio de televisión en varias de sus
modalidades, como ejemplo los canales privados nacionales y los operadores de televisión por
suscripción, cuyas compensaciones se dirigen al Fondo de Desarrollo de la Televisión”.
Si bien es cierto las transferencias ordinarias por parte de la CNTV hoy se están recibiendo con la
periodicidad y con el cumplimiento que dicta la ley, la cuantía recibida no da alcance al postulado legal
de suficiencia y necesidad que hoy RTVC requiere para el adecuado y cabal logro de sus objetivos, en
especial para el posicionamiento de la oferta de contenidos y la renovación tecnológica, esto es
permanente, es una transversal permanente. Para hacer la televisión pública nacional verdaderamente
competitiva hacia su posicionamiento como alternativa de los contenidos de televisión del país.
Permanentemente nos están comparando y cuestionando con un medidor equivocado, nos dicen cuánto
rating tienen, cuánta plata le meten y cuánto rating tienen, que solamente tenemos un referente aquí
que es IBOPE, dicen cuánto tienen. Entonces digamos que es una medida que si bien no cubre todos los
lugares y todo el espectro amplio al cual nosotros llegamos en cubrimiento del país, tampoco se
compensa porque no estamos solamente en los lugares donde a ellos les interesa ser reconocidos y ser
medidos, porque puntualmente ahí es donde tienen los consumidores. Hoy estamos nosotros hablando
al interior de la entidad de beneficiarios, no de audiencia, o no de sintonía, o no de rating ojalá.
Cuando adicionalmente los otros recursos que provienen del Fondo de Desarrollo de la Televisión para el
Desarrollo, los proyectos especiales no son regulares y se encuentran condicionados a la CNTV, a que la
CNTV, a requisitos de orden administrativo, lo que no siempre permite responder con oportunidad a los
retos trazados en cada proyecto. Qué significa esto rápidamente; si bien obtenemos unos recursos
regulares para un funcionamiento que es toda la entidad incluyendo la red y todo esto, cuando
requerimos reaccionar, fundamentalmente tenemos que pasar a unos procesos con la CNTV, que están
determinados así, están controlados así, deben ser así, pero que hacen a veces ineficiente la reacción y el
movimiento que podamos tener en nuestros canales de televisión particularmente. Eso es de hecho en
un mundo competitivo de televisión, es estar un poquito atado con las manos.
Bajo tal escenario y dada la emisión en cabeza de RTVC, referente a operar la red pública nacional,
producir, programar y emitir los contenidos tanto para radio con dos emisoras, como los dos canales de
televisión y la emisión del Canal Uno que casi nunca la sumamos, sumado a gestionar la conservación de
la fonoteca y videoteca públicas y teniendo en cuenta el vertiginoso desarrollo del sector de las
comunicaciones tanto en tecnología como en contenidos, es claro que el modelo actual no garantiza
plenamente el desarrollo de sus funciones.
Para mayor comprensión adjuntamos dos gráficas, ustedes tienen todas estas respuestas que de manera
sencilla y con cifras muy aproximadas y es en cifras gruesas, permiten hacernos una idea de la realidad
económica de la entidad. La voy a tratar de describir; nosotros obtenemos un recursos por el orden de
los 74.000 millones, digamos efectivos, señor, Director de la CNTV, porque otros van con destinación
específica y entran, como es el caso de lo que estamos hablando de la televisión digital terrestre. En la
TDT no nos entran, no nos han entrado, estamos en una resolución que nos va a permitir los recursos,
pero los tenemos que sacar de idéntica manera para el mismo propósito. Entonces, qué es lo que nos
entra para funcionar, no solamente de la CNTV, pero digamos casi que de la CNTV estamos hablando del
70% de los recursos que recibimos y estamos operando básicamente con 74 o 75 mil millones de pesos.
Esto lo quiero traer a colación, después tendremos la oportunidad Honorable Representante Carlos
Amaya, que me parece bien, que me parece que es una discusión que se tiene que dar a fondo y se tiene
que dar repetida y solamente estamos empezando, estoy de acuerdo con ustedes, que si bien nosotros
nos gastamos más o menos un 16% en funcionamiento y casi un 40%, el 37% en la operación de la red,
nos quedamos con un 47%, 35.000 millones de pesos para hacer funcionar esos cuatro medios que
además tienen la obligación de mantener la memoria audiovisual y sonora de nuestra entidad. Y llamo la
atención sobre esto por una razón fundamental, nosotros operamos durante 20 horas promedio,
también podemos llegar al detalle, cada uno de estos medios de comunicación. Solo 100 horas de
televisión de un canal privado, con razón, dentro de su legítimo derecho y bien hecho también además,
pueden invertir como en un caso reciente 35.000 millones de pesos en 100 horas de televisión, eso lo
dejo ahí solamente para llamar la atención sobre ese escenario, ni hablar de los recursos que tienen para
un solo canal y solo 100 horas de producción, o sea una novela de 100 horas.
Podemos observar claramente que los recursos para la programación y producción de contenidos no son
suficientes, ni mucho menos ideales para el desarrollo competitivo de nuestra misión y es necesario
precisar también que debemos ajustarnos presupuestalmente a un plan anual de ejecución autorizado
por el gobierno nacional, lo que significa la imposibilidad de re-direccionar de manera oportuna el
desarrollo de la entidad ante los cambios y dinámicas del mercado audiovisual, estamos en un mercado
permanentemente moviéndose, vertiginoso, cambiante y en desarrollo.
Con respecto a la segunda pregunta, el, Director de la CNTV ya avanzó en ella, solamente quisiera agregar
en qué estado estamos una vez recibamos los recursos, en qué estado estamos con lo que hemos
llamado la primera fase de la implementación de la TDT para tres estaciones del país que cubriría
aproximadamente el 47 o 50% de la población.
Nosotros, estamos creando unos mecanismos para crearle una independencia a este proceso, de tal
suerte que en un proceso de administración tenemos que buscar la gerencia jurídica y técnica, todo el
proceso dentro de la entidad pero de manera que opere separadamente de ella, separadamente en
términos de ejecución y en cualquier caso, cualquiera que sea el proceso que siga la adecuación para el
centro de emisión con el cual contamos nosotros y nuestras propias cabeceras son indispensables
adecuarlas antes de seguir con cualquiera que sea el proceso. En cada uno de ellos estamos pensando
claramente que nosotros a noviembre de este año hemos abierto y probablemente adjudicado una
licitación de esta etapa, dejando para más adelante, en ese proceso dos tenemos una selección directa y
tenemos una subasta para algunas cabeceras regionales y receptores satelitales; y en el proceso tres,
tenemos que abrir una licitación llave en mano donde tenemos que hacer las adecuaciones generales de
sistemas eléctricos, etc., de todas las demás estaciones, consideramos que en nueve meses lo tenemos
perfectamente cumplido, la cifras de lo uno y de lo otro es que hoy podríamos estar hablando de cuatro
millones de dólares para lo que resta de este año y 20 millones de dórales aproximadamente para el año
entrante.
Hacen una pregunta que me parece otra vez muy pertinente y ahí quiero ahondar, que es con respecto a
la unificación con las redes de los operadores privados, pero consideramos que en el actual mercado no
se generan las condiciones, dada la distancia evidente entre la televisión pública y la privada y desde este
punto de vista de la disponibilidad de recursos para el financiamiento y sostenimiento de la futura red
digital, así como de las metas de cobertura, tienen dos intereses diferentes, tenemos que llegar allá.
Les agradezco nuevamente, eso les quería contar. Muchas gracias, estoy pendiente para lo que
necesiten.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:48:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quiero manifestarle a los Representantes que hay otras dos personas que yo pienso que
es importe que podamos escuchar, en su orden está el doctor Juan Manuel Wilches de la Agencia
Nacional del Espectro y está el doctor Dionisio de la Cruz de la Superintendencia de Industria y Comercio.
Entonces doctor Juan Manuel Wilches, tiene usted el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-manuel-wilches" startTime="2011-08-10T09:48:30">
							<from>Dr. Juan Manuel Wilches</from>
							<p>Muchas gracias a los miembros de la
Comisión Sexta por la invitación.
Primero que todo, transmito las excusas del, Director General de la ANE, el doctor Oscar León, quien se
encuentra precisamente en este momento asistiendo al Ministerio en la finalización de la subasta de 30
Megahertz en la banda de 1900 para telefonía móvil.
La intervención de la ANE es bastante corta, basada en dos preguntas planteadas por el Honorable
Representante Ciro Rodríguez, en cuanto la primera de ellas, ¿a si la ANE asumiría las competencias en
materia de espectro radioeléctrico? y ¿si la entidad está preparada para asumir esas competencias?.
Inicialmente la decisión de asumir las competencias obviamente hace parte de la discusión y el debate
que se lleve a cabo acá.
Les quería explicar un poco la función de la ANE y las labores que llevamos a cabo; la ANE es una Unidad
Administrativa Especial del orden nacional, adscrita al Ministerio de TIC y que tiene como objetivo
brindar el soporte técnico para la gestión, la planeación, vigilancia y control del espectro radioeléctrico
en coordinación con las diferentes entidades que tienen algunas labores relacionadas. Estas funciones se
han venido ejerciendo desde febrero de 2010 en la totalidad de espectro radioeléctrico, con la excepción
del segmento destinado a la televisión, eso está de acuerdo con lo estipulado en el artículo 76 de la
Constitución, pues como ustedes ya bien saben.
Para responder a la pregunta, la entidad está en la capacidad de asumir esas competencias, contamos
con el personal, conocimiento técnico y las funciones operativas necesarias para asumir esas funciones,
esto principalmente debido a que; una explicación desde el punto de vista técnico, el espectro
radioeléctrico es un gran rango de frecuencias dentro de las cuales se encuentra el espectro dedicado a
los servicios de televisión. En esa medida los procesos que llevamos a cabo lo que harían sería integrar
las funciones relacionadas con los servicios de televisión dentro de los procesos que ya tenemos
definidos.
Y la segunda pregunta, que está enfocada directamente a preguntar ¿si la asignación de espectro en
materia de televisión estaría de acuerdo la ANE que la competencia la asuma la el gobierno nacional a
través del Ministerio de TIC?, Pues nosotros nos remitimos a lo que establece la Ley 1341 en cuanto a los
procesos de asignación y atribución de espectro, esta función está en cabeza del Ministerio de TIC para
el espectro radioeléctrico, lo que hace la ANE es proveer una asesoría técnica al Ministerio para llevar a
cabo estas funciones. En esa medida, en el caso que se haga la transferencia de funciones, consideramos
que el Ministerio podría asumir esas funciones pero obviamente esa es una función exclusiva del
Ministerio de TIC.
Esas como les digo son las dos preguntas muy puntuales, muy concretas y así es la respuesta de la ANE.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:48:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Dionisio de la Cruz, de la Superintendencia de Industria y
Comercio.
Dr. Dionisio de la Cruz, Superintendencia de Industria y Comercio: Buenas tardes, muchas gracias a
la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes por la invitación, un saludo a los Representantes y a
los compañeros del gobierno.
Me voy a referir a las dos preguntas que nos hicieron concretamente, la primera tiene que ver con: ¿si la
Superintendencia tiene la capacidad para asumir las competencias en lo relacionado con la protección al
consumidor de los servicios de televisión?, Y las recomendaciones que realizaríamos. Realmente en el
tema de preparación profesional, conocimiento y posicionamiento de la entidad para nosotros es
clarísimo que como ente de protección al consumidor desde ya varios años, la Superintendencia tiene
toda la capacidad para estudiar y sobre todo proteger al consumidor dentro del mercado y dentro de las
posibilidades que nos entrega hoy en día la innovación y la tecnología.
Sin embargo, queremos llamar la atención y en ese sentido va nuestra recomendación que es: En el tema
de protección, el consumidor, es el termómetro de la manera cómo funcionan los mercados, es decir,
hoy día cualquier legislación que propenda por la libertad económica tiene una fuerte institucionalidad
en el tema de protección al consumidor. Finalmente todas las innovaciones y todo el mercado gira
alrededor de los servicios que se le pueden otorgar al consumidor y en ese sentido llamamos la atención
en que si se nos trasladan esas funciones, eso debería venir atado a una financiación para fortalecer la
entidad y poder prestar una protección correcta al consumidor, por cuanto la SIC es un ente adscrito al
Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, que tiene sede en Bogotá y eso implica que no es tan fácil
proteger a ese consumidor que está en todo el territorio nacional. Desde ese punto de vista hay que
tener en cuenta que al consumidor hay que acercársele y llevarle toda la institucionalidad para que sus
derechos efectivamente puedan ser protegidos. Propondríamos que se estableciera una tasa a
cargo de los vigilados, de tal manera que esos recursos puedan ir a la CIC para poder prestar una
mejor protección al consumidor y a los derechos que él tiene dentro del mercado y con relación
a la prestación de los servicios.
En cuanto al segundo punto que tiene alguna relación con lo que acabo de explicar tiene que
ver con: ¿si consideramos necesario que se cree una Superintendencia de la Comunicaciones?,
Realmente creemos que no, en este momento la SIC está tramitando y ya va bastante
adelantada una reestructuración, la cual dentro de ella incluye una delegatura de las
telecomunicaciones. Orgánicamente las delegaturas dentro del nivel directivo de las
superintendencias están jerárquicamente después del Superintendente, lo cual implica que es
una estructura bastante fuerte para poder lograr una protección al usuario de las
telecomunicaciones, conociendo que el tema de la convergencia implica que debe haber una
convergencia en la protección al usuario, por cuanto ya ese usuario no va a ser un usuario de
servicios individuales, sino que va a ser un usuario de un servicio integral.
Desde ese punto de vista, creemos que con reforzar esa delegatura, que en cuanto a costos y a
tiempo sería muchísimo menor el esfuerzo que crear una Superintendencia específicamente
para ese tema, cuando ya dentro del organigrama tendríamos esa delegatura que pues muy
fácilmente podría prestar ese servicio de proteger al consumidor.
Aunque no hace parte de las preguntas sí, recogiendo las palabra del señor Ministro, en el tema
de competencia no habría que hacer ningún cambio, en el día de hoy por virtud de la Ley 1340
de 2009 la Superintendencia es la autoridad nacional en el tema de anti-monopolio y en el tema
de fusión y escisión en los temas de la economía, entonces básicamente ese tema ya está
legalmente aclarado.
Quedamos atentos a cualquier requerimiento y muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:48:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le informo a los Honorables Representantes que habían tres inscritos para
intervenir, el doctor Wilson Gómez tuvo que ausentarse, el doctor Wilson Neber Arias se retiró,
la doctora Juana Carolina Londoño había dicho que cedía su espacio para dar más posibilidad a
los entes y todas las personas que los representan hoy aquí. No sé si los citantes quieran
finalmente hacer alguna otra intervención o si alguien pues desea tener el uso de la palabra.
Dr. Silvio Vásquez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-08-10T09:49:00">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Presidente y a los Honorables Representantes, un
saludo al señor Ministro de las TIC, al doctor Diego Molano y a todos los demás representantes
del gobierno y las organizaciones aquí presentes, como también a los altos comisionados, a los
presidentes y directivos de las diferentes entidades que nos han honrado con su presencia,
desde luego que agradecerles de manera especial.
No quiero pasar por alto esta oportunidad para manifestar el enorme interés que tenemos de
manera personal y colectiva en la Comisión, para poder conocer mucho más de fondo la
propuesta del gobierno. Yo soy un convencido de su capacidad, así lo ha reconocido el pueblo
colombiano, señor Ministro, doctor Diego Molano y también todo su equipo de trabajo y todos
los que tienen que ver con la preparación y la formulación de un proyecto de ley que nos
permita tener una televisión competitiva, una televisión de contenidos, una televisión que
realmente sea digna para el pueblo colombiano, como también todo lo que tiene que ver con el
desarrollo de las tecnologías de la información y las comunicaciones. Si el gobierno del
Presidente Juan Manuel Santos ha decidido que esa es una locomotora, me parece que
oportunamente ha decidido cuál es el rumbo que necesita Colombia para ser competitivo a
nivel universal y desde luego que esperamos nosotros los colombianos que a través de la
propuesta del gobierno, del debate que se abre a nivel nacional como también el que se va a
levar en Congreso de la República, podamos nosotros coadyuvar y poder ser protagonistas
principales de entregarle una buena ley y unas buenas determinaciones en cuanto a la
organización administrativa de todo lo que tiene que ver con los entes o ente que reemplace a
la CNTV.
Yo estoy seguro que el gobierno nacional a través del Ministerio y las otras entidades está
haciendo una evaluación muy completa de todo lo que desarrolló en estos años la CNTV, desde
luego para fortalecer lo que pudo ser positivo, que tengo la seguridad que fueron muchas cosas
positivas para la implementación de las técnicas y desde luego para darle una mejor televisión a
Colombia, como también corregir posibles fallas o errores que pueda haber tenido la CNTV,
integrada por seres humanos desde luego muy respetados y respetables.
Cuando se toca este tema de televisión, pues inmediatamente uno piensa en el medio que uno
vive o que ha crecido y en el cual obviamente tiene más contacto. Ya con la doctora Juana
Carolina Londoño, con el doctor Ciro Rodríguez, con el doctor Diego Naranjo como integrantes
del Partido Conservador nos correspondió el año pasado llevar a cabo el primer debate sobre
televisión pública, sobre contenidos, sobre propuestas en la Plenaria de la Cámara, pero la
verdad es que nosotros creemos que aunque aquí se ha manifestado reiteradamente algunos
puntos que hemos tocado tanto en Plenaria como en Comisión, nunca sobrará.
Por eso me alegra que los colegas Representantes de la Comisión Sexta de la Cámara hayan
podido permitir que el señor Ministro Diego Molano expusiera con mucha claridad y con tiempo
suficiente los temas, vamos a necesitar muy seguido la presencia de este alto funcionario del
gobierno, doctor Diego Molano, como también la de los demás altos funcionarios que han
intervenido, nos alimenta y nos va a servir de base fundamental para tomar decisiones, la mejor
que debe ser la que tenga que tomarse, la responsabilidad del Congreso del República cuando
aceptó la propuesta de quitarle el rango constitucional y suprimir la CNTV, desde luego le da
una responsabilidad inmediata que es debatir la creación del nuevo ente, estamos seguros que
habrá cambios fundamentales, estamos seguros que no va a ser únicamente un cambio de
nombre sino que hay cambios de fondo, sustanciales para mejorar la televisión pública, para
llegar a todos los hogares; porque yo aquí tengo que lamentar en ese debate de la Cámara que
hicimos, pues el señor, Presidente de RTVC, en ese tiempo, el doctor Douglas Velásquez se
extralimitó mucho, hay veces en la generosidad para llevarle por ejemplo televisión a algunos
pueblos del Huila y me hizo, y valga la oportunidad aquí ante la opinión pública nacional y sobre
todo a mi departamento del Huila y a mi municipio Santa María, que era uno de los beneficiados
y alegres, por la manera, claro que allá no me están viendo porque como no sigue entrando
televisión, pero tuve la ilusión y llevé ese mensaje y me convertí en un vocero de buenos
augurios y de propuestas que no se podían cumplir y eso riñe contra mi formación, contra mi
seriedad, contra la manera como he hecho la política en el departamento del Huila y por eso me
gusta que los funcionarios cuando puedan decir algo y comprometerse en algo sean.
Nosotros somos gestores simplemente, vasos comunicantes de la comunidad con el alto
gobierno, nosotros somos personas que aquí nos toca hacer el mandado y buscamos la mejor
calidad de vida, especialmente en la formación del ser humano como persona y también que
tenga los medios para poder generar cultura, educación, poder desarrollar sus actividades de la
mejor manera posible y sabemos que la televisión, las tecnologías son las que nos dan la
posibilidad de ser competitivos, de formar realmente personas íntegras en ese campo.
Entonces, pues yo sinceramente y lo digo en público porque recorrí el Huila argumentando
algunos datos que me había dado el doctor Douglas Velásquez y realmente siento llevo un año
sintiendo vergüenza y quiero a través de estos canales de televisión pública presentarles
disculpas de todas maneras, con el foro que hizo el Ministerio de las TIC, que lo hicimos en
Neiva el pasado 3 de diciembre, con presencia de los medios, de los periodistas, de los que
trabajan televisión, de los que trabajan la parte de información, de comunicación social, como
también de camarógrafos, de productores, de toda la parte del sur colombiano, pues a través de
ese foro se conoció para dónde va la convergencia de medios, qué es y yo creo que en buena
hora todas las ciudades que visitamos pudimos darle información y socializar esta propuesta.
También tenía cabida la palabra de los altos comisionados de la CNTV para poder exponer
también por qué no se debía terminar la CNTV y por qué los constituyentes del 91 dijeron,
creemos esta entidad al margen de las decisiones del gobierno nacional, con independencia.
Entonces, allí en esos foros se permite conocer las diferentes opiniones, los pro y los contra,
pero lo que no podemos permitir es que de pronto en cierta forma cometamos los errores de
principiante y entonces sentimos hoy la vergüenza pueblerina que definitivamente siempre nos
va a acompañar esa timidez, pero con toda claridad sabemos perfectamente que así tengamos
en muchas cosas desconocimiento porque venimos de un departamento que no hay ni siquiera
canal regional porque como les decía antes, allá Teveandina no funcionó y desafortunadamente
perdimos el canal regional, pero de todas maneras seguimos pensando que la televisión es un
medio para llegar y yo decía que qué bueno que a través de la televisión podamos entregarle al
país y al mundo, qué es el Huila, qué son sus riquezas, su patrimonio cultural, porque el Huila
tiene las festividades del San Pedro y no solamente es aguardiente y orquestas y fiestas, es una
manifestación cultural inmensa y por eso también tenemos potencialidades para el
agroturismo, para la parte agro empresarial, para poderle decir a Colombia a través de la
televisión invitarlos al Huila para que sea no solamente la estrella vial en Colombia sino también
la estrella de las tecnologías.
Tengo grandes esperanzas que a través del doctor Diego Molano y del Ministerio a su cargo, a
través de Colciencias y a través de los ministerios de Educación y Cultura que tienen que ver
directamente con esta Comisión, podamos llegarle realmente a la formación del pueblo
huilense que es la formación del pueblo colombiano. De mi parte, inmensamente agradecido
porque estas sesiones importantes no quedan en el aire, sino que ayudan a alimentar nuestro
conocimiento para poder tomar la determinación más sabias y poder con nuestro voto ser
protagonistas de mejores soluciones para el país. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:49:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-10T09:49:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente.
Primero, para manifestar que uno ve más puntos de convergencia en los diferentes sectores que
hoy nos han acompañado en cómo solucionar este nuevo reto legislativo que tiene el Congreso
de la República, por lo tanto diría uno, si bien es cierto va a haber una gran discusión por la
importancia que tiene la televisión en la vida de toda la sociedad, hay grandes puntos, que hay
casi claridad para dónde debemos ir.
Si bien es cierto, uno en el proyecto que presenta el Ministro hay una clara distribución de las
competencias y como él lo dijera, institucionalmente se avanza, ve uno Ministro que en los
temas realmente que le importan a la sociedad, tenemos también que avanzar y tenemos
también que buscarle solución, principalmente en lo que tiene que ver con cobertura, en lo que
tienen que ver con garantizar el pluralismo de la información, aquí nosotros si hiciéramos un
análisis inclusive de intervención política en los diferentes medios de comunicación que generan
opinión, no se ve un claro pluralismo, inclusive en el mismo canal institucional, el canal
comercial del Estado, es claro que los noticieros tienen unas tendencias ideológicas muy
marcadas que no representan todas las tendencias ideológicas del país. Por lo tanto, debemos
avanzar en garantizar ese pluralismo.
El otro aspecto Ministro, que yo quisiera que lo analizáramos de fondo, nosotros precisamente
hace un año hicimos un debate acá sobre unos temas fundamentales como fue la televisión
digital terrestre y a nosotros nos complace que se acogieron, diría uno, como las grandes
observaciones que se hicieron acá, como era diseñar un proyecto único, diseñar un proyecto en
conjunto porque estaba prácticamente diseñado que los canales nacionales iban por un lado,
los regionales por otro, los locales por otro y se tomó en cuenta ese proceso. De la misma forma
en lo que tiene que ver con la televisión social, la televisión satelital y con avanzar en la
asignación del dividendo digital.
Pero creo Ministro que hoy las tendencias tecnológicas nos dan para pensar que RTVC debe
dedicarse a la producción y a la emisión, creo que esa función de transmisión, de estar atento a
la red debería separarse de RTVC. Hoy vemos claramente que nos ha dicho aquí el, Director que
él gasta el 37% de los ingresos en la operación de esta red y de esta infraestructura.
Si somos capaces de diseñar un modelo de una red única en el país, inclusive que los privados
entren a construirla, yo estoy seguro que solo las regalías que produce esta red le generaría
unos recursos adicionales para invertírselos a producir televisión. De la misma forma se
aprovecharía la multicanalidad, hoy en día con la televisión digital es una forma de nosotros
poder generar una gran posibilidad para que diferentes operadores estén en esta misma red.
Ministro, yo creo que esta ley hay que presentarla lo más rápido posible, ya en el Congreso de la
República hay una propuesta de congresistas, inclusive de nuestro compañero Iván Darío
Agudelo y a mí me parece que no podemos nosotros tener diferentes propuestas sino unificar la
propuesta, que realmente tienda hacia los modelos internacionales, hacia dónde va realmente
la regulación de la televisión, pero que también como veo en esta ley que se ha presentado, que
se tenga muy en cuenta la televisión pública, la televisión comunitaria, la televisión regional,
que se fortalezcan estos medios de televisión que han contribuido a satisfacer gran parte de la
demanda en nuestro país.
Sé que una vez tengamos esta ley en nuestras manos, podremos nosotros inclusive entrar a
discutir más de fondo, veo que no hay satisfacción en la conformación de este órgano
independiente, pero hay que darle a usted las gracias Ministro por tenernos en cuentas, por
decir que es la Comisión Sexta y creo que si uno revisa los diferentes organismos a nivel
internacional, más de uno, el Congreso tiene injerencia en la elección de estos comisionados y
por una razón diría uno, fundamental y es el Congreso quien representa a la sociedad, por eso
hay que ahondar mucho más en el tema, pero me parece que es una dirección correcta y no la
dirección que a veces se pretende, que sean los sectores que conformen este órgano
independiente, porque debe garantizar precisamente para los usuarios garantizarles los
derechos y para el sector, que realmente exista una promoción.
Entonces tendremos aquí mucho tiempo para debatir este tema, darle las gracias a usted
Presidente por esta oportunidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:49:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-10T09:49:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Bueno lo que quisiera plantear rápidamente es, se inicia un gran debate en el país que no es un
debate de poca monta o meramente técnico. Digamos, yo estoy de acuerdo mucho en las
motivaciones que ha provocado esta discusión y de acuerdo con el Ministro en muchos de los
argumentos presentados, pero me parece que el debate es muy de fondo, es sustantivo.
Cuando uno habla de la independencia tiene que garantizar la independencia, la independencia
se ejecuta en la práctica de acuerdo a como se hacen esos nombramientos, yo participé en un
Consejo Directivo de un Consejo Superior de una universidad, allá había delegados del gobierno,
que evidentemente eran nombrados por el gobierno, no eran independientes, es decir, las
posiciones de los delegados del gobierno en ese Consejo Superior, en esa Junta Directiva eran
las posiciones del gobierno nacional y así uno sabe que uno opina y propone de acuerdo a quien
representa. ¿Cómo garantizamos la independencia?, Es la pregunta que yo dejaría en la mesa,
yo creo que ahí es el meollo del asunto.
Decía el Ministro, citaba varios países que curiosamente yo estudiaba otros tantos, muchos más
que es totalmente todo lo contrario. Y leía que en la cumbre mundial de la sociedad de la
información llevada a cabo en Ginebra en 2003 y en Túnez en 2005, en el marco del sistema de
Naciones Unidas y a instancias de su organismo especializado, la Unión Internacional de
Telecomunicaciones UIT, se estableció que la regulación de la televisión no debe ser regida
únicamente por parámetros tecnológicos, sino debe ser simultánea y equilibradamente
comprendidas como una unidad económica, política, social, cultural y tecnológica; además de
las sentencias que dice la autonomía, la Sentencia C-497 de 1995 “la autonomía de la CNTV no
es pues un simple rasgo fisonómico de una entidad pública descentralizada. En dicha autonomía
se cifra un verdadero derecho social a que la televisión no sea controlada por ningún grupo
político o económico y por el contrario se conserve siempre como un bien social, de modo que
su inmenso poder sea el instrumento sustrato y soporte de las libertades públicas, la
democracia, el pluralismo y las culturas”, termina la cita de la Corte Constitucional.
Yo creo que a la Comisión Sexta le va a tocar un tema muy importante que inicia; el año pasado
nos quejábamos un poco porque éramos cortos de protagonismo o de discusiones importantes
para el país, es mas, yo recuerdo al doctor Diego Naranjo que hacía y defendía a la Comisión
Sexta, cuando allí en el Plan de Desarrollo metieron un montón de artículos que le quitaron las
discusiones a la Comisión Sexta. Es este pues el momento de que la Comisión Sexta se
empodere y de que todos estudiemos, escuchemos con detenimiento que todos podemos
generar un debate profundo. Yo simplemente cierro este punto con que la independencia hay
que garantizarla, Y Ministro eso así sean muy notables y prístinos como dicen en Tunja y
acrisolados los nombrados por el gobierno van a representar al gobierno y no van a ser
independientes, esto lo primero.
Lo segundo que yo noté y que me parece que no se miró con detenimiento es el tema de los
acuerdos 02 de 2010 y 06 que modificaron el 03 de 2005, donde se le quita a los suscriptores un
3% de carga, se pasa del 10 al 7%, un poco diciendo motivamos la competitividad y rebájenle a
los usuarios y mostrábamos ahí en las gráficas que no les han rebajado. Entonces, si los usuarios
no recibieron rebaja entonces qué pasa con esa platica, se está yendo en utilidades y me parece
que eso se tiene que revisar, porque son 50 mil millones de pesos que se dejaron de recibir de
mayo a junio, esos 50 mil nos sirven Ministro, para que en 10 años paguemos el pasivo
pensional totalmente, que es platica que se necesita.
El tema de la televisión satelital, yo tengo un gran problema con eso porque yo veo lo que se
sufre en el campo para poner una antena, toca conseguir un palo, amarrar unos tres palos y
poner una antena altísima a ver si es posible coger el canal borroso, el Canal Uno o el Canal
Institucional, mi abuelita en el campo sufre de eso, para tratar de ver estos debates del
Congreso de la República, para ver qué hace el nieto díscolo que se dedicó a la política. Pero
muchos campesinos sufren de eso y necesitamos solucionar el problema y un poco uno decía
frente a la televisión satelital ahí vamos avanzando, se ha estado avanzando; dijeron en el 2009
que en el primer semestre del 2010 se solucionaba, no se solucionó, ahora estamos en
prepliegos, pero dejaría este interrogante: ¿Será que los canales privados no nos ayudan a
prestarnos esas redes?, Porque estoy de acuerdo con el doctor Ciro Rodríguez, para qué
tenemos tantas redes paralelas, eso desde el punto de vista técnico como ingeniero electrónico
es un gasto inoficioso. Si tenemos redes de los canales privados, por qué no les pedimos a ellos
el favor que un poco paguen ese descuento que les hicimos, nos presten las redes que también
tienen satelitales y encriptamos los canales privados y dejamos los públicos que los
decodifiquen los usuarios campesinos, si estamos de acuerdo que la mejor solución es la
televisión satelital, si no, no damos abasto con transmisores y demás, pero miremos la
posibilidad de que los canales privados también ayuden en esta necesidad. Como yo decía, la
necesidad de la información no solo es un derecho sino que es una posibilidad de educar a
nuestro pueblo, de avanzar y un eje de desarrollo.
El tema de la cobertura es un tema muy importante, 22 municipios de Boyacá, el 18% de los
municipios, 22 de 123 municipios, Ministro, no tienen televisión, eso es muy grave. Cuando
entremos, que de una vez dejo claro Presidente Diego Naranjo, que ojalá pronto se discuta el
tema del internet que también es importante, si en la televisión estamos cortos, pues en
internet ni hablemos y en el tema de la telefonía móvil que hay muchas cosas ahí por decir, que
ojalá se discuta el tema. Pero el tema de la cobertura es un tema que se tiene que revisar con
detenimiento.
Yo quiero concluir con que nuestra propuesta tiene mucha relación o digamos lo que nosotros,
ahí les cuento, estamos construyendo también con nuestra iniciativa legislativa un proyecto de
ley, no para atravesárnosle al gobierno sino para enriquecer el proyecto del gobierno y que yo
creo entre más iniciativas haya, puede salir un mejor proyecto, tiene mucha relación con ACIEM,
que al, Presidente de ACIEM no lo conozco, nunca me he visto con él, pero en lo que hemos
venido construyendo tiene mucha iniciativa.
Termino diciéndole a los colegas de la Comisión y a los colombianos que en este momento están
viendo este canal; esta discusión es un tema muy importante para el país, o sea los
constituyentes no pusieron esos dos artículos ahí desprogramados, ni que se les ocurrió, esa fue
una discusión seria que la televisión pública, la administración y la regulación tuvieran
independencia del ejecutivo, yo creo que eso le conviene al país como dijo el Presidente Juan
Manuel Santos en aquella reunión cuando el Partido Verde oficializó la entrada a la Unidad
Nacional, es muy importante y lo digo con todo el carácter, nos dijo a nosotros, es muy
importante que el Partido Verde siga siendo crítico frente a las propuestas que no le convienen
al país y siga siendo propositivo como lo ha venido haciendo y por eso seguimos construyendo
acá, ahora desde la Unidad Nacional. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:49:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera, pero se la cede al doctor Luis Guillermo
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-10T09:50:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente mil gracias, gracias doctor Didier Tavera.
Los temas que también voy a comentar, pues vale la pena que esté el señor Ministro, sin
embargo yo más bien preferiría que si los funcionarios presentes pueden dar respuesta a
algunos de los propios interrogantes que han planteado mis compañeros, pues ganemos tiempo
en ello y más bien como este debate apenas comienza, pues más bien si es menester
Presidente, si usted los dispone, en próxima sesión yo intervengo y más bien que ellos den
respuesta para que no quede como en el limbo una serie de formulaciones, de interrogantes
que se han dado en esta sesión, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:50:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Secretario dónde está el Ministro, miremos a ver dónde está.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-10T09:50:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que a eso me refería yo cuando al principio no nos
escuchamos, hay dos partes en el debate y el cabeza del gobierno debe estar, yo creo que por
respeto a la Comisión suspendamos mientras viene el Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:50:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor John Jairo Roldán, del Partido Liberal de Antioquia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-10T09:50:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>A mucho honor y mucho orgullo.
Presidente no quisiera tampoco que terminara el debate así, el Ministro ha sido supremamente
juicioso, se retiró cinco minutos, pues tampoco vamos a decir que suspendemos el debate que
porque el Ministro se levantó, lo que dice Didier Tavera, lo que dice Guillermo Barrera también
estoy en ese tema como conclusión, que es importante el Ministro nos escuche, pero si quiero
que no vamos a terminar acá el debate diciendo que como el Ministro se levantó cinco minutos,
que la Comisión levantó la sesión por falta de atención del Ministro, que sabemos que no ha
sido así.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:50:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, a mi me parece primero que hay que enviarle un mensaje a todos los
ciudadanos que hoy nos están viendo a través de la televisión, decirles que el Congreso tomó
una decisión en un Acto Legislativo de eliminar la Comisión Nacional de Televisión, pero que hoy
el Congreso y nosotros como Comisión Sexta, tenemos la obligación también con todas las
entidades, con el gobierno nacional y como Congreso de la República, construir realmente una
política o una ley de educación que le permita al país avanzar.
Yo quiero felicitar a los dos citantes porque hay que decirle a los oyentes y a los televidentes
que esta ley tiene que servir para que haya libertad de prensa, para que haya desarrollo
educativo, para que haya avance de la cultura, pero también tiene que servir para que todos los
ciudadanos de este país accedan a la televisión.
Yo estoy de acuerdo con usted doctor Carlos Amaya, que hay que hacer todo lo necesario para
que la cobertura sea un 100% en la televisión, no puede haber hoy ciudadanos del campo,
campesinos nuestros que no puedan tener acceso a la televisión, me parece que ese es un reto
que tenemos nosotros como Comisión Sexta y a nombre del Presidente, el doctor José Caicedo
lo queremos transmitir y a ustedes decirles que nos tenemos que empoderar de este tema para
como lo decía aquí, este es un tema de trascendencia nacional porque es un tema muy
importante, hablar de la financiación, hablar de los recursos, del control y la vigilancia me
parece a mi hoy el debate ha sido muy fructífero y los colombianos tienen que entender de esa
manera, y que no va a ser el último debate porque esperamos que el Ministro traiga el proyecto
de ley y lo inscriba en esta Comisión, por esta Comisión, me parece a mí que por la Comisión
Sexta de Cámara es por donde debe entrar el proyecto de ley, para que los colombianos
entiendan cual es la labor que aquí cada uno de nosotros con los diferentes partidos, en la
Unidad Nacional o en la oposición podamos hacer que la televisión sea un servicio público que
garantice realmente el desarrollo y la competitividad del país.
Me parece a mí que hoy el debate ha sido trascendental, decirles a los colombianos que esta
Comisión Sexta está comprometida con ese proceso y que seguramente ustedes como
televidentes, hay un tema que es la defensoría del televidente, el tema de contenidos, me
parece que hay que decirle a los colombianos que este es un escenario para que cualquier
colombiano participe, para que cualquier colombiano pueda venir a decirnos qué considera que
debe hacerse para que la ley general de televisión que se empieza a construir, sea una ley que
nos de libertad, paz, convivencia y el doctor Ciro Rodríguez tocaba un tema muy claro; que
hayan garantías y que esté ajeno a todo tipo de sesgos políticos, mirar qué va a pasar con la
televisión pública, me parece a mí que en esta ley nosotros no podemos dejar por fuera el
fortalecimiento de la televisión pública, los canales regionales, los canales comunitarios, me
parece a mí pues que este es el escenario para que todos le demos garantías necesarias a los
colombianos para que tengamos una televisión de calidad, una televisión competitiva y una
televisión que trascienda sobre lo que el país hoy está buscando.
Ya pues acaba de llegar el señor Ministro, entonces, no sé doctor Didier Tavera si quiere
intervenir. Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-10T09:51:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Es que quisimos esperar porque señor Presidente, nosotros
confiamos en las capacidades, en las calidades y en las cualidades de nuestro Ministro, pero
tenemos una serie de inquietudes dentro de todas las respuestas que nos dan, por citarle unas
cuando, yo le decía el tema del financiamiento; usted nos hace una exposición frente al tema
del financiamiento, así como dice que ya el Ministerio ha iniciado un estudio a nivel
latinoamericano y mundial de cómo están los financiamientos y que encuentran un modelo,
nosotros también encontramos que la Federación Latinoamericana de Facultades de
Comunicación Social dice que uno de los mejores modelos de financiamiento está el de
Colombia. Entonces, miren estas posiciones encontradas, por eso es que hay que revisar muy
bien qué es lo que vamos a hacer y cuál va a ser el modelo, porque si bien es cierto acabamos la
CNTV pero estaba funcionando, entonces no vamos a adoptar los modelos de afuera que no
están funcionando y venir nosotros a tener estas grandes dificultades.
La respuesta del señor Superintendente de Industria y Comercio, donde nos hace un amplio
bosquejo, donde nos dice nosotros contamos con la capacidad instalada, con la experiencia,
pero nos dice que si va a asumir el tema de las CAES que necesita más financiamiento o que
necesita personal. Entonces, miremos a qué puntos estamos llegando en estos escenarios.
El tema del ofrecimiento de que la Comisión nombre dentro de la junta, a mi si me parece que
no, nosotros debemos tener autonomía y desprendernos de ese tema, de ese sesgo de que nos
digan ayuden a postural dentro de la terna, a mi si me parece que nosotros no debemos estar
ahí y gracias por tenernos en cuenta pero eso debe ser una posición diferente y no la de la
Comisión, nosotros hacemos un control aquí y no estar en esos escenarios.
Me preocupa enormemente el tema de la autonomía, que deben ser posiciones que usted debe
tomar Ministro. Y el escenario es porque usted tiene una claridad mental, profesional frente a lo
que se debe hacer, no vayamos a enlodar lo que ha venido haciendo y que una Comisión que le
dio un crecimiento enorme a toda la televisión pública y aquí lo hablaba el doctor Diego Naranjo
y todos los hemos manejado, cómo garantizar nosotros realmente que le demos una televisión
pública, adecuada, con conocimiento y con cobertura y que no vayamos a caer en estos sesgos.
Era simplemente, me comentaba el Ministro, porque usted lo ha hecho muy bien y que no vaya
a pasar a la historia que cometimos unos errores en esta creación nueva de esa Comisión de
Televisión. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:51:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El Ministro va a hacer una intervención respecto a la consulta del doctor Didier
Tavera. Tiene la palabra el señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-ernesto-molano-vega" startTime="2011-08-10T09:51:20">
							<from>Dr. Diego Ernesto Molano Vega</from>
							<p>Bueno, por un lado presentar disculpas, me tuve que ausentar unos minutos a cerrar virtualmente el
proceso de subasta de asignación de espectro de telefonía celular y pues quiero contarles que ha sido
todo un éxito y una muestra de buen gobierno la asignación hoy de 25 Megahertz de espectro de
telefonía móvil celular, por la que el estado recibirá cerca de 80 millones de dólares que utilizaremos
para fortalecer los programas de telecomunicaciones sociales, ha sido una subasta exitosa que nos
permitirá garantizar conectividad a internet a 500 escuelas rurales, por un periodo de 10 años y nos
permitirá ampliar la telefonía celular en muchos sitios donde hoy no tenemos cobertura y además con
una obligación de los operadores que se ganaron este espectro, de ofrecer la tecnología de 3G, de
internet inalámbrico en todas la cabeceras municipales del país.
Entonces, con esta licitación, que repito ha sido un éxito, todas las cabeceras municipales en unos meses
tendrán cobertura de internet, que es muy importante llegar con la tecnología; el siguiente paso es cómo
hacemos para bajarlo, cómo hacemos para que los computadores sean más baratos para la gente, cómo
capacitamos a la gente, pero lo primero es llegar y con esta licitación estamos dando un paso importante
en esa dirección. Y precisamente cuando estaba pensando en todos estos temas de espectro, estos
temas de espectro han sido en el país como un mito y entonces aquí cuando nos metemos en el tema de
espectro, eso es los técnicos que saben del espectro y entonces nadie se mete en el tema de espectro
como si eso fuera una cosa muy complicada, pero no, el espectro es una cosa muy sencilla y yo quiero
ratificar aquí la invitación que hecho la Agencia Nacional de Espectro a toda la Comisión para un curso
especial en espectro. Además, porque el problema es que el país no sabe de espectro, en el tema de
espectro no se enseña en ninguna facultad, cosa que a través de la ANE estamos solucionando, estamos
haciendo convenios con las universidades para que la gente aprenda de espectro, el principal problema
que tienen las telecomunicaciones del país es que históricamente por muchos años el espectro no ha
sido manejado de una manera técnica y por eso el gobierno pasado acertó en la creación de la ANE, un
ente técnico para eso y parte del tema es que la gente no sabe de espectro, pero no saben los
ingenieros, no saben porque no se enseña en ninguna parte. Yo estudié en una facultad en la que a mí no
me enseñaron eso, aquí mi colega ingeniero, ¿a usted le enseñaron administración de espectro? ,
tampoco, y es la materia prima de esta industria. Por eso debo ratificar aquí la invitación a todos los
Honorables Representantes para los cursos que está haciendo la ANE sobre este tema de espectro,
porque la verdad es que es sencillo pero muchas veces en los debates dicen claro es que ese es un tema
técnico, un tema complicado, no, eso no es complicado y es importante que todos sepamos eso qué
significa, qué significa el hecho de que hoy hayamos entregado 25 Megahertz en 1900, qué significan las
subastas que vamos a hacer el próximo año de cuarta generación, qué significa el dividendo digital, eso
qué es, qué significa limpiar el espectro y sobre todo que seamos conscientes de la importancia que
tiene ese bien, que es un bien del estado.
Entonces, yo ratifico esa invitación que ha hecho la ANE para que hagamos eso y lo estamos haciendo de
verdad con universidades, con periodistas, con funcionarios de muchas entidades.
También quiero agradecer a la Comisión Sexta por iniciar este debate, porque estamos apenas iniciando
este debate que es muy importante para el país y realmente me alegra encontrar que hay tanto interés
de toda la Comisión en el tema de que hay tanta conciencia de la responsabilidad que tiene esta
Comisión en este tema, es fundamental para el país.
Como les anuncié, estaremos en los próximos días iniciando o presentando el proyecto para que
iniciemos formalmente los debates, pero me alegra que la Comisión sea proactiva en el tema, inclusive
antes de presentar el proyecto ya estemos debatiendo sobre los aspectos importantes, me parece
fundamental y realmente estamos ansiosos a que hagamos este debate y a que enriquezcamos este
proyecto con todos los aportes de esta Comisión. Muchas gracias señor Presidente, señores
Representantes muchas gracias por esto, por empezar este debate en este momento y la verdad es que
en estas primeras fases lo que queremos es que todos estemos en la misma página, que todos tengamos
la misma información, que todos entendamos muy bien como se mueve esta industria, todos
entendamos muy bien lo que los actores diferentes de esta industria, los intereses de esos diferentes
actores y sobre todo el interés para el país de que este proyecto sea el mejor. Muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:51:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Ministro.
Ministro una recomendación respetuosa que le hacemos, cuando revise el tema de capacitación de
espectro, péguese una pasadita por el Ministerio de Hacienda porque por allá hay unas regalías para que
le lleguen a los municipios por la utilización de espectro, a ver si llevamos esos recursos a todos estos
municipios que necesitan para poder aumentar la innovación y la tecnología en nuestro pueblos.
Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-08-10T09:51:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Para terminar señor Ministro, le queríamos decir, yo creo que es un sentir de toda la Comisión en
especial de los cuatro integrantes del Partido Liberal aquí en la Comisión, que este es un tema de
confianza Ministro, nosotros no estamos aplaudiendo sin usted hablar, como se decía ahora, lo dijo
Didier Tavera, este es un tema de confianza y como fuimos estableciendo la confianza en el gobierno y
aquí es un tema de Unidad Nacional, no porque seamos borregos, sino porque es un tema de confianza
con el gobierno; fuimos consecuentes en la exposición de motivos para aprobar el Acto Legislativo 02 de
2011 y tenga la tranquilidad Ministro que esta Comisión apoyado en ese factor de confianza, eso sí, sin
dejar de discutir y pidiéndole a usted Ministro, como lo empezamos hoy, felicitando a nuestro
compañero Ciro Rodríguez y a nuestro compañero Carlos Amaya por iniciar este debate, que nos
escuche, pero lo más importante señor Presidente y que es el sentir de los miembros de esta Comisión,
de pronto algunos no están de acuerdo con nosotros, pero aquí es un tema de confianza Ministro,
tenemos confianza en usted, tenemos confianza en los organismos del Estado y tenemos confianza en el
Presidente y por eso es que estamos participando de este gobierno. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:51:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Aprovechando, quiero desde aquí y a nombre de la Comisión y del Ministro y a nombre de
todos los funcionarios le enviemos un saludo de cumpleaños al señor Presidente Juan Manuel Santos
que está hoy de plácemes, entonces desde aquí un mensaje y un abrazo fraterno para el señor
Presidente, que cumpla muchos más.
Dr. Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-10T09:52:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que frente al tema del espectro, efectivamente no se enseña en
las universidades el tema y yo no sé, yo lo digo con respecto a la Agencia Nacional del Espectro, pero el
espectro es algo tan importante en el país porque es un recurso limitado; y uno no entiende, yo sigo sin
entender el tema del Decreto 1972, la Resolución 290 como le rebaja el precio al espectro, al ancho de
banda, cómo le rebaje el precio, si es tan importante, es un recurso limitado, todos los países están
tendiendo a subir y aquí en Colombia baja y ese es otro billete ahí importante, pero bueno quedan
muchos temas por resolver. Yo me sumo al doctor Roldán y digo la confianza es importante en este
ejercicio de debate, pero también es muy importante que demos el debate en los puntos donde se tiene
que dar.
Ojalá Presidente se pudieran hacer sesiones como hacen las otras comisiones, yo no entiendo por qué
esta Comisión Sexta no sesiona en otros lados, en otros departamentos, si es escases de iniciativa o
recursos o no sé, pero es muy importante por lo menos que se vaya a los departamentos y se discuta el
tema de esta discusión, las universidades tienen mucho que aportar, hay muchos textos que ya se han
venido construyendo, los suscriptores y muchos escenarios. Este debate es tan importante para el país
Presidente, que yo cierro como citante también agradeciendo al doctor Ciro Rodríguez el liderazgo y
demás, a todos los colegas por haber estado en este debate, al Ministro, a todos los funcionarios por
participar y que ojalá en el proceso de entendimiento de que esto es trascendental para el país podamos
darle toda la altura, todo el debate posible y podamos dar todos los escenarios necesarios para que este
debate salga adelante.
Ministro, hacerle la solicitud formal una vez más en nombre de toda la Comisión, cuando usted estaba
ahorita afuera, que se radique por Cámara de Representantes, pues que un poco se recoge más lo
racional y podamos avanzar en esto. Gracias Presidente y Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:52:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Juana Carolina Londoño tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-08-10T09:52:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Una pregunta nada más, ¿cuándo continúa
este debate?, porque al menos yo cedí la oportunidad de hablar para que hablaran las demás personas,
pero yo estoy que me hablo, tengo de hoy como 16 o 17 preguntas por hacer de lo que hoy se expuso y
adicionalmente de las propuestas del doctor Carlos Amaya quedaron por fuera otros temas sobre
neutralidad, sobre internet. Entonces, si sería bien importante que hoy le fijemos fecha y vamos
cerrando como capítulos de debates, porque es que no nos podemos enfriar aquí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:52:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy válido Honorable Representante, ya por Secretaría coordinamos una fecha para que
no máximo de 15 días haya una fecha definitiva y podamos nosotros y ustedes seguir haciendo el
ejercicio. Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-10T09:52:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente gracias. Es que con el doctor Diego Molano, nuestro
Ministro siempre hemos tocado un tema y es el excelente avance que hemos tenido con el proceso de la
TDT, aquí alguna vez tocamos el tema de cómo se le iba a dar ese manejo, el Estado iba a subsidiar a los
estratos, a los sisbenes, porque perfecto, uno de los televisores nuevos que vienen con los
decodificadores, pero si se está hablando de una televisión pública de cobertura 100% a los campesinos,
a la gente más pobre de este país, cómo vamos a hacer con el tema de los decodificadores, de esas cajas
para poderles llegar con la televisión digital terrestre.
Entonces, son temas Presidente que el señor Ministro en su momento tendrá que darnos explicación de
cómo se van a manejar esos resultados y cómo le vamos a llegar a esa población que no tiene y no
cuenta con esos recursos para que no sea una erogación más gravosa la tecnología y vaya en contra del
patrimonio de ellos. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:52:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, terminan las intervenciones, sírvase señor Secretario continuar con el Orden del
Día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-10T09:53:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, agotado el Orden del Día pero con unas recomendaciones a los
Honorables Representantes, tal como usted lo anunció, se programa nuevamente la continuación del
debate, pero una sugerencia que aquellos Representantes que tengan cuestionarios nos los hagan llegar
en el transcurso de la semana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-10T09:53:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión, siendo la una y cincuenta minutos de la tarde (1:50 p.m.), y se cita
para la próxima semana, a los televidentes un abrazo, muchas gracias, Dios los guarde.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE                    DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                       JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                         Subsecretario
Preparó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
