<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-botero-álvarez" id="dr-javier-botero-álvarez" showAs="Dr. Javier Botero Álvarez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jans-piter-nudsen" id="dr-jans-piter-nudsen" showAs="Dr. Jans Piter Nudsen"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-francisco-piedrahita" id="dr-francisco-piedrahita" showAs="Dr. Francisco Piedrahita"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jans-piter" id="dr-jans-piter" showAs="Dr. Jans Piter"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-francisco-piedrahita-plata" id="dr-francisco-piedrahita-plata" showAs="Dr. Francisco Piedrahita Plata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-botero-alvarez" id="dr-javier-botero-alvarez" showAs="Dr. Javier Botero Alvarez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-bernardo-rivera" id="dr-bernardo-rivera" showAs="Dr. Bernardo Rivera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1369-acta-29-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 29 / 2011-08-23</heading>
						<speech by="" startTime="2011-08-23T09:50:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 029
(Bogotá, D.C., 23 de agosto de 2011)
A las nueve y cincuenta de la mañana (9:50 a.m.) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que tenemos
quórum para la sesión del día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:50:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos entonces con el orden del día por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:50:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-08-23T09:50:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 23 de agosto de 2011
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 025 de junio 8, 026 de julio 27, 027 de agosto 3
de 2011, respectivamente.
III.
Debate sobre la Reforma a la Ley 30 de 1992, “Por la cual se organiza el servicio público de
la Educación Superior”.
1. Apertura del debate por parte del Representante José Edilberto Caicedo
, Presidente de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes.
2. Presentación Universidad y Desarrollo: Análisis de Coyuntura. Dr. Bernardo
Rivera, Director Ejecutivo de ASCUN.
3. Universidades con ánimo de lucro: Análisis de experiencias. Dr. Francisco
Piedrahita,Rector de la Universidad ICESI.
4. Intervención,Rector Universidad del Rosario doctor, Hans-Peter Knudsen Quevedo.
5. Intervención de la, Ministra de Educación Nacional, doctora María Fernanda
Campo Saavedra.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:50:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:51:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que acaba de ser leído, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba los Honorables
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:51:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:51:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:51:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación de las actas 025,026 y 027 de junio 8, julio 27 y 3 de
agosto de 2011 respectivamente, someta a consideración las actas
leídas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:51:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración las actas leídas, aviso que se va a cerrar, lo aprueba
la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:51:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:52:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:52:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tercer punto del orden del día. Debate sobre la reforma a la Ley 30 de
1992 “Por la cual se organiza el servicio público de la educación
superior”.
Apertura del debate a cargo del Representante José Edilberto
Caicedo,, Presidente de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:52:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias a los Honorables Representantes que están
presentes, nos alegra que haya llegado el Representante Diego Patiño
a pesar del clima, los Representantes de los distintos departamentos
del país.
Vamos a dar inicio el día de hoy y mañana a un debate que sin duda
alguna lo está esperando el país, vamos a completar dos décadas del
inicio de la aplicación de la Ley 30, que regula de alguna manera,
establece la reglas de juego en materia de la educación superior.
La Comisión Sexta Constitucional de la Cámara de Representantes y
del Senado les corresponderá asumir con toda la responsabilidad y
con toda la trascendencia que significa abordar este tema de la
educación superior en Colombia y por supuesto que no vamos a ser
inferiores a ello, la Comisión Sexta de la Cámara por donde ingresara
el proyecto de ley como lo anuncio la, Ministra, se apresta a abordar el
tema con la mayor responsabilidad posible, por eso hoy les damos un
afectuoso saludo al Viceministro de Educación Superior doctor Javier
Botero Alvares quien ha estado sin duda alguna junto con la, ministra al
frente de este propósito, de estructurar un proyecto que este a la
estatura de las necesidades y de las exigencias de nuestro país.
Le agradecemos hoy la presencia a los invitados, al doctor Bernardo
Rivera, director ejecutivo de ASCUN, al doctor Francisco Piedrahita,
rector de la Universidad ICESI, al rector de la Universidad del Rosario
Hans Pitter, a los rectores de instituciones técnicas y de otras
universidades que también han querido participar como invitados en
este debate, que por supuesto no se finiquita entre hoy y mañana, sino
que apenas comienza y que sin duda alguna, lo que pretendemos es
garantizar que la Comisión Sexta se convierta en el escenario natural
como debe ser, en el escenario legal y en el escenario pertinente para
que podamos por una parte escuchar los miembros de la Comisión
Sexta que finalmente seremos quienes le haremos trámite de
aprobación a cada uno de los artículos que conformen este proyecto
de ley y que seremos los responsables del producto final que saldrá de
la Comisión Sexta.
A cada uno de ustedes por supuesto que les damos la bienvenida,
como, Presidente de la Comisión y haciendo eco del sentimiento y del
criterio que se que reina en toda la Corporación y de los Congresistas
de esta Comisión, lo que nosotros pretendemos es ser interlocutores
de las apreciaciones, de las posiciones y de las consideraciones que
cada uno de ustedes pueda tener en representación de las entidades
que aquí vienen a representar y que ello de alguna manera sea
elemento del bagaje y del acervo que tengan los miembros de esta
Comisión para poder dar un debate con conocimiento, un debate que
incluya las distintas aristas, las distintas visiones y formas de ver de
esta reforma a la educación superior, que sin duda alguna el país
requiere.
De manera pues, que bienvenidos al debate, debo decirles que en el
transcurso del mismo estarán llegando los otros Representantes de
esta comisión, pero quienes estamos acá tenemos el inmenso interés
de escuchar las apreciaciones de cada uno de ustedes, por eso
hemos abierto el espacio, porque este es un espacio democrático que
pretende por supuesto llevarnos a que la Comisión pueda apropiarse
no solamente de una posición frente a lo que puede ser una reforma a
la educación; queremos que la posición del gobierno se pueda
conciliar con la posición del sector privado en la educación superior,
del sector público en la educación superior, pero también del sector
técnico y tecnológico.
De manera pues que bienvenidos a este debate, la Presidencia y la
Comisión en pleno estará dispuesta a recibir las consideraciones y las
apreciaciones que cada uno de ustedes tengan de tal manera que
podamos enriquecer un debate, que sea el debate que el país político,
pero que el país nacional también requieren para que mejoremos por
supuesto este elemento trascendental de la inversión social como lo
constituye la educación superior.
Damos pues la bienvenida a todos y de esta manera declaramos la
apertura del debate que vamos a tener en el día de hoy y también que
continuará en el día de mañana.
Continuamos pues con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T09:52:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presentación Universidad y Desarrollo, análisis de coyuntura a cargo
del doctor Bernardo Rivera, Director Ejecutivo de ASCUN, la, Secretaria
se permite informar a los distintos rectores que ojala dejaran la
memoria para hacérsela extensiva a todos los Congresistas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:52:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Bernardo Rivera,, Director
Ejecutivo de ASCUN, tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-23T09:52:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a usted un afectuoso saludo, a los
compañeros Representante y un saludo afectuoso a todos los rectores
de las instituciones de educación superior en Colombia, yo quisiese
como que hubiese un poco más de precisión Presidente en el
entendido de que la Comisión Sexta por voluntad suya y obviamente la
Mesa Directiva ha querido escuchar previamente a todos los rectores
de las instituciones de educación superior, lo propio tiene un interés
marcado esta Comisión de poder escuchar igualmente la óptica del
propio Gobierno en cuanto respecta a la reforma trascendental a la
Ley 30 del 92, así que más allá del propio debate que se pueda
generar de parte nuestra hoy el interés marcado creo yo Presidente es
poder escuchar con atención las diferentes ópticas y perspectivas que
tienen las instituciones de educación superior, porque obviamente el
debate comenzara Presidente cuando el Gobierno Nacional radique el
proyecto de ley en esta Comisión que seguramente así se hará, hará
tránsito primero por la Comisión Sexta de Cámara y eso entonces nos
permitirá que la Comisión abra el debate y que seguramente
recorreremos con la compañía de ustedes no solamente el escenario
del Congreso, sino que vamos a tener que escuchar al país en todas
sus manifestaciones.
Por eso Presidente me parece que más importante que el término que
le damos de debate es poder tener la Comisión como la visión que
ustedes quienes regentan la educación superior en Colombia tienen
sobre este proyecto que adelante el propio Gobierno Nacional, pero
igualmente tengo entendido Presidente que viene el señor
Viceministro y va a participar la, Ministra posiblemente mañana, así
que para esta Comisión repito es de marcado interés la posición que
fijen ustedes y la posición que fije el gobierno y que una vez se
radique el proyecto por parte del Gobierno Nacional comenzara un
amplio debate de parte de la Comisión Sexta, muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:53:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Representante, precisamente iba a referirme a eso,
que por solicitud de ASCUN generamos este espacio, ni mas faltaba la
Comisión Sexta tiene el derecho a enterarse de lo que significa para
ustedes este trámite que en su momento ingresara a la Comisión
Sexta y sobre el cual daremos trámite y que cada uno de los invitados
tendrán una posición frente al tema, lo que queremos nosotros es de
alguna manera cortar la distancia que existe entre el proceso
democrático y que en mi caso aplaudo por parte del Ministerio al
generar más de 24 foros regionales y nacional e inclusive
internacionales donde se genero la apertura del debate que enriqueció
finalmente la propuesta que irá a ser presentada a consideración del
Congreso, pero que prácticamente la mayoría de los Congresistas no
pudimos asistir a todos los foros, porque unos porque se llevaron a
cabo precisamente en los días en que nosotros estábamos en las
comisiones o porque las actividades de nosotros los Congresistas nos
impiden poder asistir a la totalidad de los foros en las distintas
regiones del país.
Queremos de alguna manera recoger una síntesis, ayer hablaba con
el asesor del Ministro y nos manifestaba que está haciendo llegar a
cada uno de los congresistas de la Comisión Sexta un resumen
consolidado de todos esos foros, que recogieron de alguna manera
unas iniciativas que fueron incluidas en la expresión de la, Ministra en
lo que va a ser el proyecto que se va a presentar.
De manera pues que bienvenido este encuentro, que sin lugar a dudas
es una oportunidad para que nosotros podamos recibir la apreciación
de cada uno de ustedes frente a esta importante reforma de
trascendencia nacional, tiene pues el uso de la palabra el doctor
Bernardo Rivera,, Director Ejecutivo de ASCUN.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-bernardo-rivera" startTime="2011-08-23T09:53:10">
							<from>Dr. Bernardo Rivera</from>
							<p>Muy buenos días para todos, un agradecimiento sincero a la Comisión
Sexta de la Cámara por la invitación que nos hace y por el interés y la
voluntad que tienen de escuchar los planteamientos que hace la
universidad colombiana en torno a la iniciativa que tiene el gobierno de
reformar la Ley 30 de educación superior, un agradecimiento a su
Presidente doctor José Edilberto Caicedo que se reunió con nosotros
la semana pasada y escucho de alguna manera las inquietudes que
tenemos en torno al proyecto, yo tengo como propósito en esta
presentación pues destacar ante ustedes la importancia que tiene la
educación superior como factor de desarrollo social y económico,
destacar el rol de la universidad colombiana y el aporte que hace
ASCUN al desarrollo de la educación superior y finalmente analizar en
esta coyuntura el potencial que tiene la universidad para responder a
los retos que le plantea la sociedad.
Hay un hecho que es incontrovertible, y es que la pobreza es
hereditaria y que el factor más importante que impide que
precisamente sea hereditaria es la educación superior, los hijos de los
pobres tienen menos posibilidad de acceso a estudiar, los hijos de los
ricos los tienen todos y eso es lo que marca la diferencia.
Los datos que estoy presentando son los datos del BID, que indican
que por cada año que tenga de primaria se incrementa su salario en
un 7%, por cada año adicional de secundaria el 9% y por año de
educación superior el 16%, que además se reduce el índice de
desempleo y se mejora la estabilidad laboral, creo que estos datos
coinciden mucho con los datos que presentara la, Ministra la semana
pasada sobre el observatorio laboral de la educación superior y la
Ministra dijo: “estudiar si paga” y evidentemente que los datos así lo
confirman.
Pero más importante aún para un país, que esta educación superior
sea de calidad, porque una economía en crecimiento como es la
colombiana requiere personal cada vez más calificado y esos
incrementos en la calidad educativa están directamente relacionados
con las mayores tasas de crecimiento económico y hay una relación
clara, evidente y significativa entre el número de profesionales que
tiene un país en ciencia y tecnología y el nivel de desarrollo que tienen
los países, obvio que no se puede desconocer que el factor humano
es solamente un factor, porque existen otros que requieren ser
complementarios como el tema del equipamiento y la infraestructura
que son los que tiene que aportarle al país un factor empresarial
productivo muy dinámico.
Un hecho adicional que destaca aun más la importancia social de la
educación superior es la alta rentabilidad social que tiene la inversión
en la educación superior y la diferencia tan grande que hay entre la
rentabilidad privada y la rentabilidad social, es decir la rentabilidad
social es 2,5 veces más alta que la rentabilidad privada, una
rentabilidad social superior al 40% como indican todos los estudios
que hemos hecho en ASCUN en los últimos meses. Significa
entonces, que sería un grave error considerar la educación superior
como un gasto y no como una inversión y es evidente entonces que el
mejor negocio de una sociedad es la inversión en educación superior y
es lo que quiero mostrar en este grafico que estoy presentando.
Luego de sustentar las evidencias de la importancia social, económica
de la educación superior quisiera presentarles que es hoy en la
educación superior colombiana, se reconocen en Colombia por ley 3
tipos de instituciones de educación superior, las universidades, las
instituciones universitarias y las instituciones técnicas y tecnológicas,
la menor proporción de las tres corresponde a las universidades
solamente el 28%, pero también hay que considerar que la
institucionalidad pública es solamente el 28% frente a 72% que
representanta la institucionalidad privada.
La información disponible indica que las instituciones de educación
superior en Colombia invierten la mayor parte de su presupuesto en
recurso docente por encima del 50% y eso expresa claramente el
compromiso que tiene hoy la institucionalidad universitaria colombiana
con la calidad de la educación superior, sin docentes de calidad
motivados, bien remunerados, con buenos estímulos, no hay calidad
en la educación superior y no tiene porque haberlo.
Definitivamente son muchos los problemas que tiene hoy la
institucionalidad en la educación superior, voy a tomar estos cinco
elementos que recoge el documento electoral para tratar de mostrarles
la situación por la que atravesamos; en primer lugar, hay falta de
financiamiento de las familias y esto significa que no es que haya
cupos, es que la familia no tiene capacidad para asumir el costo que le
representa y en el ámbito internacional la educación superior
colombiana tiene unos costos relativamente altos para el nivel de
ingresos que tienen las familias.
En segundo lugar, los índices de calidad son relativamente bajos,
mientras Brasil tiene 5 universidades de las mejores del mundo,
Colombia todavía no ha logrado posicionar pero no está haciendo una
apuesta para hacerlo tampoco; hoy la calidad de la educación superior
se está trasladando a las familias, se está trasladando a la matricula
de los estudiantes, creo que también es importante mencionar que la
oferta que hoy tiene la universidad en ciencias básicas es importante
pero hay una baja demanda y el país requiere tener, es decir un país
para tener un desarrollo competitivo y una investigación de calidad
requiere más profesionales en ciencias básicas pero no tenemos
suficientemente demanda porque no tenemos mecanismos para
promover que nuestros estudiantes se matriculen en ellos.
Todos conocemos los datos de la deserción y de verdad que son
preocupantes de cada dos estudiantes que entran a la universidad uno
se gradúa. Pero un tema adicional que hemos identificado, que
representa también un costo demasiado alto para el país, para las
familias y para las instituciones es la duración de las carreras, la
información disponible indica que programas diseñados para 5 años
están tardando en el caso de la universidad pública un 30% más es
decir los estudiantes, los que se gradúan que ya dije es alrededor del
50% están demorando 6 años y medio y eso afecta obviamente los
cálculos de error, la rentabilidad privada y social que habíamos hecho
hace algún momento.
Otro aspecto que afecta negativamente el desarrollo de la educación
superior ha sido el alto costo del crédito educativo, que no se entiende
como siendo una rentabilidad social tan alta que tiene la educación
superior y en comparación por ejemplo con el bajo costo relativo del
crédito agropecuario el crédito estudiantil tenía hasta hace muy poco,
16% de intereses, por fortuna este gobierno ha entendido esta
situación y nos alegra la decisión de llevar el crédito a tasa real cero
durante el periodo de estudios y estamos convencidos que esto va a
tener un impacto muy importante, porque los recursos que van a
destinar para cubrir ese subsidio al crédito educativo pues son altos.
Un tercer tema que quiero presentarles en este debate, es la forma
cómo han evolucionado los indicadores; y aquí quiero hacerle la
advertencia que el sistema de información no es realmente el más
actualizado, ni el más amigable, pero es la información que encontré
disponible, yo espero de verdad que podamos ojala algún día tener
para darle transparencia al sistema, un sistema de información mucho
más sólido.
En la cobertura es evidente el avance que han hecho las
universidades, 43% se incremento la cobertura entre el 2009- 2012, la
matricula en las universidades estatales, en las instituciones mejor
estatales que reciben un 112%, ojo hay que advertir que aquí ingresó
en este periodo el SENA como un actor de la educación superior y
esto fue lo que determino en gran medida la diferencia sobre todo en
el aporte que hicieron las universidades, las instituciones privadas, las
instituciones privadas en este mismo periodo crecieron en su matrícula
en un 18%, pero un hecho importantísimo a destacar es que la
proporción de estudiantes cuyas familias tienen menos de dos salarios
mínimos se incremento del 24 al 45%, es decir representó un 88% de
incremento y el esfuerzo por equidad también se puede considerar
frente a los requerimientos que hizo la política pública de tener más
oferta en técnica y tecnológica; los datos del 2012 indican que el 32%
de los estudiantes estaban matriculados en programas técnicos y
tecnológicos y en el 2009 se incremento al 46% representando un
cambio del 44%.
Pero la institución actual, esta sin ánimo de lucro, no solamente ha
respondido al reto de tener más cupos y para los sectores sociales
menos favorecidos, también ha respondido muy significativamente a
los retos que le ha puesto la sociedad de calidad, esta información que
estoy presentando indica que los grupos de investigación pasaron de
544 a 3.489, un salto cualitativo inmenso; pasamos de 180 programas
de maestría a 259; de 28 programas de doctorado a 80 en el 2009,
hoy tenemos mucho más, hoy en el 2011 estamos casi en 116; en
instituciones acreditadas de alta calidad teníamos 3 y alcanzamos 17
en el 2009 y programas acreditados de alta calidad teníamos 224 en el
2012 y pasamos a 612 en el 2009; es decir esta institucionalidad hoy
que tiene el país sin ánimo de lucro le está respondiendo a los retos
que tiene el país.
No puedo en este punto dejar de hacer referencia al rol que ha tenido
ASCUN como asociación colombiana de universidades, el aporte que
ha hecho al crecimiento y mejoramiento de la educación superior en
Colombia, en 54 años de vida institucional ASCUN ha logrado
cohesionar la institucionalidad pública y la institucionalidad privada,
hoy pertenecen a ASCUN 83 instituciones, 49 privadas, 34 estatales;
el ejercicio misional de ASCUN se refleja claramente en la defensa y
promoción de los principios de calidad académica, de la autonomía
universitaria y de la responsabilidad social. Recuerden por favor que
ASCUN nació cuando se nombro un coronel de rector en la
Universidad Nacional, en lo que fue el último periodo militar en
Colombia, que espero que sea de verdad el último, el primer diploma
de la universidad de Caldas de la que fui rector lo firmo un coronel.
De nuevo con los riesgos del manejo y de la disponibilidad de las
cifras es evidente la representatividad y la importancia que tiene
ASCUN, de un total de 987 mil estudiantes universitarios el 92%
corresponde a instituciones asociadas en ASCUN, en el total de la
matricula o sea sobre el 1.650.000 estudiantes de matriculados en
educación superior en el 2010 representa ASCUN el 57%.
Sobre 3.870 programas universitarios ASCUN y sus instituciones
representa el 69%, el 86% de las 3.338 especializaciones activas que
registran, 94% de los 738 programas de maestría activos y 91% de
262 programas de doctorado registrados.
Se explica el hecho que siendo las universidades la menor proporción
de las instituciones, ya había dicho que solamente el 28% es la
universidad la que tiene la mayor proporción de estudiantes, 45% de
las instituciones de educación superior autorizadas en Colombia tienen
menos de mil estudiantes; por el contrario en ASCUN 77% de las
instituciones asociadas tienen más de 5 mil estudiantes y eso expresa
enormemente, claramente el desarrollo, el compromiso con el
desarrollo, con el aprovechamiento de economías de escala, con el
proceso administrativo etc., que tienen las instituciones asociadas en
ASCUN.
En relación con la calidad también es evidente la representatividad y la
legitimidad que tiene ASCUN, de las universidades e instituciones
universitarias acreditadas que son 20, 19 están asociadas en ASCUN,
por el contrario tenemos solamente dos instituciones técnicas y
tecnológicas, 22 instituciones técnica y tecnológicas no están tan mal
hechas y una institución universitaria, eso es correcto, pero de las 20,
19 están asociadas en ASCUN y eso representa el 95%, 83% de los
630 programas acreditados son de instituciones asociadas en ASCUN,
de los 3.843 grupos de investigación 82% son de instituciones
asociadas y de las 307 revistas indexadas por Colciencias 79
corresponden a universidades asociadas en ASCUN.
Otro aporte no menos importante, del Consejo Nacional de,Rectores,
que esta conformado por los rectores de las universidades asociadas
es la construcción al pensamiento universitario, tengo varios
documentos que son públicos en los cuales cada 4 años pues
hacemos los planes de desarrollo de la asociación, hago referencia a
los documentos de la exclusión a la equidad uno que fue el proyecto
de políticas de ASCUN 2002-2006, el documento de la exclusión a la
equidad dos entre el 2006- 2010 y el documento de políticas hacia una
nueva dinámica social que es la política de ASCUN 2010-2014 y en el
cual plantean los rectores una serie de aportes a la discusión para la
construcción de la política pública; por ejemplo en el último documento
2010-2014 han planteado que consideran fundamental para darle
sostenibilidad al sistema de educación superior y para que el aporte de
la educación superior al desarrollo social y económico del país sea
más significativo que hay fortalecer el papel del Viceministerio, que
hay que respetar la diferencia en la diversificación del sistema de
educación superior, que hay que fortalecer financieramente la
educación superior, que hay que transformar la docencia universitaria
como factor de la calidad y que hay que internacionalizar la
universidad colombiana.
El último tema que quiero plantearles en este debate, es referirme a
los retos inmediatos y el primero de ellos es el tema de la cobertura y
es decir de los nuevos cupos que requiere el país si queremos
alcanzar la meta de cobertura del 50%, esto se refiere al número de
estudiantes matriculados en las instituciones de educación superior en
relación con la población entre 17 y 21 años, pasar de millón 700 mil
habitantes y un incremento que exige hoy el sistema de 644 mil cupos
representa el 38% del esfuerzo que hay que hacer con relación a las
cifras de matricula 2010.
Las metas de cobertura presentadas son del 2014 son ambiciosas,
pero las metas del Plan de Desarrollo a 2019 también lo son y no
estoy diciendo que no sean necesarias, lo que estoy diciendo es que
son ambiciosas y que hay que ser conscientes que definitivamente
exigen una más generosa disponibilidad de recursos si es que de
verdad queremos lograrlas, por un lado tenemos que pasar de una
proporción de matricula técnica y tecnológica del 32 al 46%, bajar la
deserción del 45 al 25% y pasar la proporción de docentes
universitarios con título de doctor del 8 al 20%.
Y precisamente con el riesgo que tiene el manejo de las cifras, es
evidente que necesitamos formar de aquí al 2019 por lo menos 1.400
doctores por año con dificultad estamos llegando a los 400; y bueno mi
mayor preocupación parece es que no hemos comenzado a
implementar una estrategia para lograr esa meta de que el sistema
cuenta con más de 12 mil docentes universitarios con título de doctor
al 2019.
Y finalmente, es importante que se considere que un factor clave de la
calidad de la universidad es la investigación, mientras la inversión en
ciencia, tecnología e innovación siga siendo del orden, del punto de
16% del producto interno bruto, mientras se desconozca que la
universidad es el actor clave para el desarrollo de la investigación, las
universidades tendrán que seguir trasladando esos costos de la
inversión en calidad y de la inversión en la investigación a las
matriculas, no hay otra opción, es decir los rectores o generan
proyectos o trasladan esos costos o no hacen nada por la calidad y no
parece justo entonces con las familias como les decía esta reconocido
que los costos que hoy invierte una familia colombiana en educación
superior son muy altos y que deban asumir esas familias los costos
que demanda la investigación y el desarrollo con calidad, los
colombianos ya están invirtiendo gran parte de sus ingresos en
educación superior y es justo que se le ayude a las familias a asegurar
una educación superior de calidad.
Por eso termino con este acetato diciéndoles que sin buena educación
no hay como decía alguien ni riqueza, ni buenos modales, que la
educación superior es un factor clave de la movilidad social y es el
más importante factor que determina que la pobreza sea hereditaria,
que la educación superior es determinante del desarrollo de una
sociedad y eso se expresa claramente en la alta rentabilidad social
que tiene la inversión en educación superior, que la institucionalidad
actual esta sin ánimo de lucro ha sido responsable con los retos que le
ha puesto la sociedad; ASCUN ha sido un actor estratégico para el
desarrollo universitario, para el desarrollo de una educación superior
con calidad y para el desarrollo de la ciencia, la tecnología e
innovación para beneficio del país.
La universidad colombiana por eso aspira que la propuesta de
transformación que se propone convierta a la educación superior en
un factor más determinante de movilidad social y desarrollo
competitivo y sostenible del país y eso exige más calidad, más
equidad, más inclusión regional y obviamente más recursos. Muchas
gracias a todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:53:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias a usted doctor Bernardo Rivera,, Director Ejecutivo de
la ASCUN, vamos a continuar con la intervención, dándole la
bienvenida a los representantes que están llegando a la Comisión a un
tema que también es de gran importancia y es el análisis de
experiencia en lo que tiene que ver con las universidades con ánimo
de lucro, esta la intervención a continuación del doctor Francisco
Piedrahita rector de la universidad ICESI, le agradecemos por
supuesto que muestre ese interés de traer a la Comisión y al debate
de la reforma educativa la apreciación que usted pueda tener frente a
este elemento que es por supuesto uno de los que más interés y mas
debate va a tener en el desarrollo de este proyecto de reforma
educativa. Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-23T09:53:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente simplemente para que me aclare porque el doctor francisco
nos está pidiendo más tiempo, yo quisiera saber cómo quedó
concertado para que todos tengamos las mismas consideraciones en
ese sentido y haya un orden dentro de la exposición de cada uno de
los asistentes, así que le solicitaría sepa apreciar por parte de la
Secretaría cual es el tiempo correspondiente a quienes están
interviniendo o la Presidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:53:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Digamos que inicialmente se había concebido que tenia la intervención
el ICESI y luego la Universidad del Rosario, entonces en
consideración a esa apreciación le cedemos el uso de la palabra al
rector de la universidad del Rosario, doctor Jans Piter Nudsen a quién
le agradecemos que este aquí en la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jans-piter-nudsen" startTime="2011-08-23T09:53:50">
							<from>Dr. Jans Piter Nudsen</from>
							<p>Muy buenos días, agradezco de verdad la invitación que me hacen
para compartir con ustedes algunas ideas alrededor de este tema tan
especialmente sensible para el país y para una sociedad.
Yo he traído una presentación con algunos puntos y quisiera iniciar
cuando se proyecte la presentación diciendo que en el momento
escogiendo un poco que mensaje podía transmitir como fundamental
dentro de este proceso que se inicia, es el relacionado con el tiempo y
quisiera referirme a un ejercicio muy valioso, un ejercicio profundo que
se hizo hace ya muchos años; vamos a cumplir 20 años que fue la
famosa denominada misión de sabios que cuyo informe final fue
presentado el 21 de julio de 1994 y que García Márquez en un prologo
maravilloso denomino “Al filo de la oportunidad” y como un grupo de
intelectuales, de científicos de mucho valor para el país hicieron
realmente un esfuerzo grande por involucrarse en lo que Colombia
necesitaba alrededor de educación, de ciencia y tecnología para los
próximos años. García Márquez en ese prologo magistral mostraba
como si el país no avanzaba en la propuesta que se estaba haciendo
iba a tener unas dificultades muy complejas hacia adelante y por eso
me pareció que escoger el reloj es un buen mensaje subliminal en el
sentido de que estamos atrasados, estamos atrasados desde hace
mucho tiempo; bien decía el señor, director ejecutivo de ASCUN que
en algún ranquin muy reconocido como es el Ranquin de Shangay
Colombia no tiene ninguna universidad presente dentro de las 500
mejores del mundo, Brasil tiene 7, México tiene 1, la Autónoma de
México y Argentina tiene 1 que es la Universidad de Buenos Aires la
UBA, sin embargo yo también quisiera transmitir que ese es uno de
muchos ranquin, ese ranquin hace un énfasis muy grande en la
actividad científica, la actividad de investigación que las universidades
desarrollan; y vale la pena mencionar que dentro de los criterios para
clasificar las universidades el primero que tiene un peso importante
dentro del total hace referencia al perfil de los egresados de las
universidades y en ese sentido cuántos egresados tienen Premio
Nobel o equivalente y en Colombia tenemos uno que es García
Márquez y no es de ninguna universidad, no es profesor, ni
investigador de ninguna de las universidades.
Entonces, ahí tenemos una distancia muy grande, el segundo
elemento que tiene en cuenta el Ranquin de Shangay es el número de
profesores activos en la universidad que tienen Premio Nobel o
equivalente y ahí tenemos que decidir no estamos en ese escenario,
pero a partir del tercero en donde se comienza a involucrar número de
peipers científicos, número de publicaciones reconocidas por la
comunidad científica internacional, uno diría si debería estar presente
Colombia y de hecho uno mira las últimas tendencias en cienciometría
para Colombia, ahí hay un crecimiento importante.
Este es un tema que naturalmente genera visiones y posiciones
distintas y por eso me parece tan enriquecedor tener la oportunidad de
compartir con ustedes esas visiones y esas percepciones distintas, es
diferente la visión del ejecutivo y del legislativo, naturalmente uno
entiende que el ejecutivo y el legislativo están pensando en país, están
pensando en cómo mejorar las condiciones de vida la sociedad
colombiana, de cómo superar las dificultades que Bernardo
presentaba derivados de la pobreza; es claro que el Ejecutivo y el
Legislativo no podrán tener una visión de un proyecto con un interés
personal especifico personal en cuanto a persona jurídica con ánimo o
sin ánimo de lucro, el Ejecutivo y el Legislativo tienen que darle en su
actuación solución a unas problemáticas complejas que están además
identificadas.
Es distinta la visión de un rector de una universidad estatal y mañana
van a tener la oportunidad de escuchar al rector de la Universidad
Nacional, al profesor Moisés Wasserman, porque es que la
problemática de la universidad estatal es una problemática muy
específica, hay un tema de financiamiento, hay un crecimiento en
cobertura grande respondiendo a un llamado del gobierno que según
el mismo mensaje el rector ya llega a unos niveles de saturación y de
márgenes de maniobra muy limitados, eso quiero decir que el esfuerzo
para aumentar cupos ya se hizo, se hizo con creces en las
universidades públicas y naturalmente la universidad estatal y un
rector de la universidad estatal pues tiene una agenda especifica que
gira muy alrededor de cómo obtener más recursos para su institución,
distinto a lo que nos pasa a los rectores de las universidades privados,
los rectores de las universidades privadas tenemos una visión propia,
nosotros dependemos de los recursos que generemos por nuestra
propia actividad, que lamentablemente se concentran en un porcentaje
muy grande en matricula, cerca del 80% en el caso del Rosario, pero
creo que no nos diferenciamos mucho en las universidades privadas y
en una actividad creciente en investigación, en extensión, en
consultoría que logra diversificar esas fuentes de ingreso, una visión
también completa obviamente diferente al del padre de familia y yo
debo compartir hoy que soy un padre de familia que acaba de
matricular en primer semestre a dos hijos simultáneamente en
universidades privadas y bueno el sobregiro es claro, no es fácil para
un padre de familia que quiere llevar a su hijo a una universidad de
excelencia, contar con los recursos para poder hacerlo y una
universidad privada, pues en la medida y depende de las matriculas
para su funcionamiento tendrá que cobrar esos valores.
El estudiante yo creo que también tiene una visión distinta, sin
embargo a mi me preocupa sentir que a veces los estudiantes están
un poco desorientados, y por eso estos escenarios me parecen tan
valiosos para poder aclarar las cosas, yo he mencionado en distintos
escenarios que me llamo la atención como la marcha que hubo hace
unos meses de estudiantes en contra de la reforma a la Ley 30 en la
primera página del tiempo aparecía una fotografía de una estudiante
que se había dibujado en la mejilla un texto que decía no a la Ley 30 y
eso es exactamente lo que el gobierno dice, no a la Ley 30, hay que
actualizar, hay que reformar la Ley 30 y en una visita reciente de una
estudiante líder estudiantil me decía, rector es que hay que acabar con
la educación privada, esto es un exabrupto, tenemos que salir a las
calles, y entonces le decía y entonces cuando cerramos el Rosario,
porque es que el Rosario es una institución privada.
Aquí el tema hay que difundirlo, yo creo que ampliamente y con un
mensaje muy claro, entre otras porque estamos hablando de un tema
de una sensibilidad inmensamente grande; y entonces hay quienes
dicen y naturalmente preocupa lo que está sucediendo en Chile, pues
terrible que sucediera en Colombia, pero es que lo que está
sucediendo en Chile tiene unos origines distintos, unas características
diferentes, el objetivo que buscan los movimientos estudiantiles son
completamente distintos a lo que el Gobierno colombiano pretende a
través de esta propuesta, incluso yo sinceramente y anticipando con
esto cuál es mi visión de la reforma, realmente cada vez me convenzo
más, entre más profundizo en documentos, en estudios, que si debiera
haber una marcha de estudiantes debería ser para que rápidamente
se apruebe esta reforma por lo que voy a mostrar más adelante.
Esta naturalmente la posición de los profesores y en esta posición es
muy distinta el enfoque de un profesor de una universidad pública, de
un profesor de una universidad privada, el profesor de carrera, el
profesor que tiene su nivel de doctorado, su nivel de maestría y
claramente esta también la posición de los empleadores; hace un
tiempo acompañe yo un proceso similar en representación de todas
las universidades colombianas en la negociación del tratado libre
comercio con Estados Unidos en el denominado cuarto de al lado y
cuando hacíamos el análisis sobre qué elementos de la normatividad
colombiana deberíamos proteger y el doctor Botero era Viceministro
también en ese momento, defendimos profundamente el mantener el
carácter de instituciones sin ánimo de lucro utilidad común, estamos
hablando de hace 10 años, 8 o 9 años, las cosas han evoluciona y se
han modificado.
Yo quisiera presentar las dos diapositivas siguientes haciendo una
aclaración, yo no quiero que se interprete esta presentación que voy a
hacer de estas dos diapositivas siguientes como una publicidad de la
Universidad del Rosario o como una presentación de un perfil de
universidad arrogante, no, yo simplemente quiero contextualizar que
intervengo en este foro como rector de la Universidad del Rosario, en
otras porque recientemente se han generado ruidos a raíz de
pronunciamientos de rectores que hablan por ejemplo del CESU y se
interpreta como que hablasen en nombre de las universidades
privadas, no, yo no hablo ni en nombre de las universidades privadas,
ni en nombre de ASCUN, ni en nombre de nada distinto a la
Universidad del Rosario, pero sí creo, que es importante decir que
hablo a nombre de una universidad sin ánimo de lucro, que lleva 358
años ininterrumpidos de prestar el servicio público de educación
superior, con todos sus programas de pregrados acreditados como de
alta calidad, con acreditación institucional de alta calidad que es el
más alto reconocimiento que el sistema de aseguramiento de calidad
tiene hoy en Colombia, evaluada internacionalmente por la Asociación
Europea de Universidades y en un proceso de transformación de una
universidad de docencia como éramos hace unos años, hacia una
universidad de docencia casi investigación de alta calidad y que
queremos estar presentes en todas las áreas del conocimiento.
Por otro lado de una universidad que ha estado íntimamente ligada al
país y comprometida con el país en lo más profundo de su génesis, no
en vano el Rosario se conoce como la cuna de la independencia, no
en vano a través de las aulas del Rosario 33 Presidentes de la
República, se han formado Senadores, Representantes, Ministros,
embajadores, funcionarios públicos y yo esto lo traigo a colación
porque es que este es un tema de la esencia misional que el fundador
definió cuando puso su patrimonio personal para crear la Universidad
del Rosario, fue una persona el arzobispo de Bogotá Fray Cristóbal de
Torres quien dedico su riqueza personal, su patrimonio personal para
crear un proyecto de educación para formar líderes que ilustraran a la
República; y bueno ustedes lo saben en un personaje muy
mencionado en estos días, la Pola paso sus últimas horas en uno de
los recintos que hoy es un salón de clase, el Sabio Mutis, la
Expedición Botánica al Sabio Caldas, yo no quisiera dormirme en los
laureles de la historia ni hacer referencia a esos temas, por nada
distinto a decir que en el caso del Rosario el proyecto es un proyecto
que está íntimamente relacionado con lo social, con el país, con
prestar un servicio y ese servicio sin ánimo de lucro.
La premisa institucional que nos mueve en esta discusión y en este
debate es que tenemos clarísimo el papel fundamental e importante,
que la universidad privada le ha ofrecido al país y le ha brindado al
país, más o menos el 50% de los estudiantes que hoy están en el
sistema de educación superior en Colombia están en universidades
privadas, más o menos el 50% en universidades públicas, es claro que
el sistema estatal ha venido creciendo en cobertura mucho más
aceleradamente en los últimos años, pero es claro que Colombia sin
universidades privadas sería un país con una dificultad en su sistema
de educación superior muy grande, pero también tenemos claro que
en el caso del Rosario no es una opción defender su posición de
entidad privada para tratar de evitar que se desarrollen proyectos que
puedan afectar a la universidad; y claramente la propuesta del
Gobierno en los ejemplos que ha habido en otros países llevan a la
necesidad de repensar la universidad privada sin ánimo de lucro, a
buscar mayores niveles de eficiencia;, un dato bien significativo que
compartía con nosotros un grupo de 35 brasileros que estuvieron la
semana pasada visitando universidades colombianas, desde que
Brasil implemento la reforma similar a la que se propone Colombia a
hoy el valor de la matricula promedio que pagan las familias en las
universidades privadas es el 60% de lo que pagaban antes de la
reforma, entonces naturalmente para una universidad privada este es
un reto inmensamente grande, pero uno diría, socialmente no es
mucho más atractivo que las familias tengan que pagar el 60% de lo
que estaban pagando antes y darle con esa realidad una mayor
cobertura y un mayor acceso a la población.
La siguientes es concepto fundamentales, yo creo que en este debate
coincidimos en muchos temas, creo que es claro que la normatividad
que se ideo en el año 92 a través de la Ley 30 hoy ya no es una
normatividad ajustada a los requerimientos del país para hoy y para el
futuro y en eso creo que no hay ninguna divergencia, no he oído una
sola voz que diga no es necesario reformar la Ley 30, creo que en eso
estamos de acuerdo.
También es claro que hay distintos origines y posibilidades para hacer
los ajustes normativos, este es uno, entre otras muy valioso en el
sentido de que el Ministerio de Educación Nacional de manera
cuidadosa y responsable hace un ejercicio que antes de presentarlo al
Legislativo lo somete a una discusión amplísima de toda la comunidad
académica, de la opinión pública.
Bien yo les confieso, yo completo en octubre de este año 9 años como
rector del Rosario y yo venía acostumbrado a un comuníquese y
cúmplase de parte del Ministerio de Educación, incluso muchas veces
ni siquiera comuníquese, cúmplase, aparecería de pronto un decreto y
la queja reiterada de los rectores y de ASCUN y de los académicos
era de porque el Ministerio no involucra la comunidad académica para
que lo discutamos, para que aportemos, para que lo nutramos y yo de
verdad aplaudo públicamente el esfuerzo que el Ministerio de
Educación Nacional ha hecho con este proyecto, porque seguramente
lo va a presentar el Ministerio, la posibilidad de participación ha sido
amplísima, no solo los foros regionales, los debates nacionales e
internacionales, la página web dedicada a la propuesta y eso ha
llevado a que la propuesta original y yo creo lo ha hecho muy bien el
ministerio haya sufrido un enriquecimiento impresionante. Si ustedes
miran lo que fue el primer texto que el ministerio presento frente a lo
que es el texto que hoy se está discutiendo, muchos de los temas que
la comunidad académica presentó están incluidos, es claro y es
democrático y es enriquecedor abrir este tipo de espacios y reconocer
que existen puntos de vista distintos, pero también creo yo, que susto
decir que una invitación al debate público no implica un compromiso
de tener que aceptarlo, que quien participa en el debate propone,
entre otras porque dentro de las mismas instituciones hay posiciones
encontradas entre las universidades públicas, en algunos es lo que
dice el SUE y otro es lo que dice el rector de la Nacional, en las
privadas uno es lo que dicen unas universidades y otro es lo que
decimos otras.
Yo lo que creo y por eso tan valioso este espacio que el Legislativo
tendrá que nutrirse de mucha información para poder tomar una
información frente a que es lo que es lo que más le conviene al país.
La realidad nacional muy resumida, es que en el sistema tenemos algo
más de un millón y medio de estudiantes, pero hay 3 millones de
estudiantes que están por fuera, que quisieran ingresar a la educación
superior y no tienen acceso y a mí me podrían decir porque el Rosario
no duplica o triplica el número de cupos, ni lo podemos hacer, ni sería
responsable hacerlo, no tendríamos profesores con quienes recibir en
vez de 100 estudiantes en jurisprudencia 300 o 400, no tendríamos
escenario, recursos bibliográficos; yo sí creo que un gobierno, un
Estado tiene que tener dentro de sus principales preocupaciones como
abordar a esos 3 millones de estudiantes potenciales que no están
teniendo acceso; pero además con una situación mucho más
compleja, estamos graduando más o menos 600 mil bachilleres
anuales, pero vamos a llegar muy rápido a una cifra de cerca de un
millón de bachilleres y yo me hago la reflexión cuando voy a la zonas
rurales del país y uno ve a esos muchachos que con un esfuerzo
grande han terminado su bachillerato, jugando billar o sentados en un
local de máquinas tragamonedas o tomando cerveza y pienso que si el
país ha hecho un esfuerzo tan grande en ampliar la cobertura de
educación básica y media sería una bomba social no abrir un
desfogue para que esos bachilleres puedan avanzar en la educación
superior y yo tengo la convicción, puedo estar equivocado que
tenemos una incapacidad absoluta y total en el sistema de educación
superior actual en Colombia para absorber esa enorme demanda
latente que hay.
Y esto sin contar temas tan valiosos como los que han sucedido en
Brasil por continuar con ese ejemplo, a raíz de la reforma, adultos que
ya habían perdido la esperanza de avanzar en educación superior,
que a través de los esquemas nuevos de educación virtual y a
distancia están pudiendo formarse con 40, 45 años en algún programa
de educación superior.
Es clarísimo la estadística lo demostrara, el observatorio laboral
comprueba como un muchacho colombiano que no logra su
bachillerato está en la informalidad recibiendo unos ingresos cercanos
a los 300 mil pesos mensuales, mientras un muchacho que tiene
acceso a la educación superior en su nivel técnico casi que triplica ese
ingreso mensual y por eso sin lugar a dudas la educación superior se
comprueba como el mejor vehículo de movilidad social y yo diría que
Bernardo hizo el esfuerzo grande que las universidades colombianas
hemos hecho alrededor de calidad y ha dado unas cifras, pasamos de
0 programas de pregrado a 619 acreditados, eso suena pues como un
salto impresionante, pero a mi si me parece que son deprimentes los
resultados de calidad, porque es que después de más de 10 años de
tener un sistema de aseguramiento de la calidad, que solamente el
13% de los programas de pregrado tengan acreditación de alta
calidad, me parece que es preocupante. Yo diría el país logro un salto
cualitativo si hoy después de 10 años estuviéramos hablando que el
85% de los programas de pregrado son reconocidos como de alta
calidad, pero decir uno que después de 10 años tenemos el 13% de
programas acreditados como alta calidad, me parece que es un
elemento de preocupación y lo mismo pasa con la acreditación
institucional; tenemos 22 universidades o instituciones de educación
superior, de cuántos Viceministro en total 280 menos del 10% después
de haber montado un sistema de aseguramiento de la calidad, yo creo
que ahí no podemos decirnos mentiras en el sentido de decir pasamos
de 0 a 22 y ese es un salto gigantesco, pero es que tendríamos que
haber saltado de 0 ojala 140 por lo menos al 50%.
Algunas preocupaciones, y yo aquí no quisiera referirme a dos temas
que se que son sensibles porque creo que habrá otros escenarios
para aportar en ese sentido, el del financiamiento de la educación
pública, yo entiendo la posición de los rectores de las universidades
públicas, si yo fuera rector de una universidad pública también haría
todo lo posible para que me dieran no el 3% por encima del
incremento del costo de vida sino al 5, 7, 10 o el 15%, pero ahí yo creo
que pues todos somos conscientes de un país con unas limitantes
impresionantes presupuestales, además confrontado con una ola
invernal que genero unos estragos no calculados que tienen un
altísimo impacto, yo personalmente creo que ese esfuerzo que el
Gobierno Nacional está haciendo en el incremento del presupuesto, no
es suficiente, no es el deseable, pero es un esfuerzo claro.
Y el otro al que no me voy a referir, es al de la autonomía universitaria,
porque creo que la comunidad académica debe dar un debate
profundo sobre que entendemos por autonomía universitaria,
autonomía universitaria, creo que gira alrededor de libertad de cátedra,
de la imposibilidad que tiene un proyecto político en interferir en las
iniciativas de investigación, en las iniciativas de docencia, etc, y en eso
estoy de acuerdo, incluso con mucho orgullo lo mencionó por primera
vez una latinoamericano y en este caso la rectoría del Rosario hará
parte del consejo directivo de la Carta Magna de la Universidad de
Bolonia que es un ejercicio que se crea en el año 1988 cuando la
Universidad de Bolonia cumple 900 años de fundada y se crea la
Carta Magna, que es una declaración de principios universitarios en
donde la autonomía universitaria esta, pero creo que ese debate de la
autonomía universitaria hay que darlo en profundidad para ponernos
de acuerdo en esos mínimos que realmente están involucrados en la
autonomía universitaria.
Voy a referirme a las universidades con ánimo de lucro y seguramente
la posición obvia de un rector de una universidad privada sería hacer
algo similar a lo que hacían los empresarios, y menos mal en el mundo
académico hay dos rectores que me entienden muy bien porque
vienen de una actividad muy fuerte en el sector empresarial, el doctor
Francisco Piedrahita y el doctor José Fernando Isaza que vienen de la
empresa privada, en la época en que Colombia tenía unas barreras
impresionantes y un esquema de proteccionismo grande, pues la
industria jamás se preocupo por renovarse, por modernizarse, por
actualizarse, el lobby que hacia un empresario era ante el Ministerio
de Comercio para que no dieran licencias de importación para los
productos que él fabricaba, ese era el mayor esfuerzo que el
empresario hacia, como lograba convencer el que se mantuvieran
esas barreras.
Y bueno, yo creo que el país termino pagando un precio muy alto
cuando quisimos confrontarnos con el mundo y nos dimos cuenta que
no teníamos ni la tecnología, ni el capital, ni las herramientas; yo en
alguna época que acompañe a una compañía de la industria de artes
graficas, una fábrica de sobres, los accionistas de esta fábrica lo que
hacían era ir a Estados Unidos a comprar las máquinas productoras
de sobres que las empresas grandes vendían como chatarra, porque
ya eran desechadas por su no funcionamiento, traían esas máquinas a
Colombia, las ponían a medio funcionar y esa era la tecnología que el
país tenía y hoy yo creo que Colombia está pagando un precio grande
por ese proteccionismo mal entendido.
Entonces, cual es mi visión alrededor de las universidades con ánimo
de lucro, yo creo que si uno se pone a buscar que estudios, que
investigaciones, que respaldo, que ejemplo, que ejemplos hay
alrededor de universidades con ánimo de lucro que han fracasado o
que son un mal ejemplo los va a encontrar muy fácilmente, de hecho
Francisco ha hecho una tarea muy juiciosa, muy seria y responsable,
comprometida, explorando casos, y hoy yo creo que la presentación
que nos va a hacer además del material que nos entrega es prueba de
eso.
Sin embargo, yo anoche preparando la parte final de esta presentación
me metí simplemente a explorar en un buscador, cuántos documentos,
estudios, ejemplos hay de iniciativas de educación privada con ánimo
de lucro fallidas, que no funcionaron y me encuentro en google, no se
alcanza a ver muy bien en la pantalla, pero aproximadamente 2.060.00
resultados en el criterio de búsqueda, y dije, eso es una cantidad,
pobre Francisco va a tener que dedicarse un tiempo muy largo para
poder procesar toda la información, y después me fui a buscar cuánta
información existe sobre casos exitosos de educación superior fortrofi.
En la siguiente diapositiva me encuentro que hay 21 millones 900 mil
links a documentos, a ejemplos, a ejercicios, a notas, 10 veces más
que las fallidas, claro, esta es una aproximación muy gruesa, pero si
uno comienza a meterse dentro de los documentos que hacen parte
de esa búsqueda y si pasamos a la siguiente encontramos una nota
de esta publicación, donde hace alusión a la importancia que ha tenido
para Estados Unidos las universidades privadas con ánimo de lucro,
hace referencia que hay fallas, hay casos lamentables, pero si ustedes
y este material les va a quedar echan mano de esta información pues
van a encontrar que hay unos argumentos con cifras muy valiosas y
pasamos la siguiente y la siguiente que hace referencia a ese artículo
y ahora pasamos a la próxima, vamos a encontrar también estudios
muy serios, este es uno específicamente sobre educación superior con
ánimo de lucro, donde se sustenta porque para una sociedad es
importante contemplar esa posibilidad como una alternativa, no para
acabar ni la universidad pública, ni la universidad privada sin ánimo de
lucro, pero si para darle a esos 3 millones de colombianos que están
haciendo cola para entrar a la educación superior una opción.
Voy a hacer referencia a un documento final que les voy a dejar copia
esta es una nota del Washington post en donde el título es: “las
instituciones con ánimo de lucro” y dice: “Un nuevo estudio que será
presentado el próximo jueves” y realmente no se la fecha de la
publicación pero es reciente, sugiere que los college con ánimo están
haciendo una mejor tarea educando a sus estudiantes frente a lo que
están haciendo los comuniti college, incluso atendiendo una población
con mayor nivel de riesgo financiero y lo hace por una suma monetaria
comparable.
Yo quisiera cerrar mi intervención con un documento que creo que es
muy valioso, porque creo que hemos venido incluso en algunos
escenario sosteniendo que en la Cumbre de Paris del 2009 en la
UNESCO un poco se satanizo la educación privada con ánimo de
lucro y que ese fue un tema motivo de declaración y a la cual se
adhirieron los distintos países, incluso Colombia, eso no es así, la
realidad es que el tema de universidades e instituciones con ánimo de
lucro tuvo como tema de estudio en la Cumbre de París de la
UNESCO y hace muy pocos meses, les dejo este documento en
marzo de este año, UNESCO y el Consejo de Acreditación de
Educación Superior de Estados Unidos tuvieron una mesa de trabajo
en donde profundizaron en un tema que la misma UNESCO dice es un
vehículo importante para muchos de los 193 países adherentes a
UNESCO y la conclusión que dice el documento de este encuentro,
esta discusión mostro que el sector con ánimo de lucro puede proveer
una educación pública de interés para la sociedad, hay unos temas
importantes, el de acreditación y aseguramiento en la calidad y hace
algunas referencias adicionales.
Yo por eso considero que ojala estos escenarios se intensifiquen, se
amplíen, entiendo la inmensa responsabilidad que ustedes tienen y
como el, Presidente de la Comisión lo ha mencionado, la han asumido
no me cabe la menor duda con toda la responsabilidad y naturalmente
me coloco a disposición para cualquier profundización que ustedes
consideren oportuna. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:54:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias doctor por su intervención y claro que para nosotros
es muy importante que a través de Secretaría se le haga llegar a cada
uno de los Representantes los documentos de las ponencias y de las
distintas aristas y posiciones que tienen los representantes de las
entidades que habían sido invitados.
Tiene el uso de la palabra el Representantes Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-23T09:54:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señor Presidente, para saludar muy especialmente a los
rectores que nos acompañan en el día de hoy, de la misma forma que
a los honorables Congresistas y al Viceministro. Entonces,
simplemente es para que nos haga una aclaración, nosotros vamos a
tener la oportunidad de contra- preguntar a quienes nos acompañan
hoy, hay tiempo en el día de hoy, o mañana van a estar todos
invitados para que podamos realizar ese debate, porque han hecho
unas intervenciones interesantes, pero nos quedan a nosotros muchas
dudas. Por ejemplo, el doctor Bernardo dice que en la universidad
Superior tiene unas dificultades y las ha anunciado pero de la misma
forma nos dice que la universidad como actualmente esta ha
respondido a los retos de la sociedad, entonces, a uno le queda como
la duda si se quiere reforma o no se quiere reforma en la educación
superior.
De la misma forma el rector de la Universidad del Rosario nos muestra
la universidad como un caso exitoso de una universidad sin ánimo de
lucro, me gustaría preguntarle a él si la Universidad del Rosario se
transformaría a universidad con ánimo de lucro, si estaría dispuesto a
hacer esta transformación, en fin, son diferentes preguntas que nos
gustaría a nosotros poder tener la respuesta con ellos estando acá
presentes. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:54:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ya lo decía el Representante Guillermo Barrera, que es para nosotros
de suma importancia que nosotros podamos tener el mapa del
pensamiento alrededor de la reforma, ese es un primer elemento de
entrada supremamente positivo para esta Comisión, no podemos en la
ignorancia tomar decisiones y la gran decisión de la reforma a la
educación, el éxito está en que nosotros nos equivoquemos y eso
implica un espacio del pensamiento democrático al interior de la
Comisión y que podamos tener acceso a lo que piensan los distintos
organismos que se van a ver afectados con la reforma a la educación.
La mecánica es sencilla, primera esto que estamos haciendo para
nosotros es relevante poder apropiarnos, aprender el planteamiento
que tienen los distintos entes de la educación y en segundo lugar pues
sin duda alguna que tenemos que saber que piensa el gobierno frente
a ello y segundo también que pensamos nosotros. Entonces, son tres
escenarios que tienen que darse, yo invite tanto para el día de hoy
como para mañana a los invitados que están hoy exponiendo,
seguramente todos no lo van a poder hacer, pero lo que si queremos
es que si hay algunas dudas o algunas posiciones contrarias frente a
lo que cada uno de ellos haya dicho, yo si creería que es muy
importante que al final de que los escuchemos a ellos, los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta puedan participar hoy mismo en
una interpelación frente a las exposiciones que ellos han hecho.
Tiene el uso de la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2011-08-23T09:54:30">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Presidente, escuche la intervención del doctor Barrera y
saludamos aquí a todos los rectores de las diferentes universidades
públicas y privadas, a mi me parece que nosotros hasta que no esté el
texto presentado a la Comisión nosotros no debemos pronunciarnos
frente a un tema de debate, a nosotros nos parece que hoy debemos
recibir toda la información, pero si nos gustaría con el respeto debido
con los señores rectores y nos gustaría que fijaran unas posiciones
más claras, por lo menos a mi me interesa enormemente la posición
del señor rector del Rosario cuando dice y hablo del tema de la
Universidad con ánimo de lucro. Cuando hablo de tributación, cuando
empezó a hablar de origines de fondo, de calidad, de pertenencia,
realmente sentar una posición clara ¿Que queremos? Si queremos
una universidad privada con ánimo de lucro, ¿Que es una universidad
pública? ¿Queremos esta reforma? cuáles son los planteamientos,
porque a esta Comisión lo que le corresponde es realmente una vez
este el texto definitivo presentado señor Viceministro aquí ante la
Comisión empezar nosotros ya con puntos claros a debatir, pero nos
gustaría esas posiciones claras, reales en esta Comisión por parte de
cada uno de los rectores para saber que vamos a actuar y cuál es el
pensamiento y la filosofía y cuál es el pro y los contras de los que va a
tener esta reforma.
Me parece que no es pertinente el tema de entrar nosotros aquí en un
debate, nosotros a hablar frente al conocimiento que estamos
adquiriendo porque nos parece que tenemos que tener aquí unas
verdades no absolutas pero si unas verdades, transparentes sobre la
mesa de que está pensando cada uno de los diferentes rectores.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:54:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero yo creo que el debate va a estar precisamente en la línea de lo
que usted acaba de decir, si aquí vienen unos funcionarios que
representan a ASCUN pues lo menos que puede hacer esta Comisión
es tratar de puntualizar cuál es su posición y su pensamiento frente a
la reforma política, de tal manera como se lo dije yo a la, Ministra, que
lo que nosotros queremos es no esperar que nos llegue aquí un texto
de la reforma y que tengamos que en virtud del tiempo empezar a dar
pupitrazos y a aprobar una reforma sin tener nosotros las suficientes
herramientas para hacer una evaluación critica de esa reforma, porque
el tema es de peso mayor, de hecho la reforma de la educación lleva
ya casi 20 años y a las dos décadas nos vamos a someter a una
reforma que seguramente lo que queremos es que tenga una
trascendencia para las próximas generaciones.
De manera que es en esa línea que hemos concebido el debate, pero
sin lugar a dudas que como Presidente estoy abierto a que cada uno
de los honorables Congresistas pueda también alimentarla y orientarla
hacia lo que más resulte positivo para nosotros.
Dr. Amaya en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-23T09:54:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Para todos es claro que existen varias posiciones uno de los
defensores de la propuesta del Gobierno del rector de la Universidad
del Rosario y por eso está de acuerdo con el tema del ánimo de lucro,
uno de los hombres emblemáticos, rectores que ha venido mostrando
las desventajas es el doctor Piedrahita y por lo tanto sugiero que le
demos el mismo tiempo que tuvo el doctor Hans para poder escuchar
las posiciones y después entramos a discutir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:55:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-23T09:55:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, a mi me gustaría que después de las
intervenciones que siguen hoy y mañana, Presidente decirle a las
personas que faltan por intervenir, a mi paisano del Valle haber si se
ha socializado con la demás gente del consejo estudiantil, de la
comunidad estudiantil, llámese profesores, docentes, estudiantes, lo
digo porque, si de pronto no se ha hecho, hacerlo, porque la imagen
que se está teniendo es que nosotros vamos a darle paso a la
universidad privada con ánimo de lucro en detrimento de la
universidad pública, entonces, tenemos a todos los jóvenes de
Colombia así estén en las universidades privadas de que nosotros
vamos a privatizar la educación superior, entonces. sería bueno
recalcar sobre ese tema para si hoy no han socializado este proyecto,
entiendo que ya la posición del señor rector del Rosario, el de ASCUN,
conozco la de la Universidad del Valle, mañana escucharemos al de la
Universidad Nacional sobre las diferentes posiciones, pero allí lo han
socializado con los estudiantes, para que nosotros le digamos a los
estudiantes de Colombia de que lo que en realidad lo que vamos a
aprobar aquí en esta Comisión Sexta es lo mejor para la educación
superior.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:55:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Francisco Piedrahita rector de la
Universidad de ICESI, para que nos aborde el tema sobre
universidades con ánimo de lucro, análisis de experiencias.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-francisco-piedrahita" startTime="2011-08-23T09:55:30">
							<from>Dr. Francisco Piedrahita</from>
							<p>Bueno muy buenos días a todos, presento primero que todo un saludo
muy especial señor Presidente y señores Representantes, agradezco
mucho la ocasión de estar aquí, además lo felicito porque yo había
estado antes en el Congreso y nunca había visto una sede tan linda
como la de la Comisión Sexta.
Mi tarea hoy es tratar de convencerlos sobre la inconveniencia del
ánimo de lucro en las universidades colombianas, ese es el único
punto al que me voy a referir, quiero hacer unas aseveraciones
iniciales.
Primero sobre socialización para dejar eso claro, estoy completamente
de acuerdo con ustedes, yo he participado internamente en la
universidad tres o cuatro, pero además tengo una invitación, la
señorita del frente de la Universidad Nueva Granada me ha invitado a
otro foro que hay aquí en Bogotá la semana entrante, pero más que
eso estoy usando un mecanismo nuevo de este siglo 21 que es el de
las redes sociales, entonces la pagina web tiene mis informes, los
artículos que he compartido con todos ustedes, espero que cada uno
tenga su copia, estoy en Facebook, estoy por todas partes divulgando
una posición específica sobre un tema que me preocupa
profundamente con respecto a la reforma.
Quiero hacer un reconocimiento al Ministerio de Educación, la señora
Ministra no está, pero está el Viceministro, la forma como han llevado
el debate, ese estilo también es característico de ellos, yo reconozco
en eso la mayor corrección y apertura a la discusión, además yo estoy
de acuerdo de que debe haber una reforma a la Ley 30 como decían
ahora mis antecesores y va para 20 años y después de 20 años el
país ha cambiado mucho, la educación superior ha cambiado mucho y
amerita ajustes, sin embargo en este punto creo que hay un error y
eso es lo que quiero tratar de compartir con ustedes.
Un comentario adicional y es para que sepan, yo no tengo ningún
problema con el mercado, no tengo ningún problema con la
competencia, no tengo ningún problema con el lucro, yo he sido
empresario, trabaje más de 25 con la organización Carvajal antes de
venirme del todo a la Universidad ICESI, llevo 15 años en la
Uuniversidad de ICESI, desde entonces he estado en juntas directivas
de empresas muy reconocidas de Cali, Bogotá, fui presidente de la
Junta Directiva de Corona aquí en Bogotá, de modo que soy hombre
de empresa, mi problema no es contra la empresa privada, ni contra el
lucro, ni contra el mercado, mi problema es específicamente aquí voy
a tratar de demostrarles porque, yo creo que esta idea de lucro en las
universidades es como un último coletazo del Consenso Washington
que nos llega con retraso, pero tiene mucho de ese sabor del
Consenso de Washington que nos impusieron hace algunos años.
Vamos a empezar entonces con la presentación, la idea es presentar
primero los artículos problemáticos el 20 y el 38 de la reforma para
mostrar donde esta, mostrar antecedentes y argumentos a favor de
esa reforma y luego el por qué no, porque quiero mostrarles lo que
dice la teoría económica, por qué no, quiero mostrar lo que dicen los
casos ejemplares que nos han traído como casos ejemplares y quiero
mostrar que no vendrá ninguna inversión que es el objetivo final del
gobierno y al final unas conclusiones.
El primero es el artículo 20 y 38 de la reforma.
El artículo 20 en la parte final dice: “Las de naturaleza privada serán
constituidas de conformidad con la normativa vigente aplicable a las
personas jurídicas con o sin ánimo de lucro”.
El artículo 38 dice: “Las instituciones de educación superior estarán
organizadas como corporaciones, fundaciones o como sociedades por
acciones con propósito exclusivo para prestación del servicio público
de educación superior”. Esos son los dos artículos que yo combato,
esas frases dentro del artículo, porque la otra parte del artículo es
completamente legitima.
Como antecedentes está ahí de la propuesta o de la justificación del
Ministerio tenemos que ser capaces de generar una mayor oferta en
instituciones y programas de educación superior de calidad que
garanticen el acceso a los jóvenes de bajos recursos, esa es la razón
de toda esta discusión alrededor del ánimo de lucro, como motivo esta
excelente, es decir tenemos que ser capaces de generar opciones
para los más pobres para acceder a la educación superior, en eso no
tenemos ninguna discusión.
Miren, los argumentos a favor que se han presentado son de dos
tipos, yo uso la CILA y IESAL para no hablar de instituciones de
educación superior con ánimo de lucro que me extiendo demasiado y
entonces vuelvo a hablar de IESAL de vez en cuando y que me refiero
a eso, ánimo de lucro es la AEL, entonces, los dos argumentos que se
han usado es el primero, es atraer inversión privada para aumentar el
acceso, la permanencia y la graduación con calidad del sistema de
educación superior para millones de jóvenes que hoy no acceden a él.
Eso suena muy bonito, inversión adicional para aumentar acceso,
permanencia y graduación y la inversión privada está bien, traigamos
inversión privada.
El segundo argumento es, sinceremos ya en muchas IES con ánimo
de lucro pongámoslas al menos a pagar impuesto, sobre el primero
más concretamente la reforma busca generar condiciones para que
más colombianos de escasos recursos y población vulnerable ingrese
y se gradúen de la educación superior mediante la ampliación de
ofertas del programa de calidad; y el segundo objetivo o el objetivo
concreto es pasar de 37 a 50% en cobertura, a mi este objetivo me
parece muy loable, pero me parece iluso, Ya vieron lo que paso en los
ocho años anteriores con la incorporación del SENA en el momento de
las coberturas de las universidades estatales llegamos de 24 a 37% y
aumentamos esos 12 o 13 puntos, ahora queremos aumentar 13
puntos en 3 años que llevan de gobierno supuestamente con estas
universidades con ánimo de lucro, esa es la solución, creo que es
imposible aún con las universidades con ánimo de lucro que se
vinieran masivamente a abrir programas de tercera.
Hay unos supuestos implícitos en estas propuesta y es los jóvenes no
acceden al sistema porque no hay suficientes cupos en las IES
privadas, sobre eso no hay ningún estudio que nos muestre eso, yo
oigo a muchos rectores de instituciones de educación superior
privadas que dicen tener cupos disponibles, no se refiere a cupos
estatales.
Lo otro es que los jóvenes que no acceden hoy no tienen limitaciones
ni económicas, ni académicas para acceder al sistema, es un
problema de cupo y lamentablemente el problema es económico y
académico, el 50% de la población que se gradúa de bachiller señores
suena horroroso lo que voy a decir, no saben leer y escribir, no saben
aritmética, es de ese tamaño el problema del sistema de educación en
Colombia y queremos hacerlos profesionales abogados, ingenieros,
no, tenemos que tener una oferta, no quiere decir con esto que no
deban acceder a la educación superior, sino que tenemos que ver que
oferta vamos a hacer ahí.
Hay un problema académico serio por el cual no acceden a muchas
universidades y lo más triste es que los más pobres son los que más
castigados están, porque hay una alta correlación perversa entre
ingreso familiar y calidad de la educación a la que accede el
estudiante y lo otro es que hay condiciones económicas también
gravísimas, no hay suficientes recursos y la gente no puede entrar,
pero el gobierno cree que es de cupos, por alguna razón no explicita
los jóvenes que desertan hoy del sistema no lo harían si estuvieran en
la IESAL, es un supuesto que uno dice como si esas universidades
con ánimo de lucro van a detener la deserción, supuesto que es
despistado.
El otro argumento, el sincerémonos, es un argumento moralmente
inaceptable, con ese argumento se podría justificar la legalización de
todo tipo de comportamiento ilegal en Colombia como lo hacen es
ilegal, pero lo hacen, pues legalicémoslo, no, lo primero es
preguntarnos si la ley es legítima, si la ley es justa, si la ley es
adecuada y después si, discutimos lo otro.
Yo creo que el Estado debe fortalecer inspección y vigilancia,
inspección y vigilancia debe exigir más rendición de cuentas y más
transparencia en IES privadas, yo creo que ahí tenemos una
deficiencia grande en transparencia de la instituciones de educación
superior privadas, yo le decía al Viceministro ahora antes de empezar,
que yo creo que el sistema de información debería tener los informes
financieros de las universidades públicamente, no solamente de las
oficiales, de las privadas, las privadas no son de nadie, son públicas
tan públicas como las otras, es una apuesta que ha hecho la sociedad
para entregar un dinero o unos recursos para una entidad que es un
bien público, entonces deberíamos ser tan transparentes como las
oficiales y debería haber acceso a esa información.
Ahora entremos a los por qué no, esos son los argumentos del
gobierno y lo que está detrás de la propuesta hasta donde yo lo leo
pueda que haya más, ahora voy a tratar de ir muy rápidamente en
estas tres razones, yo he escrito tres artículos que son los que los
señores Representantes tienen en el folleto que les entregue y una
nota al final a la que me refiero más adelante.
Los tres artículos muestran el orden al que me voy a referir, porque
empecé con el segundo porque no, fue el primer artículo, el segundo
fue el de la teoría económica y el tercero es el de la inversión, y voy a
pasar muy rápido por este de la teoría económica, porque no quiero
ponerme ladrilludo con ustedes, de todas maneras yo los invito a que
lean ese de los limones y parásitos, porque creo que es muy claro,
veámoslo un momento, si el mercado es el mecanismo más eficiente
para asignar recursos se preguntan muchos porque no permitir que los
asignen en la educación superior, porque el mercado y el lucro no
pueden funcionar bien en la educación superior, esa es la pregunta
que se hacen muchos y suena legítima, porque si pueden vender
servicios telefónicos, si pueden vender camisas y pueden vender
pasajes aéreos, porque no pueden también en el servicio de la
educación superior.
En el mercado de educación superior se presentan tres fallas de
mercado y ese es el problema al que me quiero referir y esto es de los
economistas, han descubierto en qué condiciones no funciona el
mercado y ahora lo llaman fallas de mercado y hablan de tres
principales que es cuando el mercado se trata de unos bienes
públicos, el mercado de los bienes públicos no se deja someter al
mercado típico, cuando el bien que se ofrece, o el servicio tiene lo que
se llama externalidades positivas tampoco se presta para las leyes del
mercado y finalmente el mercado de la educación superior presenta
siempre y particularmente en Colombia un altísimo grado de asimetría
en la información que es el otro caso en el que el mercado es muy mal
asignador de recursos, rápidamente paso por ellos.
El tema del bien público lo definen aquel que cuyo uso por una
persona no lo merma y no impide el uso por otras personas y está
disponible para todos, eso es un bien público, típicamente ponen de
ejemplo al faro en una costa que está allí para uso de todos y el hecho
de que yo lo vea no quiere decir que el siguiente no lo vea, no lo
afecta para nada y lo ven todos; lo otro es la defensa nacional, es para
todos y si me defienden a mi no quiere decir que dejen de defender al
tercero, en fin.
Muchos consideran que en general la universidad es un bien público,
yo me voy a someter aquí al criterio más estricto de los economistas y
entonces me refiero solamente a la producción de conocimientos y
publicación de conocimiento que es por excelencia un bien público que
produce la universidad y si nosotros pensamos en la investigación y la
publicación es someter eso al mercado descomplicadísimo, porque
entonces quién me paga y quien vende y como juega eso, las
universidades hoy investigan y publican y están en ese juego sin
buscar lucro y podrían buscar lucro allí , hay algunas posibilidades de
patentes y eso, pero son mínimas las investigaciones que llegan a ese
punto.
La capacidad crítica es otro bien público de la universidad que
también no es sometible al área de mercado, lo de externalidades y
es que se reconoce y ya lo dijo acá el, director de ASCUN cuando
mostro como el rendimiento social de la educación superior es mucho
más alto que el del rendimiento privado, eso es lo que llaman las
externabilidades cuando se provee un bien, lo llaman los economistas
y ellos dicen cuando hay eso, esas externalidades tan poco están
sujetas al mercado y por eso se produce lo que se llama en inglés el
fird layder que yo traduje el parásito, el parásito el que va en coche, el
colado, el que aprovecha que otros hacen el esfuerzo y él va ahí;
entonces, es lo que pasa en la universidad con ánimo de lucro cuando
hay un sistema universitario que investiga, que produce investigación
por un lado y además produce externalidades este otro va ir o parte
del sistema de educación superior pero sin apostarle un peso ahí, sin
pagar el pasaje, ese es el fird layder en inglés, ese es el parásito que
yo llamo en mi artículo, pueden leerlo más despacio y van a entender
un poco mejor, porque estoy yendo muy rápido.
Conclusiones entonces, que serían medidas por su rentabilidad y que
sabrían que no podrían ser excluídas de consumir o de compartir los
beneficios de los bienes públicos y la externalidades positivas
generadas por las buenas universidades en el sistema de educación
superior del que harían parte, no tendrían ningún incentivo para
contribuir en la producción de los bienes públicos o de esas
externalidades, en la medida en que la IESAL comenzara a prevalecer
por tener que competir con ellas en condiciones desiguales, las
buenas universidades privadas sin ánimo de lucro reducirían la
producción de los bienes públicas y de las externabilidades
mencionadas, ese es el efecto perverso de la IESAL, no solamente se
montan de parásitos el sistema, sino que como compiten con las otras
afectan a las otras económicamente; entonces, las otras tienen que
bajar su gasto o su inversión en investigación y tender a parecerse a la
IESAL en la que voy a hablar más adelantico.
El tercer elemento es el de asimetría e información, es la otra causa o
la otra razón, o la otra condición para que no funcione el mercado,
asimetría e información es cuando el proveedor tiene mucho más
información que el comprador en una compraventa; en este caso en el
servicio de educación y en educación superior se da en uno de los
casos más graves, más grandes de asimetría e información, debo
decir que esto de asimetría e información hace que el mercado no
funcione, como es de perverso la venta de productos malos en un
mercado y básicamente por asimetría e información y es que en
educación es muy fácil cañar, es muy fácil decir lo que no es, el
comprador del servicio universitario, y recuerden que en Colombia la
mayor parte de los muchachos vienen de familia cuyos padres no
fueron a la universidad, entonces para ellos es más difícil evaluar lo
que les están ofreciendo desde las universidades y capacidad del
sistema es dramática, primero los muchachos cuando compran no
saben y los papás cuando deciden ir a una universidad no saben que
es lo que ofrece la universidad realmente, y aquí en él artículo hay una
serie de comparaciones mal precisas, pero no se sabe que es lo que
enseña, como lo enseña, que propósitos tiene, que currículo oculto
que decía el padre Borrero hace muchos años hay en el programa de
la universidad, que inversión hace la universidad en la enseñanza que
me da a mí como estudiante futuro, cuanto gasto, que estrategias de
pedagogía usa, todo esto es cero conocimiento, las universidades que
hacen con ánimo lucro, lo que tienen es unos avisos gigantescos en la
prensa, en la radio, en la televisión y unos vendedores literalmente
reclutadores, gente que anda capturando muchachos para que firmen
y se matriculen y buscando el crédito para que financie.
Entonces, la asimetría tiende a que se produzca trampa, a engaño, a
que el que vende no le cuente todo al comprador, sobre esto esa
asimetría fue la que llevo a alguien a mostrar como la entidad sin
ánimo de lucro es la ideal cuando hay un problema de asimetría e
información.
La característica sin ánimo de lucro fundamental es la no distribución,
la del ánimo de lucro no es que este para perder plata, puede tener un
superávit pero como no tiene dueños, no puede repartir dividendos, los
superávit son para reinvertirlos en la misma entidad y esa es la regla
básica la no distribución, de esa manera se disminuye el incentivo al
engaño porque la entidad esta para servir y para hacer ella misma,
pues si no hay flujo de dineros afuera, hacia afuera, hacia unos
vividores que aprovechan esa entidad, si no hay accionistas tampoco
que viven del capital que han invertido y que esperan por lo tanto
rendimiento, entonces la entidad tiene menos incentivo, no quiere
decir que la entidad sin ánimo de lucro no haya trampa y también está
tocado aquí en el artículo el tema, si lo hay, lo que pasa es que hay
menos incentivo a la trampa, es el punto uno y segundo el Estado es
responsabilidad del Estado y la supervisión y vigilancia del Estado
para asegurar que no haya trampa, minimizar la trampa para hacerlo
en los términos de algún político famoso, llevarlo a sus justas
proporciones.
Aquí me refiero básicamente a asimetría, con inmenso gasto de
mercado y venta y esto es interesante, hay estadísticas, la IESAL; las
sin ánimo de lucro se gastan el 25% de sus ingresos en publicidad y
ventas, el 25% del estándar americano por lo menos que es donde
más transparencia e información hay, para darles una idea nosotros
en ICESI en todos los esfuerzos de promoción, de aviso, incluyendo
educación continua que es tal vez donde más gastamos porque
visitamos las empresas; tenemos el 4% de gastos, esto se gasta el
25% y ustedes lo reconocen por el tamaño a veces de los avisos, etc,
así es muy difícil para un padre no muy bien informado, para un
muchacho no muy bien informado escoger sabiamente la universidad
donde debe estudiar.
Los casos ejemplares son casos que de alguna manera nos ha
insinuado el gobierno que son ejemplares, en Estados Unidos no lo ha
puesto el Gobierno como ejemplar, lo de Corea, Chile, Brasil son los
que los han mencionado como ejemplares y yo he estado desde
febrero investigando, tratando de averiguar más sobre esto; debo decir
que sobre Estados Unidos se consigue muchísima información, es
mucho más transparéntela sociedad americana con las otras hay muy
poca información.
Les voy a contar un poquito lo que he averiguado de todas, lo primero
es Corea y lo de Corea es patético, a mi me da mucha vergüenza que
al Gobierno lo hayan enredado, con el cuento de que Corea es un
gran ejemplo de educación con ánimo de lucro;, Presidente de la
República dijo en la presentación del proyecto de reforma de ley en
marzo, que Corea era un gran caso y que miráramos los resultados en
Corea, resulta que en Corea la educación con ánimo de lucro es
prohibida por Ley Civil artículo 31, eso a mí me dejo boquiabierto para
decir lo menos. Tuve la fortuna de que un profesor Coreano vino a la
universidad la semana antepasada y ahí fue donde averigüé porque
no había podido conseguir información y él cuando yo le hable del
ánimo de lucro me dijo: “no eso en Corea no hay”, no puede ser, si
aquí es el tema de todos los días, no hay, pero le dije con tanta
insistencia que volvió allá y me envió ya todos los datos, artículo 31,
Ley Civil y me dijo ni la educación, ni la salud, ni las religiones
permiten ánimo de lucro, entonces Corea desaparece como caso.
El caso de Chile, también es patético, porque Chile nos han dicho que
es muy bien caso, y resulta que en Chile las universidades con ánimo
de lucro están prohibidas por ley también, en Chile hay una diferencia
desde la época de Pinochet, aceptaron que las instituciones técnicas
ofrecen lo equivalente a nuestros títulos técnicos y tecnológicos, allí si
puede haber ánimo de lucro, pero en las universidades que ofrecen
títulos profesionales y títulos de posgrados legalmente no puede haber
ánimo de lucro, eso es clarísimo desde la ley no me acuerdo es
viejísima y eso no se ha modificado, lo que pasa es que en Chile se ha
corrompido el sistema de una forma lamentable, hace poquito tuvo que
salir el Ministro de Educación, tuvo que salir del ministerio porque se
demostró que era socio de una de estos combos que es al lado de la
universidad una empresa que le chupa todos los recursos y que hace
los negocios con la universidad se transfiere mediante arriendos y
contratos, la universidad recibe los ingresos de matriculas y la plata
pasa a la empresa, entonces, en esos combos estaba el señor en la
universidad del desarrollo que se llama esta, el Ministro de Educación
y el ministro Secretario de la Presidencia de Chile, y las
multinacionales están haciendo de las suyas, y ese es una de las
revueltas de los estudiantes de Chile y quieren acabar con el ánimo de
lucro en Chile, el Presidente ha prometido que va a poner controles
para el lucro acá, no sabemos con qué argumentos.
Ahora paso al tema de Estado Unidos que es el más informado, hay
mucha literatura en la web, es un documento del Departamento de
Educación de los Estados Unidos es decir el equivalente al Ministerio
de Educación de los Estados Unidos.
Estas son las tasas de graduación de las universidades
norteamericanas, para programas de cuatro años, ellos miden que
porcentaje de los que entraron en una corte tal se gradúan a los
cuatro, cinco y a los seis años, eso es lo que compara ahí, vamos a
mirar la de los 6 años para darle todo el tiempo a la gente para que se
gradué en un programa de cuatro años, pero que porcentaje se
gradúan en seis años; entonces, lo que dice allí es que las
universidades oficiales, estatales, se gradúa el 56% en los seis años
esa es la barra blanca; la barra gris es las universidades privadas sin
ánimo de lucro y se gradúa en seis años el 64%, la barra negra es las
universidades privadas con ánimo de lucro y se gradúa en seis años el
25%, uno puede suponer que el resto es deserción y que no se gradué
en seis años en un programa de cuatro que es el de allá pues uno
puede suponer que ya desapareció; entonces, por deserción
estaríamos hablando que para las privadas sin ánimo de lucro la
deserción es 30 y pico y estas son de todas las universidades privadas
sin ánimo de lucro; para las estatales estaríamos hablando del 40 y
pico y para la IESAL las con ánimo de lucro estaríamos hablando del
75% de deserción y no graduación 6 años después de empezado un
programa de cuatro, eso es patético, mi opinión y esta es la estadística
de los Estados Unidos, no se a que se refiere el artículo que menciona
el doctor José Empero, esto es una estadística de la Secretaría de
Educación.
Lo otro, es lo que está pasando con los recursos, resulta que estas
entidades se ganan unos dinerales inverosímiles y se lo ganan a costa
de los recursos del gobierno federal, aunque la IESAL tiene solo el
10% de la matricula, sus estudiantes reciben casi la cuarta parte de la
ayuda financiera del gobierno federal, de la financiación y de las becas
PEL que es unas becas de cinco mil horas por año, 24 y 25%, o sea
tiene el 10% de las matriculas, pero el 25% de los auxilios de
Gobierno, pero no solo se llevan ese 25% para esa deserción que
vimos, sino que a la hora del pago de la deuda que es cuando uno ve
la calidad del empleo que consiguen estos muchachos después de
graduarse, los egresados de estas instituciones que deben ser el 8%
por ahí, tienen el 44% de las deudas que no se están cumpliendo en
los créditos federales, es decir cinco veces más que el promedio o lo
que les correspondía por producción, quiere decir eso que no están
consiguiendo empleo y que no pueden pagar las deudas con las que
salen de la universidad.
Entonces dije, porque no le ponen regulación, es que es cuestión de
regulación dice la gente y pongámosle reglas de juego y vera que
funciona, eso no se puede, los americanos llevan más de 25 años en
esto.
En el caso de Brasil hay muy poca información lamentablemente, la
magia de Brasil es que después de 14 años teniendo el sistema han
llegado a lo que nosotros teníamos hace 10.
El sistema de educación superior en Brasil se compone de 256
instituciones públicas y 2.141 privadas, entre las privadas alrededor
del 80% tienen ánimo de lucro, las otras 20 son comunitarias o
confesionales sin ánimo de lucro, comunitarias son como las que han
estado vinculadas a sus comunidades; en el caso nuestro ICESI es
una universidad caleña, tiene 32 años apenas, pero tiene acreditación
de alta calidad, es una de las 19 universidades acreditadas de alta
calidad, tiene todos sus programas acreditables acreditados, los que
no están acreditados es porque son muy jóvenes y no tienen
suficientes graduados, tiene acreditación de alta calidad internacional
para su maestría de administración, en fin.
Un 92% del total de 2.398 instituciones son pequeñas instituciones
que se dedican solamente a la enseñanza y están orientadas a
impartir una rápida titulación a los alumnos, ese es el otro ejemplo del
modelo brasilero.
Entre las categorías del público estatal y del privado con ánimo de
lucro hay un sector constituido por instituciones privadas que buscan
cumplir los cometidos públicos aunque estén sufriendo ahora graves
dificultades financieras, las universidades estatales están financiadas,
por acá están las con ánimo de lucro bajando las tarifas, porque a
precio es a competir, eso es producto barato, venda barato, entonces
pone presión sobre los costos.
Entonces, yo no creo que nosotros tengamos universidades para ricos
y para pobres, debemos tener universidades para todos y deben ser
igual de buenas todas; entonces, en ICESI nos damos el lujo de
graduar el sábado pasado se graduaron cerca del 25% con beneficio
de crédito ACES, la mayoría de ellos de estratos uno, dos y tres, se
graduaron un par de niñas del Instituto Técnico Agropecuario Forestal
de Cajibio, campesinas de origen indígenas, que por becas y ayudas
pudieron venir a estudiar a ICESI, tenemos la ayuda de muchas
empresas y esa es la apuesta que debemos de buscar del sector
privado, apuéstele a la universidad de calidad y yo me alago de tener
el apoyo de un mundo de empresas que tienen un mundo de gente
becada en la universidad, hoy tenemos cerca de mil becarios en
ICESI, 900 creo que son apoyados por créditos ACES y que sigue
fortaleciendo ahora con las medidas nuevas de reducción de tasas de
interés y todos estos subsidios, en fin; crédito ACES es una maravilla
creo yo, pero es la única forma de que podamos llevar más y más
muchachos, créditos y subsidios, el crédito ACES para estratos uno,
dos y tres está amarrado a becas, entonces hay becas que son de
más del 50%, hay becas del 25% pegadas al crédito ACES.
Entonces, ese problema es el que están sufriendo las universidades
como la nuestra en el Brasil, porque las otras están llegando a ofrecer
programas baratos y la gente no sabe que escoger cuando vemos esa
publicidad que ya hablamos.
El caso de México también hay muy poquita información.
Entonces, ahí vimos Corea no existe, Chile no existe, Estado Unidos
es trágico y la información que hay de Brasil y México nos dice muy
poca cosa buena hasta donde yo la encuentro, las otras razones de
porque no es que el gran argumento del gobierno es que necesitamos
inversión, para que haya más cupos, sin deserción y con graduación y
con empleo y en fin, mi hipótesis es que no vendrá inversión, que esa
es una ilusión, veamos por qué.
Voy a mirar tres empresas norteamericanas, escojo norteamericanas
por varias razones, hay que decir también y lo dije al principio, yo no le
tengo miedo a la competencia, aquí no va a venir Harvard, aquí no va
a venir la Sorbona, etc, aquí no van a venir esas universidades, aquí
van a venir las universidades con ánimo de lucro que vienen a sacarle
plata a los muchachos de acá y Harvard no tiene recursos ni interés en
venir a Colombia; entonces estas tres son tres empresas
norteamericanas y miren es la cadena y es la más globalizada del
mundo, ninguna de las tres empresas ha creado jamás una institución
de educación superior en América, han comprado 37 y cuando uno
compra la plata entra por la misma puerta que sale, yo le pago a usted
señor vendedor, el vendedor se va con su platica en el bolsillo y yo me
quedo con la universidad y la opero, pero inversión cero, ahí hubo fue
cambio de dueño.
Quiero expresar esta preocupación del riesgo que corremos señor
Viceministro si esto de IESAL se aprueba, en la década del 90 fue la
década de la cobertura, fue la década del exceso de autonomía, yo lo
llamo libertinaje que origino la Ley 30, se abrían sucursales con la
facilidad con que se abre una sucursal de McDonald, tal vez más fácil
abrir la sucursal de una universidad que de McDonald, se abrían
programas sin ningún problema, en fin, eso paso en los 90 y hubo un
crecimiento importante de cobertura, de distribuciones privadas de
dudosa calidad.
En la época del dos mil, yo lo llamo en la época de la calidad, el
registro calificado fue fundamental, el aseguramiento de calidad con
temas de acreditación, ECAES, observatorio laboral, la creación del
mismo Viceministerio de Educación Superior, la transformación del
ICFES y del ICETEX, los incentivos a la investigación, todo eso se dio
en la década pasada, a mi me aterra que la década del 2010 vuelva a
ser la de la cobertura indiscriminada ahora con la inclusión del
EBITDA, que sería el nuevo factor.
En conclusión, la propuesta del IESAL no cumple el propósito del
gobierno, ni permanencia, ni graduación, ni calidad, causa daños por
una oferta de baja calidad con alta deserción y alto riesgo para los
créditos estudiantiles, causa daños a los estudiantes, causa daño a las
otras instituciones, causa daño al Estado por la pérdida de recursos
como ha pasado en los Estado Unidos y la competencia desigual que
se daría en la IESAL podría deteriorar gravemente a las buenas
universidades privadas sin ánimo de lucro y a todo el sistema. Y
termino con una frase, creo que dice que siempre se ha hablado en
Colombia de universidades piratas, el Gobierno con la reforma daría
con ellas y con las venideras lo que hacia la corona británica con los
piratas, les daba patente de corso, los hacía socios y a veces les daba
hasta título nobiliario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:55:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias doctor Piedrahita por su intervención, creemos
Viceministro que ahí hay una posición muy clara, precisa sobre lo que
significa para el doctor Francisco Piedrahita la decisión de las
universidades con ánimo de lucro, la palabra la tiene el gobierno,
vamos a escuchar al Viceministro, que nos haga su intervención frente
a este tema y posteriormente le daré el uso de la palabra a los
Representantes que me la han ido solicitando.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-botero-álvarez" startTime="2011-08-23T09:55:50">
							<from>Dr. Javier Botero Álvarez</from>
							<p>Viceministro de Educación Nacional:
Muy buenas tardes a todos, quiero saludar muy especialmente al
Presidente de la Comisión Sexta al Honorable Representante José
Edilberto Caicedo, a todos los Honorables Representantes que nos
acompañan aquí esta mañana, doctor Caicedo realmente para el
Gobierno es muy bien recibido y lo vemos como un acto de profunda
responsabilidad el que aquí en la Comisión Sexta aún antes de
haberse radicado el proyecto y como lo sabemos no inicia hoy sino
pues realmente desde hace varios meses pues ese interés por
analizar, conocer de fondo, ojala todas las perspectivas, los puntos de
vista que tiene una reforma como la que se está planteando a la
educación superior, una reforma integral a la educación superior, yo
creo señor Presidente que estas ponencias de esta mañana, esta
sesión aquí en la Comisión Sexta enriquece aún más todo el proceso y
debo decirlo también refleja en buena parte lo que hemos venido
haciendo realmente desde el 10 de marzo y aún antes, día en que el
Presidente de la República puso a discusión una propuesta de reforma
a la educación superior en el país, precisamente lo que hemos tratado
es que absolutamente todos y estamos seguros que aquí en la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes lo mismo que en el
Senado de la República y obviamente en la Plenaria así se hará.
Es decir, este es un proyecto que el Gobierno presenta o presentará
después de una amplísima discusión y que sabemos estamos
plenamente convencidos de que llevaremos una buena propuesta, la
mejor propuesta que podamos presentar al Congreso y que el
Congreso pues le dará la discusión que corresponde y de nuevo como
podemos ver claramente hoy aquí va a ser una discusión amplia,
incluyente que es realmente como corresponde a un sector como el de
la educación superior que ciertamente como ya se dijo aquí y
obviamente no lo voy a repetir, lo dijo el, director ejecutivo de ASCUN
el doctor Bernardo Rivera, lo dijo el rector de la Universidad del
Rosario doctor Jans Piter y el doctor Francisco Piedrahita rector de la
Universidad ICESI de Cali.
Ciertamente el Gobierno Nacional ve en la educación como la principal
herramienta, el principal medio que el país tiene para dos aspectos
fundamentales, uno sacar de la pobreza a ese alto porcentaje de la
población que esta hoy sumida en la pobreza y al mismo tiempo que
sea pues realmente como el Presidente lo ha dicho los rieles, la vía
por medio de la cual esas grandes locomotoras que se esperan
impulsen todo el desarrollo y el bienestar del país, púes están
realmente basadas en la educación y muy especialmente en la
educación superior.
Por lo tanto Señor Presidente y pues como un mensaje de la, Ministra
que debo decir ella tenía toda la disposición y había reservado su
agenda para estar esta mañana aquí, pero ayer en la tarde en
Presidencia convocaron una reunión que probablemente muchos de
ustedes conocen y pues no pudo acompañarnos, me solicito que lo
hiciera en su nombre, entonces un saludo muy especial de la, Ministra,
ella como ustedes bien saben ha estado totalmente al frente y esta
hoy precisamente en Presidencia al frente de este tema de la
propuesta de la reforma a la educación superior en el país.
Quiero resaltar de nuevo que lo escuchado esta mañana por parte de
ASCUN que hace pues un diagnostico, nos presenta un buen estado
del arte de la educación superior en el país, obviamente como yo creo
que toda persona o toda organización lo hace, pues visto desde el
punto de vista muy de la propia asociación, la asociación colombiana
de universidades ASCUN que como el muy bien lo dijo obviamente es
el pilar fundamental de la educación superior en el país, pero
obviamente no es el único.
Quiero solamente recordar, la educación superior en Colombia está
conformada por hoy según la Ley 30 por 4 tipos de instituciones, las
universidades que se asocian, la asociación colombiana de
universidades ya muy claramente lo dijo el doctor Rivera son 80
universidades en el país, en ASCUN además de esas universidades
hay algunos miembros de representantes o rectores de instituciones
universitarias, pero obviamente la mayoría son universidades, pero
tenemos otras instituciones que realmente juegan un papel igualmente
importante en el país, tenemos las instituciones universitarias que en
número son la gran mayoría, instituciones universitarias que
ciertamente las hay públicas y privadas como es el caso de las
universidades, instituciones tecnológicas e instituciones técnico
profesionales, son cuatro tipos de instituciones que obviamente el
gobierno quiere a todas ellas fortalecer a través de esta propuesta de
reforma integral, pero obviamente el objetivo fundamental y yo quiero
que eso quede muy claro esta mañana aquí, el objetivo fundamental
de la reforma es que más jóvenes puedan acceder y graduarse de
programas de educación superior de calidad.
Por eso como vamos a ver en unos minutos y ustedes muy
probablemente lo han escuchado, el primer objetivo de la reforma es
precisamente el que haya mayor calidad y el segundo el que haya
mayor acceso y graduación, ese es el objetivo, por lo tanto llamémoslo
que el principal beneficiario que busca la reforma son los jóvenes
colombianos, los que hoy están estudiando, pero también los que hoy
no están estudiando, pero también los que hoy no están estudiando,
porque como bien se dijo ya esta mañana aquí, Colombia tiene una
cobertura hoy de cerca del 39.6% con las cifras de 2011, eso quiere
decir que más de 60% de cada joven en edad de estudiar en
educación superior, no lo están haciendo y ese creo que es un motivo
de preocupación inmensa para el gobierno, porque además como
también voy a mostrar en unos segundos, ese 60% que no está
estudiando, está realmente llamado al desempleo, al empleo informal
y aún peor grupos delictivos e irregulares que son como ustedes bien
saben un cáncer en este país.
Entonces, si quiero dejar muy claro el objetivo, el beneficiario de la
reforma son los jóvenes colombianos, obviamente los jóvenes y eso lo
vamos a ver tienen que formarse en instituciones y las instituciones
tienen que también formar parte y obviamente tanto las públicas como
las privadas esperamos tengan un importante fomento, beneficio a
través de esta reforma.
Aquí de nuevo se han dicho realmente muchas cosas, que a lo largo
de mi presentación pues voy a anotar, yo creo que el punto de vista
del doctor Jans Petter rector de más de nueve años de la Universidad
del Rosario, una universidad acreditada institucionalmente, es un
punto de vista muy importante, así como lo es también el del doctor
Francisco Piedrahita que obviamente desde un punto de vista toma
una posición con respecto como el mismo lo dijo a unas pocas frases
de la propuesta de reforma y que obviamente desde su punto de vista
y además lo hemos seguido en todos sus aportes escritos etc, porque
creo que nos ha además enviado mensajes y que nos ha llevado a la
acción en muchos aspectos en la propuesta de reforma que
esperamos en pocas semanas pues este aquí en la Comisión Sexta.
Yo voy hacer una presentación muy breve que era pues la que la
Señora, Ministra de Educación iba a hacer esta mañana aquí, pero a
lo largo de la presentación pues obviamente hare varios comentarios
con respecto a lo que aquí se ha dicho.
En la presente diapositiva que es lo que realmente nos motiva y lo
repito, realmente lo que nos motiva está ahí; en la gráfica de arriba
ustedes ven que también se menciono aquí los jóvenes que se están
graduando de bachillerato en el país, en el 2002 se graduaron 425 mil
estudiantes, en el 2010 se graduaron 625 mil estudiantes y para el
2018 estas cifras superan los 900 mil estudiantes, o sea estamos
hablando de un número muy importante de jóvenes que obviamente
tienen todo el derecho y así lo dice la constitución y así lo dice la
propuesta de reforma, tienen todo el derecho de acceder a un
programa de educación superior, es decir de continuar su formación
personal, y también lo vamos a ver en un segundo, obviamente la
educación superior como lo dijo Bernardo Rivera realmente trae
grandes beneficios a la sociedad y trae grandes beneficios a las
familias y obviamente a la persona.
Ahí vemos más o menos en el 2018 vamos a llegar a coberturas
cercanas al 100% de la media y por lo tanto pues el número de
bachilleres casi que igualará a la población que obviamente es una
meta de cualquier gobierno, el que ojala todos los jóvenes se gradúen
de bachilleres, pero que vamos a hacer y ya esta es hoy una gran
inquietud de muchos gobernantes, en líderes sociales hoy en día, que
estamos haciendo con esos más de 620 mil bachilleres que se
graduaron el año pasado, pues les cuento los que se graduaron el año
pasado porque nosotros obviamente todavía se tiene que mejorar,
pero tenemos unos sistemas de información que resuelven un poco y
obviamente hay que fortalecerlos para que resuelvan aún más la
asimetría de información que mencionaba el doctor Francisco
Piedrahita que es una realidad, un sistema de información mediante el
cual sabemos uno a uno los estudiantes que están y que se gradúan
de la educación superior.
En el primer semestre del 2011 ingresaron a la educación superior 295
mil estudiantes, de estos aproximadamente 210 se habían graduado
en el año 2010, los otros 80 y pico mil se habían graduado antes, lo
que vemos en nuestras sistemas de información es que
aproximadamente un poco más de un tercio de los jóvenes que se
gradúan como bachilleres ingresan inmediatamente a la universidad, a
la educación superior; otro tercio ingresa en el año siguiente y el otro
tercio nunca ingresa, de los bachilleres aproximadamente el 65%
ingresa a un programa de educación superior, obviamente no todos se
gradúan y como ya se menciono aquí, ese es un grave problema la
deserción universitaria y doctor Piedrahita no estamos planteando que
vaya a ser menor en las instituciones con ánimo de lucro porque ya es
altísima en las sin ánimo de lucro y de una vez hago un comentario
que los estudios hay que hacerlos a fondo, porque ciertamente en los
Estados Unidos la deserción en las instituciones con ánimo de lucro es
más alta, mucho más alta, así como en Colombia es mucho más altas
en las instituciones técnicos profesionales, pero es que hay otras
razones, no es la misma población, lo menciono el doctor Jans Peter,
en estas instituciones a muchas de ellas, porque muchas de ellas son
programas virtuales y programas a distancia y muchas de estas
instituciones acceden digamos no estudiantes regulares, no como la
mayoría de los hijos nuestros que terminaron su bachillerato y
acceden de manera inmediata o quizás un año si se van a aprender un
idioma, pero es decir jóvenes entre los 18 y los 23 y 24 años, la
mayoría de estos estudiantes como bien digo que lo menciono el
doctor Jans Peter, son realmente no estudiantes regulares y son
primero jóvenes un poco mayores y la gran mayoría están trabajando,
entonces obviamente son estudiantes digamos que si dedican mucho
menos tiempo a su programa de educación superior y además pues,
además tienen ciertamente una mayor tasa de deserción, que ese no
puede ser el objetivo y creo que allá o como seguramente aquí y eso
lo voy a mencionar más adelante, tomaríamos medidas y de nuevo lo
repito para todos los estudiantes, en todas las instituciones que
disminuya la deserción, pero fíjese en la misma gráfica que tenía ahí
con la población de bachilleres.
Esta es una gráfica que para nosotros digamos que nos dejo un
mensaje clarísimo, si vemos la grafica de abajo ahí hay dos curvas,
dos líneas, una roja, una amarilla o verde, la de abajo la amarilla son
estos bachilleres que no ingresan y la de arriba la roja es lo que
ingresan y los que desertan, si hacemos el consolidado de estos
jóvenes que no ingresaron o ingresaron y desertaron pues en los
últimos 10 años nos da la módica suma de 3.226.000 jóvenes, estos
son 3.226.000 jóvenes que hoy tienen menos de 27 años y que no se
han graduado, ni están estudiando en un programa de educación
superior y obviamente estos, esta población y aún extendida más en el
tiempo, esa es la que principalmente va dirigida esta reforma.
Si vemos la siguiente, vemos como ha evolucionado la cobertura, a mi
realmente me agrada mucho escuchar que la década del 2000 fue una
década de calidad, porque ciertamente así se lo propuso el gobierno,
pero no para que acabe en el 2010, esta va a ser una década
permanente de la calidad, porque precisamente y lo vamos a ver en la
propuesta, el primer elemento básico de la propuesta de reforma es
consolidar un sistema de calidad, consolidar lo que se ha venido
construyendo y se ha venido construyendo con un esfuerzo muy
grande por parte de las instituciones, porque ciertamente han tenido
que hacer inversiones altas, hoy en día tenemos muchos más
profesores con doctorado, ojala tuviéramos más y al doctor Bernardo
Rivera contarle que realmente Colciencias va a duplicar el esfuerzo de
500 a 1.000 al año con recursos propios, al contar con los recursos de
regalías para otro tipo de proyectos, así como otras organizaciones
tanto públicas como privadas están haciendo esfuerzos muy
importantes el mismo ministerio.
Pero bueno aún con ese énfasis en la calidad que se dio,
afortunadamente la educación superior ha crecido en el país, pasamos
en el 2002 de tener una cobertura del 24 a tener una cobertura del
37% en el 2010 y ciertamente la meta es llegar al 50% en el 2014.
Aquí también quiero hacer una precisión, esa meta del 50% no incluye
de manera importante porque obviamente esta fue una decisión
posterior, las instituciones con ánimo de lucro, en el modelo que
tenemos para hacerle ese seguimiento a la cobertura en educación
superior llegaría únicamente al 2%, 2.4% la matricula en instituciones
con ánimo de lucro en el 2014; sería muy responsable por parte de un
gobierno decir que va a cumplir la meta con algo que no está en la ley
y que estamos seguros que toma un tiempo de si es el caso ser
incluido en la ley y segundo de que se implemente, porque
precisamente y ahí también hago de una vez el comentario de los
mayores problemas que menciono el doctor Piedrahita están
precisamente en la falta de regulación.
Miren, Brasil se demoraron 10 años, hasta el 2005, se implemento el
sistema de aseguramiento de la calidad, entonces obviamente del 96
que inicio esto en el gobierno de Cardozo al 2005 que se implemento
el sistema de aseguramiento de la calidad pues hubo un poco de lo
que menciono el doctor Piedrahita, digamos de un incremento de
cobertura, no me acuerdo el adjetivo, pero pues un incremento
digamos descontrolado de cobertura, Colombia viene trabajando y en
eso ha sido líder en Latinoamérica y en el mundo en el sistema de
aseguramiento en la calidad y precisamente la idea es si esto llegare a
pasar.
Es decir si la ley incluyendo estas dos frases pasara realmente el
gobierno tendría que tener los decretos reglamentarios en no más de
tres meses y de nuevo voy a lo que me refería, tomará un tiempo a
que realmente los procesos cada día crear una institución en Colombia
sea pública, sea privada, hoy no hay obviamente sino con ánimo de
lucro, es más difícil, en los últimos 10 años realmente no se han
creado más de 8 instituciones y eso no se aceleraría con la reforma, al
contrario la reforma plantea más herramientas de aseguramiento de
calidad, inspección y vigilancia, entonces no es tan fácil un poco lo que
se plantea aquí, primero de que lleguen instituciones extranjeras,
sabemos porque así lo han expresado en diferentes foros, sectores
privados, podrían tener diferentes sectores privados colombianos, a
tener una inversión en educación superior, y aprovecho para decirlo,
me parece un poco exagerado y más viniendo de una persona que
estuvo mucho tiempo en el sector privado, pues hablar de que
realmente el sector privado va es detrás de un engaño, un incentivo al
engaño, yo creo que hay sector privado muy serio y usted muy
seguramente proviene de uno de ellos, serio y socialmente
responsable, entonces debo decirlo, no que digamos que el gobierno
este ni casado, ni esta sea la principal apuesta de la propuesta,
porque esto es únicamente como bien se mostro una línea, pero ya
que hubo una charla poco más de una hora al respecto, creo que vale
la pena anotar, pero sí creo que el país no debe estigmatizar al sector
privado, hay sector privado socialmente responsable.
Ahora somos conscientes de que siempre es necesario un marco
regulatorio, de que no puede haber una liberalización, ni que tampoco
y en eso coincido de nuevo plenamente con el doctor Piedrahita ni la
educación ni ningún otro servicio puede ser simplemente regulado por
el mercado, porque obviamente para eso debe estar el Estado y para
eso debe haber comisiones de regulación, debe haber
superintendencias y hay Ministerio de Educación.
Pero bueno, continuamos un poco con lo que motiva realmente al
Gobierno Nacional a hacer esta propuesta, si miramos en la siguiente
diapositiva, esa tasa de cobertura que ha sido un esfuerzo muy grande
de las instituciones, de los estudiantes, de las familias y del mismo
Estado llego ya al 39.6 % este año, 37% en el 2010, pero de una
manera realmente muy dispareja, si vemos ahí unas poquitas
entidades territoriales en verde, que están por encima de 37%,
únicamente Bogotá está bastante por encima, pero con un
entendimiento de que a Bogotá llega mucha gente de afuera, o sea no
todos son graduados de Bogotá; después siguen los departamentos
en azul que están entre el 25 y el 37 y fíjese que son más que los
verdes y después están los amarillos que es casi media Colombia con
coberturas entre el 15 y el 25 y una parte muy importante pues tienen
coberturas menores del 15%, o sea ciertamente el país necesita tener
una mayor oferta de educación superior y obviamente una oferta de
calidad.
Miren el último aspecto que realmente motiva al gobierno a esta
reforma y de nuevo como dijeron los rectores, yo creo que casi nadie
de pronto una que otra organización estudiantil se opone a que haya
reforma, pero en general tanto los estudiantes como los profesores,
como el sector productivo, como el país en general consideran que la
Ley 30 debe reformarse, que tiene muchos aspectos, pero miren esto,
lo que muestro ahí son los resultados muy recientes, fueron
presentados por la, ministra hace dos semanas del observatorio laboral
y fíjese doctor Piedrahita esa es una herramienta muy importante para
esa simetría de información, el que realmente los jóvenes y sus
familias realmente puedan ver que van a estudiar, si eso que estudian
pues es pertinente en su región, si tienen realmente acceso después a
un trabajo y cuál es el nivel salarial de ese trabajo, y donde van a
estudiar y yo creo que en eso todos, las instituciones, las directivas,
sus rectores y el gobierno han venido trabajando, que nos falta mucho,
nos falta mucho.
Pero vuelvo a los resultados del observatorio laboral, en la gráfica de
arriba, están el porcentaje de graduados en el 2009 que de septiembre
a noviembre del 2010 estaban cotizando al sistema de seguridad
social, que quiere decir eso, pues que tienen un empleo formal o
digamos son trabajadores pero cotizando al sistema de seguridad
social y vemos que en todos los niveles ahí está por niveles, en la
izquierda de la pantalla están los niveles técnicos profesionales que
entre los que están estudiando y los que están trabajando formalmente
llegan al 70%, los tecnólogos al 80.7%, profesionales universitarios al
78% y obviamente a medida que sube el nivel de formación
especialización, maestría y doctorado eso sigue subiendo y en la
gráfica de abajo esta ese ingreso base de cotización que de por sí y es
lo que nos han dado las encuestas es menor del salario real, y en la
esquina el primer datico en rojo es una cifra que realmente pone en
contexto todo lo demás, mire si un joven en el 2010 no tenía sino el
grado de bachillerato, la expectativa de salario o de ingreso porque no
es salario es de 380 mil pesos, es una salario por debajo del salario
mínimo, por qué, pues obviamente porque hay altísimo grado de
informalidad.
Entonces todos esos 3 millones 300 mil jóvenes entre 17 y 27 que hoy
ni están estudiando ni se han graduado, realmente están es con una
expectativa salarial de ese orden y a medida que nos movemos a la
derecha de la pantalla pues vemos como ese ingreso base de
cotización aumenta a medida que se va incrementando el nivel de
formación. Ahí arriba ven pero les queda difícil, pero se los voy a
contar, unos porcentajes, de todas maneras esta presentación queda
aquí para ustedes, el porcentaje de ese ingreso que requerirá ya es un
profesional para pagar el crédito educativo, entonces fíjense que para
un técnico profesional destinara entre el 11 y el 14% de su salario
ingreso, y que es el ingreso base de cotización entre el 11 y 14% del
salario para pagar el crédito educativo, para un tecnólogo entre el 11 y
14% también, para un profesional universitario es un poco más alto
está entre el 15 y el 21 para una especialización es el 13%, para una
maestría el 10% y para un doctora es el 12%, es decir para el
profesional universitario que está calculado en un programa de cinco
años por lo tanto el monto del crédito es mayor, ese salario es el más
alto, pero para todos los demás está por debajo del 15%, entonces la
pregunta que el gobierno se hace es como no tomar medidas para que
muchos más jóvenes puedan realmente estar digamos en el azul de
esa gráfica y no en el rojo de esa gráfica, por eso pues se ha hecho la
propuesta.
Y muy brevemente quiero contarles pues algo que el Presidente ya
menciono esto es una propuesta que se está construyendo y hasta el
día que se presente como proyecto a esta comisión seguirá en
construcción y de nuevo obviamente ustedes como legisladores son
los que tendrán la última palabra.
Entonces una propuesta que se ha construido con base en lo que
puso a discusión el Presidente, pero se han dado realmente más de
40 diálogos sectoriales con diferentes asociaciones, consejos, etc, se
realizaron dos foros internacionales, todos ustedes tienen a su
disposición el resumen y la grabación de estos foros internacionales,
se han realizado 24 foros regionales y foros que debió decir asemeja
un poco realmente la sesión de esta mañana, en todo hubo una
participación por parte del Ministerio, la, Ministra de Educación o en
casos que no pudo ir ella lo hice yo, después siempre había una
ponencia de un rector, muchas veces pública, otras veces de privada,
siempre hubo una ponencia de un representante profesional, siempre
hubo una ponencia de un representante estudiantil y no en todos los
casos pero si en varios hubo una ponencia de un representante del
sector productivo, o sea se trato de recoger en cada uno de esos 24
foros la posición de los diferentes actores que participan en la
educación superior.
Pero eso no fue todo, diseñamos y pusimos al aire un foro virtual, en el
portal de la educación en Colombia aprende, a este foro virtual
ingresaron más de 145 mil personas, de ellos más de 340 pusieron
realmente propuestas concretas, hicieron aportes, comentarios,
sugerencias, todo esto que está ahí, realmente se recogió tanto lo de
los foros regionales como los diálogos sectoriales y el foro virtual se
proceso a través de mecanismos realmente muy técnicos, que tuvimos
el apoyo de un grupo de investigación en una de las universidades
más prestigiosas del país y se tuvo en cuenta y tan se tuvo en cuenta
que como menciono el rector del Rosario, el proyecto se modifico en
más del 60%. Y ahí quiero hacerle el comentario al Honorable
Representante Amaya, que alguna vez me dijo es que ustedes no
cambian ni el 10%, doctor Carlos Amaya se ha cambiado porque sigue
evolucionando el proyecto, les cuento así entre paréntesis, ayer
tuvimos una excelente reunión con los rectores de las universidades
públicas, hace menos de dos semanas una excelente reunión con los
rectores de instituciones privadas, técnicas, tecnológicas con ASIET y
seguimos recogiendo, es decir realmente el Ministerio ha sido y
seguirá siendo muy receptivo digamos de todas las propuestas, tanto
que como dijimos se ha modificado en más de un 60% , se ha
enriquecido.
La siguiente, presento, porque creo que ustedes pues ya realmente en
su mayoría lo conocen, los cuatro objetivos y no digo que resuelvan,
porque obviamente la solución de las situaciones se requiere de
mucho más de una ley, pero si uno mira las mayores dificultades que
planteaba el doctor Rivera, que las voy a repetir espero haberlas
copiado bien, él menciono 5 dificultades, falta de financiamiento,
índices de calidad, formación en ciencias básicas, presencia regional y
deserción, a estas 5 dificultades doctor Bernardo Rivera le apunta a la
reforma y le apunta a través de estos cuatro objetivos, objetivos que
se desarrollan de manera muy clara y expresa en la propuesta: El
primero, calidad generalmente generar condiciones para que toda la
oferta de educación superior del país sea una oferta de calidad a
través de qué, de un mejoramiento continuo de la oferta y más
recursos para el sector, porque como aquí se dijo la calidad cuesta y
como planteamos esto a través de la consolidación de un sistema de
calidad con cinco elementos que pues le apuntan a los índices de
calidad que comentaba el doctor Bernardo Rivera.
El primero aseguramiento de calidad, Colombia viene trabajando en el
sistema de aseguramiento hace aproximadamente 9 años, lo repito ha
sido un esfuerzo inmenso de las instituciones que acogieron el sistema
y hoy en día es de ellos, porque realmente todo el sistema de calidad
se basa en la academia en pares académicos, entonces el primer
elemento es aseguramiento de la calidad; el segundo, acreditación ya
lo menciono el doctor Jans Peter, y no son 10 realmente, son más,
realmente el sistema de acreditación lo creo la Ley 30 y se empezó a
implementar en el 96, las primeras acreditaciones de programas se
dijeron ya en el 98, llevamos 13 años con ese sistema de acreditación
y tenemos únicamente el 14, 13.8% de los programas acreditados y el
7% de las instituciones, que ha habido un avance sí, pero que vamos
excesivamente lentos también.
Tercer elemento, fomento, y miren Honorables Representantes, la Ley
30, el fomento lo confunde un capitulo que lo llama fomento,
inspección y vigilancia, aquí estamos planteando en la propuesta,
unos artículos que desarrollan de manera clara que el Gobierno
Nacional y el Estado en su conjunto debe fomentar la educación
superior de calidad, por primera vez realmente habría posibilidad de
que el Estado, de que el Gobierno Nacional realmente y las entidades
territoriales destinen recursos públicos para calidad en educaciones
públicas y privadas, así por acreditación de alta calidad que acompañe
a las instituciones públicas y privadas a lograr esos requisitos de
acreditación de alta calidad.
Cuarto elemento de ese sistema de calidad, la evaluación, en esto
también Colombia ha sido líder, realmente las pruebas nacionales, las
pruebas de ICFES de los bachilleres, pues tienen más de 40 años en
este país y a partir del 2002 generalizamos también las pruebas de
Estado de educación superior y el Congreso de la República aprobó la
Ley del ICFES en la cual se establecían como un requisito de grado
las pruebas saber pro, a todos los profesionales que son una
herramienta invaluable para el mejoramiento de la calidad, porque se
tienen los referentes y afortunadamente ingresamos ya, ya está el
convenio con la OCD así como ingresamos a las pruebas PISA para
los niños jóvenes de 15 años, ingresamos ya las pruebas
internacionales de educación superior, empezamos con competencia
genéricas y con ingeniería y esperamos que digamos que continúe
esta estrategia.
El quinto elemento, que afortunadamente los rectores coinciden
plenamente, fortalecimiento, inspección y vigilancia, la inspección y la
vigilancia es un deber constitucional, está en manos del, Presidente de
la República que lo delega en el Ministro de Educación y ciertamente
si en este proyecto le damos muchas más herramientas al Gobierno
Nacional para que ejerza ese mandato constitucional de la inspección
y vigilancia que además se constituye en llamémoslo así como una
prevención cierto, de prevenir mucho de los males que ciertamente
ocurren en otros países y que presenta el doctor Isaza donde no hay
regulación puede darse realmente esos malos usos de una política,
pero precisamente lo que esta propuesta presenta es fortalecer la
inspección y vigilancia.
El segundo objetivo, generar condiciones para que más colombianos
ingresen y se gradúen, ahí hay medidas a favor digamos de las
instituciones y a favor de los estudiantes, de las instituciones en las
públicas, tal vez que está en el debate el profesor Wasserman y
digamos se va a mirar un poco más en detalle la financiación,
entraremos en más detalle, pero hoy quiero decirles que tenemos ya
un acuerdo con el SUE, acogimos la propuesta del Sistema de
Universidades Estatales y la acogimos en su integralidad, es decir un
incremento sostenido del 3% hasta el 2022 y la mitad de ese
incremento va histórico, es decir inercial hasta el 2014, el otro iría por
indicadores y con la cuarta dificultad de ASCUN, digamos la débil
presencia regional, con un énfasis, con una prioridad en esos recursos
para las universidades regionales y digamos de bajo desarrollo y
complejidad, en ese sentido tenemos el acuerdo que tanto los rectores
como el Gobierno quisieran más recursos, claro que si y si los hubiera
señor Presidente, si realmente este Congreso encontrará la forma de
que hubiesen más recursos, obviamente bienvenidos, si es que el
sector de la educación en general, es un sector que requiere y la
calidad cuesta, para nosotros eso es clarísimo.
Adicionalmente un punto que está ahí, que tiene que ver con las
públicas es el hecho de que las instituciones que hoy no son
universidades, como las instituciones universitarias, las tecnológicas y
las técnicas profesionales, hoy en día la Ley 30, las dejo como
establecimientos públicos con unas limitaciones enormes y eso si me
parece muy importante y le agradezco muchísimo señor Presidente,
que mañana escuchen también al doctor Carlos Prasca el rector del
Instituto Tecnológico de Soledad Atlántico y quién preside la Red de
Técnicas y Tecnológicas Públicas, porque el ser establecimiento
público los mantiene en una camisa de fuerza que no los ha dejado
crecer ni desarrollarse.
Ahora Colombia ya mencionamos tiene un sistema mixto, público y
privado, para las instituciones privadas planteamos también al que
haya mayor acceso a la inversión y ese doctor Francisco es la única
motivación para la propuesta, el que haya posibilidad de inversión en
el sector de la educación superior por parte de privados, hoy en día
no lo hay, hay algo de donaciones y ciertamente muy afortunadamente
para ustedes y ICESI es una de las pocas instituciones privadas que
tienen digamos algunos aportes significativos de donaciones, la otra
pues esta por aquí cerquita, la del doctor Jans Peter lo ha tenido, pero
son contadas y son contadas aquí y en muchas otras partes del
mundo, ojala haya mayores donaciones y ojala podamos trabajar con
ustedes y también con este Honorable Congreso en que más
empresarios hagan donaciones y hayan exenciones importante para
eso.
Pero es que realmente muchas organizaciones y muchos sectores no
pueden hacer donaciones, porque manejan plata ajena, cierto un
fondo de pensiones no puede hacer una donación, porque como va a
donar la plata nuestra, un fondo de pensiones puede hacer una
inversión, una caja de compensación no puede hacer una donación,
puede hacer una inversión, pero no puede hacer una donación y ahí
podría una tener que es realmente donde va dirigida la propuesta,
muchos ejemplos, realmente de organizaciones que podrían hacer esa
inversión como inversión, ojala haya más donaciones pero como digo
que haya mucha más inversión y esa inversión ya lo ha dicho la
Ministra, está en la posibilidad de que haya instituciones con ánimo de
lucro, no puede haber y un poquito para la respuesta al Representante
Jairo Ortega, no puede haber transformaciones de instituciones,
porque realmente las que son corporaciones o fundaciones manejan
un capital que es social, no es un capital privado y entonces ese
capital social, ese patrimonio social tiene que mantenerse como
patrimonio social, que podría aliarse con ánimo de lucro, pero
manteniendo el patrimonio y su crecimiento, cosa que la misma
propuesta deja explicito.
Ahora con respecto a los estudiantes que yo creo que es un punto que
muy pocos hay quien lo critica, que preferiría que todo se fuera a las
instituciones públicas, pero yo creo que en general hay un consenso
de que debe haber mayores recursos en crédito educativo, de interés
0, interés real para estudiantes de estratos uno, dos y tres, fortaleció
los subsidios de manutención, los lanzo el Presidente hace un par de
semanas, a 23 mil estudiantes, pues lo que se propone en esta
reforma es que eso quede de ley no como una política de gobierno,
sino realmente como una política del Estado a través de un proyecto
de ley, fortalece también la participación regional y flexibiliza la oferta.
En cuanto al tercer objetivo, que también creo que también hay mucho
consenso al respecto, la Ley 30 es del 92 en estos 19 años pues ha
pasado mucha agua bajo el río y lo que trae la propuesta es traer
temas como el de internacionalización, tema fundamental para la
educación superior, fortalecer la investigación que también como se
menciono aquí pero es algo que obviamente el país se lo debe al
Congreso de la República ese acto legislativo que reformo las regalías
y que le dio un papel muy importante a la educación, primero como
sector para que parte de las regalías vayan a la infraestructura física,
pero también con ese 10% que va a infraestructura y que pues es la
módica suma de un billón de pesos; y señores rectores este Congreso
estableció porque fue además idea del Congreso de la República que
en ese órgano de dirección y gestión 6 fueron rectores o
representantes de universidades, cuatro de públicas y dos de
privadas, o sea que realmente tendrán mucho que decir.
Y el cuarto coincide plenamente con lo que plantea el doctor
Piedrahita, hay que fortalecer el buen gobierno, la transparencia, la
rendición de cuentas, un régimen clarísimo de inhabilidades e
incompatibilidades en los órganos de dirección tanto de las públicas
como privadas, esa rendición de cuentas a la comunidad académica, a
la sociedad y al Estado y además como principio fundamentales se
incluye algo que no está en la Ley 30, la equidad y la inclusión,
aspectos fundamentales en la Constitución de la República; aspectos
como también se menciono aquí la educación como un derecho que lo
establece la Constitución, o la educación como un bien público que no
ha propuesto realmente la UNESCO, un bien público ciertamente
especial, no es un bien público general, es un bien público general, es
un bien público, además en el que digamos el mérito y la vocación
juegan un papel muy importante.
Por último, y ya para terminar un breve resumen de lo que habría de
recursos públicos si esta reforma pasara, sería cerca de un billón y
medio de pesos en los próximos 3 años, el total en los 10 años y creo
que esta es una cifra muy importante, el total en los 10 años para las
universidades públicas, sería 4.86 billones de pesos, como recursos
adicionales a los 2.2 billones al año que se dan hoy en día, o sea sería
en 10 años los recursos de 2 años adicionales para las universidades
públicas y esto de nuevo sin contar lo que a través de este acto
legislativo pues pudiera llevarse para ciencia, tecnología e innovación
o para e infraestructura física del sistema nacional de regalías.
Nos quedan ciertamente disensos que se siguen trabajando, el
primero es la inversión de recursos privados en el sector de la
educación superior, pues ustedes vieron hoy la posición pues muy
clara y contundente de una persona como el doctor Francisco
Piedrahita que de nuevo lo repito ha sido para nosotros muy
importante, el que se den estos análisis con base en ellos pues hemos
incluido en la propuesta aspectos que mitigan esos riesgos, quiero
mencionar uno, pues ya está el de calidad y el segundo es el de que
por ejemplo para que no se drene a través del crédito educativo los
recursos públicos, pues lo que se propone aquí es que las
instituciones sean codeudoras, es decir avalen las instituciones con
ánimo de lucro, avalen los créditos, de tal manera que si el estudiante
deserta y no paga pues la institución la que tiene que pagar y usted
doctor Piedrahita que conoce muy bien esa mentalidad empresarial,
pues eso los va a estimular aún más a que hagan las cosas bien, se
preocupen mucho más por los estudiantes, hay obviamente y eso lo
dice los rectores tanto en las universidades como en todas las
instituciones públicas insuficiencia de recursos, creemos que hay un
acuerdo importante con el SUE, no pararemos en la búsqueda de más
recursos públicas para las instituciones públicas, porque ciertamente
creemos que en las instituciones públicas pues hay un espacio
realmente muy bueno por esos grandes subsidios que da el Estado
para los jóvenes más necesitados.
Pero creemos que con todos estos recursos pues no será suficiente
dar ese salto y el salto no es al 50%, el 50% es solamente una etapa
de ese camino, realmente ya países latinoamericanos como el mismo
Chile con todas sus dificultades, la misma Argentina, Venezuela han
superado el 50%, la idea es que ojala para el 2022 cuando terminara
por lo menos este esquema de financiamiento estuviéramos con unas
coberturas por encima del 65%, son caminos muy largos para recorrer,
la propuesta está pensada en eso, no en las metas de este gobierno,
está pensada realmente en las necesidades de esos más de tres
millones de jóvenes que hoy no ingresan a la educación superior y
obviamente las necesidades sociales y de desarrollo del país pues
para que realmente logremos el que Colombia saque de la pobreza
ojala a todos sus ciudadanos.
Señor Presidente muchas gracias por esta oportunidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:56:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Viceministro, este debate apenas comienza, de
manera pues que no se trata de que saturemos el tema, me han
pedido la palabra varios Representantes, el primero de ellos el doctor
Ciro Rodríguez, los Representantes Jairo Ortega, Wilson Gómez,
Guillermo Barrera, Wilson Arias y Carlos Amaya.
Tiene el uso de la palabra el doctor Francisco Piedrahita.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-francisco-piedrahita" startTime="2011-08-23T09:56:10">
							<from>Dr. Francisco Piedrahita</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, solo una aclaración importantísima, para
usted señor Viceministro porque me aterra que usted diga que yo he
dicho que el sector privado engaña, así lo dijo textual, tal vez fui
demasiado rápido por el tema, pero lo que quise decir es que cuando
el mercado no funciona y expliqué tres casos en los que el mercado no
funciona, el incentivo al engaño se dispara y por eso es que autores
importantes han dicho, allí es donde funciona sin ánimo de lucro, el
lucro hace que la tendencia humana al engaño se dispare cuando el
mercado no funciona a eso me referí, sería horrible que yo dijera eso
si nosotros somos sector privado, si a mí me apoya el sector privada,
si yo estoy en juntas directivas del sector privado, como iba yo a decir
lo contrario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:56:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-botero-alvarez" startTime="2011-08-23T09:56:30">
							<from>Dr. Javier Botero Alvarez</from>
							<p>Solo un minuto, tiene razón yo lo digo mucho más en el sentido de que
si se ha tratado lamentablemente de estigmatizar el sector privado;
pero quisiera hacer un comentario final, realmente la inversión privada
y especialmente las instituciones con ánimo de lucro como dije,
realmente juegan un papel muy pequeño en esta propuesta, tan
pequeño, tan pequeño que la propuesta seguiría siendo perfectamente
válida sin ello y quiero que eso quede muy claro en esta Comisión,
realmente el objetivo del gobierno y de la propuesta de que está
haciendo el gobierno es que más jóvenes accedan a la educación
superior, sea esta educación superior pública y ojala muchos accedan
a la pública, sea esta privada, es decir el ánimo de lucro que yo no sé
muy bien realmente la razón son dos frases en la propuesta, no es el
eje central de la propuesta, la propuesta realmente tiene como objetivo
más y mejor educación superior para más colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:56:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Viceministro, sin embargo recordemos que en la
presentación del proyecto, se nos dijo que el Gobierno, que ese aporte
de los privados era el 50% de los recursos que se necesitaría para esa
reforma, que si hay 2.5 billones la mitad sería a través de la
participación del sector privado, importante tener eso en cuenta para si
hay algún replanteamiento de ese aspecto.
Voy a cederle el uso de la palabra a los Representantes que
mencione, recuerden que mañana sigue este debate, si hay algunas
observaciones sobre todo frente a la intervención del doctor Francisco
Piedrahita y del rector del doctor Jans Peter que tal vez mañana no
nos pueden acompañar, entonces podría ser referirnos a esos
aspectos, tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-23T09:56:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señor Presidente, si voy a ser muy corto para que todos
podamos tener participación, lo que veo que hay una coincidencia en
los objetivos que tiene esta reforma a la Ley 30, primero que es
promover una mayor calidad , aumentar la cobertura y especialmente
la población de escasos recursos, población vulnerable y mayor
participación regional; y de la misma forma adecuar el actual marco
normativo, actualizarlo con las tendencias tanto regionales
internacionales y de la misma forma con la situación actual de nuestro
país, pueden haber grandes diferencias como lo hemos visto acá en el
día de hoy, yo creo que eso es lo que enriquece el debate y por lo
tanto debe enriquecer la ley que salga de este Congreso de la
República, es el cómo hacerlo, como debemos hacerlo para mejorar
esta calidad y aumentar la cobertura.
Hemos escuchado, diría casi uno que las dos propuestas, una que
estaría de acuerdo con que el sector privado entre a participar dentro
del aumento de estas coberturas y nosotros pues vemos si hay un
sector privado que ha venido participando en los diferentes sectores
de desarrollo del país;, uno se haría una pregunta porque en el sector
de educación no podría entrar y el doctor Piedrahita ha hecho algunos
análisis, podría uno decir que unos análisis de fondo, de porque no se
debería entrar en el sector privado o las instituciones el ánimo de lucro
dentro de la educación superior.
Pero creo que el Viceministro apunta donde yo creo que el Estado
debe estar, es en la regulación, yo creo que si tenemos un buen
sistema de regulación estas asimetrías, estas externalidades o
inclusive las mismas concesiones de bienes públicos como se han
hecho en los diferentes servicios públicos, podría tener algún éxito,
porque nosotros lo hemos aquí debatido en los diferentes sectores;
nosotros vemos como en salud precisamente lo que el doctor
Piedrahita dice que estas universidades se dedicarían a las carreras
de solo tiza y tablero, eso es un descreme de mercado, lo que se hace
en servicios públicos que lo hemos analizado acá en el sector
eléctrico, empresas que solo van y buscan los usuarios de altos
consumos y por lo tanto son las que generan los altos rendimientos,
en salud lo vemos de la misma forma, uno habla con los gerentes de
las empresas sociales del estado de los hospitales públicos y ellos le
dicen a uno que lo que pasa es el sector privado coge las actividades
más productivas y nos dejan a nosotros las actividades que no son
rentables y por lo tanto tenemos estos grandes déficits, por lo tanto en
la educación vemos que podría pasar lo mismo y esto hay que tenerlo
en cuenta en este proceso de regulación para que precisamente en
vez de mejorar con esta reforma a la ley no vamos a caer nosotros en
los mismos errores que se han venido cayendo en los diferentes
sectores en donde hemos permitido nosotros prácticamente uno diría
casi que a partir de la Constitución del 91, que se ha permitido que el
sector privado entre a ayudar a que estos sectores se desarrollen.
De la misma forma, para ninguno es un secreto que en la participación
del sector privado ha habido una deslaboralización de la actividad,
sabemos el desmejoramiento laboral de los empleados cuando entra a
participar el sector privado, por lo tanto también debemos tener en
cuenta estos aspectos en materia de regulación.
En términos generales, creo yo que esta reforma es necesaria,
esperamos nosotros que una vez tengamos radicado este proyecto en
el Congreso de la República pues hagamos un análisis más detallado
de la propuesta del gobierno y que ojalá con esta buena práctica que
ha hecho el Ministerio de Educación de primero socializar y
sensibilizar el proyecto se logren recoger muchos aspectos de no
entendimiento y que podamos nosotros llegar con una reforma con el
mayor consenso posible, porque nosotros que venimos de región
seguiremos defendiendo que debe haber un mayor aporte de recursos
a las universidades regionales, esa inequidad hoy en la asignación de
recursos no puede seguir siendo implementada a través de la ley y
con todo respeto diría yo que esta ley no resuelve ese problema,
nosotros no podemos entrar o poner a concursar en iguales
condiciones a todas las universidades del país, es a través de una
competencia que logramos nosotros esa asignación de recursos, yo
creo que aquí debe haber una asignación piso por estudiante para
todas las universidades de tal forma que pueda cubrir por lo menos los
gastos mínimos en las diferentes universidades, así se encuentren en
cualesquier región del país.
Por lo tanto Presidente yo quiero felicitarlo a usted por esta iniciativa,
yo se que hoy nos han hecho grandes aportes a nosotros acá y
esperamos, como se que lo esperan todos los colombianos que esta
reforma como mayor movilizador social apunte a darle respuesta a
esos más de 3 millones de personas que hoy no han podido acceder a
la educación superior y de la misma forma lograr nosotros que haya un
mayor encadenamiento entre la educación y las necesidades de la
productividad del país para que nosotros no estemos precisamente
casi que elevándole el nivel a los desempleados en nuestro país.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:57:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-23T09:57:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo muy especial al Viceministro doctor
Botero, y una bienvenida a los rectores, a los compañeros presentes.
Bueno, yo inicialmente tenía una posición frente al tema donde no se
ha puesto de acuerdo el gobierno con las universidades que es el
tema de la inversión privada con ánimo de lucro, yo siempre le decía a
los estudiantes cuando me abordaban para preguntarme si Jairo
Ortega Samboni estaba de acuerdo con la privatización de la
educación superior y siempre le he dicho a los estudiantes que
primero lean, porque hoy en día con mi proyecto de mi autoría que
aquí ya paso en primer debate, el 054 donde se piensa crear un
programa a nivel nacional para que haya una articulación de la
educación media con la educación superior se ha dicho que Jairo
Ortega va a privatizar el SENA y siempre le he dicho a los compañeros
del SENA que empapelaron la ciudad de Palmira que yo iba a acabar
con el SENA que lo leyeran antes de ir a una discusión, sí allí decía
que yo iba a privatizar el SENA, pues yo retiro porque para eso es, ahí
es donde celebro todo este tiempo y toda esa socialización del
proyecto inicial, por eso yo pregunte si las universidades los habían
socializado con los docentes y con los estudiantes, porque hay que
escucharlo de ellos, pero antes de escuchar a los estudiantes que
lean. No es buena la inversión privada con ánimo de lucro ¿porque
no? Porque es que va a privatizar la universidad pública, pero no
explíquemelo mejor, yo tenía la idea de que hombre donde haya más
competencia pues gana el usuario, si una universidad yo Jairo Ortega
inversionista privado invierto en una universidad, claro que ahora con
la exposición del doctor Piedrahita aquí no va a haber inversión y creo
que sí no va a haber inversión, yo no creo que alguien vaya invertir en
una majestuosidad de un edificio con todas las comodidades y donde
está el beneficiario, donde está el usuario, donde está el cliente, donde
está el estudiante, si no hay recursos, eso se lo he hecho saber a la
Ministra de Educación; de que me preocupa los recursos, porque aquí
la gente no tiene plata, aquí lo económico y usted lo dijo doctor
Piedrahita, esto es con subsidios, con incentivos, si no, no va a haber
inversión privada que venga a invertir sus dineros y a quien va a
atender allí, a quién va a educar, con qué calidad, difícil, porque es
que aquí la pobreza que existe es mucha, Entonces, ahí me limito a
mirar los objetivos del Gobierno Nacional, reducir la recesión, mejorar
la cobertura en la educación superior con buena calidad, entonces
como lo logramos, ahí es donde ya me quedan dudas, yo por eso lo
invito a que por lo menos en mi caso me den unos mejores ejemplos,
como vamos a reducir la deserción de los jóvenes en el bachillerato
para poder que ingresen a una educación superior si no hay dinero,
para mí ha sido lo económico.
Yo creo que la oferta educativa en la educación superior haya, pero si
los ayudamos con subsidios del Gobierno Nacional, ya empezó el
Gobierno Nacional, porque aquí empezamos también con su proyecto
Wilson Gómez, de quitar las tasas de interés de los créditos del
ICETEX que a buena hora el Gobierno Nacional se adelanto al
proyecto que salió de esta Comisión del Partido de la U, magnifico,
pero esa fue iniciativa de aquí y mejoraron con el incentivo de que
termina su carrera pues tiene un 25% de descuento, mejor.
Pero yo vuelvo y hago mi análisis, como luchamos para que esos 600
mil colombianos que terminan bachillerato pasen si quiera el 50% para
mejorar ese porcentaje a la educación superior, si quieren estudiar es
que no hay empleo, no hay ni recreación, ni deporte, no hay cultura y
como los tenemos estudiando, o como logramos para que continúen
estudiando, yo creo que esto es con lo económico, por eso luchamos
aquí señor Viceministro y amigos de la universidad y compañeros,
suspendimos un debate de control político a la, ministra cuando
hablamos de la inversión y presupuesto para las universidades
públicas, porque esto aquí es de plata y logramos que viniera el
Ministro de Hacienda y logremos sacarle de su boca unas palabras,
voy a luchar por mejor presupuesto para la educación.
Entonces, a nosotros por lo menos en mi caso nos convencen de que
estos objetivos del gobierno, de reducir la pobreza, mejorando la
educación, mejorando la deserción y aumentando la calidad y una
cobertura con subsidios del Gobierno Nacional, yo creo que
mejoramos todas las instituciones de educación superior, van a estar
ahí participando, van a estar allí sin necesidad de que vengan
inversionistas privados, porque lo que yo veo venir, es que me
preocupa de lo que vi, la exposición del doctor Piedrahita es que los
tres grandes pulpos y con respeto lo digo de esas grandes
universidades de los Estados Unidos van a venir a comprar cualquier
cantidad de instituciones de educación superior aquí en Colombia y
van a colocar el dinero y como digo entonces no va a haber inversión,
no va a haber creación de empleo para nuevos profesores, van a ser
lo mismo, no va a haber calidad, porque yo veo que aquí las
universidades son costosas, bastantes costosas.
Entonces, un pobre ciudadano primario que los padres no han tenido
educación superior, que no son profesionales, sino que a duras penas
van hacer el crédito a ICETEX, no van a poder ingresar, yo lo veo por
ese lado, entonces yo creo que es mejor fortalecer el presupuesto de
la universidad pública para que haya más oferta allí de programas
universitarios que todos van a querer estudiar allí.
Yo soy un hijo de un hombre nariñense que corto caña y una mujer
caucana y no pude ingresar a la Universidad del Valle que quería
ingresar y yo decía es que fui mal estudiante o que, yo fui de los
mejores estudiantes y nunca perdí una materia ni en el bachillerato ni
en la universidad, cuando tuve que ingresar a la Universidad Santiago
de Cali a estudiar derecho, porque no pude ingresar a una carrera de
la Universidad del Valle porque ahí no hay cobertura; y uno escucha a
los padres que dicen bueno será que mi hija o mi hijo es mal
estudiante y yo les digo no, porque es que son poquitos los cupos que
hay en las universidades públicas frente a toda la cantidad de
demanda de estudiantes que salen del bachillerato y que quieren
ingresar ahí, porque es que no hay plata tampoco, no hay plata de los
padres para pagarles, entonces no pasan. Y que les toca hacer pues ir
a conseguir trabajo donde no lo hay, a buscarlo donde no lo hay y los
pocos ir a buscar los recursos del ICETEX a través de créditos.
Entonces, si mejoramos esa financiación de esta educación superior
yo creo que vamos a poder lograr esos objetivos del gobierno.
Veo al, director de la Universidad del Rosario con otra posición, de que
cree que es conveniente que llegue la inversión privada con ánimo de
lucro, pues mañana escucharemos el resto y después haremos
nosotros nuestro análisis. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:57:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias para una
moción.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-23T09:57:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, solamente para proponer que el breve tiempo que nos
queda sea distribuido entre los Representantes que faltan por
intervenir, de modo que tenemos interés de hacer algunos
comentarios al doctor Piedrahita antes de que se vaya, mañana no va
a estar con nosotros, agradecería que nos lo permitiera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:57:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Comparto con usted, me pidió el Viceministro Botero una pequeña
intervención que es pertinente, porque va orientada al debate que
hemos tenido en el día de hoy, muy brevemente Viceministro Botero,
creo que es una importante noticia.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-botero-alvarez" startTime="2011-08-23T09:57:50">
							<from>Dr. Javier Botero Alvarez</from>
							<p>Importante porque digamos que ha sido como el eje del debate,
realmente el Presidente acaba de hacer un anuncio con la, Ministra de
Educación y conscientes de la necesidad que haya realmente más
recursos para educación superior que haya mejor y mayor oferta de
educación superior y mayor número de jóvenes ingresando, pues al
final escuchando yo creo que a buena parte del país a decidido retirar
de la propuesta del Gobierno las instituciones con ánimo de lucro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:58:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Esos son los importantes resultados de estos debates, tiene el uso de
la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-23T09:58:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente me gustaría que me aclarara que tiempo tenemos cada
uno, por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:58:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo le recuerdo que a las 2 de la tarde esta citada la Plenaria y quedan
por intervenir 4 Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-23T09:58:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Digamos que hoy no es un día de debate, simplemente un saludo
afectuoso a los señores rectores de las universidades que nos visitan,
al señor, director ejecutivo de ASCUN y al señor Viceministro, a los
asistentes a este recinto que tan juiciosos han estado escuchando
como lo hemos estado los Representantes que aún quedamos aquí en
este recinto.
Quisiera arrancar por donde termina el doctor Jairo Ortega Samboni y
espero me entiendan, pero uno tiene como aquellos que se dedican a
defender a los niños y cada vez que preguntan algo hablan de los
niños, entonces yo tengo que hablar del ICETEX, cada vez que me
permiten a mi hablar del ICETEX, porque es cierto señor Viceministro
pero no tiene usted razón en una cosa doctor Ortega, el Gobierno no
se nos adelanto a la aprobación de la ley que elimino de tajo los
intereses del ICETEX en Colombia, el proyecto fue radicado en esta
Comisión una vez tomamos posesión, recuerdo entonces haberle
dicho a la señora, Ministra, a la Presidenta del ICETEX en este
escenario que había sido elegido con el ánimo de proponerle al país la
eliminación de los intereses del ICETEX y ambas en una respuesta
casi que tajante dijeron que era imposible, que eso no les cabía en la
cabeza, que pudiésemos asumir los intereses para el crédito ICETEX
en Colombia no es cierto que el Gobierno se nos haya adelantado, la
aprobación que se hizo en el artículo en el Plan Nacional de Desarrollo
en el cual esta Comisión fue solidaria y hay que reconocerlo a
plenitud, ese artículo nace precisamente de este servidor también, que
llegara al Plan Nacional de Desarrollo que por supuesto lo respaldo el
Presidente Santos como ninguno, porque entendió el esquema que
aquí juiciosamente ha explicado el señor Viceministro de Educación, el
Presidente entendió que mientras logramos adecuar el sistema de
educación como todos quisiéramos, con las distintas posiciones que
tienen cada uno de los rectores y quienes asumen los liderazgos en
las universidades en Colombia, mientras los estudiantes, mientras el
Congreso de la República busca una solución para que como lo dije
un día en este escenario ojala pudiéramos ir todos un día a una
universidad pública, pero mientras tanto, mientras logramos solucionar
eso que hacemos, ayudemos a los jóvenes que tienen que ir a la
universidad privada con el esfuerzo de su propio bolsillo o el de sus
padres, porque no tenemos otro remedio y ese es el camino que
hemos tomado hoy.
Yo también y perdónenme que es maluco uno tener que ponerse a
hablar en primera persona, pero yo también hubiese querido ir a una
universidad pública cuando llegue a Bogotá hace 20 años y no lo pude
hacer, no porque no hubiera un cupo entonces, sino porque no tenía el
mecanismo para auto sostenerme en ese momento en una
universidad pública, pero soy el vivo reflejo de lo que le pasa a la
inmensa mayoría de los colombianos hoy, primero una tecnología,
luego una carrera profesional, luego una especialización en otras en la
Universidad del Rosario que con esfuerzo ahí va uno tratando de
recomponer su vida y hacerlo, pero hoy tenemos que entender que la
inmensa mayoría de los jóvenes lo que requieren es un empujón por lo
menos mientras logramos subsanar como lo quiere el Gobierno, como
lo quieren los académicos, como lo quiere este Congreso, la
oportunidad para que los jóvenes puedan acceder al conocimiento que
debe ser el término que tenemos que utilizar en la medida que
accedamos al conocimiento, seguramente todos tendremos mejores
oportunidades.
He escuchado juiciosamente a quienes intervinieron y tengo aquí los
apuntes, pero como el tema es de tiempo el día de hoy, espero en otra
oportunidad con mucho más tiempo Presidente iniciar un análisis
juicioso de lo que será esta discusión de la reforma a la Ley 30 de la
cual tengo sumo interés, porque considero por supuesto que en la
medida en que haya mayor oportunidad en acceso a los colombianos
con calidad como lo reclama todo el mundo aquí, seguramente
nosotros tendremos la posibilidad de que muchos jóvenes en este país
de cualquier rincón en Colombia accedan de Colombia, accedan al
conocimiento y seguramente a través de ellos mejores oportunidades.
Esta tarde queridos colegas y señores rectores sigue la defensa del
proyecto del ICETEX en la Plenaria donde espero su contribución y su
apoyo para que sigamos adelante, para que esto no sea una política
de cuatro años en el Plan Nacional de Desarrollo, sino para que la
misma perdure por siempre, para que no dependa de la voluntad de
un gobierno de turno como sucede hoy, sino que en la eventualidad de
que haya otro Presidente, otro Gobierno también tengamos ese
respaldo y estamos en eso señor Viceministro.
Agradezco infinitamente la solidaridad de esta Comisión entre otros lo
he dicho e incluso hasta la del doctor Arias en este tema haber
respaldado el crédito del ICETEX para que más jóvenes tengan esa
posibilidad y lo hago en este recinto que creo que es la vacuna natural
para ello. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:58:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante, es válido reiterar que nació en esta
Comisión esa iniciativa, que aquí la impulsamos y que realmente es el
liderazgo que ha tenido la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes en esta materia de educación y por supuesto mejorar
lo referente al crédito.
Tiene el uso de la palabra el Representante Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-23T09:58:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, de nuevo nuestro afectuoso saludo para los
señores rectores, para el señor Viceministro y para todos los invitados
que en esta tarde nos acompañan.
Voy a comenzar citando una frase que el propio Presidente cito no
hace mucho en uno de sus alocuciones tratando de referirse a esta
ley, manifestó el Presidente, parodiando a Bolívar: “las Naciones
marchan hacia su grandeza al mismo tiempo que avanza su
educación”, la cito para referirme Presidente a que este debate que
comienza aquí en la Comisión Sexta da tránsito al análisis riguroso del
sistema de educación colombiano, para no referirnos exclusivamente a
la Ley 30 del 92, como quiera que aquí se han hecho algunas
precisiones bien importantes, en esta misma Comisión se hizo un
debate de cómo habían evolucionado especialmente la televisión, se
acordará usted Presidente con el señor Ministro de las TIC,s y esto
que estamos hoy tratando es no menos cierto, que la realidad de lo
que en esa época ocurrió, es decir, la Ley 30 de 1992 fue hecha en
circunstancias bien diferentes para un país bien diferente, para un
modelo educativo bien diferente al que hoy tiene Colombia 19 años
después cuando estamos hablando de masificación del internet,
cuando estamos hablando de globalización de la economía, cuando
estamos hablando de avances significativos en las tecnologías de la
información y de las comunicaciones; con ello quiero referir Presidente
y queridos rectores es que es imperiosa la necesidad de que el país
ajuste su educación superior al modelo educativo que hoy demanda el
país, demanda Colombia y creo que esta Ley 30 del 92 sin duda
alguna hizo unos significativos aportes al desarrollo de la educación
superior, pero que hoy es menester pues adentrarnos a la realidad que
tiene el mundo en cuanto respecta a la propia internacionalización de
la educación.
Sin embargo hay unos temas que por la brevedad del tiempo me
permiten citarle la reflexión señor Viceministro, porque aquí se
mencionaron, especialmente cuando se hablaron de algunas pruebas
que practica el Estado y otras a las que nos sometemos, por ejemplo
el tema de las pruebas pisa inmensamente preocupantes, los
resultados que se muestran en las pruebas PISA, Colombia mostro
bajo desempeño en esas pruebas, voy a citar apenas unas cifras muy
rápidas, el 40% de los estudiantes de las ciudades escogidas,
especialmente Bogotá, Medellín y Manizales no logra niveles
aceptables de desempeño, según los resultados de esta prueba PISA,
igualmente las tres capitales son aunque superiores al resto del país
están muy por debajo del promedio de la OSD, es decir de los 494
puntos que tienen promedio esta organización, yo no creía cuando
alguno de los rectores manifestaba que es que el 50% de los
estudiantes que terminan bachillerato terminan sin saber leer y escribir
y sin manejar el tema de las matemáticas y cuando uno mira las
estadísticas de la propia prueba PISA pues da como crédito a esos
resultados, eso pues nos llama al análisis profundo de que está
ocurriendo en el sistema educativo colombiano, pese a que nosotros
reconocemos un inmenso y significativo avance especialmente en la
última década, en lo que respecta especialmente en los niveles de
cobertura y buena parte de la calidad del tema de las matemáticas
estamos muy por debajo de los inferiores mínimos aceptables de esta
prueba internacional, esto significa ni más ni menos que nosotros
todavía nos cuesta identificar procedimientos y preguntas claramente
definidas en estas pruebas, el promedio en lectura pues es otro tanto
preocupante, todos estos resultados, todos estos indicadores repito
hacen referencia a 7.921 estudiantes que participaron en esta prueba
PISA y que deja ver entonces Presidente y Viceministro que hay un
gran reto no solo en la educación superior, sino que hay un gran reto
en todo el sistema de educación colombiano, que si realmente
estamos hablando de calidad educativa, pues es menester entonces
efectivamente como aquí lo advirtieron mejorar las propias prácticas
pedagógicas, dotar a nuestros docentes de mejores instrumentos
atraer en la profesionalización a docentes y maestros que
efectivamente puedan brindar una educación de calidad.
Quería significar de forma muy rápida estas pruebas más adelante,
seguramente mañana Presidente si usted me lo permite he de
referirme a unos detalles importantes de estas pruebas PISA y a las
pruebas SABER que cuestionan gravemente el nivel de calidad de la
educación en Colombia, reitero que se han venido haciendo ingentes
esfuerzos para que ello sea posible.
Como se que mañana continua el debate Presidente, es importante
que mañana nos adentremos en el análisis de la inyección de capital
privada en las universidades públicas e igualmente de las maneras
como la Nación en este caso, el propio gobierno entraría a financiar el
sistema público, ya nos ha anunciado el propio Viceministro que
dejemos de lado el debate de la creación de universidades con ánimo
de lucro que era un tema bastante interesante de debate, pero nos
han evitado el debate seguramente en otra oportunidad.
Pero creo Presidente que si es muy importante que comience en el
seno mismo de esta Comisión el gran debate de reforma a la
educación superior en Colombia, parece que el señor Viceministro ha
manifestado pues el interés que tiene el Gobierno de promover la
calidad como un primer objetivo y a ello pues les vamos a dedicar, me
parece que va a ser menester invitar al propio Ministro de Hacienda y
al propio, Director Administrativo de Ciencia y Tecnología para que
hagamos aquí un debate amplio, ahora que estamos hablando de un
porcentaje interesante del 10% de la Ley de Regalías en estos
propósitos de que efectivamente se impulsen procesos y programas
de ciencia y tecnología en las regiones: Me parece que es bien
importante entonces, que de cara a esta reforma el propio Ministro y el
propio, Director nos adviertan como se va a articular esa política
pública del gobierno en procura de que efectivamente estos proyectos
de ciencia y tecnología lleguen a las regiones y sobretodo que se
fortalezcan todos los procesos de investigación, todos los procesos de
innovación en nuestras instituciones de educación superior y que por
supuesto estos procesos contribuyan al desarrollo regional.
Me parece igualmente que este segundo objetivo de reforma, es el de
generar la posibilidad de que más colombianos se gradúen, eso indica
que efectivamente el propósito del Gobierno Nacional de que el capital
privado participe de estos procesos, pues también es otro tema que
valdrá la pena analizar y discutir de fondo.
Solo quería hacer referencia de algunos indicadores que muestran el
bajo desempeño de Colombia, especialmente cuando hablamos de
pruebas internacionales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:59:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-23T09:59:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Especial alusión al doctor Piedrahita, pero antes quiero rechazar y he
pedido la palabra originalmente para dejar constancia, la
manifestación que hiciera un periodista de la doble W, a propósito de
mi intervención en la pasada discusión sobre la Comisión Nacional de
Televisión, me ha atribuido la intención de reformular la Comisión
Nacional de Televisión y quiero decir públicamente, me opuse con
sobrados argumentos a la eliminación del carácter autónomo de la
Comisión Nacional de Televisión y a la pérdida de su carácter
constitucional y creo que lo que pretende hacer el gobierno hace más
que darme la razón en todo lo que en su momento alegue, es decir
que el Gobierno quería dar un manotazo a la función de la Comisión
para embolsillarse por la vía gubernamental, lo que nos notifico el
Gobierno y se lo digo al oído del periodista que hizo la afirmación en la
doble W, es que la composición de los organismos de dirección de la
nueva institucionalidad está en su designación a cargo del Presidente
de la República que era exactamente lo que yo temía, razón por la
cual compartí con el doctor Carlos Amaya una alusión sobre el tema
que ha sido deformada lamentablemente por la interpretación del
señor periodista en un debate que por lo demás no tuve sino
oportunidad de presentar una réplica casi que minúscula, porque el
debate no propicio en esa oportunidad lamentablemente en la
Comisión la correspondiente argumentación.
Yo no soy tan optimista doctor Piedrahita, yo creo que a usted le va
tocar seguir haciendo de apóstol de la defensa de la institución sin
ánimo de lucro por lo siguiente, no obstante que el gobierno manifiesta
retirar el punto del proyecto y bueno yo creo doctor Jans Peter, la
sustentación que hizo usted de la tesis gubernamental fue
abandonada por el gobierno, lo que prospera es la tesis que ha
discutido el movimiento estudiantil, profesorado y la comunidad
educativa con sobradas argumentaciones, aquí se ha hecho una
demostración que infortunadamente en las primeras de cambio por
parte del Viceministro no es considerada para efecto de la discusión,
yo creo que lo más racional y no porque lo haya dicho la filosofía, es
que se debata sobre los nuevos argumentos que han sido
presentados, pero insisto doctor Piedrahita va tener usted que seguir
insistiendo por lo siguiente, así se retire hoy temporalmente del
proyecto de acuerdo en un escenario de tratado de libre comercio y
ustedes saben que no hubo salvaguarda en el proyecto sobre esa
materia, lo que rige es exactamente el desmonte de la prohibición en
materia de personas jurídicas, o sea lo que estaban reclamando las
transnacionales sobre este tema e insisto lo que ha dicho el doctor
Piedrahita, era el tipo de entidad y el tipo de persona jurídica no
impidiera a las transnacionales de la educación a hacer reembolso de
la inversión, o sea restituir a las casas matrices las ganancias
correspondientes.
Pues bien el tratado de libre comercio al no contemplar salvaguarda
alguna está permitiendo doctor Piedrahita se lo hago notar, la sola
subscripción del TLC, la aprobación por Estados Unidos está
permitiendo que la figura en mi opinión también odiosa entre a regir en
el momento de la firma del TLC, le advierto el tema doctor Piedrahita,
porque creo que este debate continua, veo decir no a algunos de mis
contertulios y creo que vamos a tener ocasión de volver sobre este
punto de manera razonada como debe ser, yo pienso que aquí lo que
se trata es de expresar argumentos y documentos que lo soporten, es
decir, nosotros hemos demostrado que el TLC contiene la solicitud, yo
quisiera que se nos demostrara documentos a la mano, seguramente
vamos a tener oportunidad de hacerlo en un futuro muy próximo, es
decir la próxima semana y en las sucesivas conversaciones que
tengamos en razón con lo cual ojalá pudiéramos establecer un punto
de vista común cosa, que veo difícil, pero además sobre el mismo
dominio de la discusión.
Yo no quiero que se vaya el doctor Piedrahita sin hacerle un
reconocimiento y decirle, que lo que ha planteado el doctor Piedrahita
ahora a propósito de las fallas del mercado fue planteado por Adam
Smith hace mucho tiempo, es decir los clásicos en su oportunidad, los
liberales en su oportunidad plantearon las mismas fallas del mercado,
razón por la cual decía Adam Smith, es decir no estamos
descubriendo el agua tibia, no nos estamos persuadiendo de la
gravedad de entregar a las fuerzas del mercado la educación, en su
oportunidad se hablaba por parte de él precisamente de que la
seguridad, la justicia y la educación deberían ser prenda de garantía
prestadas por el Estado, porque reconocía lo que usted ha explicado
con tanto detalle doctor Piedrahita y después de varios siglos pero
tiene que volver a explicar para persuadirnos de que por favor no
escojamos esa senda, de paso doctor Piedrahita decía Adam Smith,
que precisamente para evitar que cayéramos en la barbarie, porque
decía que parte de lo que diferenciaba la sociedades bárbaras de las
modernas y esa era la tesis de Adam Smith para venderlo como
postulado económico era precisamente que el Estado interviniera en la
educación especialmente en la instrucción pública y lo repiten después
cuando se hablo del dictador benevolente, posteriormente por
Samuelson que ha sido muy bien traído por usted, pienso que se
estaba era indicando exactamente lo mismo, que bueno que tengamos
académicos que nos lo recuerden con frecuencia cuando los
gobiernos tienden a olvidarlo.
Por lo demás, y aquí si tengo una discrepancia amable con usted, yo
creo que esa lógica del mercado no solamente impera cuando se
declara el ánimo de lucro doctor Piedrahita, también opera hoy a esta
hora, es decir eso es lo que concede el Gobierno cuando reconoce
que en estos momentos tenemos instituciones sin ánimo de lucro que
realmente lo son con ánimo de lucro; hay un hecho cierto y
constatable, hay una materialidad que el propio gobierno no niega, aún
lo que usted acaba de decir doctor Piedrahita y lo comparto
plenamente, es decir hace una formulación el gobierno inmoral de ese
hecho, dice como es un hecho cierto y constatable que muchas
entidades sin ánimo de lucro realmente lo son con ánimo de lucro
legalicémoslo, y entra una discusión interesantísima que usted le
propone a este Congreso de la República que lamentablemente pocas
veces se escucha con tanta resonancia, usted ha dicho, lo que
tenemos que discutir es la legitimidad de la norma para poder derivar
la conveniencia social, yo quiero decir que con relación a ese tema
hay una postura muy potente suya que yo sigo reivindicando, porque
es que nos la van a generalizar en lo demás, de hecho doctor
Piedrahita se lo hago notar; cuando usted le dicen que así funciona el
sistema de la salud, cuando Alvaro Uribe nos prometió en su
oportunidad que también esta reformita de la salud, así como nos
dicen hoy, apenas son tres líneas de la ley, Uribe nos dijo de un
articulito pero antes nos había dicho cuando hizo la reforma de la
salud en su oportunidad nos habían dicho como legisladores que toda
esta institucionalidad en materia de la salud dizque también nos iba a
traer los mismos beneficios.
Yo estoy escuchando las razones que nos presentan acá, casi las
mismas de la época, nos dijo la privatización de la salud será
solamente para un pequeño segmento de la población, lo mismo que
nos repite el Vice hoy, esta reforma dizque era solamente para un
sector muy localizado, casi que insignificante del mercado, si es tan
insignificante para que lo legislan y si esto no es sino para que vayan
tres pelagatos a la universidad con ánimo de lucro, cuál es el interés
que sea el Gobierno de incluirlo, las mismas razones mediante las
cuales se vendió la reforma a la salud son exactamente las que estoy
escuchando hoy y los invito casi a que lean rubro por rubro lo que
fueron las ponencias en la época correspondiente y también se nos
dijo van a ser absolutamente reguladas.
Aquí termino doctor Piedrahita con algo que usted decía, así fuera
regulado, es decir el problema aquí no es la regulación, hablo por boca
de Alejandro Gaviria, otro neoliberal para que no digan que es un
problema del Polo Democrático, Alejandro Gaviria habla de los
incentivos perversos en la salud y dice: “el repago es un incentivo
perverso”, la ampliación de cobertura por la vía privada hoy que ocurre
en colegios de educación pública es otro incentivo perverso, hoy en
materia de educación, por eso es que se da la captura de los recursos
del Estado hasta por sectores paramilitares según han venido a
denunciar Clara López y León valencia; es decir, esto es tan grave que
al sector más estigmatizado por la opinión pública para no hablar de
los sectores de la corrupción donde concejales han ido a parar a la
cárcel precisamente prevalidos de los incentivos que le ofrece la
institucionalidad es la ampliación de cobertura por la vía privada.
Quiero dejarlo allí doctor Piedrahita, decirle mi entusiasmo sobre un
debate académico de tanta profundidad, me basta con decir, lo mismo
ocurrió con la reforma laboral, con la reforma pensional nos
prometieron ríos de leche y miel y exactamente lo contrario es lo que
se ha visto y pienso que el país debe persuadirse de que no basta de
que vengan los, viceministros y algunos de los ponentes a prometernos
ríos de leche y miel, sino que es necesario constatar la historia de lo
que ha ocurrido para poder establecer el modo en el que debe legislar
acertadamente un Congreso. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:59:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Queda radicada su constancia doctor Arias, tiene el uso de la palabra
el doctor Piedrahita.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-francisco-piedrahita-plata" startTime="2011-08-23T09:59:30">
							<from>Dr. Francisco Piedrahita Plata</from>
							<p>Quiero aclarar una cosa, aunque me sostengo en todo lo que dije, tal
vez lo que si no dije fue que lo de sincerémonos no lo puse en
palabras del ministerio porque no lo he oído ni de la, Ministra, ni del
Viceministro ni de ningún funcionario gubernamental, lo he oído de
otras personas, entonces por eso dije que era un argumento pero no lo
pongo en palabras del ministerio porque nunca lo han dicho ellos.
El sinceremos me preocupa y creo que si hay instituciones, denuncie
una con inversión americana ya, pero quiero dejar claro que eso yo no
lo he oído nunca del ministerio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T09:59:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-23T09:59:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno. rápidamente pues primero saludar Presidente este tipo de
escenarios, a mí me parece que son fundamentales y sobretodo en
este tipo de decisiones tan trascendentales para el país, saludar al
Viceministro, al rector de la Universidad del Rosario, al rector del
ICESI y al señor, director ejecutivo de ASCUN y al señor Secretario de
ASCUN y los colegas.
Básicamente muy corto, primero resaltar que lo que hoy se ha
anunciado es una victoria evidentemente para los universitarios de
Colombia y yo tengo que felicitar a ASCUN por el ejercicio tan
interesante que ha hecho o por lo menos la mayoría de los rectores de
ASCUN que se han opuesto vehementemente a este tema del ánimo
de lucro e iba a hacer toda mi intervención frente al punto, pero bueno
ya como sale de paso aún con la precisión que hace el doctor Wilson
Arias me parece que es muy importante y tengo que decir también, “al
Cesar lo que es del Cesar”, el primero que me informo sobre esta
decisión fue mi Presidente Vocero Lucho Garzón que con el ingreso a
la Unidad Nacional por cierto en contra, el fue un argumento del
Partido Verde que hoy estuvo planteando en la mesa de la Unidad
Nacional y tengo que decirle Viceministro no fue una buena voluntad
de la, Ministra de Educación, sino una exigencia del vocero del Partido
Verde, obviamente con el acompañamiento de los demás partidos de
la Unidad Nacional y pues registramos eso con mucha complacencia.
El tema del retiro de este artículo tan perjudicial para la educación
superior colombiana, como era el tema del ánimo de lucro y decir que
esta discusión también se está dando en Chile, el tema del ánimo de
lucro es una discusión también en Chile por lo cual niego lo que dicen
algunos que es muy distinta la posición de lo que hoy se vive en Chile
con Colombia no, yo creo que más bien lo que se está viendo allá es
un momento posterior a lo que puede vivirse acá con la aprobación de
este tipo de reformas y lo digo con conocimiento de causa, porque he
hablado personalmente con la líder estudiantil de allí y hemos
compartido información que en su debido momento en debates los
pondremos en blanco y negro de la información y de lo que allí quiere
el movimiento estudiantil y lo que acá quiere en Colombia; y decirle
Viceministro, cuando usted dice entre comillas y dice una que otra
organización estudiantil no comparte esta reforma, pues tengo que
decir lo siguiente y yo creo que es el punto que voy a dejar acá como
preludio al debate.
Yo creo que no existe hoy ninguna organización en Colombia
estudiantil, ni profesoral, ni rector que diga un no a una reforma a la
Ley 30, yo creo que es necesario, yo creo que en eso hay consenso
absoluto y no desviemos la atención en eso, porque a veces
justificamos demasiado el tema de que es necesaria la reforma y
olvidamos temas sustantivos de que va en la reforma, o sea yo quiero
que quede claro que todos estamos de acuerdo con que se necesita y
se requiere una reforma a la Ley 30, ese para mí no es el punto, ni es
el punto para muchos estudiantes y no existe ninguna organización
que yo conozca, que vengo de las organizaciones estudiantil, fuí
presidente de Fenares, de la organización que invito al doctor
Piedrahita, tuve la fortuna de pasar por allí, fui presidente, estuve
participando en el CESU con el doctor Jans Peter, tengo el privilegio
de conocer todas las organizaciones y señor Viceministro déjeme
decirle que no existe una sola que yo conozca que esté a favor de esta
reforma, o sea todas están de acuerdo aunque se requiere una
reforma, pero ni una sola organización de las que yo conozco ASEU,
OSE, FUN, FEO, FENARES, COLECTIVOS e IDENTIDAD y muchas
otras y ni una de estas está a favor de esta reforma.
Esta frase me causaba curiosidad y no es una amenaza ni nada eso,
que no se lea de ese tipo de cosas, se hizo un video señor
Viceministro frente a lo que está sucediendo en Chile y el Ministro que
renuncio particularmente dijo una frase igual a la suya cuando estaba
presentando la reforma ante el Congreso y dijo: “Una que otra
organización estudiantil está en contra de esta reforma” y el video dice
eso el ministro y al ratico muestran las imágenes de esas grandes
movilizaciones estudiantiles y después la renuncia de ese ex ministro,
pues por los argumentos ya planteados. Y no estoy previniendo nada y
nada por el estilo, simplemente mencionando señor Viceministro que
los estudiantes no están a favor de esta reforma y que están en contra
y eso usted lo sabe, nosotros lo sabemos y se verá en las
movilizaciones estudiantiles que vendrán y lo digo como Congresista
no como líder estudiantil, desafortunadamente ya no estoy allí en el
ejercicio del liderazgo estudiantil, sino estoy en un escenario de este
Congreso.
Por otra parte, creo que a mí me toca decir aunque es una victoria
muy importante, insisto le reconozco a los rectores que se
preocuparon, a la mayoría de rectores por lo menos doctor Jans Peter
que se preocuparon por contradecir la tesis del gobierno frente al
ánimo de lucro que no es lo único, ahí viene el tema ahorita de
financiación que será tema de mañana, que la discutimos y yo tengo
ahí una tesis para dejarla de preludio para mañana señor Presidente,
a veces quieren hacer mediocres a los estudiantes y ahorita el doctor
Jairo Ortega decía es que los estudiantes no leen, lo mismo lo dice la
Ministra, muchas veces dicen no, no es que ellos no saben de eso y a
mí me impresiona que digan eso. Cuando he participado en foros con
la capacidad que tienen los estudiantes hoy de argumentar, con toda
la claridad que tienen frente a la reforma; y evidentemente se han
presentado modificaciones señor Viceministro, pero hay temas
sustantivos que no han sido tocados.
Yo decía una cosa en el debate que citamos el semestre pasado en la
Plenaria de la Cámara, privatización, cuando las universidades
públicas no reciben los recursos suficientes para funcionamiento, para
mantenerse, tienen que acudir a otros mecanismos para financiarse y
hay universidades que no son tan publicas que tienen matriculas altas,
pues evidentemente existe, se le priva mucho el derecho de poder
acceder a esas universidades, por lo cual yo creo que sin hablar de
que el gobierno quiere privatizar cuando un Estado no financia con los
recursos suficientes la universidad pública pues está yendo a este
punto así sea por consecuencia de una omisión del Estado.
Y resaltar también señor Viceministro y colegas que este debate que
ojala entre por esta Cámara, que creo Presidente que será así y bueno
nos vamos a poner muy juiciosos y es promesa señor Viceministro a
estudiar esto muy a fondo para poder mostrar con argumentos como lo
hizo el doctor Piedrahita hoy el tema de las contraindicaciones que
tiene esta reforma, me voy a poner muy juicioso a estudiar este tema,
que esta reforma particularmente lo que yo he dicho cotidianamente es
demostrable, no ha salido de la comunidad académica y de la
comunidad universitaria, es desconocida por el contrario señor
Viceministro y lo tengo que decir no como ave de mal agüero sino
como vocero de alguna manera de los estudiantes, que no existió
ninguna consulta, se ha llamado a informarle a los estudiantes de lo
que ha venido ocurriendo y que por fortuna señor rector del Rosario
los estudiantes tienen claro su rol de estudiante; usted decía que ojala
los estudiantes salieran a marchar para que se aprobara la reforma,
gracias a Dios los estudiantes no piensan como los rectores y gracias
Dios porque es los roles que cada uno asume, no estoy con esto
diciendo que su pensamiento sea descalificado sino discutible,
sencillamente el estudiante hace un rol y el rector otro y gracias a Dios
el rol del estudiante es salir a oponerse, pero con argumentos, me
parece.
Mi reflexión final es, los estudiantes han sido muy argumentados, a mi
me han invitado a foros, por diferentes escenarios, universidades del
país y yo que fui líder estudiantil y que fui, Presidente de una
federación de estudiantes tengo que decir que nunca como hoy y eso
que yo pase por ahí los estudiantes tienen tanta razón en oponerse a
una reforma como esta. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T10:00:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me han pedido dos replicas, el Representante Wilson Gómez y luego
el Viceministro Botero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-23T10:00:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Simplemente para hablar de las dos intervenciones últimas, sin que
implique ello una réplica de los colegas, solo para señalar que me
parece que a mí que al contrario de lo que manifiestan en el discurso
se les ha agotado es a quienes hoy no tienen el caballito de batalla
para señalar que digamos el ingreso de unos recursos privados a la
universidad podría terminar fortaleciendo el acceso a los estudiantes,
porque lo que tiene que ser recibido de esto es como un gesto de
buena voluntad por parte del Gobierno Nacional que seguramente ha
encontrado en ese mecanismo la posibilidad de abrir y despejar la vía
para que la reforma pueda avanzar mucho más lúcida, y por supuesto
señalar que entiendo el rol que cada uno cumplimos aquí como lo
acaba de decir el doctor Amaya, él como líder estudiantil no le queda
otra más que dedicarse en defensa no de los estudiantes sino de lo
que él considera, porque yo desde mi punto de vista también
considero defender al estudiantado en este país, por supuesto mucho
más a los que aún no han podido acceder a la educación, sino
aquellos que están por fuera de las aulas que no han podido ir a una
universidad.
Yo lo que creo es que una vez tomada la decisión por parte del
Gobierno Nacional respecto de ello, lo que hay que señalar es que el
doctor Amaya y el doctor Arias les pasa lo de la gata Angora, si los
molestan chillan y si no los molestan lloran.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T10:00:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Barrera muy brevemente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-23T10:00:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>También, igual significar la importancia del debate, yo considero que el
doctor Amaya pues con sobrado conocimiento del escenario en el que
se desenvuelve por haber sido líder estudiantil, pero no menos cierto
es que aquí también las cifras hablan por sí solas Presidente, cuando
nos están hablando de que tenemos más de 3 millones 200 mil
estudiantes por fuera del sistema y que el gobierno muestra un interés
de abrir la posibilidad de que ellos ingresen a la universidad cuando se
han diseñado incluso mecanismos de orden crediticio para que ello
sea posible, pues apenas comienza la discusión, yo creo que aquí
vamos a tener la oportunidad de participar por supuesto y de debatir y
seguramente aquí hay algunos instrumentos del propio gobierno que
son objeto de análisis como yo lo manifesté, pues lo cierto es que
nosotros tenemos un marcado interés, creo yo la Comisión de que
demos tránsito a una reforma a la Ley 30 de 1992, por lo que
comentaba al comienzo, esa Ley 30 del año 92 dista mucho de la
realidad que hoy tiene el país y me parece que Colombia no puede
quedar pues atrasado en el propósito del mismo gobierno y como
ustedes mismos lo han manifestado en estos propósitos de
internacionalización de la educación, en estos propósitos de la
globalización de la educación. Bueno apenas comienza el debate que
es bien interesante, creo que uno de esos indicadores, de esos
propósitos del propio Gobierno que es la calidad en la educación vale
la pena hacer el debate de fondo de que quiere el gobierno en temas
de calidad en la educación.
Yo creo que la Comisión se apresta igualmente a participar,
igualmente a escuchar todos los actores que son significativos en el
propósito de responderle a un reto que demanda el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T10:00:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Carlos Amaya en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-23T10:00:50">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Pues así le digan a uno tigre, león lo que sea, yo creo que puse unos
elementos y unos argumentos bastantes serios como para
descalificarse con ese tipo de cosas, lo que digo es que celebro y le
doy las gracias al gobierno si es necesario y si esto sale en televisión y
gracias señor Presidente Santos por haber retirado el ánimo de lucro,
estamos muy felices los universitarios de Colombia y estoy seguro los
rectores y estudiantes y profesores, pero es que ese no es el único
punto en discusión, la reforma tiene 170 y algo de artículos señor
Viceministro, ese no es el único punto en discusión, aquí hay un tema
de sostenibilidad de la universidad pública colombiana y eso tiene que
discutirse, por lo cual compañero Luís Guillermo Barrera aunque tiene
la corbata en honor a mi partido lo mismo que el Viceministro de
Educación, el debate empieza y lo recibimos con toda la tranquilidad y
vamos a darlo sin descalificar a nadie y dentro de la mesa de unidad
como le dije al Presidente Santos seremos la espina clavada en el
talón si nos toca hacer o facilitamos el camino, pero me parece que es
nuestra obligación como Congresista doctor Luis Guillermo Barrera ser
críticos a todas las posturas, además que tengo la fortuna de ser
estudiante y también asumo ese rol gracias Dios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T10:01:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Jans Piter en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jans-piter" startTime="2011-08-23T10:01:10">
							<from>Dr. Jans Piter</from>
							<p>Simplemente transmitir lamentablemente la mayoría ya se han ido el
mensaje de que de ninguna manera la percepción que yo pueda
llevarme es de decepción, de frustración o de que el gobierno me
abandono, porque entre otras esta es simplemente el planteamiento
una posición por convicción y sustentada, lamento que no haya el
espacio para discutirla mucho más a fondo, creo que vale la pena
continuar en el ejercicio académico, pero me voy supremamente feliz y
orgulloso de ser colombiano, porque con el Representante Amaya en
distintos momento del CESU extrañábamos este tipo de posibilidades
y como lo decía antes venimos de un escenario en donde el espacio
para el dialogo, para el debate, para el planteamiento de ideas era
muy limitado y aplaudo que hoy este proceso de reforma a la Ley 30
haya sido amplísimo y que dentro de las muchas metas volantes que
seguramente habrá una haya sido retirar un tema que es motivo de
controversia y posiciones encontradas
El Viceministro Botero tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-botero-alvarez" startTime="2011-08-23T10:01:20">
							<from>Dr. Javier Botero Alvarez</from>
							<p>Agradecerle de nuevo señor Presidente y a todos los Representantes
y asistentes, yo creo que este debate continúa, pero en esta
legislatura se inicia una discusión muy importante alrededor de un
tema absolutamente fundamental.
Quisiera solo hacer dos aclaraciones muy breves, una con respecto a
lo que planteo el Representante Wilson Arias que creo que aquí el
doctor Jans Peter que acompaño todo el proceso de negociación del
tratado de libre comercio pues me puede ratificar y es que ciertamente
la educación quedo como un servicio de trato nacional, que quiere
decir, que los países tanto Estados Unidos como Colombia y así
además lo hacen todos los países en todos los tratados de libre
comercio se reservan la total autonomía y soberanía para el marco
normativo de la educación superior y no se puede hacer ninguna
exigencia al respecto, Colombia no puede llegar a hacerle una
exigencia a Estados Unidos, ni Estados Unidos hacerle una exigencia
a Colombia, Colombia tiene toda la autonomía para establecer el
marco que tiene o el que quiera modificar sin absolutamente ningún
tipo de consulta, ni exigencia por parte de Estados Unidos o ningún
otro país además.
Y el segundo punto, es que si lo que no conviene en ningún tipo de
debates es que se pongan palabras que no se han dicho,
Representante Carlos Amaya yo en ningún momento dije que había
algunas organizaciones que apoyaban la reforma, mi comentario fue
que a excepción de algunas organizaciones de estudiantes que no
quieren reforma eso si me lo han dicho estudiantes, que no quieren
que haya reforma a la educación superior, hay un gran consenso y
bueno pues usted me ratifica que las organizaciones que usted conoce
también coinciden en que debe haber reforma, no estoy diciendo esta
reforma, si no una reforma a la educación superior, entonces, que
siempre lo que se diga pues que no se repita algo distinto a lo que se
dijo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T10:01:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Agradeciéndole al doctor Bernardo Rivera,, director ejecutivo de
ASCUN, al doctor Francisco Piedrahita, al doctor Jans Peter por su
importante aporte a este debate.
Les recuerdo a los Honorables Representantes que mañana continua
este debate con la intervención del rector de la Universidad Nacional,
con la intervención del, Presidente de ASCUN, con la intervención del
Presidente de la Asociación Colombiana de Instituciones Técnicas y
Tecnológicas y con la intervención del rector del IBSA, Presidente de
las redes de instituciones técnicas y tecnológicas estatales doctor
Carlos Prasca y la intervención de la, Ministra si nos va a acompañar.
A todos los participantes mil y mil gracias por su asistencia.
Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-23T10:01:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-23T10:01:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las dos y doce minutos de la tarde (2:12
p.m.) y se cita para mañana a partir de las 9 de la mañana.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE        DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO           JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                            Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
