<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-moisés-wasserman" id="dr-moisés-wasserman" showAs="Dr. Moisés Wasserman"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-iván-e" id="dr-iván-e" showAs="Dr. Iván E"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-m" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-m" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda M."/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo" id="dra-maría-fernanda-campo" showAs="Dra. María Fernanda Campo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-josé-fernando-isaza" id="dr-josé-fernando-isaza" showAs="Dr. José Fernando Isaza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-mauricio-alvarado" id="dr-mauricio-alvarado" showAs="Dr. Mauricio Alvarado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1370-acta-30-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 30 / 2011-08-24</heading>
						<speech by="" startTime="2011-08-24T09:35:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 030
(Bogotá, D.C., 24 de agosto de 2011)
A las nueve y treinta y cinco de la mañana (9:35 a.m.) el
Vicepresidente, actuando como, Presidente de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR,
ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Ortega Samboni Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-24T09:35:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente me voy a permitir leer el orden del día y cuando
tengamos quórum lo pondremos a votación.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-08-24T09:35:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día Miércoles 24 de agosto de 2011
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Continuación debate sobre la Reforma a la Ley 30 de 1992, “Por la cual se organiza el servicio
público de la Educación Superior”.
1. Consideraciones sobre el financiamiento de las universidades públicas en
Colombia. doctor Moisés Wasserman, Vicepresidente de ASCUN y,Rector
de la Universidad Nacional.
2. Intervención final de ASCUN por parte de su Presidente y,Rector de la
Universidad Jorge Tadeo Lozano. Dr. José Fernando Isaza.
3. Presidente Asociación Colombiana de Instituciones Técnicas y Tecnológicas
ACIET, doctor, Mauricio Alvarado.
4. Intervención de la, Ministra de Educación Nacional, doctora María Fernanda
Campo Saavedra.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-24T09:35:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-24T09:35:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente esta leído el orden del día, cuando tengamos el
quórum decisorio la secretaría se lo hará saber y aprobaremos el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:35:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Primero, agradecer la presencia de la señora, Ministra, del rector de la
Universidad Nacional, el rector de la Universidad del Valle, de las
asociaciones que hoy están aquí presentes en materia técnica y
tecnológica, a los representantes estudiantiles, decirles que hoy la
Comisión continúa con este debate con el único ánimo de poder
escuchar a todas las instituciones interesadas para que este proyecto
de ley que pensamos es trascendental para que el país pueda ser
primero escuchado por todos los colombianos, por todos los
interesados; y segundo, que pueda tener toda la discusión necesaria
para que en aras de construir un buen proyecto podamos nosotros
darle a la educación superior todas las posibilidades de lo que el
gobierno desea y quiere señora, Ministra en este proyecto para que
aquí usted en la Comisión Sexta encuentre pues todo el punto de
discusión necesaria para que podamos nosotros construir una muy
buena ley, una ley que le dé garantías a las instituciones, a las
universidades y sobre todo a los estudiantes. Entonces en ese orden
de ideas quiero darle la palabra al doctor Iván Agudelo del Partido
Liberal del departamento de Antioquia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-08-24T09:36:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo muy especial a la señora
Ministra, a los señores rectores y a este auditorio que engalanan en el
día de hoy. De verdad señor Presidente yo quería abusar y aprovechar
unos dos minuticos, porque cada día que pasa veo que los esfuerzos
que se hicieron para buscar una curul en el Congreso de la República
han valido la pena y que si aquí hemos debatido con la señora, Ministra
que siempre ha estado de cara, dando la frente, poniendo todos sus
funcionarios a disposición; también tenemos que agradecerle señora
Ministra y en nombre suyo al señor, Presidente de la República que
hoy amanecemos en Colombia con mucha más esperanza, porque
qué bonito cuando se construye desde la diferencia, que bonito
cuando arrancamos desde el año pasado a conocernos señora
Ministra y debatíamos en esta Comisión Sexta tan comprometida con
el tema de educación y con el tema del ICETEX social y cuando yo
tuve la oportunidad de acompañarla hace 15 días en Maloka a ese
lanzamiento ve uno que si ha valido la pena y que los sueños se
pueden hacer realidad, porque para eso vino uno al Parlamento a
parlar, a hablar, a construir, repito desde esa diferencia y que si uno
observa y compara el proyecto inicial vemos que hoy está realmente
modificado, pero es porque usted le ha permitido el debate y porque
usted ha permitido y ha recorrido todo el país porque soy testigo de
primera mano que usted nunca se ha cerrado al debate ha permitido
que el debate se enriquezca, que se modifiquen, que se escuche,
sobre todo la fuerza de los argumentos y eso es lo que el gobierno ha
demostrado el día de ayer señora, Ministra en la situación más
compleja que tenía el debate de la educación superior, que también le
tengo que decir, yo creo que nunca antes en Colombia habíamos
debatido de tal manera y con tanta razón, con tanta suficiencia y tanta
profundidad la educación superior que es tan fundamental y además
de hacerle ese reconocimiento a usted señora, Ministra, al señor
Presidente de la República a mis compañeros de la Comisión también
a los señores rectores de la universidad pública y privada, porque ellos
hicieron un gran esfuerzo, muchas reuniones para construir la mejor
propuesta de educación superior que necesita hoy el país y me lleno
de mucha alegría que acá vengamos a hacer reconocimientos
después de haber hecho debates sumamente importantes.
En buena hora señora, Ministra y yo se que vamos a seguir
construyendo y pedirles el favor a los señores rectores que continúen
con esa fortaleza, con ese gran entusiasmo y también frialdad que en
momentos tuvieron para decirle la verdad al país y al gobierno, por eso
me siento hoy muy complacido, me siento muy orgulloso de ser
miembro de la Comisión Sexta porque era mi sueño que habláramos
del tema de plata y el tema de educación como usted siempre permitió
y facilito el debate señora, Ministra.
Solamente quería hacer ese reconocimiento, a construir desde la
diferencia y a reconocer cuando se nos escucha las fuerzas de los
argumentos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:36:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En aras de aprovechar el tiempo, yo quisiera darle el uso de la palabra
al doctor Moisés Wasserman que es el rector de la universidad
Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-moisés-wasserman" startTime="2011-08-24T09:36:20">
							<from>Dr. Moisés Wasserman</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente por la invitación a este debate que
me parece muy importante, pues hay muchas cosas filosóficas que
podrían discutirse, pero yo me voy a remitir únicamente al asunto
financiero y voy a hablar únicamente y realmente con números, sobre
todo para ver frente a que estamos y tratar de entender muy bien que
realmente vamos a decidir en el país para la educación superior y
sobre todo para la educación superior pública.
Les pido disculpas, pero es que para hablar de números es mucho
mejor tener imágenes que dejan ver las cosas más fácilmente,
primero que todo un pequeño contexto de la situación en la cual
llegamos, este es el crecimiento de la tasa bruta de cobertura en la
educación superior y se puede ver como todos sabemos que el país
ha crecido en una forma lineal importante durante los últimos años en
la cobertura.
La siguiente diapositiva muestra los componentes público y privado en
ese crecimiento y la línea azul oscura que ustedes ven allá es el
crecimiento de lo pública, la azul clara el crecimiento de la universidad
privada y como ustedes ven realmente que el aporte del sistema
universitario en público, el sistema universitario estatal ha sido muy
significativo.
Debo decir y yo creo que eso es algo que tenemos que recordar, que
paralelamente con este crecimiento lineal y/o crecimientos en los
índices de competitividad, ni crecimos en los índices de equidad social
y eso quiere decir que además del crecimiento y cobertura se
necesitan otros componentes y yo creo que el componente de calidad
es fundamental en ese punto.
La siguiente diapositiva muestra como se comportaron los aportes en
pesos de 2005, en pesos constantes al sistema universitario estatal,
hay pendiente de crecimiento pequeña, la siguiente amplia la tasa de
crecimiento real, las subidas y bajadas se deben a que el IPC se
cuadra de acuerdo con una proyección que no siempre es precisa y el
año siguiente se compensa y entonces hay veces que sube un poco y
baja un poco y los últimos años hubo un crecimiento del 2009; el
Congreso recuerdan ustedes aprobó un aporte adicional y además ha
habido aportes ocasionales, la tasa de crecimiento real durante estos
años en el sector del sistema universitario estatal ha sido de 1.2%.
La siguiente muestra cuáles son las metas para el cuatrienio, porque
yo creo que la ley no puede separarse de las metas de crecimiento
que tiene el sistema para el cuatrienio, en el sistema público se espera
para las universidades un crecimiento de 120 mil cupos, es un
crecimiento del 22.6% del sistema tal como existe ahora, para las
instituciones técnicas y tecnológicas un crecimiento de 362 mil cupos
que corresponde al 66.7% en crecimiento, en el sistema privado sin
ánimo de lucro se esperaban 114 mil y esa presentación fue hecha
ayer por la mañana, entonces todavía están las con ánimo de lucro, es
48 mil, no sé si se elimine esa proyección o se transfiere al sin ánimo
de lucro.
Cuáles son los recursos adicionales para el sistema público a la base
de las universidades, el artículo más importante aquí, creo que el
artículo 150, habla de un 3% por encima del IPC para las
universidades. Pero miremos que es el 3%, el 3% del presupuesto
para el año 2011 del sistema universitario estatal, el presupuesto total
es de 2 millones 217 mil millones como aparece allá, eso quiero decir
que el 3% adicional para el 2012 va a ser de 66.521 millones
acumulado al 2013 y acumulado al 2014 da para el total del periodo un
crecimiento de 407.418 millones para el sistema universitario estatal,
que es un crecimiento del 15.52%, pero recuerden que en la
diapositiva anterior, el crecimiento de cupos no más era el 22.6% es
decir que el crecimiento de presupuesto es inferior al crecimiento
esperado en cupos.
La siguiente diapositiva muestra un cálculo tentativo sumamente
conservativo para los 120 mil cupos, si costaran lo que cuesta hoy un
cupo promedio en el sistema estatal que es 4.2 millones al año por
estudiante y supusiéramos que el 2012 se diera la 3 parte, los cupos
en el 2013 2 terceras partes y el 2014 las 3 terceras partes eso
solamente al costo actual implicaría un billón 8.000 millones de pesos
y eso es todo el 3%, es decir el 40% de esto, es decir que si solo
mantuviéramos el costo actual del estudiante de 4 millones, apenas
cubriríamos con el 3% el 40% de ese costo, sin tener en cuenta
además que para un crecimiento de 120 mil estudiantes uno
supondría que hay que aumentar infraestructura, que hay que comprar
algún salón, que hay que comprar unos pupitres, que hay que montar
algunos laboratorios porque no se puede estirar en la infraestructura,
que hay en 120 mil cupos sin una inversión y no hay un presupuesto
de inversión.
La segunda muestra además que ese 3% no es todo para estos
recursos, ese 3% es para generación de nuevos cupos como aparece
allá, para reconocimiento de productividad académica que en el caso
de mi universidad nacional es del 1.5% anual, o sea que ese 1.5% que
se está dejando para las universidades que va a ir directamente a las
universidades en el caso de mi universidad sirve únicamente para
cubrir el puntaje adicional por productividad a los profesores, además
de eso hay formación de recurso docente, además hay promoción de
la investigación que hasta ahora no da la base pero puede que si
valga en las conversaciones, es decir ustedes ven que a pesar de que
hay recursos adicionales no se puede decir realmente que esos
recursos adicionales están haciendo una solución estructural del
problema de financiamiento crónico de la universidad pública. Ahora
que pasa en los recursos de apoyo a la demanda, es decir al sistema
privado.
La siguiente, ¿Que recibirán las universidades sin ánimo de lucro? Si
suponemos los 114 mil cupos hasta el 2014 y hacemos una progresión
similar a la progresión que hice anteriormente, el total recibido por las
universidades sin ánimo de lucro será de un billón 368 mil al cabo de
los 3 años.
La siguiente diapositiva muestra a las con ánimo de lucro, ahí calculé
una matrícula bajísima de 4.000.000 de pesos al año, tentativamente a
las universidades con ánimo de lucro, pero que ya no van según
entiendo hubieran sido 384 mil millones el total recibido por el sistema
privado sería de un billón 752 mil.
La siguiente por favor, la inversión del Estado además para apalancar
a la demanda en subsidios, préstamos, becas de sostenimiento y
condonaciones que son muy bienvenidos por todos nosotros que son
realmente una excelente iniciativa es un billón 200 mil millones, pero
creo que eso muestra también un desequilibrio entre el esfuerzo que
se está haciendo en el sistema público y el esfuerzo que se está
haciendo en el sistema privado.
La siguiente diapositiva muestra es el resumen, el aporte nuevo del
Estado para un crecimiento de 120 mil cupos en el sistema estatal es
de 407 mil millones, el aporte nuevo de las familias a las universidades
privadas sin ánimo de lucro va a ser un billón 368 mil, el aporte nuevo
a las universidades con ánimo lucro hubiera sido 384 millones, no sé si
va a dirigir eso a las otras universidades sin ánimo lucro y la inversión
del Estado para apalancar esos aportes de las familias es un billón
200 mil millones y yo pongo el acento en que eso es aporte de las
familias, porque las matriculas son aportes de las familias, el subsidio,
la disminución de los intereses es aporte del Estado que es el billón
100 mil, pero el costo de la matricula es aporte de las familias.
Quedan preguntas abiertas, ¿Cómo se va a financiar un crecimiento
del 66% en técnicas y tecnológicas? No lo sé, pues no lo pude
encontrar en el Plan de Desarrollo, entiendo que el SENA tiene una
participación importante pero no sé, ¿Como se prevé universidad por
universidad el impacto del crecimiento del PIB? y voy a mostrarlo a
continuación: ¿Como se prevé cubrir los gastos corrientes? generados
a las universidades? Y la inversión de infraestructura por su
participación en proyectos financiados con el 10% de regalías ¿Cual
es la inversión prevista de la empresa en las universidades?
La siguiente diapositiva muestra que hay otro recursos, por ejemplo el
artículo 149 incrementa los aportes en un porcentaje que depende del
crecimiento del PIB con ese esquema que es mejor que el que existe
ahora en la Ley 30, sin embargo eso no da la base y ustedes saben
que el PIB si crece progresivamente año por año respecto con el PIB
del año pasado, pero este aporte es un aporte ocasional y eso lo que
ha causado es que muestran las siguiente diapositiva como en los
últimos años la participación de los aportes a las universidades
estatales con respecto al PIB ha venido disminuyendo del 0.5 al 0.4%
y mientras todos los países del mundo están tratando de mostrar como
aumenta la participación relativa de la inversión con respecto al PIB
nosotros en el sistema universitario estatal al menos tenemos una
caída de casi el 20% en 10 años del aporte relativo con respecto al
PIB.
La siguiente, muestra los problemas que mencionaba antes, las
regalías con el fondo de fomento regional prevé infraestructura
dependiente de necesidades en las regiones que reciben las regalías,
lo cual no cubre realmente a todo el sistema, las regalías de Fondo de
Ciencia y Tecnología son proyectos regionales, pero hasta donde
tenemos entendido por el momento hay necesidad de contrapartida
así aparece en el proyecto y no hay cobertura de gastos corrientes, lo
cual implica para las universidades al menos una incertidumbre muy
grande respecto a que va a pasar con esos recursos y respecto a la
asociación con la empresa. Yo he dicho muchas veces pues que
estamos asociándonos con empresas desde hace más de 50 años,
desde que yo me gradué mis compañeros trabajaban en proyectos de
la empresa, pero fíjense los resultados del 2010 en el observatorio de
ciencia y tecnología nos muestra que en el 2009 la empresa invirtió 82
mil millones en la universidad para sus proyectos mientras que el
Estado invirtió 162 mil millones en la empresa para esos mismos
proyectos, entonces no sabemos muy bien como eso se va a revertir
en forma en que se constituya muy rápidamente en un recurso para
las universidades y pensamos que realmente no han sido abordados
problemas como investigación y pos-grado, como bienestar estudiantil,
como la proyección de la universidad para el desarrollo, como la
relación y el equilibrio entre calidad y equidad y como el crecimiento
del crecimiento del sistema estatal en calidad y financiamiento, por el
contrario a mi me parece que con estos datos, lo que si queda muy
claro es un implícito disminución relativa de la participación del
sistema estatal y en mi opinión también un deterioro a largo término
del sistema estatal.
Nuevamente como les decía, simplemente quería que conocieran esta
visión, nosotros reconocemos que hay recursos adicionales pero por
otro lado si queremos señalar que esos recursos están ligados a
tareas adicionales, a costos adicionales por parte de la universidad y
no representan creo que eso si todos lo reconocemos en forma
unánime, incluso el gobierno lo ha manifestado así, no representa una
solución estructural para el sistema universitario estatal. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:36:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Iván E. Ramos rector de la
universidad del Valle.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-iván-e" startTime="2011-08-24T09:36:40">
							<from>Dr. Iván E</from>
							<p>Muy buenos días señor, Presidente de la Comisión, Honorables
Representantes, señora, Ministra, señores rectores, pues en primer
lugar yo quiero pues a nombre de la universidad pública y en especial
lo que tiene que ver con el sistema universitario estatal, saludar esta
oportunidad de lo que es una discusión de la financiación de la
universidad pública, algo que en cierta forma se había venido
postergando y prácticamente la situación de des- financiamiento pues
que uno pudiera decir que es una situación que se plantea casi que
del inicio mismo de la puesta en marcha de la Ley 30.
Como ya lo señalo el doctor Wasserman, las universidades públicas
en todo este periodo hemos hecho un esfuerzo muy grande en lo que
tiene que ver con la ampliación de cobertura, con mejoramiento de la
calidad, con lo que tiene que ver con investigación, con mejoramiento
desde el punto de vista de la productividad y si uno mira a nivel de los
diferentes ranquin que se hacen a nivel nacional y a nivel internacional
pues hay un mejoramiento en lo que tiene que ver con el desempeño
de las universidades y particularmente de las universidades públicas,
encontramos como de las 10 primeras universidades en el ranquin
nacional en lo que tiene que ver con investigación, pos- grados, etc; 7
universidades son públicas y eso para señalar que en el último periodo
se logró revertir una situación en la cual teníamos una mayor
cobertura desde el punto de vista de las universidades privadas a
llegar a una situación que tenemos hoy en el país y es una situación
en la cual el 50% de la cobertura esta en las universidades públicas y
el 50% está en las universidades privadas y en esas circunstancias
pues nosotros consideramos que el fortalecimiento de la educación
superior pues tiene que pasar por el fortalecimiento de lo que es
nuestro sistema colombiano que tiene un porcentaje repito cerca del
50% en privada y un 50% en público. Entonces, vemos muy bien de
que ese fortalecimiento del sistema de educación superior colombiano
pase por un fortalecimiento de la universidad pública y también por un
fortalecimiento en lo que tiene que ver con la oferta privada sin ánimo
de lucro.
Complementariamente yo quisiera señalar que este proceso de mirar
las finanzas de las universidades públicas, realmente se inicio hace
unos cuatro años con el anterior gobierno se empezó a trabajar sobre
la necesidad de un mecanismo de compensación de mayores costos o
gastos de las universidades públicas derivados de sentencias, leyes,
decretos que le imponen a la universidad pues una mayor erogación y
pues como ya se ha señalado prácticamente el tener el presupuesto
indexado en el IPC es mantener congelado el presupuesto.
Hace tres años, en el año 2009 los rectores manifestamos a nivel
nacional la necesidad de mayores recursos para la universidad
pública y en esto el Congreso de la República y es un reconocimiento
al Congreso; en el año 2009 se lograron cerca de 130 mil millones
más para la universidad pública donde estuvo 70 mil para ampliación
de cobertura, 30 mil para investigación y otros recursos para
compensar en lo que tiene que ver con los descuentos por votaciones
y otros costos, pero pues esos recursos solamente fueron a la base
los que tenían que ver con ampliación de cobertura y por compromiso
de las mismas instituciones de educación superior de ampliar
cobertura, pues lo digo específicamente por la universidad del Valle en
donde nosotros hicimos un esfuerzo en regionalización de ampliar en
2000 cupos y eso le significo unos recursos adicionales, pero ya ese
reconocimiento de que se necesitaba mayores recursos para la
universidad pública se concretó en un proyecto de ley que radicó en el
Congreso el anterior Gobierno para modificar el artículo 86 y el artículo
87 de la Ley 30 adicionando unos recursos que en ese momento eran
del 1% el primer año, el 2% el segundo año, 3% el siguiente año
hasta el año 2019 y allí conocíamos de que esa fórmula incrementa
los recursos pero no resolvía el problema estructural, en el gobierno
actual se retoma el proyecto y en el cual como ya lo ha señalado el
doctor Wasserman pues en lugar del 1,2,3 tenemos desde el principio
el 3% no hasta el 2019 sino hasta el 2022 y realmente es un avance
importante frente a la propuesta anterior.
Igualmente, las negociaciones que se han hecho con las
universidades públicas y el SUE le presento al gobierno al mismo
tiempo que ASCUN lo hizo en el Consejo Nacional de,Rectores, una
serie de propuestas para mejorar o para discutir alrededor de la
propuesta de reforma a la Ley 30 y es propuestas en lo financiero las
podemos señalar como en tres partes, la primera como incrementar
los recursos por encima del IPC; la segunda mecanismos para
disminuir los gastos, la tercera lo que tiene que ver con inversión y en
términos generales en lo que tiene que ver con mayores recursos para
el funcionamiento de las universidades, pues está el planteamiento del
3% que está dividido entre el 2012 y el 2014 en 50 y 50, 50 a la base
para compensar mayores costos y el otro 50% que tiene que ver con
costos y resultados y con algo que propuso el SUE y que el ministerio
acepto o reconoció como importante y es el hecho de que ese 50% del
3% debía tenerse en cuenta en su distribución, las universidades
públicas de menor complejidad, que me parece que es un factor
importante a reconocer en lo que tiene que ver con esta discusión y en
estas conversaciones con el ministerio.
Sobre las cifras el doctor Wasserman ya lo ha señalado, pero si quiero
reconocer que ha habido de marzo a agosto una apertura por lado del
ministerio para poder escuchar las propuestas de los rectores y
también para poder discutir alrededor de posibles alternativas, en lo
que tiene que ver con la disminución de gastos es algo que nosotros
hemos insistido en cuanto a que los campus universitarios digamos
por decir la universidad del Valle que está en estrato 5, pero el 93% de
los estudiantes son de estratos 1, 2 y 3, la matricula de un estudiante
en la universidad del Valle en promedio son 250 mil pesos por
semestre que pienso que es un factor muy importante de la
universidad pública en lo que tiene que ver con inclusión y equidad, sin
embargo nosotros pagamos servicios públicos, pagamos impuestos y
pagamos servicios públicos en estrato 5 cuando realmente estamos
atendiendo una población de un estrato menor. Entonces, pensamos
que esa es una muy buena opción para las universidades, el que los
campus universitarios sean considerados de estrato uno para efectos
de servicios y lo que tiene que ver con la cuestión de impuesto predial,
complementario, valorización, que la propuesta que se presentó en el
Ministerio claramente por unidad de materia nos manifestó el
Ministerio no era posible, pero que si se podían hacer otras solicitudes
en otros marcos legales para poder que se consiguiera algo que se
considera no solamente necesario sino justo para las universidades
públicas.
Igualmente hay una situación que nos preocupa a las universidades
con el doctor Wasserman no lo señalo, pero si tiene que ver con la
serie de normas; por ejemplo, la norma antisísmica, la norma que
obliga y que es absolutamente justo lo que tiene que ver con adecuar
las instalaciones a las personas con limitaciones de discapacidad y
resulta que esos recursos no están, ni pueden venir de recursos de
funcionamiento de las universidades. Entonces, en esas
circunstancias consideramos que debe haber también recursos para lo
que tiene que ver para la adecuación de las instalaciones y lo que
tiene que ver con la parte de las personas con limitaciones de
discapacidad, hemos planteado y el ministerio lo ha recogido en el
sentido de ver que esta descompensación que viene de los
presupuestos de las universidades como lo señale al principio la gran
mayoría son derivados de leyes, decretos, sentencias que son
digamos ordenes y que son de obligatorio cumplimiento y debiera
existir y es una solicitud al Honorable Congreso en este caso la
Comisión Sexta como algún mecanismo automático que cuando haya
una norma que implique mayores gastos pues se pueda de alguna
manera compensar.
Para terminar en esta pequeña intervención, pues quiero señalar que
efectivamente los recursos que hay en la propuesta, que se ha ido
mejorando como señalaba de marzo a la fecha no resuelven de
manera estructural lo que tiene que ver con la financiación, sin
embargo, consideramos que es un punto de partida y hacemos un
llamado al Congreso de la República para ver las posibilidades así
como se tuvo en el año 2009, que hubiera una mayor posibilidad de
recursos para las universidades públicas en la medida como ya lo
señalé pues las universidades como tales pues somos como
instituciones de conocimiento y también como mecanismos de
inclusión y equidad social. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-24T09:36:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la Secretaría se permite informarle que tenemos
quórum decisorio y ya se había leído el orden del día, entonces para
que usted someta a consideración de la Comisión el orden del día
leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:37:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy buenos días para los Honorables Representantes, disculpándome
porque estábamos en la instalación del Foro Permanente de
Educación Superior en la universidad Santo Tomas, sometemos a
consideración el orden del día, sigue en consideración, aviso que se
va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-24T09:37:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:37:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La Presidencia le da la bienvenida al, Presidente de ASCUN y rector de
la Universidad Jorge Tadeo Lozano doctor José Fernando Isaza quien
tiene en este momento la intervención en el día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-josé-fernando-isaza" startTime="2011-08-24T09:37:30">
							<from>Dr. José Fernando Isaza</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, yo quiero primero hacer una
declaración pública sobre cómo ha sido la discusión de este proyecto
de ley, tal vez estábamos acostumbrados los rectores de las
universidades a que se nos notificaba las decisiones y la palabra
socializar una propuesta del ministerio era simplemente aquí esta esto
tómenlo o déjenlo, quiero hacer la declaración pública que nos
encontramos en una situación totalmente distinta, cuando el señor
Presidente y la, Ministra presentaron el anteproyecto de ley de reforma
a la educación 30 invitaron a un dialogo, invitaron a que se expresaran
las observaciones y las propuestas, hemos tenido muchas reuniones
de profundo respeto y de un nivel académico y un nivel en el cual la
opinión personal está supeditada totalmente a la información y a las
investigaciones que se han hecho, yo quiero realmente reconocer que
hay un cambio total en la redacción ministerio de Educación, ASCUN
y universidades.
Quiero empezar con los aspectos positivos, el reconocimiento que se
hace en el proyecto de ley, de que el crédito del ICETEX de los
estratos uno dos y tres tiene que tener un componente de subsidio, un
componente de subsidio que pueda uno aumentarse si el estudiante
muestra unos resultados mejores, este punto es fundamental, ¿Por
qué? Porque por alguna extraña razón en Colombia cada vez que se
plantea un subsidio para los pobres se descalifica, se dice es
asistencialismo, por el contrario cuando se produce o se propone un
subsidio para los ricos se dice bienvenido porque eso es para los
creadores de empresas, para los creadores de riquezas, ya se han
escuchado voces en contra de que exista aportes del presupuesto
nacional para compensar ese subsidio, pero yo creo que ese es un
punto fundamental y que esta explícito en el proyecto de ley que
presenta el gobierno, el presupuesto nacional tiene que tener un
componente de distribución, Colombia es un país que el índice de
“yini” que mide la concentración del ingreso antes de impuestos y
después de impuestos es sensiblemente igual.
En los países desarrollados el índice de concentración del ingreso
después de un impuesto mejora en 6 y 7 puntos, en Colombia no, por
lo tanto ese componente de subsidio que va a los estratos uno, dos y
tres, tiene un efecto redistributivo importante.
Yo quiero ahora mencionar como está la educación superior en
Colombia y como es el acceso a la educación superior en Colombia
por estratos, la cobertura, ha habido un aumento fundamentalmente
por el efecto estadístico de colocar el SENA como educación superior,
realmente se aumento la cobertura en 250 mil personas por el cambio
de denominación, realmente si se hace la comparación sin ese cambio
de dominación hay un aumento de cobertura pero no tan pronunciada,
desafortunadamente y esto es algo que ha acompañado a Colombia,
somos un país desigual y la educación es una forma para buscar la
igualdad, a mejorar la posibilidad de ascenso de los estratos más
necesitados, todavía eso en Colombia no se logra, los estratos uno,
dos y tres en Colombia representan en 90.6% de la población, pero la
cobertura solamente está en el 79%, me explico, de los 100 graduados
solamente 79 están en estratos uno, dos y tres y de 100 graduados
solamente 40 están en estratos uno y dos y los estratos uno y dos
representan al 63.5% de la población; los estratos cinco y seis que
representan el 3.1% de la población representan el 7% de los
graduados, que quiere eso decir, que la posibilidad de graduarse de
un estudiante de estratos uno y dos es tres, seis veces menor que la
posibilidad de graduarse de un estudiante de de estratos cinco y seis,
todavía nuestro sistema educativo no tiene fuertemente arraigado el
concepto de aumentar posibilidades a los estratos uno y dos y
nuevamente la posibilidad de que ICETEX aumente su crédito y tenga
el componente de subsidio va en la dirección correcta de aumentar la
posibilidad de que los estratos uno y dos puedan acceder a la
educación superior y puedan graduarse.
Se habla mucho de que las universidades públicas una parte
importante de la matrícula esta en los estratos cinco y seis, eso no es
cierto, desafortunadamente este estudio que está haciendo la
universidad todavía no ha sido publicado, pero les voy a dar las
siguientes cifras: las universidades públicas el 88% de su matrícula
esta en estratos uno, dos y tres, hay un efecto redistributivo claro, hay
un efecto de dar posibilidad de ascenso a los sectores más
desprotegidos a través de la educación superior, esto es un argumento
de peso para que como, Presidente de ASCUN apoyemos a la
universidad pública no llamemos en su reclamo, sino en su solicitud de
que haya más aporte presupuestal, porque efectivamente lo están
haciendo y lo están haciendo bien, el 88% está en los estratos uno,
dos y tres, por supuesto que los estratos cinco y seis también van a la
universidad pública; el 3% de los estudiantes de la universidad pública
pertenecen a los estratos cinco y seis, pero el 88% están en los
estratos uno, dos y tres.
Las universidades privadas coadyuvan a aumentar la cobertura, si uno
mira las cifras de cobertura y quita la parte técnica y tecnológica del
SENA, la participación en la educación superior de las universidades
privadas es sensiblemente igual a las universidades públicas quitando
el efecto SENA, probablemente es el 51% contra el 50%, las
universidades privadas realmente atienden fundamentalmente clase
media; los estratos uno solamente el 3% tienen acceso a la
universidad privada hoy, nuevamente el crédito de ICETEX puede
ayudar a mejorar ese indicativo, pero el grueso esta en los estratos
tres y cuatro, el 62% de los estudiantes de las universidades privadas
son de clase media, las posibilidades de ampliar cobertura está en
buena parte sujetas al crédito de ICETEX. ¿Por qué? Porque la
educación de calidad tiene un costo señor rector de la Universidad
Nacional mostraba que el costo en la universidad pública está en el
orden de 4.2 millones de pesos anuales por estudiante, es el promedio
de los promedios, en las universidades que tienen un mayor énfasis en
calidad esta en el orden de 6 millones de pesos, 6 millones de pesos
puede ser mucho o poco, depende como se vive, si uno lo compara
con la matricula de Harvard puede ser la centésima parte, pero si lo
compara con los ingresos en Colombia es una cifra significativa.
En la universidad privada las matriculadas hay un gran rango de
matriculas, pero pensemos en matriculas de 4 millones de pesos,
nuevamente depende como se comparen para un padre de familia,
para una familia que tenga dos hijos en una universidad privada es un
costo que muy posiblemente no pueda soportar, nuevamente aparece
la necesidad de subsidiar y digámoslo con toda sinceridad, subsidiar la
demanda, hay un aspecto que es muy preocupante y por eso voy a
hacer una propuesta que he hecho en algunos círculos políticamente
incorrecta, ICETEX claramente dice leamos el aporte a los buenos
estudiantes y eso está perfecto, los muy buenos estudiantes no tienen
problemas en las universidades públicas y privadas les dan beca,
pensemos en algo que voy a poner entre comillas y “los malos
estudiantes”, ¿porque son los malos estudiantes? Los malos
estudiantes son los que no tuvieron posibilidad de que sus padres
tuvieran educación superior, ni media, que en su casa no hay un libro,
que tienen que trabajar mientras están estudiando, que no tienen un
sitio de estudio, que sus profesores son desmotivados o
desmotivantes, que no tienen infraestructura en los colegios, es decir
mucha parte de los malos estudiantes son producto de un sistema
educativo básico y medio que no les dio oportunidad para ser buenos
estudiantes.
Yo creo que el estudio de Alejandro Gaviria es bien interesante, como
la pertenencia a una clase social determina significativamente sus
posibilidades de tener mejores calificaciones en el ICFES y por lo tanto
mejores posibilidades de crédito; entonces, políticamente incorrecto si
queremos tener un país con mejores posibilidades con mayor
posibilidad de que los sectores más necesitados accedan a la
educación superior hay que ver como ICETEX también financia a
quienes no tuvieron la fortuna de haber podido estudiar en los
mejores colegios eso necesariamente habrá que mirarlo, ¿Por qué?
Porque cuando miramos también como se reparten los indicadores de
calidad por estratos es preocupante, como los estratos más altos
tuvieron los mejores ICFES, pudieron tener acceso a las mejores
universidades y cuando se mide el saber pro hay una correlación
lineal, a medida que va aumentando el estrato va aumentando el
resultado del examen de Estado, nuevamente por qué, no porque los
estratos más bajos tengan menores capacidades, sino porque tienen
mejores oportunidades, porque muchas veces tienen que trabajar
mientras estudian, porque muchas veces no pueden acceder a las
mejores universidades, porque no tuvieron acceso a los mejores
colegios, aquí hay un aspecto que es importante y que si queremos un
país equitativo, un país con oportunidades no podemos dejar de ver
estas estadísticas complicadas.
Nuevamente uno dice, “cómo se comportan las universidades
públicas”, hay que reconocer si uno mira todo el espectro de
instituciones de educación superior entre los estratos uno y seis el
índice varía entre 94.1 y entre el 98.7 en las públicas entre el 94.7 y
107, no hay una gran mejora en el estrato uno, pero en estrato dos,
tres y cuatro mejoran el índice de calidad de sus estudiantes y hay un
factor bien significativo en estrato dos hay un aumento significativo de
la calidad producida por la educación.
En el año 2009 en los exámenes del ICFES se tomó no una muestra,
sino el censo a que estrato pertenecía el estudiante que estaba
presentando el examen, es una base de datos riquísima, un poquito
difícil de acceder a ella, pero afortunadamente Daniel Bogolla que fue
director del ICFES durante cuatro años hoy es decano de la Facultad
de Ingeniería en la Tadeo y está haciendo este estudio que cuando lo
tengamos, porque realmente los resultados son sorprendentes cuando
se miden cuantitativamente, es decir y muestran que si requieren
acciones positivas si queremos un país más justo y más equitativo,
acciones positivas que están dados con subsidio a la demanda por
ICETEX y también por aumento de participación del Estado en la
universidades públicas.
En las universidades públicas más destacadas son las que tuvieron
mejores resultados en los exámenes de ECAES, sigue siendo
importante la participación de los tres primeros estratos, el 84% está
en los tres primeros estratos, pero desafortunadamente si baja un
poco la participación en el estrato dos, pero curiosamente y esto es
bien positivo aumenta en el estrato uno, las universidades públicas
más destacadas tienen un 6% de sus estudiantes en el estrato uno.
En universidad Nacional el 78% de sus estudiantes están en los tres
primeros estratos, dice esto con estas cifras porque lo que se oye en
quienes no creen en la educación pública es que no que allá van
estudiantes ricos, pues claro que van estudiantes ricos, el 4% de los
estudiantes de la universidad Nacional son estudiantes ricos, pero el
96% son pobres y clase media y yo creo que es bueno que vayan
ricos también, además creo que les cobran la matricula máxima.
Una gran preocupación es que el presupuesto nacional no redistribuye
el ingreso, la mayor parte del presupuesto nacional en Colombia se
orienta a sectores que no redistribuyen el ingreso, el sector de defensa
copa el 6% del producto bruto interno en un país que ya nos dijeron
que estamos en la época de pos- conflicto; mencionaba el profesor
Wasserman que el aporte del Estado a la educación superior es el
0.43% del PIB, es decir por cada peso que se invierta en educación
superior en Colombia el Estado invierte 12 pesos en la guerra, no hay
necesidad de decir donde parecería que estuvieran las prioridades.
Es importante, y yo creo que hay un aporte significativo que se ha
hecho y es haber destinado el 10% de las regalías para investigación,
pero nuevamente hay que afinar esa distribución, va a todo el sector
universitario, público y privado, pero si es aporte investigativo, no
permite financiar y gastos generales puede volverse lo que llamaría el
ex presidente López un regalo griego, porque a medida que se le de
más para investigación como no se financia la administración
realmente puede afectar las finanzas de las universidades, yo creo
que ese es un punto que hay que trabajar para que esa yo no diría
buena intención, esa posibilidad de acceder a unos recursos
presupuestales significativos vayan en la dirección correcta de
aumentar la investigación por las universidades.
Quiero terminar con una nota sobre la ley estatutaria, ASCUN ha
planteado la conveniencia de que se tramite una ley estatutaria que
regule no el servicio de educación superior, sino el derecho a la
educación superior y el derecho a la autonomía, es una ley que en
ningún momento contradice la reforma de la Ley 30 que plantea el
ministerio de Educación, sino que complemente regulando el derecho,
por supuesto que hay una discusión sobre si el derecho a la
autonomía universitaria es un derecho fundamental o no, que deba ser
regulado por una ley estatutaria; sobre esto distinguidos
constitucionalistas son claros en decir que los derechos fundamentales
son evolutivos, a medida que la sociedad va tomando mayor
conciencia y va teniendo mayor ingreso mucho de lo que antes no
eran derechos fundamentales se vuelven derechos fundamentales,
hoy ya nadie discute que la salud es un derecho fundamental, hace un
tiempo el derecho fundamental era la educación básica, hoy ya el
derecho fundamental es la educación media y a medida que va
aumentando el nivel de desarrollo en un país la educación superior
para quienes tienen las calidades y desea de acceder a ella se va
convirtiendo en un derecho fundamental, este derecho busca separar
nítidamente dos artículos de la Constitución que requieren desarrollo
que es la inspección y control y autonomía, porque muchas veces la
inspección y el control que es una norma constitucional puede
enfrentar el concepto de autonomía universitaria en el pasado lo ha
hecho.
Recordemos simplemente que la creación de ASCUN se hizo por una
intervención de la única dictadura militar que ha habido en Colombia
en el siglo XX que quiso intervenir sobre las universidades y se crea el
bloque de universidades para defender no una característica de la
universidad, es la misma creación de la universidad de Bolonia y la de
Paris está centrada sobre el concepto de autonomía, es un concepto
mucho más antiguo que el concepto de Estado - Nación, entonces los
rectores vinculados a ASCUN que representan la casi totalidad del
sector universitario colombiano están promoviendo la presentación de
una ley estatutaria que regule el derecho a la educación superior y la
autonomía.
Con esto acabo, no sin nuevamente agradecerle tanto al Presidente
de la Comisión y nuevamente agradecerle al gobierno que no
solamente oyó sino que escuchó, pero también nosotros oímos y
escuchamos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:37:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Alberto Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-24T09:37:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, es una especie de moción de
procedimiento, que primero tenemos que exaltar la manifestación del
gobierno, ayer que gracias a la, Ministra y a los importantes debates
que se han dado retiran el tema del ánimo de lucro en esta importante
reforma, pero mire que aquí cada vez se han venido tocado más
temas importantes, así como hoy tenemos aquí al, Presidente de
ASCUN, y el rector de la Tadeo, ayer también con el tema del rector
de la ICESI que nos hacia una buena explicación de cómo combatirlo
y en el tema que usted toca, a mi me parece que en el ánimo de
enriquecer lo que estamos haciendo porque no empezar ya a plantear
punto por punto con la información y el conocimiento que tienen las
diferentes universidades; mire el tema que usted acaba de tocar, la
evolución del tema de cómo garantizar que la educación superior sea
un derecho fundamental; en el tema de cuando usted le preguntaba
cuál es la fuente para dar el dato de que los estratos altos son los que
han tenido la mayor calidad y que se muestra a través del ICFES, yo le
coloco un ejemplo como el tema del colegio de la Quinta del puente en
Bucaramanga lleva 5 años siendo el primer puesto en el ICFES, pero
es el colegio también más costoso y el de mayor calidad y para
ingresar allí pues se tiene donde también trabajan en un escenario, es
ver como realmente la realidad lo viene dando.
Pero para decirle en el tema de la moción del procedimiento a mi si me
gustaría que tocáramos ya los temas claros, mire la intervención del
rector de la Nacional y el tema del Valle, como realmente le
garantizaríamos que así como se logró ese 10% en regalías,
empezáramos ya realmente a tocar el tema de financiación, el tema de
autonomía, el tema de control, pero el tema también de financiación
señora, Ministra, usted sabe que la han dejado sola en ese tema el
tema del porcentaje del 12% con el 3, el tema del crecimiento de PIB
propuesta aquí ¿por qué? Si el PIB crece 5 puntos, porque no lo
trasladamos a la educación, ese es el escenario que tenemos que
darle aquí y con esos argumentos nosotros podemos darle debate una
vez se presente el articulado completo.
Esa es mi intervención señor Presidente, en como realmente a
nosotros nos pudieran dar ya cifras concretas y pudiéramos ver como
hablamos de la calidad y de la cobertura basado en que porcentaje y
que presupuesto real se necesitan, aquí tocamos el tema del
porcentaje de las regalías, en el caso de la UIS en Santander el
Gobierno departamental del 2004 al 2007 le aumento los salarios
mínimos y del 2007 al 2010 también el nuevo gobernador le aumento,
hoy ya con esa reforma de regalías la UIS ya no tiene los mismos
recursos que tenían, aquí hablamos que en la reforma de la Ley 30
dicen que se tienen que poner de acuerdo y que las entidades
territoriales que estén en deudas con las universidades le tienen que
pagar y ponerse al día, pero tiene que haber una constancia para que
a nivel del país todas las entidades tengan un mismo rubro para las
universidades públicas, ese es como el orden Presidente en como
ordenar y que gracias al conocimiento que tienen ustedes como
rectores, realmente le enriquezcan a esta Comisión que la función
nuestra es poner en una balanza la propuesta del Gobierno Nacional,
pero también la balanza de la realidad con el pueblo, con las
universidades y con los estudiantes, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:38:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a avanzar antes de abrir el debate de los Honorables
Representantes y aprovechando que están aquí tanto el rector de la
universidad Nacional como el, Presidente de ASCUN para que se
pueda interactuar en este tema, porque es precisamente el interés que
tiene esta Comisión; sin embargo, debemos escuchar dos
intervenciones que son supremamente importantes en aras de la
universalización de la reforma, las instituciones técnicas y tecnológicas
son supremamente importantes en este engranaje de la reforma, está
invitado el, Presidente de la Asociación Colombiana de las Instituciones
Técnicas y Tecnológicas, así es doctor Mauricio Alvarado a quien le
voy a ceder la palabra en este momento y enseguida el rector de ITSA
que es, Presidente de la Red de Instituciones Técnicas y Tecnológicas
estatales doctor Carlos Prasca, esas dos intervenciones son de suma
importancia puesto que nos amplían también el mapa de lo que
significa el servicio de las instituciones técnicas y tecnológicas en
Colombia.
Dr. Mauricio Alvarado agradecemos su presencia y tiene el uso de
la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-mauricio-alvarado" startTime="2011-08-24T09:38:10">
							<from>Dr. Mauricio Alvarado</from>
							<p>Muy buenos días, primero saludar al doctor José Edilberto Caicedo
Presidente de la Comisión Sexta, agradecerle su invitación y de la
mesa directiva a participar de este importante debate, creo que
sustancial en el proceso de desarrollo para la sociedad colombiana,
saludar a la señora, ministra de Educación, reconocer primero en ella,
yo he dicho que el valor que ha tenido de someter esta propuesta de
reforma a la Ley de Educación Superior en el Congreso de la
República, el país llevaba más de 12 años haciendo este intento; si
uno hace una revisión histórica, en el año 99- 2000 se hizo una gran
movilización por la educación superior en Colombia que finalmente se
frustro, se aborto, no hubo la voluntad política en ese momento para
abordar el proyecto de discusión de la ley, pero eso dio paso a un
hecho importante que yo quiero señalar también y es que en el año
2002 las instituciones técnicas y tecnológicas decidieron
acompañados de Representantes y Senadores de las Comisiones
Sextas avanzar en un proyecto de ley que fue la expedición de la Ley
749 que reorganizaba y le daba un nuevo ordenamiento a lo que era la
educación técnica y tecnológica y le daba una nueva opción y
posibilidad a la educación superior en la formación por ciclos
propedéuticos para que estas instituciones se dieran en su desarrollo
de autonomía en proyectos educativos también importantes para la
formación, sobre todo de los estratos uno, dos que son los estratos
que se forman básicamente en este tipo de instituciones que son tanto
públicas como privadas, pero que hacen un aporte sustancial en este
segmento de la sociedad. Estas instituciones lideraron con el
Congreso de la República en esa época la Ley 749 y de allá hacia acá
se ha hecho una gran transformación del sistema educativo que
planteaba la Ley 30, aquí ya hay una primera gran transformación de
la Ley 30 en donde esa tipología que venía ya dada por esta ley, se
modifica no por los cambios en las instituciones, sino se modifica por
las oportunidades que se le da a las instituciones técnicas y
tecnológicas de formar técnicos, tecnólogos y profesionales de alta
calidad.
Igualmente, se genera transformación fundamental con esta Ley 749 y
es que se articula la educación superior a la educación media, que es
donde ha existido un conflicto y donde existe una deficiencia grande
del sistema educativo en la medida que precisamente la educación
media ha tenido dificultades para proveer de las mejores condiciones
estudiantes para la educación superior tal y como lo mencionaba hace
un momento el señor rector de la universidad Jorge Tadeo Lozano,
precisamente allí hay que hacer una tarea sustancial en la calidad de
estudiantes de muchachos que salen del sistema educativo de básica
y media para acceder a la educación superior.
Entonces, las instituciones técnicas y tecnológicas públicas y privadas,
hacen un esfuerzo para empezar a transformar todo este proceso, dio
origen este proceso de la transformación de la Ley 749 a lo que hoy es
el registro calificado, no existía en el país una medición en calidad
para expedición de registros, antes los registros los expedía el ICFES,
pero a partir de la ley 749 se ordena en el sistema de calidad
educativo colombiano el registro calificado que es el que le pone
condiciones de calidad a los programas de educación superior y es allí
donde empieza a desenvolverse todo esto que en calidad hoy ha
afinado muy bien el sistema colombiano educativo y que le permite
decir que ya hoy tenemos unos indicadores de calidad, que tenemos
unas condiciones claras para la oferta de la educación superior y que
efectivamente hay como garantizar por lo menos existen instrumentos
y elementos de valoración para garantizar una muy buena calidad en
la educación superior colombiana.
Entonces, esta reflexión la hago porque se nos anuncia
permanentemente que pareciera que el interés en la educación
superior solamente deviene solamente de algunas instituciones que
han decidido y tienen obviamente un reconocimiento en su
denominación de universidades, pero el sistema colombiano de
educación superior está constituido por otras 200 instituciones de
educación colombianas que no son universidades, que son
instituciones universitarias, que son instituciones técnicas
profesionales, instituciones tecnológicas y escuelas tecnológicas, en
las que también se reciben y se forman más del 60% de los
colombianos en educación superior y sobretodo en formaciones que
hoy son las que se declaran son importantes y competitivas para la
formación en Colombia y que no aborda la universidad colombiana.
Entonces, la educación superior es un sistema no solamente
universitario, está constituido por instituciones técnicas, tecnológicas e
instituciones universitarias y es un componente que es diverso y por
eso nosotros hacemos presencia con el fin también obvio y a eso nos
ha invitado el Congreso de hacer participes nuestra opinión. La señora
Ministra ha tenido esa voluntad, nosotros le agradecemos al ministerio
de Educación, al señor Viceministro, a la señora, Ministra la
preocupación que ha tenido permanentemente por escucharnos, por
recibir nuestros documentos, por hacer intensas jornadas de trabajo
en revisión de la propuesta del proyecto de ley y en atender lo que
nosotros hemos venido también aportando a este importante proyecto
de ley.
Entonces, yo quería resaltara este punto, como aquí se está
cumpliendo ya en un punto sustancial de lo que es el propósito de la
reforma y es que la reforma de educación superior sea incluyente y lo
primero para ser incluyente es que tenga en cuenta al sistema
completo de educación superior.
Cuando se habla de una reforma a la Ley 30, todos y creo ya en esto
inclusive en la intervención del señor rector de la universidad Jorge
Tadeo, pues tenemos claro que la ley que estamos discutiendo, que
discute el país en este momento es una ley ordinaria, no es una ley
estatutaria, que en efecto es una ley que va referida es a la prestación
del servicio de la educación superior y que en efecto no toca, ni puede
tocar lo que es el derecho de la educación como derecho fundamental;
en efecto esto es una precisión que es sustancial en la medida en que
aquí tenemos que limitarnos, entonces en esa misma medida a lo que
una ley ordinaria nos permite en la prestación del servicio y es a
regular la autonomía de las instituciones, o sea de los prestadores del
servicio a revisar como se conforma o como se define la tipología,
como son las características, naturalezas y condiciones de estas
instituciones, cuáles son las condiciones y los requisitos y lineamientos
de la calidad que deben regir la prestación del servicio como se ejerce
la inspección y la vigilancia, los límites de esa inspección y vigilancia
en referencia a esto mismo de la autonomía, como para lograr esa
cobertura y calidad educativa tenemos que hacer una referencia a la
posibilidad de ingreso y a la posibilidad de fortalecimiento de las
instituciones del sistema a través del financiamiento y aunque hoy
haya perdido en alguna el interés el tema del ánimo de lucro, pues
también creo que es importante revisar algunos aspectos que nos
parece que son sustanciales en esto.
En efecto, compartimos la necesidad de una ley estatutaria de
educación, pero no una ley y ahí tenemos una diferencia grande, no
una ley estatutaria de la educación superior y para la universidad,
nosotros compartimos que hay necesidad, y que el gobierno, y que el
Congreso de la República debe darse un espacio para discutir una ley
estatutaria sobre el derecho fundamental de la educación, pero de la
educación de los colombianos, de todos los colombianos, en todos los
niveles, en todas las condiciones sociales y que efectivamente lo que
hay que garantizar es el derecho a la educación, porque no hay que
garantizarlo en un segmento, no hay que garantizar la autonomía de
algunas instituciones o no hay que garantizar el funcionamiento de
alguna parte del sistema, hay que garantizar el derecho de los
colombianos a la educación y hay que garantizar como efectivamente
las instituciones como la misma Constitución lo llama, los
responsables de la educación son la sociedad, el Estado, las
instituciones y como entre todos efectivamente garantizamos y
logramos que este derecho sea un derecho fundamental cierto y
realmente ejercido por los colombianos.
En este sentido, parto primero del tema de autonomía que es un tema
que se ha discutido de manera amplia y se ha discutido con el sesgo
de tratar de aprovechar una denominación que utiliza la misma
Constitución Nacional en su artículo 69 cuando habla de la autonomía
universitaria y que las universidades pueden darse a través de esa
autonomía una serie de condiciones y generarse unas características
propias, pero yo valoro el trabajo y el examen que ha hecho cuidadoso
el ministerio de Educación frente a este tema, porque frente a este
tema como a los demás, la capacidad de análisis que se ha
desarrollado es reconocer el ministerio con las propuestas que ha
venido presentando; hace un reconocimiento de cómo se han venido
resolviendo en estos 20 años temas que se han discutido en el país y
solamente traigo a colación una sentencia de la Corte Constitucional
que es una sentencia que se refiere a otras tantas y después se
profieren muchas en el mismo sentido y dice:
La sentencia 506 del año 1999, “la existencia teórica o fáctica de
instituciones de educación superior que no sean autónomas a más de
constituir una flagrante violación a la autonomía universitaria que
proclama el artículo 69 de la Carta Política comporta un abierto
desconocimiento a la categoría jurisprudencial de esta Corte acerca
del significado y alcance de la autonomía”.
O sea, yo creo que la Corte a resuelto y la Corte es quien interpreta
el espíritu de la decisión política de lo que se plasma en la carta
magna y esa es exactamente la intención que descubre la Corte
Constitucional al interpretar a que se refiere la autonomía y la
autonomía está referida es a la educación superior y no a una tipología
o a un segmento de las instituciones que tiene el sistema, ¿por qué?
Porque es que la autonomía no hace referencia simplemente al cómo
se comportan las instituciones y que garantías tienen las instituciones
para darse sus propios desarrollos, la autonomía es un amparo que
tienen las instituciones, ¿Pero que tiene la sociedad? Porque es que
allí en la educación superior y en general en la educación se resuelve
el ejercicio de otros derechos, de otras garantías constitucionales de
las personas son la libertad de enseñanza, la libertad de aprendizaje,
la libertad de cátedra, la libertad de investigación y el derecho a
escoger profesión y oficio, es allí en las instituciones donde debe
precisamente ampararse la autonomía, porque allí en las instituciones
se está definiendo muchísimo de la garantía a estos otros derechos
que son fundamentales, por ende la autonomía no puede ser sesgada,
la autonomía tiene que ser del sistema en general, porque todo el
sistema esta amparando y garantizando estos otros derechos del
ciudadano, la autonomía está dada para todos, no podemos como dice
tiene en nuestro sistema diluida o diferenciada entre una autonomía
primero entre instituciones y una autonomía diferenciada entre
públicas y privadas, la autonomía como bien lo señalábamos con el
pronunciamiento de la Corte Constitucional es una autonomía
igualitaria, hoy por ejemplo en las instituciones públicas encontramos y
va a ser de fondo la intervención de nuestro compañero Carlos
Prasca, encontramos como unas son creadas como entes autónomas
y otras son definidas como establecimientos públicas, cercenándoles
realmente esa garantía de autonomía. Esta sentencia a la que
hacíamos referencia precisamente resolvió un punto que era de la
autonomía de las instituciones y era la elección de los rectores de las
instituciones que no son universidades, sino establecimientos públicos
declarando que siendo instituciones de educación superior allí también
tenía que haber garantía de ejercicio de autonomía y por ende eran los
estamentos institucionales los que elegían a su rector tal y como se
hacen en las universidades, porque gozan de la misma condición de
autonomía.
Entonces, aquí hay unas claridades que nos precisan mucho el tema
de la autonomía y que nos muestran como efectivamente el tema de la
autonomía es un tema que abarca y que ampara, o que protege, o que
garantiza al sistema de educación superior.
Por ende, para nosotros es claro que la autonomía tampoco como se
ha querido pensar que hay mayores de edad y menores de edad
frente al tema de autonomía, la autonomía no es una negación de la
autorregulación, algunos han creído y han de pronto puesto de
presente que es que si se le da autonomía a las instituciones ellas
puedan hacer lo que quieran, ellas pueden comportarse y arbitrar sus
recursos y su sistema de una manera caprichosa y de manera
arbitraria valga volverlo a repetir, no la autonomía no es negación, por
el contrario la autonomía es responsabilidad; la misma Corte
Constitucional y el mismo artículo 69 definen que la autonomía tiene
un marco, tiene unos límites, por ende la autonomía no es una
negación de la autorregulación a todas las instituciones, hay que
exigirles el cumplimiento de su autorregulación, puede el Estado
efectivamente, puede el Estado efectivamente ejercer el control y
vigilancia, lo que pasa es que el Estado en amparo de su facultad de
ejercer control y vigilancia lo que no puede es invadir el ejercicio de la
autonomía de las instituciones, pero en efecto el Estado debe de
hecho ejercer control y vigilancia, el desarrollo de las condiciones de
calidad tienen que ser una condición de cumplimiento de todas las
instituciones, no solamente de algunas y las instituciones tienen que
someterse a unos criterios y a unas condiciones de calidad
independientemente de su nivel o su condición de autonomía, todas
tienen el mismo nivel de autonomía, pero no obstante su autonomía
tienen que sujetarse a esas condiciones de calidad como un deber
para que el Estado pueda garantizar el ejercicio del derecho en
condiciones que se requieren para la sociedad.
La tipología que la Ley 30 había definido de instituciones técnicas
profesionales, instituciones tecnológicas, instituciones universitarias,
escuelas tecnológicas y universidades; hoy se propone en el proyecto
de ley que con base en la misma autonomía se reduzca en función de
que estas instituciones o el sistema de instituciones asuman la
autonomía, desarrollen sus propios proyectos educativos, pero
cumplan con condiciones y de acuerdo a las condiciones de calidad
que ejerciten y que cumplan y que demuestren, puedan desarrollar la
oferta educativa que ellas consideren debe ser la pertinente para su
propósito formativo regional o en donde se desarrolle el proyecto
educativo. Pr eso se aviene la propuesta de que hayan dos tipos
institucionales, pero dos tipos institucionales que en su enfoque vaya
más por los contenidos de su desarrollo académico y no por la
denominación que tienen dentro del sistema y que haya un sistema de
calidad que defina unas condiciones claras para cuando la institución
en su autonomía pretenda y proponga desarrollar sus programas, en
efecto se le reconozca si cumplen con las condiciones.
Aquí hay punto que yo quiero mencionar que ha sido también
discutidos en las condiciones para ser un tipo institucional que es el de
tipo institucional de universidad, no habrían sino dos tipos
institucionales, universidades e instituciones de educación superior, a
las universidades se les ha propuesto cumplir con una serie de
condiciones, una de las condiciones que se ha propuesto es que van a
ser universidad siempre y cuando que cumplan con una condición de
calidad que es el de la acreditación, nosotros aquí discutimos el tema
por una razón, la acreditación es un hecho voluntario porque es la alta
calidad, es una calidad de excelencia que asume la institución de
educación superior de manera voluntaria, primero; segundo, nosotros
apreciamos que si un indicador diferencial entre un tipo institucional y
otro, es la calidad, eso generaría un mensaje perverso en el sistema,
porque estaríamos hablando de unas instituciones buenas y unas
instituciones que no lo son y estaríamos diciendo yo soy universidad
porque si tengo la condición de calidad suficiente, mientras usted no
tenga condición de calidad suficiente no lo puede ser, por ende en el
sistema lo que tendríamos sería el mensaje de que hay unas que si
son buenas y otras que apenas están en proceso de serlo o que no lo
son y allí creemos que entonces ese diferencial sería distorsionador,
no sería conveniente para el sistema y generaría una sería de
reconocimientos perversos, porque estaríamos hablando de
instituciones buenas y de instituciones que no son buenas.
Cuando hoy una institución cualquiera que sea tiene personería
jurídica y se le ha reconocido su posibilidad de funcionamiento es
porque el Estado mismo ha reconocido que cumple con unas
condiciones suficientes de calidad y que si tiene unos registros
calificados es porque el mismo Estado le ha fijado unas condiciones
para cumplir con la oferta educativa por ende ya es de calidad, tiene
unas condiciones los niveles superiores son optativos, son voluntarios
y no debe ser el diferencial entre una institución y otra.
En la ley que se proponen, nosotros hemos venido proponiendo al
ministerio de Educación que esta ley tiene que definir las condiciones
de calidad del ejercicio de la educación superior, porque tiene que
definirlo, nosotros primero hemos observado durante estos 20 años
que hemos estado participando del sistema o más que cuando las
condiciones y los criterios de calidad quedan sujetos a decisiones de
gobierno, quedan sujetos a expediciones por decretos y resoluciones
de política de gobierno, son muy cambiantes y generalmente generan
también una serie de distorsiones y genera una serie de cambios que
están permanentemente alterando el buen funcionamiento de las
instituciones y nos parece que no es conveniente que las condiciones
de calidad sean cambiantes, es la ley de educación la que debe fijar
las condiciones de calidad; además me soporto en dos hechos legales
y son la Corte Constitucional en el año 2008 resolvió una acción de
inconstitucional declarando una parte del artículo 8º. de la Ley 749
inexequible, inconstitucional y dijo que lo declaraba inconstitucional
porque ese aparte y la Ley 749 había deferido al Gobierno Nacional el
desarrollar las condiciones de calidad y la Corte Constitucional en su
sentencia ordeno señores Congreso de la República por favor
desarrollen un proyecto de ley, defirió los efectos inclusive de la
sentencia a un año, al 16 de diciembre del año 2009, porque dijo la
fijación de condiciones de calidad de la educación por Constitución el
único que las puede fijar es el legislador, no puede ser fijadas por
deferencia y el legislador no puede delegar esa facultad que tiene es
el Congreso de la República. Y en una reciente sentencia de nulidad
del Decreto 2566 el Consejo de Estado declaro nulo el Decreto 2566 y
el argumento fue exactamente el mismo, Decreto 2566 era el que
regulaba las condiciones de calidad provenientes de la Ley 749 y
efectivamente lo declaro nulo porque ese Decreto 2566 se expidió en
ejercicio de las facultades que la Ley 749 le había entregado al
Gobierno Nacional para desarrollar las condiciones de calidad de la
educación superior.
Entonces, nosotros allí queremos señores Parlamentarios, ustedes
van a tener una gran responsabilidad y es que desde la misma Ley
deben ser fijados los criterios y las condiciones de la calidad de la
educación, porque ya sobre eso se ha pronunciado la Corte
Constitucional y en efecto al Gobierno Nacional lo que le queda es el
ejercicio del control y la vigilancia y la definición de indicadores para
efectos de hacer posible el cumplimiento de las condiciones de
calidad.
En esto mismo de la calidad y en ejercicio exactamente del mismo
criterio hemos venido también presentando al ministerio de Educación
una propuesta de que se haga un fortalecimiento y se genere un
aseguramiento de condiciones para el desarrollo de la educación a
distancia y virtual, la educación a distancia y virtual hoy la vemos todos
como una gran oportunidad y creemos que en desarrollo precisamente
de lo que habría que hacer en todo el proceso de cubrimiento un gran
potencial y una gran oportunidad puede estar en cómo se desarrolle la
educación a distancia y virtual, pero para ello a esta modalidad de
educación hay que generarle unas condiciones claras de desarrollo,
no todo puede ser distancia y virtual, no todo lo que se ofrezca
efectivamente está en condiciones de calidad porque se ofrece a
través de mediaciones tecnológicas y entonces está cumpliendo y creo
que aquí hay que hacer una tarea importante para la fijación de
condiciones de calidad, pero lo que hay que hacer con la educación a
distancia aparte de lo que habrá que tener en cuenta las condiciones
de calidad es fijar un fortalecimiento y un incentivo al desarrollo de
este tipo de formación.
Igualmente el país y el ministerio de Educación, el Gobierno tendrá
que hacer unas políticas claras en lo que tiene que ver con los
desarrollo de aseguramiento de la conectividad; apropiación de
medios tecnológicos a través de inversión pública, hoy tenemos
conocimiento, solamente con conectividad eficiente hay 300 de los
más de mil municipios en Colombia, este gobierno se ha propuesto
tener al final del periodo 700 municipios con conectividad, pero aun y
con todo vemos que allí hay una situación que puede generar pues
inequidad e injusticias de acceso a la educación, o de acceso a
muchos medios, muchos bienes y servicios si no hay unas claras
políticas públicas en temas de conectividad y apropiación de medios
tecnológicos.
La inspección y vigilancia, ese es un hecho que está reservado para el
Gobierno Nacional, es una función del Gobierno Nacional y en efecto,
en este proyecto de ley hay algo que es bien importante que anuncia
el Gobierno Nacional en su propuesta y es que por fin aparece con
claridad una definición del debido proceso frente a los procesos de
inspección y vigilancia, en las instituciones los representantes legales,
los rectores y los miembros de las instituciones con la actual
legislación sufrimos mucho porque aquí no hay claridad, inclusive
cuales son las distancias competentes para ejercer el control y la
vigilancia, hay una serie de inconsistencias de tipo legal; segundo, no
existen procesos claros para efectos de ejercer el debido proceso de
control y la vigilancia, no hay un marco sancionatorio bien identificado
y bien definido cuando de entrar a sancionar o de entrar a intervenir o
de entrar a revisar una institución se trate y de otra parte el control y la
vigilancia ha servido mucho para que se desborde o mejor se toquen
los linderos de la autonomía institucional.
Aquí en este proyecto de ley que ha venido evaluando el Gobierno
Nacional, nosotros vemos que hay una gran oportunidad, el gobierno
ha introducido unos elementos bien importantes sobre el control y la
vigilancia, el debido proceso y la protección al marco de la autonomía
de las instituciones que habrá que afinar mucho mas, pero creo que
aquí hay una gran oportunidad.
Hay un tema que para nosotros es fundamental y es el tema del
financiamiento y aquí quiero hacer una reflexión final con estas
diapositivas. La Ley 30 tuvo para nosotros un hecho muy valioso,
sabio diríamos, en general un financiamiento que llamamos de doble
partida, no solamente el financiamiento a la matricula a través del
ICETEX con la creación del sistema del crédito educativo, sino
también el financiamiento a los proyectos y desarrollo de las
instituciones y llamo la atención porque hoy cuando el Gobierno
Nacional nos ha enviado el buen mensaje de que lo fundamental es la
calidad, que vamos a trabajar por la calidad y todos somos
conscientes y lo hemos expresado con diferentes presentaciones y
exposiciones en cifras claras, la calidad cuesta y hay que buscar la
inversión, pues en efecto a las instituciones hay que darles la
oportunidad de que tengan financiamiento y el financiamiento no
solamente es a través de la matricula de los estudiantes, porque es
que la matricula de los estudiantes llega después. Me explico, cuando
yo invito a una fiesta y hago lluvia de sobres, no puede esperar a
hacer la fiesta con lo que me traigan en los sobres y entonces cuando
me lleguen los sobres ir a comprar lo que necesito para la fiesta, las
instituciones necesitan prepararse previamente dando las condiciones
de calidad para que esa demanda estudiantil que viene efectivamente
tenga la oportunidad que encontrar instituciones con condiciones,
instituciones con desarrollo de programas pertinentes e instituciones
en las cuales va a tener una formación obvio de calidad; entonces aquí
se hace fundamental que hagamos una reflexión sobre el
financiamiento, pero pensado en la doble partida, es muy importante
que los jóvenes colombianos tengan recursos y de hecho se ha hecho
un gran esfuerzo y se van hacer esfuerzos mayores, pero hay también
que fortalecer a las instituciones para que puedan estar preparadas
para que en efecto de las condiciones que se ofrecen y no que los
estudiantes lleguen y sea después de que llegan que se empiezan a
preparar las condiciones de calidad con el valor de la matricula.
Allí hay una institución que existe, que es el FODESED, que es el
fondo de educación que fue creado por la Ley 30, una institución que
es de carácter mixto, pero que ha tenido un hibrido jurídico que no le
ha permitido desarrollarse y que hoy soporta prácticamente las
instituciones de educación superior como un fondo que es limitado,
limitado en sus recursos, limitado a quienes pueden acceder a crédito,
limitado porque le genera la ley una serie de condiciones a las
instituciones públicas para que puedan acceder al crédito y esas
limitaciones hacen que en muchas oportunidades sus posibilidades de
financiamiento no sean tan competitivas como con otras instituciones,
pero tiene una gran característica y es que entiende a las instituciones
de educación superior cual es su modelo de operación y cuál es el
modelo de financiamiento y a que es que efectivamente requieren
financiación las instituciones y por ello le hemos propuesto al
Gobierno Nacional, de hecho ya ha recogido la propuesta y esta
introducida dentro del proyecto que se va a presentar, pero queremos
que los señores Congresistas que en efecto en la Comisión Sexta y en
las plenarias de Cámara y Senado se revise con cuidado el tipo de
institución y de identidad que debe ser el florecer para lograr el
financiamiento y el fortalecimiento de las instituciones.
¿Para que requieren plata las instituciones? Para infraestructura, para
medios educativos, para desarrollo tecnológico, para formación y
preparación docente, para investigación, para bienestar, hoy las
instituciones tienen un comportamiento de esta manera en promedio,
las públicas del presupuesto nacional o sea sin recursos adicionales
reciben un 75% de su presupuesto y un 25% es de recursos propios y
las privadas el 90% de sus recursos provienen de la matricula y solo el
10% las que hacen un mejor ejercicio provienen de recursos diferentes
a la matricula, por ende las dificultades de poder tener unas buenas
proyecciones y una buena inversión en estas instituciones no es muy
fácil lo que exige un aporte, un apoyo de parte del gobierno y de parte
de recursos públicos y privados para el fortalecimiento de las finanzas
de las instituciones.
¿Cómo se comportan los costos en las instituciones? Hablamos
básicamente de las privadas, en docencia se desarrolla un 45% del
presupuesto, en gastos administrativos un 25% del presupuesto, en
mantenimiento un 20% del presupuesto y en investigación se hace lo
que va quedando entre investigación y bienestar un 4%, y un 3%
quedaría un 3% y un 5% para inversión, esto realmente son unos
montos o unos presupuestos muy bajos para poder pensar en el
desarrollo de lo que hoy las metas demandan para crecimiento y para
mejoramiento de las instituciones, pensando en calidad pensando en
mayor cobertura.
En FODESED nosotros hemos propuesto que sea reestructurado
como una entidad financiera de carácter mixto, que tenga un crédito
flexible, porque tiene recursos no solamente públicos y privados de las
instituciones, sino porque además tiene otro tipo de recursos, recursos
provenientes del Estado, recursos que provienen del presupuesto
nacional, de los entes territoriales, de regalías, de las mismas
instituciones.
Aquí hay algo que queremos señalar, y es los recursos parafiscales
del SENA y de la caja de compensación, hacemos un especial
señalamiento acá, porque hay otra discusión que es muy importante
que se ve en este proyecto de ley y es la presencia y cuál es la función
del SENA en la educación superior.
El SENA fue constituido por el sector empresarial para unos fines muy
específicos, que son los de la formación para el trabajo y el desarrollo
humano hoy, para la formación en capacitaciones y formaciones
básicas laborales, pero hoy el SENA está abordando educación
superior y está introduciendo fuerte componente de educación
superior, el SENA recibe dos billones 600 mil millones de pesos al año
como presupuesto, yo lo diría que está haciendo el SENA con ese
presupuesto de 2.6 billones de pesos anuales, cuál es la eficiencia de
esos recursos cuando hoy sabemos que la universidad pública y
estatal y la institucionalidad estatal de educación superior recibe 2.2
billones de pesos menos de lo que recibe el SENA.
Miremos cuáles son realmente los impactos que están generando la
universidad y la educación superior pública frente a lo que una sola
institución está haciendo con este recurso. Entonces, uno entraría a
mirar cuánto le está costando un estudiante de que nivel de formación
al SENA; nosotros además de eso hemos venido insistiendo en el
Gobierno Nacional que las instituciones de educación superior
hacemos aportes al SENA y hacemos aportes parafiscales a las cajas
de compensación, quienes hoy están en competencia con nosotros y
el SENA recibe los recursos y nosotros no hemos tenido la
oportunidad de tener un apoyo de financiamiento de recursos
diferentes a los de la matrícula y por el contrario de ella pagamos
parafiscales y estamos sugiriendo que los parafiscales que pagamos
las instituciones de educación superior al SENA y a las cajas de
compensación que hoy también constituyeron universidad, las cajas
de compensación Compensar, CAFAM, COLSUBSIDIO ya tienen
universidades y nosotros también estamos pagando parafiscales a
estas instituciones, por ende creemos que si parte de ese recurso que
se paga en parafiscales SENA y Cajas de Compensación va a
educación superior pues que se revierta a las mismas instituciones de
educación superior como recurso que sea fuente para el
financiamiento en el FODESED y en el recurso para financiar las
instituciones de educación superior.
Aquí señora, Ministra y señores Congresistas, hemos puesto si los
recursos que existen y es claro no han sido suficientes, no lo serán,
había la iniciativa de que se pudiesen permitir instituciones de
educación superior con ánimo de lucro para que inversionistas trataran
de cubrir un poco el margen que no se puede cubrir con recursos
estatales y con el ejercicio que hacen las actuales instituciones de
educación superior que no van a crecer al ritmo ni en las dimensiones
que se requieren; pues aquí hay una oportunidad para que haya
inversionistas privados en este tipo de estructura de entidad financiera,
pero que inviertan en lo que requiere realmente las instituciones y no
en la operación educativa, no entren digamos a tocar lo que se ha
querido, que no toque el inversionista y que no toque el ánimo de lucro
que es la operación y el servicio educativo, pero sí que inviertan y
entonces pongan sus recursos en este fondo mixto que sería
obviamente con ánimo de lucro, pero que va destinado es a que esos
recursos sean para la inversión en la infraestructura y en el desarrollo
de las instituciones de educación superior.
Nosotros, hacemos simplemente este análisis muy simple en cifras, si
para el 2010 tenemos un millón 600 mil estudiantes, aspiramos en la
propuesta del gobierno a tener dos millones 200, dos millones 300, la
cobertura que se aspira para el 2019 es de dos millones 950 mil,
teniendo en cuenta obviamente las tasas de crecimiento poblacional,
más las tasas de egresados de bachilleratos, la cobertura que debe
darse en esos porcentajes son los cálculos hechos, hoy por
indicadores que señala el mismo ministerio de Educación, las
instituciones de educación superior vienen creciendo en un promedio
estándar optimo del 5.18, pues el crecimiento que tenemos que ver
entre el 2010 y el 2014 es del 9.5 y entre el 2014 y 2019 del 8.0. Y allí
entonces la pregunta es con que instituciones, si somos las mismas
instituciones. Ayer yo escuchaba al señor rector de la universidad del
Rosario y nos decía: “ nosotros no estamos todavía prestos a crecer
en esas dimensiones, no queremos además crecer en esas
dimensiones, no estamos dispuestos a pasar de 7 mil, 8 mil
estudiantes a tener 14 mil o 16 mil, no es nuestro proyecto, ni nuestra
propuesta educativa”. Entonces, aquí tendrá que haber un crecimiento
de algunas instituciones , tendrán que fortalecerse la creación de otras
con ánimo o sin ánimo de lucro, especialmente públicas, pero que
tenemos que ver donde están los recursos para que efectivamente
podamos nosotros fortalecer el sistema que actualmente tiene la
educación superior, permitir que este sistema sea la base para el
crecimiento y el mejoramiento de la calidad en la educación
colombiana, pero igualmente ver de qué manera hay unos
crecimientos que nos están demandando, son mayores a los que el
potencial del actual sistema y a lo que su ritmo de crecimiento le va a
permitir en los próximos años.
Simplemente para señalar, en las instituciones con ánimo de lucro, yo
creo que esta propuesta que había hecho el Gobierno Nacional no
debía haber sido estigmatizada, considero que la misma Constitución
Nacional es clara en definir que la propiedad privada tiene una función
social y que el capital privado obviamente tiene que cumplir con una
función social y obviamente nuestro sistema constitucional político y
económico pues ha definido dentro sus principios y garantías que los
particulares pueden fundar establecimientos de educación y la ley
puede generar las condiciones en que desarrollen la oferta de estas
instituciones frente al servicio público que prestan, creo que allí se hizo
una estigmatización y creo que se ha presentado y se presentó como
que el capital privado y los inversionistas privados cuando hacen
inversiones o cuando en educación o en cualquier otro servicio
público llegan, lo llegan a hacer con intención simplemente de generar
dividendos, de generar indebidas utilidades y rendimientos y no
pensando en el servicio. Yo creo que hay un empresariado también
importante, serio y responsable al cuál se le puede y debe dar la
oportunidad de hacer una inversión, que aún está por ver quién la va a
hacer y que está necesitando el país y la educación superior. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:38:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso el uso de la palabra el rector de ITSA, presidente de la
Red de Instituciones Técnicas y Tecnológicas Estatales, doctor Carlos
Prasca.
Dr. Carlos Prasca,, Presidente de la Red de Instituciones Técnicas
y Tecnológicas Estatales:
Muchas gracias doctor Caicedo por esta oportunidad de escuchar a
las instituciones públicas de educación superior que no somos
universidad, yo creo que es muy bueno que tengamos cifras, en este
momento en el país hay 79 instituciones de educación superior
públicas, de ellas 32 son universidades, 18 son del orden del régimen
militar o de policía y 29 instituciones de educación superior estamos
adscritas a los departamentos, a los municipios, a los distritos, algunas
5 todavía permanecen a nivel de la Nación, pero somos lo que hoy se
denomina de acuerdo a la Ley 30 establecimiento público. El doctor
Mauricio Alvarado ha tocado el tema y lo ha tocado con mucha
claridad el tema de la autonomía universitaria y eso lo vuelvo a
reiterar, está muy claro desde el año 99 y ha sido aceptado por
nuestra sociedad, por el gobierno de que todas las instituciones de
educación superior de este país tenemos que tener autonomía, son
reiteradas las jurisprudencias de la Corte Constitucional sobre este
tema y el Gobierno a bien lo tiene en cuenta en el proyecto de ley que
va a ser presentado, donde se establece que todas las instituciones de
educación superior son autónomas, es decir, gozaran de la autonomía
universitaria como establecimiento público nos tocaba tratar el tema
presupuestal en unas asambleas, en los consejos; si íbamos a
incrementar salarios teníamos que ir a las asambleas, a los consejos;
si íbamos a aumentar la planta de personal a la asambleas, a los
consejos, con esta regulación todo esto queda en manos de los
consejos superiores universitarios y eso es bueno para la educación
superior, eso es bueno para todo lo que se desarrolla hoy en lo
público.
Dado ese caso, de que el doctor Mauricio Alvarado, yo me voy a
dedicar más al tema del financiamiento y en el tema del financiamiento
todos tenemos hoy una gran aspiración, la aspiración de tener una
educación superior de alta calidad, hoy tenemos 26 instituciones de
educación superior con acreditación de alta calidad, 4 de ellas no son
universidades, son instituciones de educación superior técnicas,
tecnológicas, universitarias que no tenemos el carácter de universidad,
por lo tanto en nuestras instituciones también hay un gran propósito de
trabajar por la calidad, pero la calidad hoy en este país necesita de
más recursos.
Este tipo de temas los queremos analizar a partir de que se hace con
el presupuesto pública, con los aportes de la Nación y cuando vemos
los aportes de la Nación que todos lo conocemos, que son 2.2
billones, entonces miramos que 2 billones 153 mil millones lo tienen
las universidades públicas, las 32 y de ellas 3 tienen el 47.7, si le
sumamos 9 más ubicada en las grandes capitales, entonces sumamos
el 74.6, es decir 10 tienen el ¾ partes de los aportes de la Nación a las
universidades: 22 universidades viven con el 26% y de ellas hay 13
que solamente tienen el acumulado del 9%, es decir con ese 9% esas
universidades públicas están condenadas a que no van a cumplir en
los próximos 8 años con las exigencias de alta calidad que se le
determina como uno de los criterios para permanecer con la
denominación de universidad, por lo tanto, yo comparto el criterio que
ha establecido el doctor Wasserman el día 15 de julio cuando nos
entregaban un borrador del proyecto de ley, de que en Colombia debe
haber más recursos para la educación superior, pero debe haber más
equidad en la distribución de los recursos.
Igualmente cuando me refiero a las 29 que estamos presidiendo hoy
en la red de instituciones técnicas, tecnológicas, universitarias en las
cuales doctor Arias hay 7 del Valle del Cauca, hay 7 de Antioquia, hoy
hay más matricula pública en Antioquia, en estas instituciones de
educación superior pública que en las universidades y eso es muy
bueno que se miren las cifras y cuánto nos dedican a nosotros, 40 mil
millones para 29 instituciones y doce de ellas tomen la cifra tienen 0
aportes nacionales; hay un caso muy particular Representante Arias,
en el Valle del Cauca concretamente en Cali, es la institución
universitaria José Antonio Camacho, 10 mil 300 estudiantes no recibe
aporte de Cali, no recibe aportes del departamento del Valle del
Cauca, no recibe aportes de la Nación pero es pública , inconcebible
esto y hoy la redacción como está redactado el artículo que nos
permite a los que recibimos aportes en el año 2011 esas 12
instituciones se van a quedar sin recursos, sin aportes de la Nación y
es más se van a quedar sin recursos del sistema general de regalías.
Y Representante Didier Tavera en su departamento están las
Unidades Tecnológicas de Santander, una de las más grandes, una de
las que más impacta el mercado laboral en Santander, resultados
excelentes en materia de calidad, en materia de vinculación de sus
egresados al mercado laboral, 18 mil 300 estudiantes ¿Y que reciben?
No reciben nada de Bucaramanga, no reciben nada de Santander, no
recibe aportes de la Nación, recibe un 15% de la estampilla pro UIS,
eso puede sumarle unos 800 millones.
Una institución de 18 mil 300 estudiantes, más grande que el 80% de
nuestras universidades no puede quedarse sin aportes de la Nación,
por lo tanto hay que hacer un esfuerzo, la, Ministra nos comparte ese
criterio en el sentido de que hay que hacer un esfuerzo a nivel
Parlamentario para que se redacte y nosotros estamos proponiendo
un parágrafo en el artículo en el cual de manera muy responsable,
concretamente está en el 147, en el borrador que nos entregaron el
15 de julio, está en el 147 y nosotros queremos que se le agregue un
parágrafo en el cual diga: “El Gobierno Nacional a partir del 2012
asignara aportes para las instituciones de educación superior estatales
que no reciben recursos de la Nación en la vigencia 2011 de acuerdo
con los siguientes criterios”, es decir con criterio sano, porque estas
instituciones tienen criterio muy alto en materia de eficiencia, eficacia
del gasto público.
Nosotros decimos que se tenga en cuenta la matricula registrada en el
sistema nacional de información de la educación superior en el primer
semestre del 2011, ese es un criterio sano, eso está registrado, eso
nadie lo va a modificar, que se tenga en cuenta la generación de
nuevos cupos teniendo en cuenta el area del conocimiento y el nivel y
la modalidad del programa respectivo, así como los programas de
regionalización, la presencia en zonas de frontera y la atención a
población vulnerable, esos son criterios del Plan Nacional de
Desarrollo, es decir muy a tono con eso.
Un literal c, el reconocimiento de la productividad académica, yo lo voy
a tocar más adelante, con respecto a nuestros docentes.
De la formación de recursos humanos docente, lo que hace que la
educación superior se desarrolle es la calidad de nuestros docentes,
hoy estas instituciones no podemos tener docentes de alto nivel, lo
público porque sus salarios son inferiores a los salarios que se
establecen para los profesores de educación básica y media, tenemos
casos de profesores formados en Inglaterra que regresan con el
patrocinio de estas instituciones y a la mitad del tiempo que deben
dedicarle a las instituciones como contraprestación se retira y
devuelven la totalidad de los recursos porque hay una universidad
pública que les tiene ya una contratación, eso no se puede dar si
queremos instituciones de educación superior de alta calidad.
Otro criterio, la promoción de la investigación e innovación, y otro
criterio los aportes de recursos territoriales en la vigencia 2011, es
decir Jaime Izasa Cadavid de Medellín tiene aporte de Medellín o tiene
aporte de Antioquia hay, que tenerle en cuenta para la asignación de
nuevos recursos, es decir una asignación totalmente responsable.
Cuando uno examina matricula pública de educación superior nos
encontramos hoy que esos 906 mil estudiantes que están matriculados
en instituciones de educación superior pública el 66% están en las
universidades, un 16% está en SENA, un 17% está en estas
instituciones y el otro porcentaje esta en las instituciones de régimen
militar o de Policía; pero reitero cuando se distribuye el presupuesto el
98.2 va a las universidades y nosotros no estamos pidiendo que a las
universidades le quiten los recursos, no, ellos tienen sus niveles de
complejidad, cumplen una labor meritoria, han ampliado cobertura, lo
que necesitamos es más recurso y más equidad para la educación
superior.
Valioso, Ministra que a partir de este proyecto de ley los docentes de
este país que están en instituciones de educación superior pública
tenga las mismas escalas salariales y que solo lo diferencie su
productividad académica, en nuestra institución en la que yo dirijo hay
profesores con patente, hay profesores que escriben artículos en
revistas científica y a ellos no se les puede reconocer a la
productividad académica, eso es ilógico para la educación superior; es
decir queremos una educación superior inclusiva que nos incluya a
todo, que incluya a todos los territorios, es que estas instituciones son
parte del territorio nacional, es decir una educación superior de alta
calidad en las grandes ciudades no puede seguirse dando en este
país, la gente del Putumayo donde no hay universidades, la gente de
San Andrés donde la Universidad Nacional hace presencia pero no
hace formación de pregrados, necesita que las instituciones públicas
que están presentes ahí puedan desarrollar la formación hasta los más
altos niveles.
Yo me preguntaba y le preguntaba al senador Guevara hace unos
días, le preguntaba que se va a hacer en el Putumayo con el relevo
generacional de los profesores de básica y media, con toda seguridad
que hoy llegaran de Nariño, llegarán del Cauca, llegarán de otros
departamentos, pero no serán del Putumayo porque no los formamos,
porque no tenemos las universidades que hagan ese tipo de proceso
y hoy realmente necesitamos instituciones de educación superior en
general públicas y privadas fuertes que hagan alta calidad,
principalmente las públicas y para ello estamos pidiendo que
tengamos más recursos de acuerdo a eso que venimos desarrollando
a nivel país, es decir compartimos mucho de los criterios que hoy se
están señalando con respecto a la parte de regalías, ahí, vamos a
tener aportes.
Pero por favor, ya en la conformación de quienes van a distribuir los
recursos, 6 son representantes de las universidades, las otras
instituciones, las otras 206 instituciones se quedaron sin representante
en la distribución de los recursos de regalías, eso también es ilógico,
estamos pensando para un grupo de instituciones, no estamos
pensando para la educación superior en general, entonces si
queremos ya esto no se puede corregir hay que seguir adelante, pero
si queremos desde las universidades que haya criterio de equidad
para la distribución de los recursos, que nos permitan participar de la
misma manera como ellos van a tener su distribución, compartimos y
la gran mayoría de nuestras instituciones y qué en el acto legislativo
se coloco algo muy importante para infraestructura educativa sin decir
que era para básica o media, o para superior y ahí tendremos
oportunidades para que existan recursos para mejorar la
infraestructura física y tecnológica de estas instituciones.
De verdad que compartimos muchos criterios, pero fundamentalmente
hay que reiterar que hay dos elementos claves hoy en la reforma, una
vez que se saca lo de ánimo de lucro y es autonomía y financiamiento
y hacia allá deben dirigirse en esta la mirada, pero reitero los recursos
deben ser para todas las instituciones de educación superior pública,
no para unas pocas. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:38:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a cederle la palabra por petición del Representante Carlos Amaya
a un representante de las organizaciones estudiantiles, es el
estudiante Elver Páez.
R. Elver Paez, representante de las organizaciones estudiantiles:
Muy buenos días a todos, a la Mesa Directiva y a los,Rectores en
especial al doctor Carlos Amaya por la invitación, porque se escuchan
los estudiantes en este escenario. Estoy aquí como, Presidente de la
Federación Nacional de Representantes Estudiantiles de Educación
Superior y como representante de la Universidad Pedagógica y
Tecnológica de Colombia en el Consejo Superior, pero más que todo
como un estudiante del común, en el cual pues hay unas dudas sobre
un proyecto de reforma a la educación superior que es muy importante
para el futuro de nuestra Nación y esa es la pregunta que en este
momento se hacen los estudiantes en el país, que es lo mejor en este
momento para la educación superior, que es lo mejor para el futuro de
nuestro país, que es lo mejor para los estudiantes y cuál es la
respuesta a las luchas históricas que se han dado por parte del
movimiento estudiantil, pero primero que todo quiero dejar en este
escenario pues el recibimiento con mucho beneplácito que se tiene a
nivel general, pues en términos de que se haya decidido sacar el tema
de las instituciones con ánimo de lucro en esta reforma, porque a
diferencia de lo que estaba planteando ahorita pues muy
respetuosamente el, director de las instituciones tecnológicas, nosotros
consideramos como muy bien lo sustento el día de ayer el doctor
Piedrahita rector de la universidad ICESI que es nocivo y que ha sido
un fracaso en diferentes países del mundo y que se ha tenido en
cuenta para presentar la propuesta.
Nosotros estamos acá con una actitud constructiva, nosotros estamos
acá con un sentido crítico, pero también con argumentos y con
propuestas, los estudiantes conocen las dos propuestas que ha
presentado el gobierno, los 172 artículos del actual proyecto que
presenta el Gobierno y debido a eso es que ha generado sus
posiciones; pero dentro de esas posiciones y pues voy a ser muy
breve porque ya muchos de los rectores acá y de los distinguidos
invitados que han hecho sus intervenciones, pues han quedado
muchas cosas que son claras también para los estudiantes, sin
embargo y quiero pues arrancar con este tema de donde procede el
proyecto, nosotros los estudiantes consideramos que es muy
importante que se construya el futuro de las universidades públicas y
privadas del país en el marco de la autonomía universitaria, en el
marco de la construcción desde un escenario académico que es el que
se ha construido legítimamente precisamente para definirse, para
autorregularse, para pensarse y para entregarse a las necesidades de
nuestra Nación, por ende la procedencia del proyecto pues genera
también una serie de discusiones porque en el momento en que se
presentó fue más que una sorpresa debido a que hay unas
discusiones históricas que nunca se han tenido en cuenta por parte del
Gobierno Nacional y que nunca han tenido eco ni respuesta dentro de
las crisis en la cual se encuentran las universidades públicas en este
momento.
Y por tanto, es muy importante que una reforma a la educación
superior sea incluyente y no solamente se tenga en cuenta las
universidades sino a la sociedad en su conjunto, reconociendo la
realidad de nuestro país; y por supuesto en el marco del pluralismo
ideológico que es uno de los pilares de nuestra universidad, construir
desde los diferentes posiciones ideológicas y que se tenga esa libertad
de pensamiento, pero también nos parece muy importante que se han
hecho diversos análisis en el tema de la educación superior a nivel
mundial, dentro de conferencias y encuentros mundiales de los cuales
también ha hecho parte el ministerio de Educación y que han salido
unas conclusiones muy importantes y que son muy válidas a través de
la UNESCO, de ASCUN entre otros donde definen la naturaleza de la
educación superior como un bien público, derecho humano y
universal, el deber del Estado en su financiación, la reafirmación de la
autonomía universitaria como derecho y condición necesaria para el
trabajo académico y el cuestionamiento a la mercantilización y la
privatización de la educación superior.
De todas maneras se ha iniciado un debate, un debate importante
para el país, pero esto nos debe llevar a que esos obstáculos que se
han presentado en el camino nos lleve a autoevaluar precisamente
ese proceso y que en ese camino empecemos a mirar que es lo mejor
en el marco de esta reforma, para eso necesitamos que se tome el
tiempo necesario para generar una discusión que realmente sea
incluyente desde las universidades, que los estudiantes, docentes,
directivos, por supuesto el ministerio y la sociedad tengan inclusión en
esta discusión, que se tenga muy en cuenta cuáles son los errores que
se han cometido en el pasado, tenemos un Decreto Ley 80 de 1980,
una Constitución Política de 1991 y una Ley 30 de 1992 donde
consideramos que no se han resuelto problemas estructurales y que
además de eso no se ha desarrollado en su integralidad lo que en su
espíritu propone la Constitución Política del 91 en el marco de la
educación como un derecho y la autonomía universitaria, por tanto esa
discusión profunda nos debe llevar a una reforma que responda a la
necesidad de nuestro país, independiente de intereses foráneos,
mercantilizadores y muy importante independiente de intereses de la
banca, porque es que también nos han dicho en escenarios que aquí
el Banco Interamericano de Desarrollo o el Banco Mundial son
asesores en el tema de la educación cuando ellos claramente están
adscritos a unos intereses es netamente de recursos.
En el tema de la financiación aunque se ha tocado ampliamente, pues
es muy importante definir que desde 1992 las políticas
gubernamentales que desarrollaron pues esta ley se centraron en la
exigencia de ampliación de cobertura y acreditación de programas
entre otros que no se tradujeron en incremento de recursos, en
consecuencia como veo aumentando la cobertura y las exigencias que
hacia el Gobierno Nacional, no fijó un aumento de la base
presupuestal de las universidades limitándose al mínimo en IPC que
en últimas pues significó el mantenimiento hasta la fecha de la misma
financiación asignada al año 1992 y en esto yo quiero poner como
ejemplo la universidad de la que yo procedo, la Universidad
Pedagógica y Tecnológica de Colombia en la cual aumentamos desde
el año 1992 de 8 mil a más de 27 mil estudiantes actualmente con el
mismo presupuesto del año 1992 solamente en el aumento del IPC y
esto nos llevo a una debacle financiera en un déficit presupuestal de
más de 14 mil 171 millones de pesos para el año 2008 y a los
estudiantes nos toco caminar 6 días de Tunja a Bogotá para solicitar
los recursos que le debía el Gobierno Nacional a nuestra universidad y
le solicitábamos muy respetuosamente al Gobierno Nacional pues de
que entendiera que había una problemática que también le toca al
gobierno debido a las políticas que desarrollaron esta Ley 30 de 1992,
y es la misma dinámica que encontramos en las demás universidades
públicas del país, en ese sentido se ha venido avanzando
propositivamente, los estudiantes no somos reaccionarios como
algunos medios de comunicación, o como en algunos escenarios se
plantea, somos propositivos y en esos términos entendimos que la
pelea en cierto modo no estaba en la universidad, pero es necesario
resolver los problemas estructurales porque en ultimas esto va en
detrimento de la inversión en nuestras universidades.
Traigo a colación nuevamente el ejemplo de mi universidad, la
universidad de los boyacenses donde en este momento tenemos que
sacar los libros de las bibliotecas para poder tener espacios donde
tener un salón de clases, eso es lo que pasa hoy en día en la mayoría
de las universidades públicas del país y eso ha llevado a que las
universidades entren en una dinámica de obtener recursos que ha
generado mayores costos, por ejemplo en el alza de matriculas
generando que no se le den las garantías de inclusión a los sectores
más vulnerables de la sociedad para tener inclusión en la universidad,
las matrículas teniendo en cuenta también el caso de la UPTC,
primero era por declaración de renta, ahora son por salarios mínimos y
tienen un costo por ejemplo de 2 millones 500 mil lo cual hace muy
complicado que los sectores más vulnerables de la sociedad puedan
llegar a hacer parte de la universidad en el caso de Boyacá y en el
proyecto seguimos encontrando pues en el actual ese modelo que ha
tratado de llevar las universidades públicas a su financiamiento como
es el tema por ejemplo de los indicadores y si nosotros realmente no
entendemos que para aumentar cobertura necesitamos que se
aumenten los recursos en la misma medida, creo que vamos a seguir
con ese círculo vicioso y seguiremos teniendo el problema y no va a
haber reforma que resuelva los problemas estructurales de las
universidades hasta tanto no tengamos claro de que el gobierno debe
entregarle a las universidades los recursos que necesitan, tenemos
algunos datos en cuales ya han recabado las intervenciones anteriores
como por ejemplo los 13 puntos que ha aumentado en cobertura del
año 2002 al año 2010, de los cuales la universidad pública ha asumido
el 51.5% y el déficit que en este momento tiene las universidades de
672.156.239.757 millones de pesos desde el año 1993, hay puntos en
el IPC que le debe el Gobierno Nacional a las universidades públicas y
ese es un debate que no se ha tocado, ese también tiene que ser un
inicio de la discusión que responda con la deuda que se tiene con las
universidades para empezar a hablar de la reforma a la educación
superior.
La señora, Ministra muy respetuosamente le plantea al país de que
como nunca antes se le van a entregar recursos a las universidades y
pues la verdad si, porque se le entregan unos recursos adicionales
porque no hemos tenido recursos adicionales de 1992 sino los 70 mil
millones de pesos que marchamos en el año 2009 para lograr unos
recursos en el tema del Presupuesto General de la Nación, sin
embargo nos metieron que tenían que acceder las universidades a
esos recursos bajo cobertura nueva, continuamos con el modelo, pero
ese es el único logro que se ha tenido presupuestalmente para las
universidades en términos de la base presupuestal un recurso mínimo,
y en ese sentido pues el gobierno hace una propuesta, pero la
pregunta es de donde se hizo el estudio para determinar esos valores,
porque en este momento las universidades en sus análisis autónomos
plantean un valor mucho mayor y si le sumamos esto, la pretensión
que en este momento tiene el gobierno de aumentar a 50% en
términos de cobertura, pues creo que vamos a tener problemas, donde
están los recursos, usted lo encuentra ese debate en la dinámica de
los estudiantes, consideramos que están invertidos en la guerra,
consideramos que están invertidos en la corrupción entre otros,
necesitamos que realmente los recursos se viabilicen para que las
universidades tengan la oportunidad de poder claramente entregar a la
sociedad una respuesta concreta en términos de inclusión.
Voy a finalizar simplemente mencionando el tema de la autonomía
universitaria concatenando algunos temas, la autonomía universitaria
plasmada en el artículo 69 de la Constitución Política del 91 y en ese
sentido debe ser entendida como el derecho autogobierno, ejercido
democráticamente por los cuerpos académicos sin imposición externa
de los poderes gubernamentales, sin interferencia de ninguna
institución extranjera tanto en la implantación y funcionamiento de sus
órganos de liberación como en la determinación de su política de
enseñanza e investigación de extensión, y en este punto quiero ser
claro en el tema del gobierno universitario, el gobierno universitario
debe ser autónomo dentro de las universidades y en este momento
invito a que se dé también una discusión de la interferencia del
Gobierno Nacional dentro de los consejos superiores con dos
miembros uno de ellos que preside y que por supuesto genera de que
se dé una dinámica entre los consejos superiores en el cual pues los
poderes estatales bajo el argumento de actuar en el marco de esas
competencias pues se inmiscuyen y condicionan muchas de las
decisiones que le corresponde a la comunidad universitaria.
En esos términos creo que el mensaje o el espíritu de la autonomía
universitaria que debe quedar clara en una reforma de la educación
superior es que la autonomía sustantiva, porque no podemos
pretender formar personas de libre pensamiento si desde las
instituciones no se promueve un pensamiento autónomo.
Los estudiantes consideramos muy importante que este proyecto
actual no resuelve los problemas estructurales de las universidades
públicas y privadas y aunque se ha avanzado en muchas cosas eso
hay que hacerlo claro dentro de la discusión, pues todavía se presenta
un modelo que ataca los contenidos pilares y fines de la educación
superior, lo cual se considera que es muy grave para el futuro de
nuestra Nación.
En términos propositivos hemos venido generando diferentes
discusiones, hemos radicado algunos documentos e invitado a
muchos sectores a que propositivamente entremos en este cuento de
reformar, la otra semana vamos a tener una cumbre nacional de
representantes estudiantiles de educación superior en la cual se tiene
invitados a personas muy importantes de la educación superior en el
país que están presentes en este recinto, pero señora, Ministra de
Educación los estudiantes realmente necesitamos que se le dé la cara
al estamento estudiantil para esta discusión, está muy respetuosa y
muy cordialmente invitada a este histórico evento, pero sumerced nos
está cancelando cuando es el momento de entregarle a los
estudiantes una actitud propositiva en esos términos para que
después no se diga que los estudiantes simplemente se dedican a
ponerse una capucha o a conspirar, los estudiantes estamos aquí para
proponer, construir y dejarle a las nuevas generaciones una
universidad del pueblo y para el pueblo y que realmente responda a
las necesidades de desarrollo de nuestra nación. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:38:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a cederle la palabra a la señora, Ministra para que recoja de
alguna manera todas las inquietudes y los distintos matices y
posiciones que se han tenido acá, no sin antes decirle al representante
de los estudiantes que la Comisión Sexta y el Congreso de la
República ha estado siempre abierto a escuchar y a ser incluyente,
para que esta reforma sin lugar a dudas interprete de la realidad de la
educación en Colombia, pero toda siempre orientado a que hay que
construir un proyecto que nos pertenezca a todos, entendiendo que lo
mejor es enemigo de lo bueno y que de alguna manera lo que
pretendemos es que se pueda recoger en él la mayoría de las
intenciones de los actores de la educación superior en Colombia.
Señora, Ministra bienvenida y con un saludo que no lo había hecho, le
doy, le dejo el uso de la palabra, muchas gracias por su presencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo" startTime="2011-08-24T09:38:50">
							<from>Dra. María Fernanda Campo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente por esta invitación que me ha
formulado usted y a todos los Representantes de la Comisión Sexta de
nuevo muchas gracias por permitirme estar aquí nuevamente con
ustedes, lo he dicho en múltiples oportunidades, cada vez que me
convocan o me invitan soy la primera en llegar y de verdad esto me ha
permitido compartir con ustedes a lo largo de este año las políticas
que vamos a desarrollar en materia educativa desde el ministerio de
Educación Nacional para transformar la educación en Colombia,
transformación que debe cobijar y comenzar desde la primera infancia,
pasando por la educación preescolar básica y media y continuando y
culminando por la educación superior y de formación para el trabajo.
Con todos ustedes aquí en la Comisión he tenido posibilidad de
compartir las distintas estrategias, además de forma diferenciada que
por supuesto vamos a aplicar para poder mejorar el acceso, la equidad
al sistema educativo en todos y cada uno de los niveles y en este
punto en particular yo quisiera retomar un comentario muy importante
que hizo el doctor Izasa cuando dice: “uno de los grandes problemas
que tiene el sistema de educación superior en Colombia es
precisamente la mala calidad y la mala formación y los bajos niveles
de aprendizaje que tienen nuestros jóvenes cuando se gradúan de su
bachillerato, especialmente en algunas regiones del país”. Y es
precisamente la política de transformación de la calidad en el sector
educativo a nivel de la básica y media lo que ocupara sin lugar a duda
una de las principales prioridades de este gobierno para los próximos
años, la estrategia está definida, vamos a empezar a implementar con
nuestras entidades territoriales que son las que administran la
educación, pero esto deberá ser tratado en otro espacio diferente
concentrándonos a nivel de la educación superior, pues quiero decirles
y reiterarles lo que ha sido este proceso, todos ustedes saben que el
Presidente Juan Manuel Santos en la primera semana del mes de
marzo presentó para la consideración de toda la comunidad
académica, para el país en general una propuesta que sirviera de
base para la discusión pública, para reformar y transformar nuestra
educación superior y eso es lo que hemos venido nosotros haciendo
en los últimos 6 meses, desde el Ministerio de Educación Nacional
conjuntamente con el señor Viceministro de Educación Nacional,
recorriendo Colombia, recorriendo nuestras regiones, reuniéndonos no
precisamente en los auditorios de los hoteles, sino en nuestras
universidades públicas y privadas con nuestras instituciones de
educación superior técnicas y tecnológicas públicas y privadas a lo
largo y ancho de Colombia y hemos tenido interlocución entonces con
más de 4.500 actores y yo le quisiera recordar al señor representante
de FENARES; además guardo una comunicación muy amable que
usted personalmente firmo y suscribió, donde me agradecía el haber
participado en un foro de FENARES de representante de los
estudiantes que fue celebrado aquí precisamente una semana
después de haberse lanzado la propuesta por parte del, Presidente de
la República para que fuera sometida a consideración del país.
La primera presentación pública que yo hago de la reforma se la hago
a FENARES, gracias a su invitación que le agradecí encarecidamente,
porque me pareció muy importante que los representantes de los
estudiantes tuvieran de primera mano, de boca del ministerio de
Educación Nacional lo que buscábamos nosotros con esta propuesta y
pretendíamos con esta propuesta y con los estudiantes en particular,
he tenido la posibilidad de reunirme en estos múltiples foros, estos
foros han estado asistidos principalmente por estudiantes de nuestras
instituciones de educación superior públicas y privadas, con sus
docentes, rectores y también por supuesto con otro tipo de
organizaciones y entonces para eso estamos, para seguir debatiendo
con todo el estamento académico esta propuesta de reforma a la
educación superior.
Quiero decir y compartir con ustedes que uno de los grandes avances
que ha tenido este proceso de construcción colectiva y participativa,
que de verdad yo quiero reconocer los grandes aportes que han hecho
el sector académico en sus distintos estamentos, así como también el
sector productivo, nos permiten hoy tener un proyecto de reforma
mucho más robusto, mucho más integral, mucho más completo del
que fue presentado inicialmente. He querido dejar en la página web
del Ministerio la versión original del proyecto y al lado artículo por
artículo la nueva versión que hemos construido de manera
participativa para que el país entero vea los grandes cambios, las
importantes reformas, las transformaciones que hemos incorporado
gracias a este diálogo constructivo que hemos tenido nosotros con
diferentes actores del sector, en estos últimos días ha habido avances
muy importantes que yo quisiera compartir con ustedes, partiendo de
lo que son los objetivos de la reforma y yo si quisiera nuevamente
reiterar que esta reforma ha sido concebida bajo tres grandes
principios: el principio de la equidad, el principio de la inclusión, el
permitir esa movilidad de nuestros estudiantes dentro del sistemas.
Las reformas ha sido concebida pensando en nuestros estudiantes y
no pensando en las instituciones y eso genera una aproximación
completamente diferente ¿Que es lo que le conviene al país?
Pensando en nuestros estudiantes y como se debe entonces
transformar el sector para que todos los estudiantes de nuestro país
especialmente los de menores recursos económicos puedan acceder
a una educación superior, a una educación de calidad y sobre esa
base entonces se estructura este proyecto.
El primer gran avance que se logra en este proceso de discusión
colectiva es el concebir en la educación superior como un gran
sistema, un gran sistema que está compuesto por múltiples actores.
En primer lugar por supuesto nuestras instituciones de educación
superior, el ministerio de Educación Nacional, el ICFES, el ICETEX,
pero también esta Colciencias, esta todo el Sistema Nacional de
Competitividad, esta todo el Sistema Nacional de Regalías, esta todo
el Sistema de Innovación de Ciencia y Tecnología y son todos estos
actores los que tenemos que actuar de forma interconectada y
articulada en el ámbito de nuestras competencias para lograr esos
grandes objetivos que nos hemos fijado con esta reforma. ¿Qué
objetivos? Tener una oferta de mejor calidad a nivel de educación
superior y generar condiciones de mayor acceso especialmente para
los jóvenes de menores recursos económicos en nuestro país y que
no solamente accedan a la educación superior, sino que logren
graduarse y buscamos también modernizarnos nuestro sector, que
nuestro sector consulte cada vez más la solución de los problemas
que tenemos desde lo local, desde lo territorial a nivel nacional en un
mundo más globalizado buscamos que haya una mayor relación con el
sector productivo, buscamos una mayor relación por sobretodo con la
comunidad, nuestras instituciones de educación superior tienen que
ser pensadas y concebidas como el instrumento más importante para
formar el recurso humano que este país necesita de una forma integral
con espíritu crítico para poder resolver los grandes problemas que el
país tiene, ese es el reto que tenemos, formar seres humanos
integrales y eso es lo que busca la reforma, está consagrada en sus
objetivos, está consagrada en sus principios.
Para desarrollar entonces estos objetivos yo me voy a referir
puntualmente a los temas que obviamente son objeto de mayor
discusión, quiero compartir con ustedes un tema que ya es de
conocimiento público, el día de ayer fuimos convocados por el señor
Presidente de la República varios ministros con los presidentes de los
partidos de la mesa de la unidad nacional para que hiciéramos una
revisión integral de cuáles eran las prioridades del Gobierno Nacional
desde el punto de vista legislativo y cuáles iban a ser esos proyectos
prioritarios para el Gobierno Nacional, y de esa manera pues poder
trabajar de forma conjunta con los partidos de la unidad nacional. Se
evaluaron para cada uno de los sectores sus proyectos prioritarios y
nuestro proyecto de reforma a la educación superior sin lugar a dudas
ocupo un lugar muy importante en la discusión, hubo un total
consenso entre todos los Presidentes de los partidos de la unidad
nacional, de que este es un proyecto muy importante para el país, es
muy importante para reformar y fortalecer la educación superior en
Colombia y que debemos trabajar todos unidos para lograr que una
iniciativa de tanta envergadura y de tal impacto para la educación
superior y para la futura formación de nuestros jóvenes pues
definitivamente debe tener máxima prioridad en el análisis y en el
debate en el seno del Congreso de la República.
Presenté un informe de los avances que había habido en los
diferentes campos de los acuerdos a los cuáles habíamos llegado en
algunos temas, y de manera particular compartí que uno de los puntos
que había generado mayor tensión en el sector definitivamente era el
permitir que llegara inversión privada con ánimo de lucro a cofinanciar
la educación superior, después de un análisis que se da en el seno de
la mesa de la unidad nacional los partidos de la unidad nacional le
recomiendan al Gobierno Nacional que retiren ese punto en particular,
teniendo en cuenta que ese es un aspecto muy importante sobre el
cual no se ha logrado consenso dentro de la comunidad académica,
se consideró entonces que no era el momento oportuno, que no era el
momento indicado, que no estaban las condiciones dadas para una
iniciativa que seguimos pensando en el ministerio de Educación
Nacional, es una iniciativa buena, necesaria, pertinente, pero la
comunidad en su momento ha considerado otra posición o ha tenido
otra posición y este gobierno si por algo se ha caracterizado es por
escuchar, el Presidente siempre hubiera tenido la opción en marzo del
año pasado con el apoyo de los partidos de la unidad de presentar
directamente este proyecto a consideración del Congreso, pero ese no
es el estilo del Gobierno Nacional, no es el estilo del Presidente Juan
Manuel Santos, no es el estilo de la, ministra de Educación Nacional y
por eso nos pareció importante este debate, franco, difícil, complejo,
pero muy enriquecedor y muy productivo que se ha dado a nivel
nacional con los distintos estamentos que conforman la educación
superior y que conforma la sociedad.
Uno de los puntos más importantes, objeto de discusión por supuesto
tiene que ver con el tema de financiamiento, este proyecto hace parte
de la base de que tenemos que seguir fortaleciendo nuestras
instituciones de educación superior públicas, todas las públicas,
porque esto parte de la base de que este proyecto es integral para el
sector, cubre instituciones técnicas, tecnológicas, universitarias y las
universidades tanto públicas como privadas; entonces, un principio
fundamental es que tenemos que seguir fortaleciendo por convicción,
por filosofía, porque partimos de la base de que la educación superior
es un derecho, porque partimos de la base de que es un bien público,
partimos de la base de que hay que fortalecer el financiamiento de
nuestras instituciones de educación superior y al mismo tiempo
consideramos que también debemos fortalecer y mejorar los
mecanismos que hoy el país tiene para financiar el acceso
directamente con créditos educativos totalmente financiados que van a
financiar la demanda. Entonces, sobre esa parte de presupuestos se
estructura el proyecto.
En materia de financiamiento para nuestras instituciones de educación
superior públicas, partimos de la base que las fuentes de
financiamiento son diversas y son múltiples, esas fuentes quedan
totalmente establecidas en la propuesta recursos del presupuesto
nacional, donde se acoge la propuesta que nos presenta el SUE en
ese componente, después de una reunión que tuvimos con ellos, de
que ese crecimiento incremental sobre el IPC que iba a ser paulatino
en el tiempo, gradual en el tiempo, se diera todo ese 3% desde el año
2012 y también acogemos la recomendación del SUE de que este
crecimiento de la base más el IPC, más el 3% no solamente fuera
hasta el 2019 sino hasta el 2022, ello fue acogido después de un
análisis y obviamente de una negociación muy intensa como ustedes
se pueden imaginar con el ministerio de Hacienda Nacional, como
todos ustedes saben todo proyecto que tenga impacto fiscal pues tiene
que venir con el aval del Ministerio de Hacienda, eso en materia de
financiamiento con recursos del presupuesto nacional.
Había otra discusión, como distribuir ese 3%, inicialmente las
universidades planteaban que todo ese 3% se distribuyera de manera
inicial como se ha venido distribuyendo, la posición del Ministerio era
todo el 3% se debe distribuir con base en indicadores, pues bien
después de un proceso de concertación más no de negociación con el
sector convinimos entonces que ese 3% fuera distribuido: un 50% de
forma inicial hasta el año 2014 y el 50% con base en 4 indicadores y a
partir del año 2015, ya cuando tengamos una información más precisa
sobre la estructura de costos y unos indicadores que requerimos, ya
será el mismo SUE y con el ministerio de Educación Nacional en la
construcción de esos indicadores como se definirá de ahí en adelante,
como se distribuyen esos recursos adicionales y también por
recomendación de nuestras instituciones técnicas y tecnológicas
convinimos exactamente lo mismo, será, es precisamente con la
asociación, con ellos y el ministerio con quienes convendremos como
se van a distribuir esos recursos adicionales que a ellos también les
van a llegar, aquí para el representante de las instituciones técnicas y
tecnológicas como el bien lo ha reconocido hay un avance bien
importante, porque de acuerdo con la Constitución tenia autonomía las
instituciones técnicas y tecnológicas en todos los temas, menos en el
tema presupuestal, porque tenían techo presupuestal.
Lo que hacemos nosotros en este proyecto, es sencillamente extender
ello para que tengan autonomía plena de acuerdo con fallos de la
Corte Constitucional y se establece entonces, que sobre la base que
tengan estas instituciones con recursos que aporta hoy en día la
Nación o con los recursos que les aporta o el departamento o el
municipio eso hace base y debería incrementarse por lo menos con el
IPC; es cierto hay 19 instituciones que no reciben ni de lo uno ni de lo
otro, ni de lo otro y por supuesto pues esas instituciones no están
cubiertas porque no tienen base presupuestal de recursos de origen
público.
Entonces, volviendo nuevamente al tema de financiamiento, pues es
importante tener en cuenta que cuando uno mira y no es sino mirar el
Presupuesto General de la Nación y el marco fiscal de mediano plazo,
los recursos públicos que se generarán hacia la oferta para
funcionamiento y también la partida que tenemos destinada por
inversión del ministerio, precisamente para poder acompañar a
nuestras instituciones de educación superior, en programas de
mejoramiento, de calidad, los dos conceptos suman 660 mil millones
adicionalmente para el año 2012, 2013 y 2014, y para estos mismos
tres años habrán recursos adicionales de 800 mil millones de pesos
para subsidiar la tasa de interés de los créditos del ICETEX y el Fondo
de Manutención que hoy en día es de 630 mil millones de pesos, la
sumatoria de los recursos adicionales que le llegará a la oferta, más lo
que le van a llegar a la demanda suma casi 1.5 billones de pesos
adicionales para los próximos 3 años.
El doctor Isaza ha hecho una referencia muy importante de la forma
redistributiva de la equidad que se da a nivel de las instituciones
públicas de educación superior, teniendo en cuenta el altísimo
porcentaje de muchachos que atienden en su matrícula
particularmente de las clases sociales SISBEN uno, dos y tres.
Yo quiero compartir con ustedes que los créditos del ICETEX más del
90% de los mismos se entregan a muchachos SISBEN uno, dos y
tres, entonces, sin lugar a dudas el Gobierno a través de la reforma
hace un esfuerzo extraordinario para fortalecer nuestras instituciones
de educación superior pública, pero también le da la opción a estos
muchachos con una política totalmente focalizada para que los
créditos educativos le lleguen a los jóvenes más pobres de Colombia.
Yo quisiera presentar una grafica que me parece que es muy
importante, la siguiente, pero aquí nosotros lo que tenemos en la
última escala, lo que tenemos es el resultado del último observatorio
laboral para la educación que acabamos de publicar desde el
ministerio de Educación Nacional. ¿Qué se hace en ese observatorio
laboral? En ese observatorio laboral desde el 2001 se cogen todos los
muchachos que se han graduado en un programa técnico, tecnológico
o universitario de todas las instituciones de Colombia y se les hace
seguimiento año a año y se le cruza con el sistema de seguridad
social con la PILA, para ver si esos muchachos lograron engancharse
dentro del mercado laboral, o si -no están enganchados pues de
manera particular e individual están cotizando en el sistema de
seguridad social, cuando uno hace el cruce indican si ese muchacho o
joven esta dentro de la formalidad o no, porque cotiza o no y como las
cotizaciones son proporcionarles al nivel de ingreso pues se puede
establecer cuál es el ingreso promedio salarial que están teniendo
estos muchachos para cada uno de los niveles educativos, y
presentamos entonces los resultados para los distintos niveles
educativos.
Yo simplemente quisiera mencionar lo que encontramos para todos los
muchachos que se graduaron en un programa técnico en el país, su
ingreso promedio en el año 2010 es de 909 mil pesos, que si se
compara con los menos de 400 mil que recibe un bachiller que no
logra seguirse formando y que quede en la informalidad lo que
demuestra es que los esfuerzos ingentes que hagamos entre todos
para aumentar la cobertura con buena calidad pues sencillamente
pagan.
Hicimos el ejercicio, estos muchachos con estos ingresos y teniendo
en cuenta las nuevas condiciones del crédito educativo y es muy
importante porque queremos dejar en la ley y que no sea ya una
decisión del, Presidente de turno o de la, Ministra de turno qué
condiciones se le fija a esos créditos educativos, en la ley queda
establecido que la tasa de interés real para los jóvenes de menores
recursos en Colombia del crédito educativo será igual a 0, se
establece la beca crédito, donde aquellos muchachos que tengan los
mayores porcentajes en los ECAES se les condonara el ciento por
ciento del crédito, e igualmente ustedes saben que el 25% también se
les condono, ese crédito si termina su proceso de formación; y como si
esto fuera poco vamos a dejar en la ley la creación de un fondo de
manutención, de sostenimiento, en los próximos dos meses vamos a
entregar 25 mil subsidios de mantenimiento para estos muchachos, los
más pobres de Colombia, porque la política esta focalizada en los
jóvenes de menores recursos, que es un subsidio de 630 mil pesos.
Entonces, hicimos el ejercicio, estos muchachos que se graduaron en
el año 2009 que están percibiendo de forma promedio estos niveles de
ingresos mensuales ¿Qué porcentaje le representa a esos muchachos
la amortización del crédito y el pago de los intereses, Porque ahí
también hubo un cambio muy importante en este gobierno y se toma la
decisión de que estos muchachos solamente comienzan a pagar el
crédito educativo y a amortizar la deuda un año después de que
termine su proceso de formación y uno encuentra unos resultados que
de verdad lo dejan a uno contento y tranquilo de que la política está
bien elaborada, por lo menos la estructuración en esas nuevas
condiciones del crédito educativo, uno ve que para este muchacho,
que este muchacho que estudio un programa técnico teniendo en
cuenta el valor promedio del crédito que recibió, solamente le
representa entre el 11 y 14% el pago de la deuda y del capital al
ICETEX, un muchacho que está en un programa tecnológico y que se
financia con el ICETEX está más o menos entre un 11% y un 14%, un
muchacho que estudia en una universidad de su ingreso tiene que
destinar entre 15% y máximo un 21% para pagar su crédito educativo
y pues el que estudia maestría apenas es el 10% y un doctorado
apenas el 12% ello que quiere decir, que la política que está plasmada
en la ley insisto porque no queremos que quede al arbitrio de la
siguiente administración de turno, por lo que demuestra es que hemos
logrado estructurar un sistema de crédito educativo que según los
estudios que ha hecho la, directora del ICETEX dice que no hay ningún
sistema de crédito educativo en el mundo tan subsidiado como el que
damos en el país.
Entonces, esto es importante que se sepa, es importante que sepan
los estudiantes, los padres de familia, que estamos fortaleciendo las
universidades, las instituciones de educación superior con más
recursos para la oferta y también más recursos para la demanda.
Frente a los recursos para la oferta siempre hemos reconocido, de los
recursos que se prevén por más importantes y crecientes que sea,
pues nunca serán los suficientes como lo están demandando las
instituciones de educación superior, pero es importante y que se
reconozca también que el proyecto parte de la base de que las fuentes
de financiamiento son múltiples y variadas del presupuesto nacional,
ya vimos los esfuerzos que vamos a hacer, en la ley de regalías, no
me canso de agradecerles a todos ustedes los señores que están aquí
sentados en la Comisión Sexta, porque fue gracias a ustedes
Comisión Sexta de la Cámara y Comisión Sexta de Senado que se la
jugaron conjuntamente conmigo para que quedara en la Ley de
Regalías de manera explícita que con regalías se podía financiar la
inversión en infraestructura. Si ustedes cogen el proyecto inicial que
fue presentado ante el Congreso de la República para modificar y
expedir ese acto legislativo el sistema educativo no aparecía y con
ustedes nos la jugamos y montamos en este Congreso toda una gran
cruzada, no fue fácil y ustedes mejor que nadie lo saben, sacar
adelante esta iniciativa, pero gracias a ustedes lo logramos. Entonces,
¿Hoy que tiene el sistema de educación Colombiano? No solamente la
educación superior, porque queda de manera amplia, dice: en
inversión física en educación, pues nos va a permitir ante las falencias
que tenemos en nuestras entidades territoriales, nuestras instituciones
educativas pues recoger recursos de regalías para ayudar a mejor la
infraestructura a nivel de la básica y la media, pero también usted la
educación superior podrán acceder formulando bien los proyectos con
el beneplácito por supuesto de la entidad territorial que es la dueña de
los recursos, pues poder presentar proyectos que mejoren su
infraestructura física y su infraestructura tecnológica.
Los proyectos los tendrán que presentar, se los tendrán que vender a
las entidades territoriales, el ministerio los acompañara en ese proceso
y se establecen pues unos mecanismos obviamente para que se surta
este proceso de aprobación.
Entonces, uno de los requerimientos que nos hacía el SUE con
soberana razón, Ministra no hay plata para infraestructura, no hay plata
para aumentar cobertura, no hay plata para reforzamiento estructural,
deberíamos tener más recursos, pues bien, no quedan explícitamente
en el Presupuesto General de la Nación cuantos recursos va a haber,
pero se abre la gran ventana de que podrán acceder a recursos para
todos esos conceptos a través de la ley de regalías, porque es que la
educación superior tiene que ser financiada con diferentes fuentes de
financiamiento.
Otro punto importantísimo, todos los rectores me dicen: “a donde voy”,
Ministra no hay plata tampoco para ciencia e investigación y nuevos
desarrollos científicos, pues bien el Gobierno Nacional fue una
propuesta y un compromiso de campaña del Presidente Juan Manuel
Santos y gracias a la decisión sabia que tomo el Congreso de la
República, decide reservar el 10% de esas regalías que es un billón de
pesos para ciencia e innovación y tecnología y ahí en nuestras
universidades, nuestros centros de desarrollo tecnológico, nuestros
centros de investigación pues se la tienen que jugar, formulando
proyectos desde lo territorial, desde lo regional, con las entidades
territoriales, con el Consejo Regional de Competitividad para que
después esos proyectos con el aval de Planeación lleguen al consejo
directivo; el doctor Prasca hace el reclamo de que en ese consejo
directivo o superior o junta directiva como uno la quiera llamar que va
a definir como se invierte ese billón de pesos anual pues hay ausencia
de las instituciones de educación superior que no son universidad, eso
es cierto doctor Prasca, pero yo confió plenamente en nuestros
rectores, en los 6 rectores que estarán ahí, 4 de las universidades
públicas y dos de las universidades privadas, que por supuesto
miraran también con todo detenimiento y comedimiento y con todo
cuidado los proyectos que también se han formulado por supuesto con
el acompañamiento de las instituciones técnicas y tecnológicas del
país.
Entonces, ese es otro logro muy importante y el sector tiene que
reconocer que van a ver recursos adicionales para ciencia e
innovación y tecnología donde nuestros rectores de 12 miembros no
tienen sino nada menos que 6, para tomar las decisiones de cómo se
toman e invierten esos recursos. Ustedes han mencionado algo muy
importante que yo ya he puesto en conocimiento del señor, director de
Colciencias y es que esos recursos en los escenarios que hemos
compartido aquí con algunos rectores particularmente con el doctor
Wasserman, particularmente en Colciencias, lo que se ha dicho: “esos
recursos para ciencia e innovación y tecnología le pertenecen es a las
regiones y que los proyectos se formulan desde lo territorial, vamos a
buscar financiaciones, es que lo deseable como opera en el mundo es
que esos proyectos tengan cofinanciamiento del sector productivo de
las regiones, jamás se ha hablado de que tenga que haber
cofinanciamiento para estos proyectos de ciencia e innovación y
tecnología de la regalía que tenga que haber cofinanciamiento de
nuestras universidades o instituciones de educación superior.
Ahora viene la reglamentación y la invitación que yo les hago, porque
además la reglamentación va a pasar aquí por el Congreso de la
República, es que estemos vigilantes para que no se les imponga esas
cargas a nuestras instituciones de educación superior, de manera
pues que esa sería la colaboración que yo de manera particular le
pediría a nuestra Comisión Sexta que es la que acompaña al sector en
todas las decisiones importantes en temas de política pública en el
sector educativo, entonces pues ahí también van a ver unos recursos
muy importantes, un tema que ha generado además gran controversia
con las entidades territoriales particularmente donde yo voy es el que
establece también pues que se tienen que convenir acuerdos de pago
con nuestras instituciones cuando hay pasivos y se les da un plazo
perentorio de 6 meses para que esas entidades territoriales, para que
esas entidades territoriales se pongan al día con nuestras instituciones
públicas y para que entonces esos pasivos sean honrados.
Un último componente, como bien lo decía el tema de entidades con
ánimo de lucro era otra fuente de financiamiento importante para el
sector, lo considerábamos importante, lo seguimos considerando
importante, pero no están dadas las condiciones, la coyuntura no lo
permite, el sector como tal pues sencillamente no acogió esta
propuesta, razón por la cual lo retiramos; pero insisto, cuando uno dice
bueno entonces ahora como se afecto esas metas estaban infladas,
las predicciones estaban exageradas por parte del Ministerio, quiero
decirlo y ya lo dije anteriormente, que de los 640 mil nuevos cupos que
están previstos y la meta no la hemos modificado para poder llegar
mínimo a un nivel de cobertura del 50%, en estos 4 años estaba
previsto que las entidades con ánimo de lucro pudieran aportar más o
menos una matrícula de 50 mil nuevos cupos, es decir menos del 9%
del total de la meta estimada para los cuatro años.
Y ya para terminar, pues quiero decirles que cuando hacemos desde
el Ministerio la proyección de lo que significara en nuevos recursos
que tienen que ver con el 3% adicional sobre la base que hoy tenemos
y que le entregamos a nuestras instituciones públicas los recursos
adicionales que llegaran a las instituciones si así lo aprueba el
Congreso de la República del año 12 al 2022 será de 4.8 billones de
pesos y entonces es injusto a firmar que a través de la reforma lo que
se está tratando es de debilitar la educación pública en el país, antes
por el contrario se buscaron nuevas fuentes de financiamiento, hay
unos recursos mínimos garantizados a través de la propuesta pues
que permitirá avanzar en el desfinanciamiento que tienen y por
supuesto en el cumplimiento de esos grandes objetivos que nos
hemos fijado a través de los indicadores. Otro avance adicional,
cuando nosotros presentamos los indicadores ante el SUE, el SUE
nos recomendó que todos los indicadores hicieran base, pues bien en
la reunión que tuvimos la semana pasada el ministerio de Educación
Nacional acoge esta propuesta también del SUE y así toma la decisión
de que todos los indicadores de aquí en adelante que con los cuales
se van a distribuir los recursos adicionales para nuestras respectivas
instituciones de educación superior.
Hay un tema muy sensible que ustedes los han tocado y es el tema de
la autonomía, ASCUN hizo un estudio muy juicioso, nos entrego un
documento muy juiciosamente elaborado, un documento que contiene
un proyecto de ley estatutaria como bien se dijo para regular el
derecho de la autonomía de las instituciones de educación superior
particularmente de las universidades, este proyecto pues fue sometido
a análisis y consideración jurídica de la Presidencia de la República,
del Departamento Jurídico de la Presidencia, así como también a
conceptos internos y externos del Ministerio para ver la
constitucionalidad de la naturaleza de este proyecto, en términos
jurídicos para todo hay múltiples interpretaciones, pero en este tema
en particular los conceptos que tenemos es que la autonomía no es un
derecho fundamental y que como no es un derecho fundamental no
puede ser reglamentado o regulado por una ley estatutaria.
Entonces, que hicimos de forma absolutamente pragmática en el
ministerio, como ese proyecto tiene elementos tan valiosos que la
propuesta original no los contenía, lo que hicimos fue extraer parte del
articulado de esa propuesta de ley estatutaria y ya la incorporamos en
la nueva propuesta, o en la propuesta que hemos construido de
manera participativa, cuando uno observa la versión original de la
propuesta con la nueva versión en el componente y en el capítulo de
autonomía pues es evidente que se deja de una manera mucho más
clara y mucho mas entendible el alcance de la autonomía en su
sistema de gobierno de nuestras instituciones, la autonomía en todo el
ámbito, la autonomía en el ámbito financiero y también la autonomía
en el ámbito administrativo, es decir varios de los elementos centrales,
fundamentales de esa propuesta se recogen en este proyecto de ley.
Consideramos y compartimos lo que se ha dicho anteriormente,
particularmente por el presidente de las instituciones técnicas y
tecnológicas oficiales de la autonomía, de acuerdo además con varios
fallos de la Corte Constitucional aplica a todas las instituciones de
educación superior y es por eso que ello queda plasmado en el
documento, o en el anteproyecto que hoy está en proceso de
discusión.
El doctor Wasserman planteaba una serie de inquietudes en materia
de internacionalización, investigación y desarrollo, bienestar. Cuando
uno mira la Ley 30 que hoy tenemos y uno mira la nueva propuesta, la
versión original y la modificada, pues uno observa cómo estos
componentes se fortalecen a través de la propuesta que estamos
presentando, particularmente en tema de formación docente de alto
nivel, se establece que la formación de alto nivel y esto es una
declaración muy importante que está prevista en este proyecto es
responsabilidad de Colciencias, del ministerio de Educación Nacional,
del Sistema de Ciencia e Innovación, es decir que varias instituciones
del Estado tenemos que trabajar para garantizar esa formación de alto
nivel que el país está demandando y requiriendo, porque solamente
así vamos a hacer capaces de mejorar la calidad de la educación y por
supuesto ser capaces de generar más investigación y desarrollo
científico.
Entonces, ya con esto señor Presidente yo pienso que ya me he
referido de manera general a los múltiples temas que fueron
planteados aquí en el estrado y el mensaje para los estudiantes, de
acuerdo con esta propuesta, hoy en día quiero decirle al señor
Representante de FENARE hoy en día el 65% de los estudiantes en
Colombia tienen apoyo estatal, bien sea porque estudian en una
universidad pública donde su matrícula es totalmente subsidiada y la
matrícula está fijada con base en los ingresos de la familia o porque
que en un crédito educativo que es totalmente subsidiado por parte del
Gobierno Nacional con recursos de origen público la meta que
tenemos es que podamos evolucionar en estos tres años, ampliando
ese apoyo público, con recursos de origen público a los estudiantes de
Colombia y pasar de un 65% que hoy tenemos con apoyo estatal
estudiando en nuestras universidades a un 75% y el esfuerzo
financiero es muy importante, suficiente. Por supuesto que no, qué
más quisiera yo como, ministra de Educación Nacional si no tener
muchos más recursos para ayudar a financiar el sistema, pero como
tenemos un techo fiscal y hay que manejar responsablemente las
finanzas públicas, pues hasta ahora estos son los acuerdos que
hemos logrado construir con el sistema de universidades estatales,
teniendo en cuenta las limitaciones desde el punto de vista fiscal que
impone el ministerio de Hacienda en nuestro País. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:39:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a cederles ahora el uso de la palabra a los Honorables
Representantes que me la han solicitado, como lo acordamos ayer
pues vamos a tratar de recoger de la mejor forma posible unas
conclusiones de estos dos días de debate, anticipándonos por
supuesto con todo el juicio que merece este tema por parte de esta
Comisión al proyecto que presentara el Gobierno próximamente a
consideración del Congreso. Me han pedido la palabra los
Representantes Wilson Gómez, Wilson Arias y Carlos Amaya, Luis
Guillermo Barrera. Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-24T09:39:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, un saludo cordial a la señora, Ministra, a los
señores rectores y colegas y demás asistentes a la Comisión,
generalmente nos sucede que nosotros somos los que menos tiempo
tenemos para intervenir por razones obvias somos los más numerosos
en cada uno de las asistencias a este tipo de debates.
Por lo tanto, yo quiero referirme específicamente a la intervención
hecha en último momento por la señora, Ministra de Educación y en
segundo lugar por el doctor José Fernando Isaza como, Presidente de
ASCUN y rector de la Universidad Jorge Tadeo Lozano, porque ambos
han hecho por supuesto un esfuerzo: Uno, el señor rector por hacer
caer en cuenta al Gobierno Nacional acerca de lo que sucede con los
jóvenes que él ha llamado entre comillas malos estudiantes y la
señora, Ministra su esfuerzo por demostrar que el gobierno a través del
subsidio de la tasa de interés contribuye con que los jóvenes tengan
una oportunidad, pero quiero aprovechar en ambos sentidos lo
siguiente. Primero decir que en este momento el ICETEX está siendo
tomado por la población afro- colombiana quienes hacen un reclamo
tal vez justo, porque no hay suficientes recursos para la atención de
ese tipo de población allí cuando tienen ellos por ley garantizado un
presupuesto que escasamente según las estadísticas del propio
ICETEX ronda el 10% de lo que realmente requiere esa población,
entonces, señora, Ministra yo quisiera y con esto de una vez señor
Presidente citar a un debate de control político a la Presidenta del
ICETEX para que con el mismo tema que tiene que ver con el subsidio
de la tasa de interés nos responda la señora Presidenta.
Porque si bien es cierto que hemos puesto en marcha y le faltó a la
señora, Ministra hacer el reconocimiento así como lo hace con la
inclusión del término educación en la Ley de Regalías, decir que fue
este Congreso el que promovió la eliminación a 0 pesos de la tasa de
interés, Ministra, lo dije ayer aquí, no en su presencia, pero lo repito
hoy, cuando por primera vez propusimos en esta Comisión que era
necesario subsidiar el 100% de la tasa de interés es decir eliminar la
tasa de interés a 0 pesos, ni la, Ministra de Educación ni la Presidenta
del ICETEX creían que fuera posible ello y quiero hacer desdoblar las
actas, porque es que me toca empezar, Ministra a recordar
antecedentes para poder demostrar cómo nace en Colombia la
eliminación de los intereses en el ICETEX y es bueno que los
ministros lo sepan, por supuesto y es natural, la Presidenta me decía
como funcionaria que le corresponde pues querido Wilson Gómez si
consigue los recursos bienvenido pero eso es imposible que hoy el
ICETEX y hablaba ella conmigo y me decía que era imposible y lo
propio el señor Ministro de Hacienda en compañía de la, Ministra de
Educación en su momento.
Recuerdo que el gobierno decidió bajar la tasa de interés al 4%, le
alabamos por supuesto en su momento el hecho de que lo hiciera
porque entendíamos que con ello estaban contribuyendo a que más
jóvenes pudieran acceder al conocimiento en Colombia, pero fue este
servidor, Ministra en una intervención con la Señora Presidenta del
ICETEX quien le dijo: “me parece que están vendiendo mal el tema, si
bajan la tasa de interés al 4%, porque no preferiblemente dicen que la
eliminan y se cobra el IPC que está cerca del 3% que realmente le
permite al Gobierno Nacional hacer una mejor presentación del tema,
a cambio de decir que va a cobrar una tasa de interés del 4%” y hoy
los colombianos tienen una ilusión inmensamente puesta en ese
proyecto de ley, se lo digo yo que recorro la ciudad y el país, sobre
todo con población del estrato uno, dos y tres, tienen puesta su ilusión
allí; pero me preocupa mucho que el pasado lunes en la noche en una
reunión en la que me encuentro con los jóvenes que están a la espera
del crédito se diga que para los jóvenes de estrato tres no exista la
posibilidad de un crédito de educación superior sin que se tenga un
codeudor, situación que no quedó incorporada dentro del artículo que
ingresamos al Plan Nacional de Desarrollo por solicitud de este
Representante y con el respaldo de esta Comisión en pleno dentro de
las plenarias que se llevaron a cabo, porque ahí tiene razón el señor
rector de la Universidad Jorge Tadeo Lozano, yo comparto, me parece
que no se está teniendo en cuenta unas poblaciones vulnerables en
este caso como aquellos él lo dice malos estudiantes dentro de los
que me voy a incluir yo para que no vayan a decir pues que estamos
hablando de una población no, porque yo también fui uno de esos
estudiantes que jamás tuvo la posibilidad de izar la bandera que
llamaban los muchachos y no porque yo me considere un mal
estudiante, sino porque el sistema me llevaba a ello.
Decía ayer que no ingrese a la universidad pública, no porque no
quisiera, me hubiera encantado, porque no pude, porque precisamente
la universidad pública obliga a que el alumno subsista de sus propios
padres, hay que estudiar en el día y usted lo ha señalado hoy, para
poder graduarse uno en la universidad privada tiene que trabajar en el
día y estudiar en la noche, hubiese querido ser agrónomo, pero
estudiar agronomía en el momento porque llegaba de una provincia de
Colombia, estudiar agronomía me implicaba estudiar en el día, por lo
tanto tuve que cambiar de profesión, hoy soy comunicador social,
porque era una carrera que encontraba la posibilidad de estudiarla en
la noche mientras subsidiada mi estudio con el trabajo en el día.
Entonces, me deja muy preocupado el hecho de que realmente
estemos y lo dice la, Ministra, dice contestándole al representante de
los estudiantes, que el gobierno hace un esfuerzo y tal vez de una cifra
de 66% de los jóvenes que hoy reciben un subsidio del Estado a
través bien sea de la universidad pública en un subsidio del 100% de
su matrícula y otro tanto a través del subsidio de la tasa de interés;
pero, ministra yo que defiendo tanto este tema quiero decirle que no se
ha puesto en marcha y entonces eso es lo que me duele, porque es
que hoy decimos que el gobierno nos está subsidiando y resulta que
no lo hemos puesto en marcha, ¿Por qué? El señor Presidente hizo el
lanzamiento en compañía suya hace dos semanas tal vez, pero yo voy
a los barrios y encuentro que los jóvenes dicen que aún no está en
marcha el proyecto, es decir que es a partir de noviembre, entonces le
pido señor Presidente y voy a pasar la proposición espero la
solidaridad como siempre de mis colegas, para que hagamos un
debate de control político a la señora Presidenta del ICETEX para que
nos explique cómo se pondrá en marcha ese bello proyecto que
además quiero contarle a los señores rectores cursa en esta Comisión
y va hoy a Plenaria porque no se pudo votar el día de ayer un proyecto
en el mismo sentido del artículo incorporado en el Plan Nacional de
Desarrollo, para que lo mismo como dice la Señora, Ministra no
dependa de la voluntad de turno de un Presidente, sino que dependa
que una política de Estado que finalmente termine garantizándole los
recursos por supuesto del subsidio a la tasa de interés real en
Colombia para los más pobres.
Aquí hablamos que cerca de 3 millones y medio de colombianos
deberían estar en la universidad y es cierto, tan solo un millón y medio
en promedio están cursando una carrera profesional, pero las
estadísticas y creo que fue la, Ministra en una de sus intervenciones
hace unos meses nos señalaba que son alrededor de 8 millones de
colombianos de los 44 millones los que deberían estar en una
universidad, porque esos 3 millones y medio se refiere a jóvenes entre
17 a 24 años, pero muchos colombianos inician sus estudios
secundarios como este servidor después de los 24 años que también
deberían estar en una universidad, es decir que si hacemos el análisis,
el déficit en materia de cupos pues va mucho más allá de los 3
millones y medio.
Por eso hago referencia de este tema porque es el que siempre me ha
apasionado y en el momento en que se radique el proyecto de ley
hablaremos de todos los temas que de manera juiciosa se lo decía
alguien aquí afuera, hoy hemos recibido una andanada de aportes
muy importantes a lo que se avecina en materia de estudio de la
reforma de la Ley 30 de educación, lo recibo con mucho agrado,
porque la participación de todos ustedes es supremamente importante.
Y termino diciéndoles que por supuesto que yo que guardo aquí todo
lo que sucede con el ICETEX, celebro que los diarios de circulación
nacional hagan despliegue de lo que viene sucediendo, pero le voy a
pedir a la, Ministra, a la Presidenta del ICETEX que nos acompañen.
Mire esta historia tan bella, mi sueño era ser universitaria, joven de
estrato uno en ciudad Bolívar que podrá acceder a un crédito de
educación superior con la tasa subsidiada 0 pesos, ese sueño lo
tienen miles de colombianos y mis intervenciones aquí cada vez que lo
pueda hacer serán siempre para garantizar no que los que estamos
aquí que somos unos privilegiados por fortuna estoy seguro que el
99.9% de los que estamos aquí tuvimos la posibilidad de ir a una
universidad o muchos están cursando una carrera profesional, sino
para que trabajemos y cada una de mis palabras, de mis
intervenciones tendrá eco para que trabajemos para aquellos que
están por fuera del sistema que es los que necesitamos incorporar, es
decir, para que ojala Colombia tuviera la posibilidad de que esos 8
millones que deberían estar cursando una carrera profesional lo
puedan hacer, bien a través del fortalecimiento de la universidad
pública.
No vamos a entrar en discusiones, aquí hay que fortalecer la
universidad pública y la, Ministra ha explicado con cifras lo que la
reforma trae, abra discusión sobre ello, bueno cuando inicie el debate
vamos a hablar, pero lo cierto es que a través de la universidad
pública o a través de la universidad privada bajo la modalidad del
subsidio de la tasa de interés en el crédito necesitamos que más
colombianos sobre todo aquellos de escasos recursos garantizando
que el estrato tres señor rector, porque es que el estrato tres tiene el
inconveniente que me lo sacan del proyecto por ser estrato tres,
porque supuestamente son los que más recursos tienen entre los
estratos bajos, pero no los subsidian porque consideran que son los
más ricos del sector.
Entonces, el estrato tres tiene mayor probabilidad de éxito cuando sus
padres o el joven, o la joven deciden ingresar a una universidad, no
quiere ello decir que mis palabras estén diciendo que excluyamos al
uno y dos por quienes hemos luchado o no, pero que tenemos que
garantizar porque son la mayor parte de la torta de la población el
estrato tres que se tenga en cuenta dentro de todos los programas de
subsidio, para que no suceda lo que me conto esta niña hace dos
atrás que ahora para poder acceder a un crédito con la tasa
subsidiada le piden un codeudor cuando todos sabemos que hoy
nadie quiere servir de respaldo a una deuda y cuando dentro de la ley
no quedo contemplado ello. Muchas gracias Presidente por la
oportunidad y un saludo cordial a todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:39:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra la señora, Ministra para una interpelación.
Dra. María Fernanda Campo Saavedra,, Ministra de Educación
Nacional:
Solamente un segundo para pedirle excusas al señor Representante
Wilson Gómez por no haberle hecho el reconocimiento que usted
merece, usted lidero desde esta Comisión, no solamente aquí adentro
sino por fuera directamente con el Gobierno Nacional precisamente la
disminución y el mejoramiento de las condiciones del crédito
educativo. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:39:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-24T09:39:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Quiero referirme un poco a la lógica de lo que tenemos en el horizonte
de la discusión de la reforma, vamos a tener ocasión de discutir la
reforma aquí en la Comisión y después en la Plenaria, es probable que
tengamos también oportunidad de controvertir sobre algunos temas
que ya iniciaron en el examen con la, Ministra y con el gobierno, por lo
tanto me voy a reservar algunas de esas opiniones sobre las cuales he
hecho en otras oportunidades algunas exposiciones, pero me veo
precisado a remitirme a algunas, porque me parece, o porque no
comparto parte de lo que se ha dicho, o porque considero que es
bueno puntualizarlo; quiero aprovechar también muy especialmente la
presencia de los representantes de los institutos de educación superior
técnica y tecnológica para compartir dos comentarios, no quiero que
se vayan sin que los escuche, me parece que es un acto de lealtad
poder hacerlo, porque lo he expresado en otra oportunidad, pero
también darnos una oportunidad de establecer un camino de
interlocución sobre este tema, no sin antes apreciados
Representantes,, Ministra y doctor Isaza, no sin antes decir que voy a
entregarle al doctor Wilson Gómez dos documentos que sustentan lo
que ayer dije antes de retirarme, no me voy aplicar a las expresiones
que utilizo el doctor Wilson Gómez, solamente quiero decir que creo
que cuando hacemos un debate parlamentario que invoca la razón es
bueno que aprendamos a soportar los documentos, yo no niego la
calificación y el calificativo es útil a efecto de los debates ni más
faltaba, pero creo que dejar planteado solamente un señalamiento de
ese tipo implica una especie de precariedad en el debate, yo como no
quiero quedarme en ello quiero darle dos documentos, uno, el
documento del TLC, el capítulo 11 del TLC referente a los servicios y
con ello quiero sustentar lo que dije ayer antes de retirarme que fue
negado entre otras cosas por un rector de una universidad, prometí
traer el documento, artículo 114 acceso a mercados TLC capítulo 11
dice específicamente: “Que en virtud del TLC no podrá regir limitación
alguna sobre “ literal b de ese artículo, limitaciones sobre que
restrinjan o prescriban tipos específicos de persona jurídica o de
empresa conjunta por medio de los cuales un proveedor de servicios
puede suministrar un servicio”. Esto es textual, el rector que invoco su
experiencia en la mesa de al lado, el cuarto de al lado del TLC
infortunadamente se le paso tamaña disposición, que es lo que está
diciendo esta disposición, que cuando rija el TLC por más que la
norma actual no diga que se autorizan las instituciones con ánimo de
lucro pues van a poder entrar a saco al país sencillamente porque el
TLC, de suyo prohíbe cualquiera limitación de personas jurídicas, aquí
lo que estábamos discutiendo es el tipo de persona jurídica que
permite el acceso de el ánimo de lucro, lo que tenía la norma era un
anticipo del TLC no nos basta la norma, Ministra pero cuando entre a
regir el TLC por el que tanto clama este gobierno inmediatamente va
poder venir la universidad de FONES sobre la cual hablo ayer el
doctor Piedrahita, es decir todo lo que nos dijo el doctor Piedrahita va
a estar en el escenario de un TLC en los pocos meses entre tanto el
doctor Angelino Garzón dirigente sindical le dice a los gringos que no
hay violación de los derechos humanos para que tengamos TLC, este
es el debate de fondo que tenemos, va a regir, se lo entrego al doctor
Wilson Gómez con todo respeto y consideración.
Y el otro documento a que me refería ayer es bastante extenso no lo
voy a sustentar, solamente quiero decirle, varios documentos del
doctor Jorge Armando Rodríguez, sustentan lo que yo dije aquí, lo voy
a repetir, ministra, en cualquiera de los dos escenarios Ley 30 o la
propuesta de ustedes se priva la universidad de los incrementos de
productividad del país en materia de producto interno bruto y para no
hacerlo yo, porque sería una especie de robo intelectual pues lo remito
a quien produce el documento y también se lo voy a entregar al doctor
Wilson Gómez, es un documento reciente de la semana, de ayer,
actualizado de otro que había producido el Centro de Investigaciones
para el Desarrollo de la Facultad de Economía de la Universidad
Nacional, documentos del SIG que hablaban del mismo tema, más
aún tiene detalles muy interesantes que van a servir a toda la
Comisión.
De manera que yo le prometo al país que voy a colgar en mi página
web Wilsonarias.com los documentos referidos, del mismo modo
colgados todos los que tiene que ver con acaparamiento de tierra, otro
asunto del cual estoy investigando, les ofrezco que a partir de la
próxima semana van a estar ambos en la página web y con esa simple
observación paso a plantear todos los temas que me parece que son
polémicos. Una observación primero no es verdad que se subsidie
completamente la educación, subsidio completo de la educación
significa otra cosa, hay un subsidio muy parcial de la educación
cuando se financia por ejemplo las tasas de interés, desde luego que
es un subsidio, no voy a controvertir el carácter del subsidio, pero la
proporción del subsidio en general a mi me resulta sino insignificante
no quiero decirlo pero sí bastante limitado, yo quiero declarar que yo
estoy por la financiación plena de la universidad, esta es una
aspiración de la burguesía en épocas anteriores, esto no éramos los
izquierdistas, los que lo planteábamos la universalización de la
educación superior y la universidad, ha sido una aspiración, pero
además perfectamente conquistable.
Yo le hacia una cuenta cuando discutíamos el presupuesto de este
año, Ministra, yo se que usted no puede opinar sobre esto, pero me
voy a ir de esta manera, sume el gasto de seguridad y defensa de una
parte, agréguele el gasto de fondo y pensiones que en mi opinión son
también relativamente improductivos por cuánto hay una especie de
cazadores de renta en los fondos de pensiones y súmele
adicionalmente el pago de la deuda pública, los dos últimos no los
vamos a tocar, le da cerca del 60% del presupuesto, solamente en
esos rubros.
Bueno, nosotros propusimos que una parte del presupuesto de
seguridad y defensa que es mucho más cuantioso que el de educación
tanto que con solo deducir una parte propusimos un proceso gradual a
4 años se podía estar perfectamente resolviendo buena parte, no solo
del pasivo pensional, sino muchos otros rubros de la educación
superior pública, asunto sobre el cual podremos volver más adelante,
pero le quiero decir para señalar que no es una aspiración ni
economicista como ha quedado aquí suficientemente demostrado, es
decir eso no es ni populismo ni asistencialismo, ni discurso electoral o
clientelar no, es una reivindicación muy justa para una sociedad que
quiere desarrollar sus fuerzas productivas, porque además va a ser
muy difícil que haya desarrollo del mercado interno, de la producción
nacional sino tenemos no solamente mayor inversión social, sino
mayor conocimiento.
El segundo aspecto sobre el cual me quiero referir, compartiendo que
vamos a tener seguramente oportunidad de discutir más adelante es
exactamente el tema del lugar, lo remito a otro asunto muy importante
a los amigos de las instituciones técnicas, el lugar de la educación
media técnica y de la educación media general, el lugar de las
instituciones de educación técnica y el lugar de las instituciones
universitaria, Víctor Manuel Gómez alega que ha muy poca identidad
del sistema educativo en materia de educación media y en materia de
educación técnica y tecnológica, yo comparto eso, una grandísima
preocupación que me asiste, yo no voy a contar mi vida personal pero
yo vengo del SENA y tengo razones para decir que eso es cierto, pero
también decir que lo que pretende resolver la ley de articulación el día
de hoy de acuerdo con los expertos no es ni más ni menos que una
especie de educación pobre para ciudadanos pobres que permite una
articulación de los estudiantes de educación media con algunas
institucionalidades que no van a ser las de educación superior, van a
ser los institutos de las caracas y van a ser los institutos de
Teusaquillo.
De modo que con todo respeto lo digo, pero los representantes
gremiales de las instituciones privadas les quiero decir, la autonomía
solamente puede predicarse y utilice usted el término, esa discusión
de mayoría de edad y autonomía no es una discusión filosófica, baladí,
esta a propósito de una función social cuando se predica la
autonomía, a mi lo digo con usted presente porque no hay otra manera
de hacerlo y me parece sano el debate, a mi me da miedo que ciertas
autonomías sean utilizadas para blindar la lógica del mercado, me
preocupa eso, porque la lógica del mercado lo que produce son
cursitos meteóricos que son presentados como si fuera la gran
educación superior y a muy bajo costo. Tengo en mis manos el
documento de quienes hicieron la interventoría del programa que hizo
la Secretaría de Bogotá de Educación con esos institutos, da
vergüenza señores las conclusiones de la auditoria, profesores de 15
mil pesos, clases, infraestructura, con un computador, cursos de
tablero, tiza y lengua, un computador y además dependen casi que
exclusivamente de los recursos que le da el Distrito en materia de
convenios a esa institucionalidad, yo no puedo dejar de señalar, me
causa una gran preocupación que se le eleve la bandera
supuestamente democrática de la autonomía de la institución,
sencillamente para birlar cualquier tipo de reglamentación, de
presencia regulatoria del Estado en esos dominios, debe ser también
para la universidad en general y comparto que la preocupación que se
ha hecho sobre el tema de la autonomía y la historia de la creación de
los gremios, de las asociaciones corporativas que defiende la
autonomía universitaria, he sido un defensor de ella porque además
tiene otros cánones que tal vez discutiremos después de la
universidad de Córdoba, como frente a las dictaduras que no
solamente esa ha jugado la autonomía y como la autonomía no
solamente se predica para unos efectos, sino es además de la libertad
de pensamiento es la posibilidad de preservar en una institucionalidad
pública el conocimiento, el acerbo de la humanidad, es decir el arte, la
ciencia, la cultura deben tener un dominio público y autónomo que le
permita preservarse de la injerencia estatal y de los partidos en
general.
Pero también, señalo la preocupación por ese hecho y sobre
articulación solamente para dejarlo dicho, hay un autor español que
hablaba vasco decía que en política pública educativa deberíamos
pensar en hacer una política que no solamente sea para nuestros hijos
sino también para los otros hijos, no debe ser distinta la política
educativa para nuestros hijos que la de los demás, el tema de la
meritócracia como la gente accede al mundo laboral, como está
determinada desde la cuna a veces y el modo en que la educación
perpetua o permite ese movilidad social, por qué lo digo, porque
evidentemente la articulación es para estratos uno y dos y para que se
articulen con institutos de la caracas o con el SENA que no es
educación superior y paso al siguiente punto.
Comparto lo que ha dicho el señor de los institutos y este es un debate
muy importante, que no solamente es en términos presupuestales sino
también pedagógicos, presentar como educación superior lo que antes
nosotros estudiábamos como trabajo calificado creo que es un fraude
social, yo fui trabajador calificado del SENA, Ministra, soy
electromecánico, trabajador calificado, el curso lo hice ahora se
presenta como tecnólogo en el SENA y dura menos que cuando yo
era trabajador calificado y ya que se ha mencionado aquí con tanta
insistencia lo quiero decir, el mal llamado documento de los sabios
consigue una preocupación sobre el tema, ¿Cuál es la proporción que
tiene que haber entre comunidad científica, personal de interface como
lo llama él y fuerza laboral primaria? A esa fuerza laboral primaria
nadie la va a formar en el país si todos nos queremos volver
formadores del sector de interface, es decir si todos corremos para
pretender ser, presentarnos, fungir como educación superior, quién va
a quedar atendiendo y el SENA. Entre otras cosas le hago una
advertencia al, director del SENA, el SENA recibe rentas parafiscales
es porque no hace lo mismo que el ministerio de Educación, si el
señor, director se quiere pasar para la educación superior pues que
entonces acaben las parafiscales del SENA y lo incorporemos al
Ministerio de Educación Nacional porque la lógica del SENA es
completamente distinta, la población objeto del SENA es distinta, la
misión institucional es distinta, los objetivos, las funciones, yo tengo el
honor de haber participado de la redacción de la ley del SENA, la Ley
119 del 94 y me acuerdo perfectamente cuál es el propósito.
Porque alegamos que no acabaran el SENA, cuando discutimos con
Cesar Gaviria que acabo el SENA, lo liquido de un plumazo con un
decreto le dijimos cuando usted acabe el SENA no va a haber
institución que atienda este segmento de la población y en razón a eso
fue que el Congreso de la República nos dio la posibilidad de que el
SENA naciera otra vez, pero ahora tenemos, directores del SENA que
una especie de extraño arribismo pretenden que tener calidad es
presentarse como educación superior, es decir como si fuera
vergonzoso formar bien a los obreros y campesinos colombianos que
es para lo cual nació el SENA y para lo cual se justifica una renta
parafiscal.
Yo considero que hay una competencia equivocada del SENA en esos
rubros y creo que no desdice para nada de la calidad y de la historia
del SENA, que forme bien lo que se le encomendó en la sociedad
desde el año de 1957, es un debate que vamos a tener que hacer,
pero también no solamente sobre el SENA, vuelvo al tema y disculpen
ustedes, no tengo ojeriza frente a las instituciones de educación
técnica profesional y tecnológica, pero se pretende presentar como
propedéutico lo que no es propedéutico, yo digo que es filosófico y
pedagógicamente lo propedéutico, es verdad que quienes estudian en
esos institutos ¿Puede después por envía del estudio pasar a la
universidad? O a que es que le es propedéutico, porque la
propedéutica tiene una razón de ser dentro de los ciclos y niveles de la
educación, yo me temo que no propedéutico, es un debate que
deberíamos hacer, que es lo propedéutico, para qué son esos
institutos.
En relación con la educación media, Ministra, llamarla a que la
miremos de conjunto, porque si no miramos de conjunto lo que
estamos haciendo en articulación en educación superior y en
educación media, creo que vamos a perder una oportunidad muy
grande.
Ministra ayúdenos, usted acaba de llegar, el gobierno acaba de llegar,
el gobierno dice querer discutir todos estos asuntos, hagámoslo de
manera integral, yo propondría, Ministra que hiciera una especie de
mesa general de ese tema de educación superior y de educación
técnica, me temo que es un asunto principalísimo del país y sé que
hay actores muy interesados en acompañarnos.
Finalmente, reitero que no comparto el proyecto muy a pesar de que
se le retire la parte de las instituciones con ánimo de lucro, lo hago con
fundamento básicamente en estudios del que ya anuncie aquí, del
Centro de Investigaciones de la Facultad de Economías, pero no
solamente ellos, reconozco que hay opiniones muy calificadas con las
que puedo estar solamente parcialmente de acuerdo, pero que serían
muy útiles a la hora de tomar definiciones, porque una reforma
universitaria en Colombia después de que está funcionando la Ley 30
20 años y que nos quede chueca creo que como que perdemos una
oportunidad importante, además porque ya paso la hora oscura en la
cual uno no podía casi que disentir, aquí el que planteaba educación
pública superior, democrática y todo lo demás era visto como
subversivo, le dijeron a los de las ONG de derechos humanos que
eran terroristas. En general, las banderas de defensa de la educación
públicas se volvieron casi que proscrita en su oportunidad, o por lo
menos no se permitía el debate franco sobre ese tema, yo creo que es
un avance que lo podamos debatir, no me cabe duda de que lo dice la
ministra fue retirado el puntico aquel, el articulito como otros articulitos
de otros articulitos de otras épocas, fue retirado en esta oportunidad,
dice la, Ministra porque no tuvo consenso en la comunidad educativa,
lo cual al propio tiempo está bien reconocimiento a las portentosas
movilizaciones estudiantiles que seguiré invitando, entre tanto no se
resuelve el problema de la educación como mercado.
Finalizo con esto a propósito, yo me temo que nosotros no deberíamos
fijar el propósito y la misión de la institucionalidad educativa a partir del
mercado laboral y de los observatorios del mercado laboral, ya habrá
ocasión de discutirlo, como hay que discutir para qué son las
humanidades, para qué es la filosofía, como hace un país para
avanzar en ciencia y tecnología sin avanzar en filosofía. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:39:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-08-24T09:40:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Para recibir formalmente los documentos del doctor Arias y
simplemente decirle doctor Wilson Arias que mi aprecio y mí respeto,
ni más faltaba, yo lo admiro mucho y se lo he dicho en varios
escenarios, disculpe si mi intervención final en el día de ayer puedo
generar algún tipo de incomodidad pero en ocasiones suelo hacerlo
simplemente para que reaccione un poco la Comisión, pero nada
personal, ni más faltaba, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-mauricio-alvarado" startTime="2011-08-24T09:40:10">
							<from>Dr. Mauricio Alvarado</from>
							<p>Muchas Gracias, simplemente tratar de responder un poco a la
inquietud del Representante Wilson Arias, en efecto en el país existe
una distorsión porque hoy tenemos en el sistema educativo nivel de
formación técnico en la media, nivel de formación no formal y nivel de
técnico en lo superior y nosotros estamos hablando es de la educación
de educación superior y no de la articulación, o no de la educación
técnica laboral ni de la educación técnica en la media, cuando usted
se refiere a los archivos de articulación en concreto, primero quiero
dejar claro que hay una educación que es técnica profesional, que es
superior y que está reconocida en la educación superior y que de
hecho hoy obtiene registros calificados de formación por ciclos y que
han sido validados por los modelos que efectivamente se han
desarrollado a nivel académico a nivel nacional, cuando usted se
refiere a los programas que hay en los convenios con el distrito son
programas de articulación que hacen no solamente instituciones
técnicas sino que hacen inclusive universidades de este país que
también están trabajando procesos de articulación con educación
media en un programa muy especial del Distrito, allí tratar de
cuestionar el nivel o tipo de educación, porque algunos hacen las
cosas mal y porque algunos han cometido errores y han cometido
abusos con el proceso y la oferta que han hecho, yo pienso que es
equivocado, eso es como decir que la universidad pública está mal
porque alma mater el Distrito de Bogotá le metió una serie de
documentos e hizo una serie de contratos y no cumplió con los
requisitos de ese contrato de formación y ese contrato de
capacitación, entonces que la universidad anda mal.
No, yo quiero que haya claridad en eso y nosotros creemos que si
debemos hacer una clarificación de la educación técnica, pero que la
educación superior y que la educación en formación por ciclos es un
hecho y efectivamente está reconocido. Entonces yo quería hacer
esas claridades, una cosa es el tipo de formación, el nivel de
formación y otra cosa es con que calidad lo hace cada quien cuando
asume la responsabilidad de educar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:40:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-24T09:40:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muy gentil señor Presidente, un cordial saludo a la señora, Ministra, al
doctor José Fernando Isaza, es un privilegio de verdad tenerlo acá
doctor en esta Comisión, a los Presidentes de las Asociaciones
Técnicas y Tecnológicas, al doctor Carlos Hernando Forero Secretario
General de ASCUN y naturalmente a los colegas.
Yo creo y empiezo por esto, la discusión de esta reforma de educación
superior, Ministra justifica mi presencia en este Congreso de la
República y por eso he sido como tan insistente y tan intenso con los
temas y por eso hicimos el debate de control político, y yo empiezo por
aclararle, Ministra que el debate que hicimos el semestre pasado como
Partido Verde en la Plenaria de la Cámara fue un debate que fue
argumentado y que quisimos hacerlo con toda la altura de la situación
y de la necesidad de la discusión con cifras y datos que este debate
amerita y me disculpo con usted si en algún momento parecí grosero o
algo por el estilo, no fue mi intención, cuando le dije frente al tema de
bienestar era basado en un dato real y leyendo la reforma, quería
hacerlo públicamente porque me parece que es muy importante dejar
esas claridades y decir que como justifica la presencia este debate
justifica mi presencia en este Congreso, pues creo que es mi deber
profundizara en todos los temas y estudiar tanto y por eso se me ha
convertido en mi tema central, como el doctor Wilson Gómez tiene su
tema que por cierto lo hemos acompañado toda la Comisión, el tema
del ICETEX por demás muy importante y que lo felicito públicamente,
lo he dicho en mi región y he dicho que es el doctor Wilson Gómez el
que ha abanderado este tema, pues como hay defensores de la
financiación de la demanda también hay defensores de la financiación
de la oferta y soy uno de ellos y me he caracterizado por ser uno de
ellos porque pues, porque tengo el privilegio de ser egresado de una
universidad pública.
Y empiezo por decirle señora, Ministra que no es cierto que exista el
subsidio en la universidad pública totalmente subsidiada a la matricula,
existen universidades hoy y hay muchos casos públicos que tienen
establecidas matriculas fijas para estudiantes, es decir no hay
declaraciones de renta, caso concreto, mi universidad, mi programa,
yo estudie en una universidad pública pero mi matricula no era por
declaración de renta o de acuerdo a mis ingresos, era una matrícula
fija de dos salarios mínimos, yo tengo que confesar que tuve que ser
buen estudiante y yo siempre lo he dicho porque era necesario tener la
beca para poder seguir estudiando y me toco por obligación sacar el
primer puesto y ser el odiado de los otros estudiantes, ser el chupa del
salón porque si no sacaba la beca pues no podía seguir estudiando,
entonces como hay malos estudiantes por causas sociales también
hay buenos estudiantes obligados por causas sociales, que era
necesario tener esa matricula y porque tiene hoy universidades
públicos que como lo he dicho no son tan públicas, porque resulta que
los aportes de la Nación desde 93 quedaron congelados y eso lo
hemos dicho muchas veces y lo hemos repetido en muchas ocasiones
y en diferentes escenarios, pero no se ha entendido, a mi me parece
que el punto de partida frente al tema de financiación y la construcción
de esta reforma es que hay que hacer una valoración y una evaluación
de la financiación hasta hoy de la universidad pública que no se ha
hecho, se está pensando en aumentos de cobertura, en nuevos
recursos sin hacer una valoración exacta.
Yo tengo un dato que le leí de un documento que hizo el Sistema
Universitario Estatal y el Consejo Nacional de,Rectores, una comisión
de financiación de, directores administrativos de la Universidad del
Valle, de la Tecnológica de Pereira, del Cauca y otras, donde dice que
las cifras de desfinanciación y reitero no déficit señora, Ministra
desfinanciación a hoy es 772.672.156 millones, esa cifra, Ministra si
esto fuera cierto y lo que los rectores y, directores administrativos
dicen y fuera cierto pues ni siquiera sería pagada con el aumento de
recursos que el gobierno propone en esta reforma que dice estar
concertada con los rectores y por eso quería que el rector de la
Universidad Nacional estuviera presente para saber si hay tal
concertación, es decir el aumento en el 3% en el 2012, el 3% del 2013
y el 3% del 2014 que más o menos haciendo una proyección si no
estoy mal señora, Ministra sería de 610 mil millones de pesos, ni
siquiera cubre la desfinanciación a hoy por el aumento de cobertura
causado con anterioridad a este momento y eso que significa, no es
un tema de poca monta, significa lo que los rectores en todo lado le
dicen y eso que son los rectores Presidente querido, imagínese lo que
están diciendo los estudiantes, si los rectores dicen nos faltan edificios
que estarán diciendo los estudiantes y profesores que tienen que ir a
los edificios, que falta tecnología, que falta infraestructura y lo he
vivido porque tuve el privilegio digo y tengo el privilegio de venir del
escenario del liderazgo estudiantil durante los últimos cinco años.
Y por eso tengo que decirlo, Ministra estamos de acuerdo en que es
necesaria la reforma a la Ley 30, no está, pero si es necesario la
reforma, una reforma verdaderamente concertada. ¿Qué es
concertación? Yo he buscado un poco en el diccionario decía: “traer a
identidad de fines o propósitos cosas diversas o intenciones
diferentes, pactar, ajustar, acordar” Sinónimos y cuando uno revisa
este escenario, si ha existido concertación pues tengo que decirlo
Ministra con profundo respeto por el Gobierno Nacional y decirlo como
vocero de un partido que hace parte de la mesa de unidad que cada
vez que tengo la cuñita Presidente digo así no haya estado de acuerdo
con esa decisión.
Pero esta mañana hablaba con el presidente vocero del Partido Verde
con Lucho Garzón y yo estuve muy molesto con esa decisión y Lucho
Garzón me hacia caer en cuenta de algo muy cierto y es que nuestra
presencia en la mesa de unidad nacional pues contribuyo con que esa
decisión anunciada en el día de ayer pues se diera, que el ánimo de
lucro se retiraba de la propuesta de la reforma y yo creo que vale la
pena estar en una mesa donde se discute con los demás partidos
como la U, Cambio Radical, Conservador y el Partido Liberal,
podemos ponernos de acuerdo frente a que ese punto no había sido
fruto de consenso y era discorde por lo tanto fue retirado, yo creo que
ahí valía mucho la presencia del Partido Verde allí. Pero más allá de
eso con mucho respecto decirle, Ministra y con todo y profundo respeto
pero decirlo categóricamente, este proyecto de ley no ha sido
concertado con la comunidad académica, puede ser que con los
rectores haya existido avance, pero la autonomía universitaria no la
ejercen únicamente los rectores, los rectores no son los únicos
integrantes de la comunidad académica, estudiantes, y me alegra que
este el, Presidente de FENARES, pero que estos escenarios Wilson se
den en esta Comisión a mi me alegra sobre manera.
Porque cuando yo fui presidente de FENARES ni en las curvas
podríamos entrar aquí al Congreso, era imposible que un Presidente
de una Comisión nos dejara poder entrar a estos escenarios a dar
discusiones y poder sentarnos en el mismo escenario con
Representantes y Congresistas y con rectores como el doctor José
Fernando, yo celebro eso que esta Comisión abra estos escenarios,
muy importante por cierto que los estudiantes se pronuncien, pero
cuando decía Jovany yo señalo eso,, Ministra nos cancelo el evento y
la, Ministra decía yo fui y el primer foro donde fui fue a ese, yo tengo
que decir que tienen que seguir dando esos escenarios de discusión
señora, Ministra y como se ha ejercitado el continuo y permanente
diálogo con los rectores se tiene que ejercitar con los estudiantes y no
solo con esta organización estudiantil, se ha sentado una sola vez, con
los rectores yo creo que se ha sentado por lo menos unas 30 a 40
veces, yo creo que es necesario seguir profundizando eso, porque
además el momento primero es diferente a este, en este momento la
reforma presentaba unas modificaciones y han retirado puntos como el
ánimo de lucro y es necesario reconvertir por lo cual sugeriría que se
sigan dando estos diálogos con el estamento estudiantil y no solo con
él, sino con el profesoral.
Por lo tanto, decir categóricamente que no ha existido concertación,
porque yo tengo que decir y es muy importante decirlo, para mí porque
participe en la comunidad académica, hacer un foro no es concertar,
desafortunadamente eso no es concertación, ir a un foro que se haga
en una universidad, o en un hotel que digamos se hicieron en
universidades aún cuando en mi tierra en el departamento de Boyacá
no se hizo en la universidad sino en un lugar a un kilómetro y medio de
Tunja porque tal vez los estudiantes allá pelean mucho y de pronto se
podría generar ese diálogo, se hizo un foro donde se propone una
discusión, hablan dos personas pero no se concerta nada, yo creo que
la concertación es diferente y para la concertación hay que tener
validadores o legitimidadores de la discusión y de esa concertación y
eso no se ha hecho y por eso la voz mayoritaria en el estudiantado
colombiano es hoy no a este proyecto de reforma a la Ley 30, yo creo
que es necesario dar esas discusiones, así se haya retirado el tema
del ánimo de lucro, quedan otros temas pendientes y yo trato de
recogerlo rápidamente para no extenderme señor Presidente.
El tema de la financiación yo simplemente digo y con esa información
que tuve del sistema universitario estatal, no son cifras mías señora
Ministra, son cifras de una comisión de rectores que nombró el
Sistema Universitario Estatal de vice-rectores para ese estudio donde
dice que las financiaciones de 672 mil por lo cual dejo ese dato, si los
recursos nuevos son de 610 mil ni siquiera se va a pagar lo cobertura
causada hasta hoy como se pretende aumentar 13 puntos de
cobertura, donde la universidad pública va a poner un peso importante
sin nuevos recursos, escuchaba esta mañana en caracol radio y leía la
noticia en internet que dice, si no se giran 150 mil millones de pesos
nuevos para las universidades públicas serán insostenibles, era una
noticia de prensa que también la dejo ahí como importante.
Pero yo tenía una grafica que mostré en el debate que hicimos donde
había una curva decreciente de los recursos de los aportes de los
recursos propios de las universidades, aportes propios y una curva
creciente de los aportes propios de las universidades y una curva
decreciente de los aportes de la Nación, la grafica concreta es esta
que me parece dice mucho, en el 2003 los recursos y en el 2003
cuando la cobertura hasta ahora estaba en un 24%, o sea de 100
jóvenes posibles de entrar a la universidad a la educación superior
esta en 24 en el sistema, había un 73.48% de recursos de la Nación y
un 22.39% de recursos propios, en el 2010 la cifra se equipara y
queda de aportes de la Nación 48.69% y de aportes propios 44.77%
¿Eso qué quiere decir? Que los recursos que ha girado la Nación en
términos corrientes pues han sido congelados cierto, y eso ha llevado
a que la universidad hoy tenga que hacer un gran esfuerzo para
financiar la universidad pública con recursos propios, que qué son,
venta de servicios, matrículas, recortes presupuestales para poder ser
eficientes para que los recursos propios sean equiparados, si uno
revisa cuando en el 2003 existía un 80% casi de financiación del
Estado ahora pasa a un 48% es preocupante que esto suceda.
Quería dejar una cifra aquí simplemente frente al tema de la
financiación, pues uno escucha a personas tan reconocidas como el
doctor José Fernando Isaza diciendo que de un peso que el Estado
invierte en Educación dos se van para seguridad y defensa y además
de eso de la seguridad y la defensa uno dice y se encuentra con que
los costos fiscales de los beneficios tributarios son del 8.03 billones,
que las ganancias del sector financiero son de 8.7 billones, que el
costo fiscal de la corrupción son de 4.5 billones, que el déficit de la
deuda fiscal de 2011 son 0.7 billones; y encuentro una cifra de
educación tan corta o por lo menos para la universidad pública pues
cualquier joven desprevenido como alguna vez decía el doctor Carlos
Hernando Forero Robayo en el Consejo Superior pues se preocupa
cualquier joven desprevenido y cuando los gastos del Estado en
seguridad van creciendo y por lo menos de deporte y cultura se
mantienen constantes, es una preocupación que me parece es
legítima.
Y Termino, tenía muchos puntos, pero me parece que este tema de la
deserción es importante Presidente no dejarlo ir y yo decía una cifra,
un dato concreto, hoy la deserción es del 45%, según cifras oficiales
del ministerio, la deserción por diversas causas que yo creo que ahí el
ICETEX jugaría un papel muy importante y doctor Wilson déjeme
decirle que los estudiantes de universidad pública también necesitan
de ICETEX, de sostenimiento, porque no solo es la matrícula barata,
sino es como comen, como se transportan, por eso tan importante el
proyecto que estamos radicando en su cabeza doctor Luís Guillermo
Barrera de tarifas diferenciales de transporte para estudiantes, en
donde duermen, que no tengan que trabajar para que puedan estar
concentrados en matrículas, por eso ese tema del bienestar es tan
importante y me parece que además el proyecto no lo toca con
suficiente importancia, pero este tema de la deserción del 45% es
decir de 100 jóvenes posibles de entrar a educación superior solo 37
están, de esos 37 están desertando más de la mitad, pongámosle 18
jóvenes de deserción, es decir que podríamos pensar que solo esa
deserción está impidiendo que todos esos 37 se gradúen y que la
mitad estén saliendo del sistema; yo la pregunta que siempre he
hecho es no sería mejor señor Presidente y colegas y, Ministra y doctor
José Fernando Isaza hacer un esfuerzo en disminuir esa deserción,
porque cuál es el objetivo, que entre o que se gradué, porque según lo
que decían del observatorio señora, Ministra y que en eso compartimos
es los graduados son los que mejoran su calidad de vida, entonces si
logramos disminuir la deserción podríamos llegar, disminuyámosla a
un 10% la deserción, podríamos hablar de que estamos llegando a 33
graduados de esos 37.
La reforma lo que pretende es pasar de 37 a 50, 13 puntos, lo que se
hizo en 8 años en el gobierno de Uribe se pretende hacer en 3 años
restantes en el Gobierno de Santos, si la deserción actual se mantiene
esos 50 digamos que 24 se estarían graduando, no sería mejor hacer
un esfuerzo o claro que hay que hacer las dos cosas, pero hacer un
esfuerzo de disminuir esa deserción para que se gradúen 34 jóvenes y
no aumentar la cobertura en 13 puntos y que tal vez siga la deserción
igual y se pierdan más recursos porque se invierte más, es tesis que
estamos dejando frente a la propuesta de la reforma de la Ley 30 que
me parece que es necesario discutirlo.
Termino diciéndole señora, Ministra, aplaudo sobremanera y como he
sido crítico aplaudo la decisión que tomó el Gobierno Nacional ayer en
la mesa de unidad, que usted ha anunciado de retirar el ánimo de
lucro, que me parece que era un tema y que yo tengo que decirlo no
solo por la argumentación del rector de la universidad ICESI ayer con
la argumentación y los documentos que ha escrito, sino con
argumentos propios de que era un tema muy complicado y perjudicial
para la educación superior y no solo para la educación superior, sino
para el país que sea retirado el tema del ánimo de lucro, aplaudo eso.
Pero como yo le decía esta mañana a Lucho Garzón y en algún medio
de comunicación ese no es el único punto en discordia, me parece que
hay muchos otros puntos y como dije categóricamente que
concertación no ha habido. Invito señora, Ministra a que se haga un
escenario de discusión con los estudiantes y con los profesores para
que como se ha hecho un esfuerzo con los rectores para hacer el
ejercicio de la concertación se haga con estos estamentos
universitarios que son tan importantes y además con la sociedad
colombiana.
Estaremos prestos acá de dar las discusiones y manifestar mi buen
ánimo de poder seguir participando y contribuyendo con argumentos
en esta discusión tan importante para el país y para la universidad
colombiana. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:40:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-08-24T09:40:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Muy breve pero muy delicado y me dispensan compañeros si no fuera
tan urgente no lo haría, acabo de recibir el proyecto de presupuesto
del SENA,, Ministra yo le digo una cosa, sacaron los campesinos del
SENA, se lo digo de esta manera, un campesino no puede acceder al
SENA si le piden como requisito grado 11 y puntaje ICFES, no puede,
eso es educación superior, el SENA se hizo fue para otra cosa,
progresivamente los gobiernos anteriores han dicho vamos a ponerle
educación superior en el SENA una porción lo cual es ilegal, pero
ahora, Ministra le acaban de poner sabe que parte del presupuesto
Ministra va para educación superior del SENA, no van a entrar los
obreros y campesinos, el 88.06 % para educación superior, esto es
exactamente lo que dijo Santos que no iba a hacer, en campaña el
Presidente dijo que no iba a acabar el SENA, lo prometió, lo juro,
bueno no lo acabo como slogan, le cambio la totalidad del presupuesto
y ahora en adelante tendrá que hacer una misión distinta de la que
hasta hoy ha hecho.
Yo quiero dejar esta denuncia afortunadamente la, Ministra tuvo como
el recato de esperar, pero tengo que decir que el país entero tiene que
discutir semejante afrenta contra la formación profesional del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:41:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Luís Guillermo Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-24T09:41:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, yo solo quiero significar lo siguiente Presidente,
en el día de ayer se inicio el debate y yo fui el primero en llegar a esta
Comisión y me corresponde hablar de último por voluntad de la mesa
directiva, hoy fui uno de los primeros en llegar e igualmente me dejan
hablar de último, pero le rogaría a la, Ministra que por lo menos nos
regale dos minutos, Ministra.
Una primera proposición Presidente que le voy a presentar es en el
entendido de citar a la señora, Ministra de Educación y al señor
Ministro de Hacienda y Crédito Público para que en sesión que se
desarrolle en la fecha que usted estime conveniente Presidente se
haga una amplia explicación por parte del Ministro de Hacienda y
Crédito Público cuáles van a ser las fuentes de financiación de este
proyecto de Ley de reforma a la Ley 30 de 1992, lo que nosotros
queremos es que el país educativo, los estudiantes de Colombia
tengan la absoluta certeza de que el gobierno va a incorporar los
recursos que demanda esta reforma, especialmente lo que tiene que
ver con el financiamiento de la educación superior.
Yo tuve, Ministra la oportunidad de escucharla esta mañana en su
entrevista con Darío Arismendy y efectivamente celebramos que el
gobierno haga un inmenso esfuerzo por buscar recursos adicionales
del orden del 1.5 billones de pesos para la educación superior en
Colombia, pero es bueno que el señor Ministro de Hacienda venga y
nos explique sobre el impacto fiscal, porque no vaya a ser que cuando
lleguemos a la Plenaria, cuando tengamos la oportunidad de discutir a
fondo este proyecto de reforma a la Ley 30 de 1992, nos salga el
señor Ministro de Hacienda con que el impacto fiscal es muy grande
para el país y que no existen los recursos y que entonces a propósito
de un proyecto que nosotros aprobamos también que tiene que ver
con la sostenibilidad fiscal, entonces que el proyecto riñe con la
sostenibilidad fiscal y con el impacto fiscal que genera el mismo y
entonces de que en expectativas para el país y en especial para la
comunidad educativa, pero igualmente es menester que el propio
director del Departamento Nacional de Ciencia y Tecnología,, director
de Colciencias venga a esta Comisión y nos cuente en que se van a
invertir los recursos, producto precisamente de este acto legislativo
que aprobó el Congreso de la República, que tiene que ver con el 10%
de regalías, ni más faltaba menospreciar semejante cifra que
seguramente habrá momento para explicarle al país de que recursos
estamos hablando, de que cuantía, para que entonces el, director de
Colciencias nos digan cuales van a ser los programas y los proyectos
que fortalezcan los programas de ciencia y tecnología e innovación
especialmente en las regiones de nuestro país, que es allá donde
realmente necesitamos de sobre manera urgente la presencia del
Estado.
Me parece entonces, Ministra que es importante que usted nos
acompañe en este gran debate también que requiere el país.
Yo quería igualmente significarle, Ministra que nosotros le hacemos un
reconocimiento como el país se lo hace por el propósito que ha tenido
el Gobierno Nacional en cabeza del señor, Presidente de darle la cara
al país, de darle la cara al estamento estudiantil, de darle la cara a las
universidades en esta amplia discusión de la reforma a la ley 30 de
1992 y ayer le significaba también de forma muy rápida que el país
esta clamando a gritos una reforma a esa ley 30 del 92, porque esa ley
que se aprobó hace casi 19 años, 20 años, pues riñe con los propios
cambios globales que se han dado desde las oportunidades
educativas que se suscitan en un mundo cambiante como el nuestro,
nosotros acompañamos ese propósito del Gobierno Nacional, me
parece que ustedes han hecho un inmenso esfuerzo por establecer
una agenda programática a lo largo y ancho del país en el que se
discutan esos cambios especialmente en ámbitos como la demanda
en la educación, especialmente en temas como la oferta educativa en
los currículos, en la internacionalización de la educación, en los
estándares internacionales que deben acompañar ese propósito que
usted le asiste de calidad en la educación, en eso este, Ministra
convencida de que este Congreso y especialmente esta Comisión le
va a acompañar en el propósito de que esa reforma a la Ley 30,
igualmente responda las expectativas que la comunidad educativa
nacional demanda.
Déjeme decirle de forma muy rápida igualmente, Ministra, que usted
bien lo sabe que ese propósito ni más faltaba es de este Gobierno,
alabamos y aplaudimos ese compromiso que el Gobierno Nacional en
cabeza del Presidente Santos viene desarrollando en todo el país,
pero hay unos antecedentes importantes que yo quiero significar aquí,
tratándose en defensa de la universidad pública como bien lo expreso
el doctor Carlos Amaya, como quiera que yo también soy hijo de una
universidad pública, el 85% de los recursos de las universidades
oficiales eran aportados por el Estado, estoy hablando de la década de
los 90 y el 10.5% correspondía a rentas propias para hacer referencia
a la gráfica que estaba mostrando el doctora Carlos Amaya.
Este panorama del año 90 riñe de hecho con lo que hoy estamos
viendo en cifras, el 4.5% del total de los ingresos de la universidades
oficiales provenía del pago de matriculas, diferente a lo que hoy
muestra precisamente en esta gráfica el doctor Amaya, en las
universidades privadas que contaban con infraestructura física e
investigativa el 67% de sus ingresos provenía del cobro de matrículas
y el 10% de la venta de servicios, en fin los aportes de la nación a la
educación superior en la década de los 90 eran del 0.52% del PIB y
empezó a descender significativamente desde esa década hasta el
presente año, en el 88 las 30 universidades oficiales utilizaron el 73%
del presupuesto de la Nación, en fin eso para referirle, Ministra la
importancia que tiene para nosotros y para esta Comisión y bueno
para mí en particular la defensa de la universidad pública.
Hubiese querido referirme Presidente a unas sentencias de la propia
Corte Constitucional y del propio Consejo de Estado, pero apenas le
voy a citar una muy rápido,, Ministra este debate continúa para fortuna
nuestra, una sentencia la 220 del 97 de la Corte Constitucional que
dice: “el presupuesto de las universidades oficiales proviene casi en su
totalidad del Estado” y así debe ser, pues la educación superior es un
servicio público a su cargo, por eso la defensa que haremos aquí
férrea de la universidad pública, pasare de largo unas sentencias del
propio Consejo de Estado y de la propia Corte Constitucional, ya ha
hecho una referencia el compañero Amaya de la evolución del apoyo
estatal a la formación universitaria para decirle que para el año 2003
participábamos del 1.73% del Presupuesto Nacional, ya para el año
2007 estamos hablando del 1.30% quiera Dios que con la propuesta
del Gobierno Nacional, que con la propuesta de nuestra, Ministra que
se la ha jugado toda por la defensa de la universidad ese porcentaje
vuelva por lo menos a ser tan significativo como apenas hace ya casi
una década lo era; los aportes del Presupuesto Nacional han venido
decreciendo también significativamente en términos de pesos
constantes, dado el contenido de los artículos 86 y 87 de la propia Ley
30 de 1992. En fin aquí uno de los estudiantes manifestaba un déficit
de más de 659 millones de pesos desde el año 93 a la fecha, con ello
voy a terminar Presidente, pero seguramente este debate pues
tendremos la oportunidad de continuarlo, lo que le quiero significar
Ministra es que sin el fortalecimiento financiero de la educación
superior cualquier actividad que usted plantee, cualquier propósito que
le asista al gobierno de mejoramiento de la calidad, especialmente del
mejoramiento de la calidad y cualquier política de incremento de
cobertura y de apertura serán imposibles, si esos propósitos no los
acompañamos realmente con un fortalecimiento financiero de la
educación superior en Colombia todo propósito quedara en solas
ilusiones.
Igualmente viene el debate de los recursos de regalías y entonces
miraremos las diferentes instituciones que acompañan la región y el
desarrollo entonces que tienen estas instituciones frente a programas
de ciencia y tecnología que es un gran reto frente al país, hay temas
como la internacionalización de la educación que vale la pena debatir
aquí también para mirar, ministra que estamos rajados en Colombia y
bueno los aspectos misionales de cada una de esas instituciones que
serán objeto de debate repito para fortuna nuestra este debate apenas
comienza.
Ministra muchas gracias por haberme esperado estos 4 o 5 minutos,
señor Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:41:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ministra muchas gracias, se retira la, Ministra, muy amable por su
presencia, agradecimiento al rector de la universidad Jorge Tadeo
Lozano y, Presidente de ASCUN, esperamos por supuesto que este en
conexión con este proceso, muy valiosos sus aportes a los
participantes también que han estado atentos al desarrollo, a los
rectores que participaron en este debate también mil y mil gracias por
su presencia y la Comisión Sexta sigue teniendo aquí las puertas
abiertas, las instituciones tecnológicas y técnicas muchas gracias
también al doctor Mauricio Alvarado, al doctor Carlos Prasca por su
presencia en esta mañana y en día de ayer.
Continuemos con el orden del día Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-24T09:41:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agradecerle al Honorable Representante Luís Guillermo Barrera que
sustentó la proposición ya no me voy a permitir leerla que era la
citación a la, Ministra de Educación y al Ministro de Hacienda y al
director de Colciencias, así mismo hay otra proposición señor
Presidente para citar a la, Ministra de Educación y a la Presidenta del
ICETEX la doctora Martha Lucía Villegas.
Señor Presidente someta a consideración las tres proposiciones leídas
y agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:41:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración las proposiciones que acaban de ser presentadas,
siguen en consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-24T09:41:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-24T09:42:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una y cuarenta y cinco de la tarde (1:45
p.m.) y se cita para el día miércoles o al menos que haya agenda
entre hoy y mañana citaremos para el martes.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE        DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO           JAIME ALBERTO SEPULVEDA M.
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
