<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-restrepo-cuartas" id="dr-jaime-restrepo-cuartas" showAs="Dr. Jaime Restrepo Cuartas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-restrepo-cuartas" id="hr-jaime-restrepo-cuartas" showAs="H.R. Jaime Restrepo Cuartas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1372-acta-31-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 31 / 2011-08-31</heading>
						<speech by="" startTime="2011-08-31T10:42:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 031
SESION ORDINARIA DEL DIA 31 DE AGOSTO DE 2011
Siendo las diez y cuarenta y dos minutos de la mañana (10:42 a.m.), el, Presidente de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, Honorable Representante José
Edilberto Caicedo Sastoque ordenó al Secretario llamar y contestaron los siguientes Honorables
Representantes:
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
Con excusa dejó de asistir el Honorable Representante:
QUINTERO TRUJILLO JAIRO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:42:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:42:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor procedamos a leer el Orden del Día para la sesión de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:42:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>CUESTIONARIO
DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE CIENCIA TECNOLOGIA E INNOVACION “COLCIENCIAS”</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1. ¿Cuál es el estimativo de recursos para la próxima vigencia que “COLCIENCIAS” estima
percibir por concepto de los ingresos del porcentaje equivalente al 10% del fondo de
Ciencia, Tecnología e Innovación, establecidos en el Acto Legislativo No 05 del 18 de julio
de 2011?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2. Los fondos de Ciencia Tecnología e Innovación y de Desarrollo Regional tendrán como
finalidad la financiación de proyectos regionales; ¿Cuál será la participación de las
Instituciones de Educación Superior del orden Nacional, Regional y Municipal en el logro
de este propósito del gobierno Nacional?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3. ¿Cuáles serán los criterios de priorización de programas y proyectos y de asignación de
recursos del fondo de Ciencia y Tecnología e Innovación para la financiación de proyectos
Regionales? y ¿Cuál será la participación de la universidad Pública o privada en este
proceso?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4. ¿Cuáles serán los mecanismos de control y vigilancia que se implementaran para
hacer de los recursos del Fondo Ciencia y Tecnología e Innovación una verdadera fuente de
financiación de programas y de proyectos que contribuyan al desarrollo regional y al
mejoramiento de la calidad de la Educación Superior?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								5. ¿Qué papel van a desempeñar las diferentes Instituciones Educativas del orden
Nacional, Departamental y Municipal en la ejecución de los diferentes programas y o
proyectos que se ejecutan con cargo a recursos provenientes del fondo de Ciencia,
Tecnología e Innovación?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2011-08-31T10:42:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 31de agosto de 2011
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Estatales de conformidad con el artículo 233, de la Ley 5ª. De 1992
PROPOSICIÒN No. 002
(Bogotá, D.C., 24 de agosto de 2011)
Cítese al señor, Director del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación
COLCIENCIAS, doctor JAIME RESTREPO CUARTAS, para que en el Debate de Control Político que se
llevará a cabo el próximo miércoles 31 de agosto del año en curso, a partir de las 9:00 a.m., en las
instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes: Absuelva el cuestionario adjunto e “Informe sobre los programas y proyectos
regionales de Ciencia, Tecnología e Innovación apalancados con recursos del 10% de regalías, en
lo concerniente a la promoción de una mayor calidad en la Educación Superior según lo
manifiesta el Gobierno Nacional en su propuesta de reforma a la ley 30 de 1992”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:42:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el Orden del Día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:43:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se somete a consideración el Orden del Día, se abre la discusión, continua abierta,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Aprueba la Comisión el Orden del Día Leído?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:43:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:43:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Secretario, continuamos con el Orden del Día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:43:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, hay una comunicación donde están invitando a todos los
integrantes de la Comisión, incluyendo Secretario y Subsecretario, dice “…con el fin de fomentar la
competitividad de la industria de televisión, la Comisión Nacional de Televisión realizará este año,
entre el 13 y el 16 se septiembre próximos, la segunda rueda de negocios visuales 2011”.
Entonces nos están invitando para ese evento, así mismo, ANDICOM nos está invitando para un
evento que se llevará a cabo, habrá que sacrificarse.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:43:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdóname un segundo, el evento anterior ¿dónde es?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:43:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aquí en el Centro de Convenciones, en la Calle 113 No. 7 - 80.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:44:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Creo que eso era lo que quería preguntar la Representante Juana Carolina Londoño
Jaramillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:44:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Y ANDICOM tiene el gusto de invitar al Congreso Internacional de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones ANDICOM 2011, desde octubre 9 al 21, Centro Internacional de
Convenciones y Exposiciones Las Américas, Cartagena de Indias, Colombia. Entonces señor
Presidente, la Secretaría ya inscribió a todos los integrantes de la Comisión Sexta.
Ahora sí señor Presidente, puede ordenar el debate de control político, que desde hace rato nos
está acompañando el doctor Jaime Restrepo Cuartas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:44:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La Comisión Sexta Constitucional le da la bienvenida al doctor Jaime Restrepo
Cuartas,, Director del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación
COLCIENCIAS. Este debate se sustenta en la necesidad de articular el proyecto que presentará a
consideración del Congreso, el Ministerio de Educación en lo atinente a la reforma de la Ley 30.
La Comisión Sexta considera pertinente articular la función de Colciencias en virtud a la reforma
financiera que va a tener con el aporte del 10% de los recursos de regalías y otras determinaciones
de orden legal que se han venido tomando, como la modificación de las condiciones de acceso al
crédito en el ICETEX, entre otras; por lo tanto, le damos la bienvenida al doctor Jaime Restrepo
Cuartas, esta Comisión estará supremamente atenta a desarrollar los temas que puedan fortalecer
la reforma a la educación en Colombia. De manera pues que bienvenido, vamos a darle la palabra
para que responda el cuestionario que se le envió por parte de los Representantes Luis Guillermo
Barrera, Carlos Julio Bonilla y José Caicedo.
Tiene el uso de la palabra doctor Jaime Restrepo Cuartas y bienvenido a la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-restrepo-cuartas" startTime="2011-08-31T10:44:30">
							<from>Dr. Jaime Restrepo Cuartas</from>
							<p>Bueno debo decirles que me siento
como en casa, me siento en la Comisión Sexta donde tuve el honor de estar durante cuatro años y
donde adelantamos unos proyectos absolutamente significativos para el país, quiero recordarles
que aquí se debatió el proyecto de ley de ciencia, tecnología e innovación que modifica
completamente la estructura, no solamente del Departamento Administrativo Nacional de Ciencia
Tecnología e Información, sino del sistema. Y además, tuvimos la oportunidad de presentar otro
proyecto que yo creo que va a ser fundamental para el desarrollo del país y que ya se ha venido
aplicando por fortuna en este gobierno, que es el tema de la atención integral a la primera infancia
de los niños y niñas de niveles 1, 2 y 3 del SISBEN, un proyecto que va a permitir que los niños
tengan la alimentación que requieren desde el vientre de la madre para poder tener la capacidad
intelectual necesaria para que realmente en Colombia mejore la calidad de la educación que se
limita por la desnutrición. Esos dos proyectos más otros tres proyectos que adelantamos también
en la Cámara y que salieron como leyes de la República.
Entonces, me siento muy complacido doctor José Caicedo de esta invitación y a los señores
ponentes de la citación que me hacen, para poder hablar de este tema de lo que es el desarrollo
de la nueva ley de ciencia, tecnología e innovación, lo que tiene que ver con la posibilidad de que
con los recursos de regalías fortalecer todo el tema de regionalización de la ciencia y buscar que
efectivamente las regiones se apersonen de la posibilidad de presentar macro proyectos que le
mejoren su capacidad competitiva a partir del desarrollo en ciencia, tecnología e innovación.
Quiero decirles que la nueva ley de ciencia, tecnología e innovación modifica completamente la
estructura del sistema, esto ya no va a ser lo que era antes y eso debe ir aclarándose
permanentemente en el país, porque la nueva ley de ciencia, tecnología e innovación no
solamente eleva la categoría de Colciencias a la de un departamento administrativo, que es un
efecto que pudiera ser secundario pero que nos permite al estar en un nivel del Estado, digamos
del máximo nivel del Estado nos permite cumplir esas tareas de una manera más ágil y más
eficiente, sino que la nueva ley nos obliga a trabajar en un modelo sistémico, o sea un modelo en
red, un modelo que facilite el que trabajemos en equipo y no de una manera disgregada como
hasta ahora lo hemos hecho. Hasta hace muy poco todo el nivel del Estado funcionaba cada uno
por aparte en temas de ciencia, tecnología e innovación; el Ministerio de Agricultura hacía
convocatorias de investigación, el SENA hacía convocatorias de innovación, el Ministerio de las TIC,
el Ministerio de Educación y Colciencias competía con los ministerios, lo cual no tiene ningún
sentido.
La nueva ley nos obliga a diseñas las políticas en ciencia, tecnología e innovación para todo el
sistema, para todo el Estado, para todas las instituciones del Estado, luego nos obliga a trabajar en
equipo con los ministerios y con las demás instituciones del estado y esa es una de las tareas en las
cuales estamos empeñados, trabajar con los ministerios, con el SENA, con Corpoica, con las demás
instituciones del Estado para aunar esfuerzos y buscar que sea más eficiente nuestro trabajo y que
los recursos no se dilapiden o no sea ineficiente con ellos, sino que logremos unos mayores niveles
de eficiencia.
Pero además de trabajar en un modelo en red, en un modelo sistémico, el otro importante
elemento de la ley es que nos obliga a que el conocimiento sirva para resolver los problemas del
país, nosotros no podemos mantener ese criterio de que el conocimiento sea para publicar
artículos en revistas internacionales o para digamos, lograr que los investigadores tengan un
mayor nivel científico a nivel internacional, a nosotros nos sirve es que el conocimiento nos ayude
a resolver todos los problemas fundamentales que el país tiene y ese modelo es el que estamos
implantando en la actualidad, pero además, la ley nos obliga a trabajar con el sector social y
productivo, ¿por qué?, porque nosotros tenemos que desarrollar un nivel de productividad que
nos permita efectivamente darle valor agregado a todos los productos y servicios y con ese valor
agregado pues lograr mayores índices de productividad, lograr la creación de más empresas de
base tecnológica y que efectivamente nosotros podamos, al generar un mayor desarrollo
productivo tener mas empleo y dar las posibilidades de disminuir los temas de inequidad social
existentes hoy en día.
Pero no basta con trabajar por el sector productivo, sino también por el sector social, porque
nosotros lo que tenemos es que disminuir las brechas existentes entre los sectores sociales y
buscar con la innovación social poder lograr modelos de desarrollo social que permitan disminuir
esas brechas y poder mejorar el nivel y la calidad de vida de la gente.
Y el otro elemento fundamental de la ley es regionalizar la ciencia, nosotros no podemos seguir
aceptando que cuatro ciudades del país tengan todos los recursos de investigación, como ha sido
hasta ahora en general. El 80% de los recursos de investigación se quedan en Bogotá, Medellín,
Cali y Bucaramanga y entonces las otras regiones del país pues se ven menguadas en su capacidad
competitiva y en sus posibilidades de generar desarrollo, eso también estamos trabajándolo ya a
fondo para montar un verdadero sistema de regionalización de la ciencia.
Quiero hacer esa introducción para poder ya centrarme en la presentación y mostrarles cómo va a
ser este desarrollo. Pasemos entonces por favor la primera diapositiva que nos permite empezar a
mirar cómo va a ser el proceso que estamos adelantando. Vamos a trabajar estos temas: primero
el Acto Legislativo que pasó por el Congreso, es Acto 05 del 18 de julio de 2011 que reforma el
sistema general de regalías. Esto tiene mucha importancia porque es la primera vez en la historia
del país que vamos efectivamente a tener recursos importantes para la consolidación de la ciencia,
la tecnología y la innovación en el país.
Nosotros estamos en una participación en el PIB apenas del 0,16% del PIB y eso significa que
estamos en los últimos lugares en América Latina, si tenemos en cuenta que Brasil tiene el 1,2% de
su PIB dedicado a investigación y desarrollo, que Chile tiene 0,8%, que México tiene 0,7%, que
Argentina tiene 0,4%, que Cuba tiene 0,4%, que Costa Rica tiene 0,35%, pues estamos nosotros en
0,16%, estamos en los últimos lugares. Y este aumento de los recursos para el sistema nacional de
ciencia, tecnología e innovación, a partir de las regalías, nos va a permitir llegar al 0,5% del PIB
dedicado a investigación y desarrollo, no es lo máximo tampoco, no es la panacea, porque resulta
que la meta nuestra debería ser el 1% del PIB para poder equipararnos a países como Brasil, Chile
y México, y poder estar a la vanguardia de estos desarrollos.
Pero bueno, digamos que es un buen comienzo, es un comienzo importante porque no lo
habíamos tenido nunca, eso nos va a poder permitir apuntalar el desarrollo científico del país y la
propuesta nace del mismo Presidente Santos, que dice 10% de sistema general de regalías para
ciencia, tecnología e innovación, de tal manera que ahí vamos a tener una oportunidad que nunca
tuvimos y eso es ya un hecho importante en la historia del país.
Lo segundo, es que tenemos que trabajar el tema del concepto de región, porque el tema de
región pues hay muchos conceptos y depende de cuestiones geográficas, culturales, sociales,
políticas y depende también del desarrollo productivo de una región. De tal manera que el
concepto de región tenemos que aclararlo fundamentalmente para el manejo de los proyectos de
ciencia, tecnología e innovación.
El tercer punto que podemos ver en la diapositiva, cuando nos la pongan, es, que vamos a
trabajar el tema de la articulación de la institucionalidad. Qué quiere decir eso, que no podemos
seguir trabajando de manera dispersa, tenemos que seguir trabajando juntando los conceptos
universidad - empresa - Estado - sociedad, cosa que nos permita que realmente esa articulación
nos haga más eficientes.
Lo otro es la elaboración de los macro proyectos que van a ser financiados por regalías, ese tema
es muy importante, que tengamos absoluta claridad sobre cómo se va a desarrollar, porque es un
concepto nuevo, como es un concepto nuevo no tenemos la costumbre ni académica en las
universidades, ni en las regiones del país de manejar proyectos en temas de articulación, manejar
macro proyectos que tienen que tener una tipología muy particular. Lo otro es explicarles a
ustedes cómo estamos proponiendo que sean las fases en ese proceso, es decir, como estos
proyectos tienen que nacer de las regiones cual va a ser la validación de las regiones a cada uno de
los macro proyectos. Un proyecto que nace en la región tiene que ser porque le va a servir a la
región para su desarrollo, tiene que ser validado por la región.
El otro concepto es cómo Colciencias como entidad rectora del sistema de ciencia, tecnología e
innovación tiene que validar, tiene que avalar desde el punto de vista técnico y científico un
proyecto que le llega. Entonces el papel de Colciencias va a ser un papel fundamental en el
proceso y lo otro es que la reforma constitucional creó un órgano colegiado de administración y
decisión que también es el que va a definir finalmente los proyectos que se le presenten y por
último, cómo vamos a hacer la evaluación y seguimiento que es parte de las preguntas que
ustedes hacen en el cuestionario.
Entonces iniciemos, en el Acto Legislativo, la siguiente diapositiva, es el 10% del sistema general
de regalías, eso qué significa, significa un billón de pesos al año, que pueden dedicarse a
investigación y desarrollo en los próximos años. Hasta cuándo, hasta cuando los recursos naturales
no renovables empiecen a disminuir y al empezar a disminuir pues vamos a tener también una
disminución de las regalías, como los recursos naturales no son renovables y se van agotando con
el tiempo, lo que necesitamos en estos diez o veinte años en que podamos hacer un desarrollo es
crear las condiciones de desarrollo científico y tecnológico en el país, para que luego seamos
competitivos cuando ya no tengamos regalías, que tengamos una capacidad suficiente para que si
ya no vamos a recibir recursos de regalías el Estado si sea un Estado fuerte, el sector empresarial
sea un sector empresarial fuerte y podamos seguir recibiendo recursos para investigación y
desarrollo a partir de un Estado fuerte y a partir de un sector productivo también fuerte, con gran
capacidad de fortalecer la investigación para continuar ese desarrollo, porque el desarrollo en
ciencia, tecnología e innovación no se acabará nunca, es algo de lo cual necesitamos los países de
manera permanente y nosotros tenemos que copiar de los países asiáticos el empuje tan enorme
que le han dado al tema de tener recursos adecuados para investigación y desarrollo. Un país
como Corea, en la crisis económica de hace dos años cuando el PIB, el crecimiento del país se
disminuyó a cero o a casi cero y cuando muchos países tuvieron crecimientos negativos, Corea
decidió en ese momento aumentar la inversión en ciencia, tecnología e innovación del 2,5% del
PIB al 3,5% del PIB.
Es decir, Corea lo que dice es: “esta crisis la resolvemos es con investigación y desarrollo” y le
apuntaron a lo que era; el Presidente Hu Jintao de la República Popular China, en el foro de San
Petersburgo recientemente, basó su discurso en que China va a desarrollar fundamentalmente en
su crecimiento económico es la ciencia, la tecnología y la innovación, y no es que sea lo único. Lo
único para generar competitividad en un país no es la ciencia, la tecnología y la innovación, pero
es un elemento central, fundamental, lo serán también las carreteras, la infraestructura en
general, la capacidad competitiva que se logre por desarrollar valor agregado, por aprovechar
nuestras fortalezas regionales, por tener la posibilidad de aprovechar nuestros factores de
diferenciación, lo que nos hace distinto a otros países. Obviamente en todo eso influye la
competitividad, pero la ciencia, la tecnología y la innovación, más que una locomotora son el
combustible de todas las locomotoras de este país, porque con la ciencia, la tecnología y la
innovación nosotros podemos mejorar los materiales para las vías, podemos mejorar los
materiales para la vivienda, podemos desarrollar una industria de la minería, tecnificada, donde no
se sigan muriendo los obreros en los socavones y donde podamos darle las garantías de tener unas
condiciones adecuadas de vida y de trabajo y que además nos permitan generar un mayor
desarrollo productivo a partir de la tecnificación del desarrollo científico y tecnológico, de la
explotación minera, tanto del oro como del carbón y de los demás minerales.
De tal manera, que el Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación creado en la reforma
constitucional, va a recibir esos recursos que ustedes saben no se va a manejar en el Presupuesto
Nacional, ni son recursos que entran a Colciencias, es a un fondo que se manejará a través de una
fiducia con el objeto de que se garantice la transparencia en el manejo de esos recursos.
La siguiente, miren ustedes en la siguiente diapositiva como quedó la distribución de los recursos
de regalías en la reforma constitucional, al lado izquierdo y no utilizo el marcador porque creo que
no me funciona hacia allá, en el lado izquierdo está el 10% para ciencia, tecnología e innovación,
que como les decía, representa más o menos un billón de pesos colombianos. Luego sigue el
Fondo de Pensiones, mejorar el problema pensional del país que tiene tantas dificultades ahí va a
haber un recurso con el cual nosotros realmente tengamos la posibilidad de aminorar esa carga
del Estado en el tema pensional.
Luego viene el Fondo de Ahorro y Compensación, que fue definido como un fondo que produzca
un equilibrio de la economía en los momentos de crisis, es muy importante, un país que tenga
unos ahorros suficientes en el exterior, para compensar las dificultades económica en momento
de crisis nos puede salvar de catástrofes y realmente es para que se utilice en los momentos en
que la economía no esté creciendo adecuadamente.
Luego vienen las regalías directas que se mantendrán por un tiempo para los departamentos y los
municipios productores y que fue un proceso de la negociación del gobierno con los diferentes
departamentos y municipios productores.
Y luego vienen dos Fondos, el de Compensación Regional y el de Desarrollo Regional que van a
tener un 40% y que se van a dedicar fundamentalmente a infraestructura, porque es un elemento
sustancial también del desarrollo de un país, fundamentalmente se va a dedicar a eso y los
proyectos deben ser definidos por supuesto en las regiones, la región es la que tiene que definir
qué vías necesitamos, qué túneles, qué dobles calzadas, qué ferrocarril, qué aeropuertos, qué
puertos, etc.
La siguiente, en la siguiente diapositiva nosotros vamos a poder entonces ver el concepto de
región y yo quisiera decirles que en esto hemos tenido largas discusiones dentro del mismo
gobierno, porque la ciencia, la tecnología y la innovación no se pueden manejar con un criterio de
región geográfica, no es posible, no es posible decir que el manejo de la ciencia sea en la región
Caribe, en la región Pacífica, en la Orinoquia, en la Amazonia, en la zona Andina, en la zona Sur o
en la Nororiental, no, porque nosotros tenemos que fortalecer el desarrollo en ciencia, tecnología
e innovación es con base en la capacidad productiva de una región y resulta que nosotros tenemos
capacidades productivas dispersas, nosotros tenemos una región de ganadería, nosotros tenemos
una región de oro, nosotros tenemos una región del carbón, una región de la biodiversidad que
casi que coge todo el país. Entonces, yo no puedo tratar con ciencia, tecnología e innovación, de
desarrollar un proyecto de biotecnología solamente en la región Pacífica porque está el Chocó, ¿y
la región Andina qué?, ¿y el Amazonas qué?, ¿y el Meta con la Serranía de la Macarena qué?, ¿y el
Nudo de Paramillo entre Antioquia y Córdoba?, y la Sierra Nevada de Santa Marta en el
Magdalena, y la Serranía del Catatumbo en el Norte de Santander.
Hay que pensar en el concepto también productivo, entonces nosotros estamos proponiendo para
el caso de ciencia, tecnología e innovación, regiones dispersas, regiones que no necesariamente
son regiones geográficas. Nosotros podemos hacer proyectos en regiones geográficas, claro,
nosotros podemos hacer en la Costa Caribe un desarrollo en ciencia, tecnología e innovación de la
industria turística del Caribe y ahí pues hay posibilidades de hacer cosas armónicas, entre San
Andrés, en el Magdalena, en Bolívar en otros departamentos de la región Caribe y podemos hacer
un desarrollo importante del café y de la caficultura en la zona cafetera o de algunos otros
elementos porque coinciden; pero cuando vamos a hablar de biodiversidad nosotros tenemos es
que juntar el Chocó con el Amazonas, con el Guaviare, con el Guainía, y tenemos que juntarlo con
la Sierra Nevada de Santa Marta y con el Nudo del Paramillo, con todas las regiones, para que se
transfiera el resultado de ese conocimiento a las demás regiones del país y se logre por nodos de
desarrollo, una región de la biodiversidad en Colombia, que tendrá sus particularidades
dependiendo del departamento pero que tiene muchas cosas en común. Y cuando vamos a hablar
del oro, nosotros podemos estar hablando del oro en Antioquia, Caldas, Santander, El Tolima,
donde hay posibilidades de desarrollo del oro y lo mismo del carbón y de cualquiera otro de los
productos que vamos a intensificar con ciencia, tecnología e innovación.
Entonces, ese concepto regional fue un debate muy largo dentro del Estado, con el Ministerio de
Hacienda, con Planeación Nacional, muy fructífero, porque hoy en día se acepta que un proyecto
regional pueda ser de la Costa Pacífica o pueda de la zona Caribe o del Eje Cafetero, pero también
el Eje Cafetero se puede juntar con Antioquia o el Eje Cafetero se puede juntar con Cundinamarca
o se puede juntar con Boyacá, o se puede juntar con el Amazonas. Si se trata de trabajar proyectos
específicos que sean de interés interregional, pero este concepto de región es muy importante
porque la reforma constitucional dice que los proyectos deben ser preferentemente de regiones y
una región quiere decir juntar dos o más departamento, aunque hoy en día se permite también
que un solo departamento pueda presentar un macro proyecto, el ideal es que lo presente varios,
¿por qué?, porque tienen posibilidades de ser aprobado, porque en el órgano de decisión yo voy a
tener más gobernadores a favor y voy a tener más rectores de universidades a favor y voy a tener
entonces mas posibilidades cuando un proyecto nazca de un concepto entre departamentos, de
un concepto verdaderamente regional.
La siguiente por favor, el otro tema que queremos pues que quede claro, es que estos proyectos
regionales deben ser fundamentados en la capacidad de producir valor agregado, porque lo que
nosotros queremos es que en Colombia no se siga produciendo plátano y exportando plátano o
banano, que no se siga exportando el café en grano, que no se siga exportando el oro o el carbón
como oro o carbón, sino que pueda tener valor agregado. El valor agregado nos permite dar
empleo, crear industrias nuevas, generar más desarrollo productivo y tener más capacidad
competitiva.
Bueno, entonces el tema de desarrollar valor agregado es un elemento fundamental de los macro
proyectos, pero para poder generar valor agregado hay que trabajar entre varias instituciones,
uno no puede decirle a una universidad, cualquiera que sea, desarrollemos este macro proyecto y
que la universidad desarrolle todo, no, y el sector productivo qué, el sector productivo que se
debe beneficiar de ese desarrollo dónde va a quedar y los centros de desarrollo tecnológico
autónomos que existen en todas las regiones del país, dónde van a quedar, o el gobierno
departamental o municipal que están interesados en ese desarrollo, cómo pueden contribuir a
que ese desarrollo se dé. Eso es lo que nosotros estamos buscando, y paralelo a todos estos macro
proyectos debe haber proyectos de innovación social, porque es un hecho que nosotros no
podemos seguir generando riqueza, solamente para el desarrollo productivo, que nosotros
tenemos que generar riqueza también es para que mejoren las condiciones de vida de las
poblaciones y que podamos con proyectos de innovación social crear nuevas formas de
organización social, crear proyectos que midan el impacto para poder aminorar el impacto
negativo que esas comunidades pueden tener, de tal manera que los proyectos de innovación
social van a ser fundamentales en el desarrollo de estas propuestas.
En la siguiente diapositiva, miren cómo vamos a trabajar, ese cuadro parece muy complicado pero
es muy sencillo, ustedes ven al lado izquierdo en amarillo “gobierno”, ustedes ven al lado derecho
el tema de las universidades y centros de investigación; en verde, y ustedes ven arriba el sector
empresarial. Vamos a trabajar en la triada del desarrollo, universidad, empresa, Estado,
colaborando para generar un desarrollo.
Pero miren otro elemento fundamental; al lado izquierdo en morado está el tema fundamental de
que se necesita una infraestructura habilitante, yo no puedo hacer ciencia, tecnología e innovación
sino hay energía, sino hay tecnologías de la información y la comunicación. En una época científica
en el mundo, en una época de desarrollo del conocimiento, yo como puedo hacer conocimiento si
no tengo tecnologías de información y comunicación, luego es necesario que estos proyectos
vayan paralelos a los proyectos de infraestructura. Yo como puedo hacer un desarrollo
fundamental en el Vichada, en Puerto Carreño, si no logramos que haya una carretera Puerto
Gaitán - Puerto Carreño, que es creo que tres veces el avance que hay en carretera entre
Villavicencio y Puerto Gaitán, de ahí a llegar a Puerto Carreño es tres veces la inversión de lo que
se hizo inicialmente en esta vía al llano. De tal manera que hay que tener, yo como desarrollo en
Puerto Carreño investigación si no llega el internet o si el internet es de una banda que no sea lo
suficiente, o si yo no tengo un cableado hasta allá, tendría que hacerlo vía satelital, lo cual puede
ser más complejo aunque puede ser una solución inicialmente, de tal manera que toda la
infraestructura habilitante es fundamental, pero también lo que está al lado derecho en morado,
que es un entorno favorable y yo les digo; no hay más entorno favorable en el país que lo que
acaba de ocurrir.
La nueva Ley de Ciencia Tecnología e Innovación que este Congreso aprobó y aprobamos por
unanimidad, doctor Diego Naranjo, donde no hubo oposición, todos los sectores aprobaron,
apoyaron, los sectores de oposición incluso, porque entendieron la importancia de darle una
transformación real al tema de ciencia, tecnología e innovación. Entonces tener una ley, tener un
CONPES que diseñó políticas en ciencia, política e innovación, más uno que vamos a sacar ahora
en octubre, que es para el diseño de las políticas en los macro proyectos, es decir, es un avance de
lo que teníamos antes, o la intención política del gobierno de apoyar la ciencia, la tecnología y la
innovación. Yo reconozco en el gobierno anterior que nos hayan aceptado apoyar el proyecto de
ley, porque nació fue aquí en la Comisión Sexta de la Cámara, en primer debate y teníamos o
necesitábamos el aval del gobierno porque cambiaba la estructura del Estado y el Presidente Uribe
nos aceptó darle el aval a la ley, entonces eso fue indudablemente un factor favorable, si él se
hubiera opuesto no hubiéramos podido sacar la ley, hubiera sido imposible sin el aval del
gobierno.
Entonces, hubo voluntad política para eso, pero no tuvimos recursos, seguimos con el mismo
presupuesto y seguimos con el mismo personal en Colciencias y hasta ahora el presupuesto de
Colciencias sigue siendo mínimo y el personal es mínimo. Entonces, así no podemos por supuesto
enfrentar la dimensión de lo que tenemos que enfrentar, ojalá ahora en la discusión de la Ley de
Presupuesto en el Congreso se mire eso, porque estos proyectos van a ser manejados por un
presupuesto paralelo, no van a estar en el presupuesto de Colciencias y Colciencias necesita unas
capacidades administrativas dentro de toda la eficiencia que requiramos y dentro de toda la
transparencia necesaria, pero necesitamos efectivamente una entidad vigorosa, fuerte, que
además está en un sitio inadecuado, estamos en una edificación a una hora y media de acá del
Congreso, donde con los tacos pues casi que no llegamos, con grandes dificultades porque es un
edificio obsoleto, viejo, pequeño, donde no cabemos. Entonces, nosotros necesitamos también
modernizar esa estructura y por eso tenemos adelantado un proyecto de irnos a Maloka y en
Maloka donde hay una forma de mostrar la ciencia como es Maloka, en Maloka donde podemos
estar con centros de investigación y desarrollo, ahí podemos en una zona que hay muy amplia,
poder construir nuestro propio edificio para concentrar todo lo que es la imagen y el desarrollo
científico de este país, cerca al aeropuerto, cerca al centro, cerca a las instituciones
administrativas del gobierno nacional y del Congreso.
De tal manera, que hay que mirar también esos temas, pero lo que yo quería decirles es que
trabajando en esta triple hélice, nosotros vamos a poder construir verdaderamente elementos
para el desarrollo del país, por favor pasamos la próxima diapositiva y ahí en esa próxima
diapositiva, que es muy llena de cosas, pero yo lo único que quisiera es decirles que ahí estamos
trabajando el tema de la articulación de los sistemas. La ley nos obliga a trabajar en equipo, no
solamente con todos los ministerios y las instituciones del Estado sino con todos los elementos del
desarrollo y la competitividad; entonces esa gráfica es para mostrarles que estamos articulando la
Comisión Nacional de Competitividad e Innovación con el Consejo Nacional de Ciencia, Tecnología
e Innovación.
Ya yo asisto al Comité Ejecutivo del Consejo Privado de Competitividad del país, ahí me ven
ustedes en el segundo renglón en verde al lado derecho, que Colciencias ya hace parte, pero ellos
también asisten al Consejo Asesor de Ciencia, Tecnología e Innovación, arriba, el que está a mano
derecha, en azul, ellos asisten allá porque hay muchas cosas por articular, hay elementos
particulares del Consejo Asesor de Ciencia y Tecnología, pero hay elementos que nos juntan con la
Comisión Nacional de Competitividad y tenemos que trabajar de manera articulada. Pasemos la
siguiente diapositiva porque esta grafica no necesitamos explicar muchas de las otras cosas.
¿Qué vamos a financiar con recursos de regalías?, del Fondo Nacional de Regalías, aquí no vamos a
financiar proyectos de infraestructura, eso es clave, por qué, porque va a haber recursos para la
financiación de infraestructura con el 40% de los fondos regionales y de compensación, por ahí
vienen los proyectos de infraestructura y porque el 10% de los recursos de Ecopetrol en otro
proyecto de ley que cursará en el Congreso, pues va a ser es para infraestructura: entonces aquí lo
que vamos es a dedicarnos al desarrollo en ciencia, tecnología e innovación, a fortalecer
capacidades de este país. Por eso vamos a apoyar todo lo que es proyectos de investigación y
desarrollo, para lo que les decía ahora, valor agregado, que todos los productos de nuestro
desarrollo tengan valor agregado y seamos competitivos, pero también que tengamos innovación
social para que podamos aplicar modelos en las comunidades que nos permitan diseñar políticas y
les pongo un solo ejemplo; cuando se hizo una investigación por Colciencias sobre el Río
Magdalena, que terminó en el 2005 y que se publicó en un libro muy bonito, por la Universidad
EAFIT y Colciencias, sobre lo que iba a pasar con las olas invernales y con el cambio climático,
donde en ese libro se decía claramente; hay que reforestar, hay que impedir los deslizamientos de
tierras hacia los ríos, hay que hacer dragado de los ríos, hay que respetar las ciénagas, porque las
ciénagas es donde respira el río, es donde el río mitiga la presión de la corriente, el tema de los
jarillónes no resuelve el problema de la presión del río, el río se lleva lo que sea, la corriente de
agua se lleva lo que sea, el problema es como mitigamos la presión de la corriente en la ciénagas,
en las zonas lagunares de los ríos y esas ciénagas están tapadas, se tapan con tarulla, se tapan con
sedimento, la tapan los terratenientes para tener más tierra, la tapan los campesinos de la región
para poder sacar los pececitos que hay ahí pequeñitos todavía, y acabaron con la pesca del Río
Magdalena por eso.
Entonces, ese proyecto que hubiera podido servir para diseñar políticas de Estado quedó
publicado en los libros, muy bonito en las bibliotecas y entonces los científicos obviamente, muy
ufanos de que hicieron una investigación importantísima, pero eso no le sirvió al país, porque hay
que aplicar esos modelos a la solución de problemas y porque eso tiene que servir, el
conocimiento tiene que servir para diseñar políticas que nos permitan realmente enfrentar a
mediano y largo plazo los problemas fundamentales que el país está teniendo.
Lo otro, es que nosotros tenemos que apoyar la formación científica del país y eso viene desde la
primera infancia, nosotros tenemos que atender a los niños en sus primeros años para mostrarles
que la ciencia es un camino, que la ciencia es una oportunidad y que las pequeñas preguntas que
ellos hacen, tienen solución en la ciencia muchas de ellas o si no por lo menos le dicen al niño, si
usted investiga de pronto es capaz de encontrar como es la solución al problema y eso tiene que
ser y lo estamos haciendo con el programa ONDAS. El programa ONDAS que seguramente todos
ustedes conocen, porque funciona en los 32 departamentos del país y porque ya ha capacitado
dos millones y medio de niños y este año tenemos un millón de niños en el programa, la meta es
que lleguemos en el gobierno del, Presidente de Juan Manuel Santos, a dos millones y medio de
niños por año, con el objeto de que los niños desde la primera infancia, se acerquen a la ciencia.
Pero además, nosotros no podemos seguir con mil jóvenes investigadores, mil jóvenes
investigadores le sirven a Bogotá, Medellín y Cali, nosotros necesitamos inundar este país de
jóvenes investigadores que reciben de Colciencias tres salarios mínimos, es un primer empleo,
jóvenes investigadores que pudieran estar metidos en todos los departamentos, que pudieran
estar en todas las universidades, en los centros de desarrollo tecnológico, en los parques
tecnológicos, que pudieran estar en las empresas que hacen investigación y desarrollo. Entonces
vamos a pasar a una meta muy ambiciosa, que son diez mil jóvenes investigadores y estamos en
ese proceso, esperamos tener los recursos para ello.
Y lo otro es el tema de los doctorados, el tema de los doctorados es fundamental. Miren, Brasil
está formando doce mil doctores al año, México está formando dos mil doctores al año, Chile mil
doscientos y nosotros en un avance gigantesco en la administración del doctor Francisco Miranda
el pasado, Director de Colciencias, subimos a quinientos de entre 150 y 200 que formábamos al
año, pasaos a 500. Esa es una meta importante pero es una meta muy cortica todavía, nosotros
tenemos que llegar siquiera a mil y en mil nos pondríamos al nivel por lo menos de Chile, o sea
estaríamos en el cuarto lugar en América Latina o en el tercer lugar, eso tenemos que hacerlo,
pero miren lo que ha pasado y yo creo que ustedes tienen que saberlo, sobre todo cuando se
discuta la ley de presupuesto, miren; cuánto le vale a Colciencias financiar este año los doctores
con las vigencias futuras porque son cinco años, le vale 150 mil millones de pesos de los 281 mil
millones que recibió de presupuesto, luego tenemos hipotecado nuestro presupuesto con la
formación doctoral, 150 mil millones de pesos le vale a Colciencias este año con las vigencias
futuras que hay que pagar, le vale el tema de los doctorados, porque los estamos formando desde
el año 2008, cuánto le va a valer el año entrante a Colciencias la formación de los doctores con los
500 que salen este año, 250 para el extranjero y 250 en Colombia, le vale 180 mil millones de
pesos de los 333 mil que aprobaron de presentar en el Presupuesto Nacional, luego seguimos
hipotecados, vamos a estar más hipotecados que este año.
Entonces ese es un tema que hay que mirar, porque qué gano yo con formar doctores si no tengo
plata después para apoyarles los proyectos de investigación que están sacando en las
universidades, son esos doctores los que presentan los proyectos. Entonces los formamos
doctores y no les podemos pagar las investigaciones, qué pasa entonces con los doctores que se
forman y no les podemos aprobar los proyectos; se vuelven para el extranjero o se dedican a
posiciones o cargos administrativos en las universidades, que los sacan del tema de investigación,
se vuelven rectores, jefes de departamento, vicerrectores, pero si se prepararon fue para ser
investigadores, estamos desaprovechando capacidades, entonces a mí me parece que es
necesario que miremos con mucha seriedad el tema del presupuesto de Colciencias, porque el
tema del presupuesto de Colciencias no puede seguir hipotecado para un crecimiento de los
doctores paulatino, porque nosotros si queremos que se formen mil, pero como están las cosas no
vamos a poder formar los mil.
Ahora, en Colfuturo estamos formando quinientas maestrías y 150 doctorados, pero eso no es
Colfuturo, porque Colfuturo recupera la inversión que hacen con un empréstito a largo plazo que
hacen, muy favorable por supuesto, pero quién da el 50% de subsidio, Colciencias, Colciencias da
el 50% del subsidio y eso figura como Colfuturo pero no es Colfuturo, es Colfuturo - Colciencias, o
Colciencias - Colfuturo, porque nosotros estamos aportando la parte que subsidia a la gente en los
doctorados y en las maestrías de Colfuturo y ahora en el presupuesto del año entrante le vamos a
entregar diez mil millones de pesos más a Colfuturo fuera de los cuarenta mil que le entregamos
este año, o sea que miren ustedes que hay que ser muy juiciosos en el manejo de todos estos
temas para que nosotros podamos reamente ponernos al orden del día en la consolidación de un
verdadero desarrollo en ciencia, tecnología e innovación.
Ese es el tema de formación que está en el segundo lugar, pongamos la diapositiva para mirar
entonces también cual es el tercer elemento que podemos financiar con recursos de macro
proyectos. Son todos los servicios tecnológicos de transferencia tecnológica y de propiedad
intelectual. ¿Qué pasa en Colombia?; nosotros no tenemos unidades de transferencia tecnológica
ni defendemos nuestra propiedad intelectual, por eso no tenemos patentes: aquí se presentan al
año 200 solicitudes de patentes de colombianos y se aprueban seis o siete de esas solicitudes de
patentes, eso no es nada, cuando un país como España está presentando cinco mil solicitudes de
patentes y le están aprobando 200 o 300 solicitudes de patentes al año, o un país como Brasil que
está presentando tres mil solicitudes de patentes o dos mil solicitudes de patentes y les están
aprobando por supuesto, 100 o 150 solicitudes de patentes. De tal manera que en eso estamos
muy mal, nosotros tenemos que proteger nuestra propiedad intelectual, nuestro desarrollo,
nuestro conocimiento y para eso tenemos que apoyar proyectos de transferencia tecnológica y de
propiedad intelectual, esas unidades hay que crearlas, no las hemos creado todavía pero forman
parte del desarrollo de esta propuesta porque si no, no completamos el ciclo entre investigación
básica, investigación aplicada, innovación, defensa de la propiedad intelectual y que el
conocimiento se transfiera.
Corpoica produce cantidad de transferencia tecnológica pero no la aplica, no pasa a los
campesinos que son los que la necesitan finalmente, o al sector productivo del campo, y lo mismo
hace el SENA, y lo mismo estamos haciendo nosotros. Luego ese tema de la transferencia
tecnológica y la propiedad intelectual es fundamental. Y lo otro es que nosotros tenemos que
apoyar mucho la innovación, porque es la locomotora que se ha planteado para el desarrollo y la
innovación social.
Ya les he hablado en parte del tema de la innovación, pero quisiera mostrarles ahora cuál es el
papel de Colciencias en la innovación y cuál sería el papel en innovación social. Ese grafiquito
también se ve como complicado, pero miren; el primer circulito que está con rojo al lado
izquierdo, es un circulito donde aparece una idea y la idea que puede ser estrambótica, que puede
ser no factible, hay que volverla factible, es decir; yo simplemente no puedo crear innovación
porque tenga una idea, esa idea la tengo que convertir en algo que sea real, no basta el
conocimiento en abstracto, hay que bajarlo a lo concreto y luego cuando yo tengo una idea que ya
es factible, yo tengo que bregar a desarrollar un producto, porque si no, también se queda ahí en
pura idea y no en el desarrollo de un producto, eso requiere investigación, requiere desarrollo y
luego ese producto yo tengo que volverlo un producto real que se pueda mostrar, que se pueda
decir esto lo podemos vender, ya se demostró que sirve, hasta ahí va Colciencias con el apoyo a la
innovación. Hasta ahí, ¿por qué?, porque lo que sigue de ahí es el escalamiento de un producto o
es la financiación de esa empresa nueva que se va a crear con el producto, que es lo que ya se
llama innovación, una innovación es cuando un producto ya se puede incorporar al mercado,
cuando hay valor agregado, cuando genera un conocimiento nuevo, aplicable, que resuelva
problemas.
Entonces, de ahí en adelante es Bancoldex que financia y es la empresa que escala un producto.
Entonces, nosotros vamos a esas primeras tres etapas, las que están en rojo, amarillo y azul. Lo
demás, ya que lo desarrolle el sector productivo con el apoyo de Bancoldex y los fondos de capital
de riesgo y capital semilla, etc.
En la siguiente diapositiva nosotros lo que queremos mostrar es que hemos definido unas líneas
programáticas, nosotros necesitamos saber qué vamos a apoyar, es decir, cuáles son los
requerimientos del país, nosotros por macro proyectos de regalías no podemos financiar lo que se
le ocurra a cualquier investigador, tenemos que saber como país, porque somos gobierno,
tenemos que decir, vamos es a apoyar estas áreas específicas, donde tenemos dificultades
enormes, si tuviéramos plata de sobra apoyaríamos hasta la forma como vuelan las mariposas y la
balaca que se ponen los anofeles, pero nosotros no podemos llegar hasta ahí, nosotros tenemos
que priorizar líneas programáticas y de esas líneas programáticas nosotros tenemos que definir
también cuales son las áreas prioritarias, porque en el primer año nosotros no vamos a poder
financiar todo, por eso en las regiones hay que seleccionar cuales son los proyectos específicos y
ponerlos en orden, porque al principio no se va a poder apoyar todo.
Es que un billón de pesos repartido entre 32 departamentos, eso a la hora de la verdad, en ciencia,
tecnología e innovación, ahora estábamos viendo lo del Vichada, en el Vichada son como 21.000
millones de pesos, entonces 21.000 millones de pesos en ciencia, tecnología e innovación para el
primer año eso es nada, para un proyecto grande, para un proyecto que realmente transforme la
región. Entonces hay que priorizar y pasando la diapositiva nuevamente, resulta que después de
haber priorizado las áreas estratégicas, pongamos la diapositiva por favor, después de haber
priorizado entonces tenemos que diseñar los macro proyectos en cadena de valor y eso hay que
tenerlo claro.
Ahora les voy a mostrar las líneas estratégicas, pero supongamos que la primera es sector
agropecuario, eso es como lógico, este es un país agropecuario, este país tiene una enorme
potencialidad en el desarrollo agrícola y en el desarrollo ganadero, luego esa tiene que ser
necesariamente una de las líneas prioritarias, pero supongamos que esa línea del sector
agropecuario tiene infinidad de posibilidades de macro proyectos; uno, el desarrollo de la
industria hortofrutícola, otro; desarrollo del valor agregado en los productos de la economía
agraria nuestra, el arroz, el maíz, el plátano, cualquier desarrollo puede permitir generar, cualquier
desarrollo puede convertirse en un macro proyecto.
Bien pueda señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:44:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes le presenta un saludo
a los colombianos que a partir de este momento nos siguen en directo para la transmisión del
debate con el, Director Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación - Colciencias, doctor
Jaime Restrepo Cuartas, sobre las inversiones que a partir de la reglamentación del Acto
Legislativo de regalías permitirá que el 10% de las mismas se destinen para ciencia y tecnología a
nivel nacional.
Continúa con el uso de la palabra el doctor Jaime Restrepo Curtas,, Director de Colciencias.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-restrepo-cuartas" startTime="2011-08-31T10:44:50">
							<from>Dr. Jaime Restrepo Cuartas</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, doctor
José Edilberto Caicedo.
Decía que el gobierno tiene que definir unas líneas programáticas en las cuales está buscando que
el conocimiento en ciencia, tecnología e innovación realmente permita dar valor agregado y
generar más capacidad competitiva; y entre esas líneas programáticas, una de ellas es el sector
agropecuario, por qué; porque el sector agropecuario es un sector fundamental en Colombia, este
país es un país agrícola y ganadero, y la potencialidad agrícola es enorme es enorme, nosotros
podemos rápidamente incorporar cinco millones de hectáreas a la producción de la agricultura y
podemos convertir los cuarenta millones de hectáreas que estamos utilizando en ganadería lo
podemos convertir en diez millones de hectáreas a través de la investigación y desarrollo, para
que nos queden más tierras para el desarrollo agrícola, para la reforestación y para otros
desarrollos que el país requieren.
Entonces, si ustedes miran ahí en la diapositiva van a encontrar que en verde en la parte superior
está el sector agropecuario, todo lo que es el sector agrícola y ganadero, pero también está luego
el sector de agua, biodiversidad, recursos naturales, ¿por qué?, Porque este país es el que tiene
mas biodiversidad por kilómetro cuadrado, regiones como el Chocó la biodiversidad es
extraordinaria, el Amazonas, el Guainía, el Guaviare, los antiguos territorios nacionales en general,
pero además tenemos biodiversidad dispersa en el Meta, en Norte de Santander, en la zona
andina, entre Antioquia y Córdoba, en la Sierra Nevada de Santa Marta, etc. Entonces es
indiscutible que nuestro recurso en agua, que estamos también entre los cinco países del mundo
con más volumen y calidad del agua. Y nuestros recursos en biodiversidad son enormes.
Pero también viene el tema de la innovación para la transformación productiva, que es un
proyecto transversal a todas las líneas, porque con la innovación nosotros lo que podemos es
generar valor agregado y ese valor agregado es el que hay que desarrollar como una locomotora. Y
en rojo, mas abajito está el tema de la formación de capital humano, nosotros no logramos ningún
desarrollo si no formamos el capital humano que necesitamos y en rojo abajo está el tema del
fortalecimiento de las capacidades, porque nosotros tenemos, miren, tenemos la universidades
con grupos y centros de investigación, tenemos 4.024 grupos de investigación reconocidos por
Colciencias, pero hay diez mil grupos que todavía no han sido reconocidos porque todavía no
llenan todas las capacidades. Pero además tenemos más de 100 centros de desarrollo tecnológico
autónomos, tenemos siete parques y proyectos de parques tecnológicos, tenemos más de 20
incubadoras de empresas, tenemos otros proyectos de apropiación social de la ciencia como
Maloka y Parque Explora que también son actores del sistema. Toda esa institucionalidad hay que
fortalecerla y tratar de juntarla, de que trabaje en equipo, no podemos seguir dispersando la
institucionalidad, tenemos que crearla donde no la haya, pero tenemos que fortalecerla donde
hay institucionalidad, ese es un elemento también clave de este proceso, porque si seguimos
dispersando nos volvemos muy débiles y los países que han logrado un desarrollo importante, lo
que han juntado y fortalecido es la institucionalidad existente.
Y al lado izquierdo en azul está todo el tema de la minería y desarrollo de la energía, donde
tenemos una potencialidad enorme, nosotros tenemos una explotación minera para el contexto
internacional, estamos explotando la minería de oro y carbón de manera anticuada, tanto que se
mueren setenta u ochenta personas en una explosión de gas metano en las minas y han ocurrido
accidentes gigantescos en eso. Lo de Chile fue nada en comparación con lo que pasa en Colombia;
pero además la minería del oro, la gente viviendo encima de las minas del oro, de una riqueza tan
enorme y en la máxima pobreza, y nosotros estamos botando el 50% del oro que existe, porque
no somos capaces de extraerlo adecuadamente, porque no tenemos la tecnología adecuada para
explotación de profundidad por un lado, que no daña el medio ambiente y además para ser
capaces de utilizar todo el oro que existe, no solamente el 50%. Y para poder explotar minerales
raros, nosotros estamos botando todos los minerales que resultan del proceso de extracción del
oro, con el oro estamos contaminando con mercurio y con cianuro, produciendo un desastre
humano y ambiental enorme, pero además hoy en día no necesitamos ni el mercurio, ni el cianuro
para extraer el oro, esa ya es una tecnología obsoleta, por eso hay que resolver ese tema, pero
nosotros tenemos una enorme riqueza en oro, en carbón y por supuesto en hidrocarburos, no
tanta como quisiéramos.
Está el tema también de todas las ciencias sociales y humanas, eso no lo podemos descuidar en
Colciencias, nosotros no necesitamos solamente que haya cobertura en educación o cobertura en
salud, necesitamos mejorar la calidad de la educación y mejorar la calidad de la salud y eso se hace
con proyectos de investigación y desarrollo en nuevas tecnologías educativas, en nuevos
desarrollos de la ciencia aplicados a la medicina y al área de la salud y nosotros tenemos que
mejorar los materiales de la vivienda, para resolver los problemas de vivienda y tenemos que
hacer innovación social para la lucha contra la pobreza y en el turismo y en otro montón de áreas
que tienen que ver con este tema de las ciencias sociales y humanas y en arte y cultura; nosotros
tenemos que seguir investigando también no solamente nuestras culturas tradicionales para sacar
y extraer de ellas lo importante que nos puedan brindar, sino también para conocerlas, porque las
desconocemos muchas veces.
Y el otro tema prioritario es la seguridad y la defensa, por supuesto y en esos temas de seguridad y
defensa, pues todavía es mucho y ustedes lo saben el camino que hay que recorrer, y que por
supuesto el desarrollo en ciencia, tecnología e innovación puede ser un elemento fundamental
para temas de seguridad y temas de defensa. Y en ese tema, si podemos poner la siguiente
diapositiva, nosotros podemos encontrar también cómo va a ser también el manejo de estos
macro proyectos; en cada una de esas líneas y escogiendo un área prioritaria, vamos a poner
simplemente un ejemplo porque esto es aplicable a todo, digamos que la línea es desarrollo
agropecuario y que el programa es en biotecnología y desarrollo de la agricultura para que sea
sostenible y para que podamos desarrollar agricultura industrial, es decir con valor agregado. Ese
macro proyecto general está compuesto por un montón de proyectos en cadena de valor y todos
hay que desarrollarlos, porque si no los desarrolláramos todos pues nos quedábamos en la mitad.
Nada gano con montar una industria de cárnicos si no somos competitivos en la carne porque no
tenemos una carne marmórea, porque no tenemos un animal bien alimentado y porque no
tenemos las razas necesarias; o no puedo generar una industria de valor agregado en el aguacate
por ejemplo, crear una industria de valor agregado en el aguacate si no somos capaces de estudiar
la genética del aguacate, estudiar el tema de las plagas, de mirar cuales son las condiciones
naturales necesarias naturales para producir bien el aguacate.
De tal manera que en todo desarrollo de agricultura hay que mirar el tema genético y el tema
genético no lo puede hacer cualquiera, lo tienen que hacer obviamente las universidades, o los
centros de investigación que más desarrollo tienen. Entonces, la institucionalidad que vaya a
desarrollar un proyecto de estos en cualquier departamento y en cualquier región del país tiene
que buscar quién le hace el proyecto de genética si lo necesita y quién le hace el proyecto del
control biológico de las plagas si las necesita, que obviamente cuando hay cultivos industriales lo
que aparecen son plagas, aquí muchos productos se desarrollaron y después vinieron las plagas ya
acabaron con ellos. Miren lo de la palma de aceite con el problema de la pudrición del cogollo
producido por un hongo que daña la raíz y por ahí se meten las bacterias y se pudre y por ahí se
meten los insectos y se pudre el cogollo de la palma y entonces se pudre la planta, y produce
daños enormes porque son cultivos en grandes extensiones. Entonces el control de plagas es
necesario siempre en todo desarrollo industrial de la agricultura y lo mismo de la ganadería en el
tema de control de plagas del ganado.
Lo otro es el manejo y mejoramiento del riego, de los sistemas de regadío, también es
fundamental para la agricultura y eso requiere de investigación y de innovación.
Lo otro es el manejo de la post cosecha, cuántos productos se generar en gran cantidad y calidad y
se pudren, se pudren porque no se comercializan rápido, porque el transporte no permite que
lleguen en buenas condiciones, porque no hay sistemas de almacenamiento o porque no hay
industrias de valor agregado que permitan el enfriamiento, el transporte en condiciones
adecuadas, o el proceso de valor agregado para el producto, transformarlo para no venderlo como
fruta, por ejemplo.
Y lo otro es el tema del desarrollo de la industria específica, si es en el tema del aguacate cómo
utilizar el aguacate no solamente como alimento sino para extraer los aceites que pueden ser
usados en la cosmética, o cómo extraer los productos que pueden ser utilizados para la industria
farmacéutica, de tal manera que ahí hay muchos temas que por supuesto hay que hacerles
investigación y desarrollo.
Y en la próxima diapositiva nosotros vamos a ver cómo va a funcionar esto de los macro proyectos
desde la región. Miren, el macro proyecto tiene que ser construido por una inter institucionalidad
regional, ahí tienen que juntarse universidades, centros de investigación, empresarios del tema
correspondiente y especialistas en ciencias sociales que apliquen el modo de la política social
también, de cómo va a ser el modelo de transformación social, esos son los actores del proyecto,
los que van a diseñar el proyecto, ahí juegan un papel fundamental las universidades, las
universidades son hoy en día en el país las instituciones que más capacidad tienen para presentar,
para diseñar proyectos porque están acostumbrados a hacerlo, llevamos 40 años haciendo
convocatorias en Colciencias donde la gente ha aprendido a presentar proyectos y proyectos de
mucha calidad, luego las universidades van a tener ahí un papel protagónico y pueden ser las
instituciones que más recursos reciban en este andamiaje de las regalías, si lo aprovechan como
obviamente creo que lo va van a aprovechar porque ven un gran entusiasmo de las universidades
en participar en estas propuestas.
Entonces, esa institucionalidad como consorcio, donde está la universidad, el centro tecnológico,
donde está el gobierno departamental y municipal y donde están las empresas que se van a
beneficiar, esa institucionalidad crea un proyecto, ese proyecto tiene que tener un aval o una
aprobación o un, digamos, un visto bueno de la región porque tiene que estar dentro del plan de
desarrollo regional, tiene que ser una propuesta estratégica para la región, yo nada gano en el
Vichada con poner un proyecto de arroz si allá no se produce arroz, pero yo lo puedo presentar en
el Vichada en marañón porque hay grandes cultivos de marañón en el Vichada, o yo lo puedo
presentar en ganadería porque ahí esas tierras pueden ser aptas en el futuro para la ganadería, o
yo lo puedo presentar en piscicultura en el Guainía porque tiene una gran cantidad de ríos o un
potencial piscícola enorme.
Entonces, la región tiene que decidir cuál es el proyecto prioritario que se va a presentar y tiene
que decir, uno, dos, tres, cuatro y cinco; o sea que el aval regional es fundamental en una primera
etapa y eso puede ser con el concurso de las comisiones regionales de competitividad, donde está
por ejemplo un representante del gobernador del departamento, un representante del alcalde de
la capital, donde están los empresarios, donde están las universidades, esa puede ser una
comisión que ayude en ese proceso, pero también puede ser una decisión del gobierno
departamental, el municipal, con los rectores, con los empresarios de la región. Lo importante es
que ese proyecto esté dentro del plan de desarrollo y el plan de ciencia y tecnología de la región
respectiva, porque si son varios departamentos pues se juntan entre todos y lo definen, definen
este proyecto nos conviene. Por ejemplo en la Orinoquia hay muchos puntos afines, pero si yo
estoy en el Chocó y voy a presentar un proyecto de biodiversidad lo puedo hacer con el Guaviare o
con el Guainía, o lo puedo hacer con el Amazonas o Magdalena en la Sierra Nevada y lo pueden
presentar entre tres o cuatro departamentos que no son contiguos geográficamente pero que
tienen la misma potencialidad productiva como es el tema de la biodiversidad para hacer un
apoyo y un uso sostenible de la biodiversidad en el país.
Cuando ese proyecto sale, entonces ya avalado por la región respectiva el proyecto debe ser
aprobado técnica y científicamente, porque tiene que ser un proyecto en ciencia, tecnología e
innovación, tiene que ser un proyecto que llene todos los requisitos técnicos y científicos para no
cometer errores, tiene que ser un proyecto avalado por pares académicos y lo vamos a hacer por
comités de pares que los vamos a traer para agilizar los procesos, los vamos a traer a Bogotá
donde les entregamos el proyecto previamente, son expertos nacionales e internacionales y en
ocho días en un hotel en Bogotá o en Colciencias nos definen el proyecto y nos dicen sí, ese
proyecto se puede aprobar porque está muy bien presentado y reúne todas las características, o lo
devuelve a la región para que lo mejoren. Nunca se va a rechazar ningún proyecto, se puede
devolver para que lo mejoren, nunca se va a rechazar ningún proyecto, se puede devolver para
que lo mejoren, porque obviamente si tiene deficiencias hay que mejorarlas.
El proyecto cuando ya es avalado por Colciencias pasa al tercer organismo que es el órgano
colegiado de administración y decisión. Pongamos la siguiente diapositiva para mostrarles el
órgano colegiado de administración y decisión que en el caso de ciencia, tecnología e innovación
es diferente al de macro proyectos de infraestructura, es diferente, ese órgano colegiado está
integrado por tres ministros, un representante de la DNP y un representante de Colciencias y
Colciencias va a ser además la Secretaría Técnica, es decir, es la que tiene que llevar el proyecto,
ponerlos en orden y defenderlo con los expertos, defenderlo ante ese órgano colegiado, pero
además va a tener siete gobernadores, uno en representación de cada una de las regiones
definidas en el Plan de Desarrollo y seis rectores de universidades que también tiene que
reglamentar ahora la ley, cómo se escogen esos seis rectores de universidades, cuatro de públicas
y dos de privadas.
Ese organismo, que es un organismo grande, que es un organismo donde hay representación
departamental, nacional y de la ciencia, digamos, representantes de las universidades es el que en
últimas aprueba un proyecto y la aprobación ya no es técnica, el aval técnico por Colciencias, la
aprobación es para definir; primero aprobamos el proyecto porque por mayoría se define que el
proyecto sea aprobado o por consenso, pero segundo, porque le tiene que asignar los recursos de
acuerdo con las bolsas que cada departamento tenga en recursos de ciencia, tecnología e
innovación. Ahí es donde yo les digo que es muy importante que se juntes dos o más
departamentos, porque yo junto la platica que hay en el Vichada con la del Vaupés y la del Guainía
y puedo presentar un proyecto mucho más ambicioso, más grandes, de más potencialidad, o si yo
junto todos los tres departamentos del Eje Cafetero tengo más posibilidades, además voy a tener
más gobernadores ahí seguramente en la representación, o si yo hago un proyecto entre el Chocó,
el Amazonas y la Sierra Nevada en Magdalena, seguramente va a haber representación es de tres
gobernadores por cada una de esas regiones, o sea que el proyecto va a tener también más
posibilidades y recursos que se juntan.
Entonces, ya viene luego después de esto, volvamos a la dispositiva anterior, después de esto
viene el tema de evaluación y seguimiento, porque obviamente a estos proyectos que hay que
manejarlos, los recursos están en un fondo, el Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación en unas
bolsas de cada departamento, por la distribución que se hizo, por las necesidades básicas
insatisfechas, las que están definidas en la reforma constitucional. En esas bolsas el órgano
colegiado define los recursos, define cuánto va a aportar cada uno de los departamentos
involucrados y se hace la contratación entre el gobierno nacional, la administración de todo este
sistema y el organismo regional, el consorcio que se creó y que diseñó y que elaboró el macro
proyecto, que es el que lo va a ejecutar, donde está la universidad, las empresas, los centros de
desarrollo tecnológico y los gobiernos departamentales y municipales, ese es el órgano que va a
ejecutar el proyecto, a ese hay que hacerle evaluación y seguimiento y se ha considerado que la
evaluación y seguimiento tiene que hacerse por un monitoreo permanente que se creó por la
reforma constitucional también, donde están involucrados el Ministerio de Hacienda, Colciencias y
la DNP, cada uno hará su parte, los unos harán evaluación y seguimiento de los recursos, los otros
del impacto regional, el DNP y Colciencias el tema científico y académico del proyecto.
De tal manera que eso en términos generales es el modelo que se va a emplear en estos proyectos
de ciencia, tecnología e innovación, por supuesto después de hacer esta presentación a grosso
modo, pues obviamente estoy dispuesto a que ustedes, si hay alguna inquietud que tengan o si
consideran que hay cosas que no están claras, pues por favor, las podemos analizar. Muchas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:45:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a cederle el uso de la palabra al Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-08-31T10:45:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a usted, a la Mesa Directiva, al
señor, Director de Colciencias, al Dr. Jaime Restrepo Cuartas nuestro afectuoso saludo y a los
invitados especiales a esta sesión.
Como en efecto usted lo manifiesta Presidente, fui yo quien en compañía suya presentó la
proposición para que se adelantase este debate y doctor Jaime Restrepo, fui yo quien le allegó el
cuestionario al que usted está dando respuesta.
El Dr. Restrepo nos ha acompañado en varios debates, especialmente el año inmediatamente
anterior. Varios debates que tienen que ver precisamente con la financiación de la educación
superior en Colombia y venimos dando un importante debate desde esta Comisión, precisamente
por ser uno de los grandes retos que tiene el propio gobierno nacional en materia de calidad
educativa y en materia de cobertura. Y en la pasada sesión nos acompañó la propia, Ministra de
Educación y ella manifestó una vez más el gran reto que tiene el gobierno de garantizar una meta
del 50% de cobertura en educación superior y manifestó una vez más el compromiso del gobierno
nacional de adicionar recursos del orden de 1.5 billones, además de los recursos que hoy existen
para educación superior y dentro de esas fuentes de financiación obviamente ella mencionó el
10% que se dejaron como producto del Acto Legislativo 05 del 18 de julio del 2011. Por eso motivó
mi proposición de que usted nos acompañase en una sesión en esta Comisión, para que
pudiésemos abordar un poco más de fondo este logro, creo yo, de la propia Comisión Sexta, de
que en el Acto Legislativo se hubiese podido incluir como dos aspectos sustanciales para la
educación; uno el que quedó plasmado en el artículo 361 modificatorio, en este artículo segundo
del Acto Legislativo, que tiene que ver con inversiones físicas en educación, ahora que usted habló
precisamente de la infraestructura habilitante para el sector de la educación, y otro, porque
igualmente en el Acto Legislativo quedan plasmadas las inversiones en ciencia, tecnología e
innovación.
Como quiera que ese porcentaje es bien importante, estamos hablando de un 10% para el Fondo
de Ciencia, Tecnología e Innovación, resulta bien importante en cumplimiento de este porcentaje,
poder nosotros tener como claridad de cuáles van a ser los criterios que el propio gobierno
nacional va a aplicar en procura de dar finalidad a la financiación de estos proyectos regionales
acordados entre las entidades territoriales y el gobierno nacional como bien lo manifiesta el acto
legislativo. Por eso mi primera pregunta ¿de cuál era el estimativo de recursos para la próxima
vigencia que Colciencias estimaba?. Pues se iba a percibir producto de este 10% de el Fondo de
Ciencia, Tecnología e Innovación, derivados de las regalías y usted nos lo ha manifestado que para
el año 2012 en cuanto respecta a ciencia, tecnología e innovación vamos a tener recursos del
orden de los 918.000 millones.
Es como el primer gran interrogante, nosotros tenemos 918.000 millones de pesos que tienen que
responder a las expectativas de los 32 departamentos y si ello es así, hablando de una distribución
sectorial autorizada estamos hablando doctor Restrepo del orden de 30.000 millones de pesos por
departamento, suma que es bastante insignificante en tratándose de uno de los grandes retos que
tiene Colombia que es precisamente ciencia, tecnología e innovación. Y cuando hablamos de
30.000 millones de pesos que le corresponderían a cada entidad territorial, no menos cierto es
que nos surgen grandes interrogantes en cuanto a que esa distribución por lo menos derivada del
Acto Legislativo, al parecer habla de una distribución meramente geográfica, meramente regional,
es decir, no existe dentro del acto legislativo tal, quizá si lo contemple el proyecto de ley, pues
como una distribución que responda a las propias expectativas de cada uno de nuestros
departamentos en cuanto a que cada departamento tiene una vocación diferente, en cuanto a que
cada departamento tiene unas potencialidades diferentes, en cuanto a que cada departamento,
cada entidad territorial maneja un plan de ciencia y tecnología diferente, en fin; cada
departamento pues igualmente tiene una infraestructura regional diferente.
Por eso le preguntaba cuáles iban a ser también los criterios de asignación para que entonces no
vayamos a cometer el inmenso pecado de que unas regiones que tienen una serie de
potencialidades, de ventajas comparativas y competitivas frente a otras, terminen ellos casi que
acaparando pues los propios recursos derivados de este Fondo de Ciencia y Tecnología y que no
responda realmente a un concepto de región enmarcado pues dentro del propósito mismo del
gobierno nacional de mejorar la calidad educativa pero en todo el país, no en unas regiones
específicas. De ahí la pregunta de ese estimativo de recursos pero a la vez los criterios que el
propio gobierno nacional y en este caso Colciencias, iban a desarrollar en procura de que esos
recursos sean coherentes también con la vocación productiva y sostenible de nuestras regiones,
en procura de que haya en efecto equidad interregional.
Lo que no queremos es lo que hemos discutido aquí ampliamente, doctor Carlos Amaya, de la
injusticia que se comete con nuestras propias universidades de provincia, con nuestras propias
universidades de región, lo que no queremos es que estos propios recursos del Fondo de
Tecnología, Ciencia e Innovación no respondan realmente a una equidad regional y entonces se
generen impactos regionales especialmente en las regiones que hoy son más aventajadas en el
país, quizá porque las propias universidades, las propias instituciones han desarrollado esa
infraestructura propia que le permite una mayor consistencia sectorial en todos los planes
regionales de competitividad y en todos los planes departamentales de ciencia, tecnología e
innovación. De ahí mi interrogante de ¿cuáles eran esos criterios de priorización de programas y
proyectos y de asignación de recursos?, Usted ha hecho una explicación de cómo se van a manejar
estos macro proyectos, de cómo se van a manejar los proyectos en cadena y obviamente de los
actores del proyecto.
Y mi interrogante y la preocupación de cómo iban a interactuar las universidades, es porque
precisamente el propio acto legislativo está fundado y cimentado hacia las propias entidades
territoriales para articularlas con el gobierno nacional. Como quiera que estamos hablando de
ciencia, tecnología e innovación y sin equívoco alguno es la universidad el lugar predilecto para
que se fomente la ciencia, la tecnología y la innovación, de ahí mi pregunta de cuál iba a ser la
participación de la universidad pública o privada en el desarrollo de estos macro proyectos, y
cómo se iban a convertir en actores principales del desarrollo de estos macro proyectos y por
supuesto de los proyectos en cadena de valor a los que usted ha hecho referencia. Eso no es muy
claro en el acto legislativo, eso realmente quedó de forma muy global, de forma muy genérica y a
nosotros, en particular a mí me asusta y me asiste la preocupación de que no haya justicia
regional, de que al contrario se amplíe mucho más la brecha de las universidades que hoy cuentan
con importantes recursos para desarrollar programas y proyectos de ciencia, tecnología e
innovación, frente a unas universidades debilitadas, creo yo, por su propia estructura
presupuestal, por su propia estructura de investigación, por su propia estructura de ciencia y
tecnología.
Igualmente manifestaba en el cuestionario ¿cuáles eran los mecanismos de control y vigilancia?
para que la implementación de estos programas y proyectos en las regiones obedezcan realmente
a unos criterios de desarrollo regional, a unos criterios de mejoramiento de la calidad de la
educación, a unos criterios que le permitan a la propia universidad auspiciar programas y
proyectos que redunden por supuesto en valor agregado para ciencia y tecnología en el país, es
importante igualmente mencionar que el acto legislativo no lo desarrolla, lo desarrollará la propia
ley, pues cuáles van a ser los programas y proyectos que cree digamos conveniente y prudente el
propio gobierno nacional en desarrollo del plan mismo de ciencia, tecnología e innovación, pero
también concatenados con el Plan Nacional de Desarrollo ¿cuál es la óptica que tiene el propio
organismo, el propio Colciencias para el impacto que tienen estos programas y proyectos en
nuestras regiones?.
Así que he escuchado atentamente doctor Jaime Restrepo buena parte de su intervención, me
disculpo por no llegar al comienzo de esta sesión, en cuanto estaba presidiendo la Comisión Legal
de Cuentas en la presentación que hacía hoy la, Contralora General de la República al balance
general consolidado de la nación.
Este proyecto de reforma a la Ley 30, pues aún no se ha presentado al seno de la Comisión, así que
el debate apenas comienza, pero es muy importante dada la expectativa que existe en nuestras
propias universidades ye en nuestras propias regiones, de estos recursos derivados del 10% del
Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación, que tengamos absoluta claridad, por lo menos en esta
Comisión para luego transmitirlo al país y al Congreso de la República, para que podamos
realmente cumplir con la propia finalidad de este Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación.
Igualmente ha hablado el doctor Jaime Restrepo, de un 24% del Fondo de Compensación Regional
y de un 16% del Fondo de Desarrollo Regional, que son básicamente el 40% a que está referido el
acto legislativo. Pero como usted puede apreciar, ese 16% del Fondo de Desarrollo Regional,
igualmente es insuficiente, apenas estamos hablando, con el estimativo que usted tiene
estaremos hablando de 1.6 billones del pesos del Fondo de Desarrollo Regional para atender todos
los programas y proyectos que ya no solamente en ciencia y tecnología se presenten sino para
atender todos los programas y proyectos para el desarrollo social, económico y ambiental,
especialmente de las entidades territoriales.
Con ello quiero significarle doctor Jaime Restrepo, que los recursos en últimas son demasiado
escasos y que si no hay suficientes criterios derivados del estudio mismo de Colciencias y
derivados del propio desarrollo e impacto regional vamos a caer de pronto en la tentación de
despertar una inmensa expectativa a las regiones, sobre todo en estos aspectos de ciencia,
tecnología e innovación y que a la postre pueden ser mera expectativa, mera ilusión. De ahí la
importancia que usted nos acompañe en esta sesión, de ahí la importancia de que Colciencias se
adentre en la discusión de este proyecto, en la discusión de esta reforma sustancial para la
financiación de la educación superior, pero por sobre todo como usted lo significaba, de que
realmente se garantice una reforma con recursos suficientes que efectivamente velen por una
calidad en la educación y por una mayor cobertura.
Era básicamente eso señor Presidente, más adelante si es menester, con la anuencia suya seguiré
si es posible, interviniendo en el desarrollo de este importante debate, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto Representante Luis Guillermo Barrera, tiene la palabra el
Representante Carlos Amaya, también del departamento de Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-31T10:45:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno muchas gracias señor Presidente, con un cordial
saludo a todos los colegas y a la colega la doctora Juana Carolina Londoño, al doctor Jaime
Restrepo Cuartas, que gusto tenerlo por acá doctor Jaime Retrepo en este escenario que como
usted dice fue su escenario natural el pasado cuatrienio y es para mí de verdad un gusto poder
participar de esta Comisión y me parece muy interesante el trabajo que usted lideró frente al tema
de la Ley de Ciencia y Tecnología que es muy importante poder darle ese reconocimiento.
Yo voy a ser muy corto, tratar de dejar unas reflexiones que me parecen muy importantes sobre
esta discusión que se está dando y felicitar al doctor Luis Guillermo Barrera por la citación de este
importante debate de control político. Yo creo que es muy importante debate y quisiera empezar
por la relación que tiene este debate doctor Jaime Restrepo con la reforma a la Ley 30, yo he
notado que existe una falta de entrelace entre las opiniones de lo que ha venido discutiendo la
Ministra de Educación con los rectores, con lo que está pensando Colciencias, digamos, aunque
existe una unidad de cuerpo en el gobierno nacional, creo que no se ha sentado a pensar mucho y
lo digo por la afirmación que hacía la, Ministra en el pasado debate, digamos mucho de lo que hoy
se está diciendo doctor Jaime Restrepo, es que además de la plata que le van a dar a las
universidades hay una gran plata que es lo del 10% de regalías y tenemos que ser claros en esta
Comisión y ante el país en decir que esos recursos tienen otra destinación diferente a financiar la
universidad pública.
Yo creo, que es necesario hacer esa claridad y que ojalá la, Ministra de Educación y el, Director de
Colciencias, usted doctor Jaime Restrepo pues hagamos esas claridades; porque esa plata no se va
a usar ni en infraestructura, para las universidades públicas ni demás, yo creo que por mucho
podremos avanzar en el tema de la formación de doctores, que es obviamente muy importante
para las universidades, pero que quede claro el tema y ahí empiezo por los criterios doctor Luis
Guillermo Barrera, que me parece que era muy atinada su pregunta cuando decía cuáles serán los
criterios de priorización de programas y proyectos y de asignación de recursos del Fondo de
Ciencia, Tecnología e Innovación para la financiación de proyectos regionales y cuál será la
participación de las universidades públicas o privadas en este proyecto.
Dice el tercer criterio, complementariedad estratégica en el financiamiento, entre paréntesis
concurrencia de nuevos recursos de inversión, es algo como lo que conocemos como
cofinanciación, es una preocupación que tenemos ahí es; la universidades que tienen muy pocos
recursos si este es uno de los criterios, pues van a tener dificultades en poder acceder a nuevos
recursos. La U.P.T.C., doctor Luis Guillermo Barrera, paisano, se presentó a 57 convocatorias de las
cuales solo pudo aplicar a tres no más, por el tema de la cofinanciación, es decir no hay suficientes
recursos de la universidad para que ponga una contrapartida y eso es una limitante, además del
siguiente criterio que es, convergencia regional en Ciencia, Tecnología e Innovación, entre
paréntesis, alianzas empresa - universidad - infraestructura - capital humano, pues adivine quien
gana compitiendo la Nacional con la Universidad Sur Colombiana, doctor Silvio Vásquez, pues la
Universidad Nacional tiene más infraestructura y obviamente Bogotá tiene muchas más empresas
privadas.
Nosotros tenemos un problema en las regiones; ahí yo tengo, digamos una alegría de que el
doctor Jaime Restrepo pueda estar al frente de este Departamento Administrativo por su sentido
de pertenencia con lo regional y yo creo que es bueno que esta Comisión le reconozca que ha sido
uno de los que ha liderado el tema de que las regiones son importantes, de que hay que darle
importancia; pero con estos criterios, doctor Luis Guillermo Barrera, universidades como la UPTC y
regiones como Boyacá que no tienen empresas consolidadas, pues la región obviamente del
doctor Jaime Restrepo Cuartas, Antioquia, tendrá muchas facilidades para acceder a esto y no
porque sea de allá, doctor Jaime Restrepo, sino porque allá hay empresas mucho más
consolidadas, una universidad que tiene una mejor infraestructura y mejores recursos para
contrapartidas. Yo creo que esa claridad es importante hacerla.
Sin embargo, estuve revisando el tema de Colombia Construye y Siembra Futuro, a mi me pareció
algunas cosas muy interesantes y me parece muy importante que en este país esté pasando por
fin del 0.16% del PIB a un 0.5% del PIB, eso es algo que hay que celebrarlo pero que tenemos que
decir doctor Jaime Restrepo y colegas congresistas, que no es suficiente eso, esa no es la gran
victoria, mucho menos la gran buena noticia para el país como que ya está solucionado el tema de
inversión para investigación y ciencia y tecnología, no podemos verlo así porque se ha visto como
que esa es la gran solución y que por fin tendremos muchísimos recursos y cuando uno se sienta a
revisar un billón de pesos en términos concretos de cuánta innovación se va a generar, pues yo
creo que sería muy poco y seguir con este billón de pesos y con el 0.5% del PIB; digamos no en el
liderazgo de Latinoamérica y mucho menos a nivel mundial, pues es un tema que nos tiene que
preocupar.
La calidad de la educación como otro punto que quería tocar señor Presidente, tiene mucha
relación con este tema de ciencia, tecnología e innovación, o sea; si uno dice, una de las
deficiencias de Colombia es el escaso número de doctores, hoy hay 500, se hizo un gran esfuerzo
evidentemente pasar de 150 a 500. La actual Dirección de Colciencias se ha puesto como una meta
que me parece que no es ambiciosa sino racional, pero que faltan recursos para lograr los mil
doctores. Eso evidentemente afecta directamente la calidad de la educación y eso tenemos que
entenderlo como un tema que en el presupuesto nacional se tiene que discutir y revisar.
Usted decía doctor Jaime Restrepo, que de los 280.000 millones de pesos de presupuesto de
Colciencias, 140.000 van para formación de doctores, con el número actual que es 500, cierto, o
sea si queremos llegar a los mil, con un cálculo digamos por encima podríamos hablar de 280.000
vale la formación de esos mil doctores, es decir que Colciencias se quedaría sin recursos para
funcionamiento. Eso tenemos que revisarlo porque a mí me parece que además del esfuerzo que
se ha hecho en regalías queridos colegas, de darle ese 10% a ciencia, tecnología e innovación, que
yo creo que tiene que quedar claro que en el parágrafo es claro que el, Director de Colciencias o su
delegado creará una Secretaría Técnica solo es uno de los integrantes, es decir, los que mucho han
dicho es que estos recursos los va a administrar Colciencias, creo que hay que hacer la claridad
que no es cierto, que eso va a ser un ente colegiado donde estarán tres ministros, un
representante del organismo de planeación, uno del organismo nacional encargado de política
pública de ciencia y tecnología, un gobernador, cuatro representantes de las universidades
públicas y dos representantes de las universidades privadas. Ahí hay que además hacer un
paréntesis para decir que quede muy claro en la ley reglamentaria cómo se eligen estos rectores,
porque cuando se eligen estos rectores se va a volver un tema a ver cómo saco beneficio para mi
universidad y no en la gran política pública de cómo se investiga en este país para superar las
necesidades.
Pero si quisiera decir que es muy importante y dejarle a esta Comisión que me parece que es la
encargada de estos asuntos es, ¿qué va a pasar con el presupuesto de funcionamiento?,
independientemente de regalías de Colciencias, porque pareciese que con la aprobación del acto
legislativo quedó despachado Colciencias, ya no tenemos que darle más plata y me parece que
estamos confundiendo las cosas; una cosa es este recurso que va a ser administrado por un ente
colegiado y otra cosa es cómo va a funcionar Colciencias. En otros países como Brasil, quien dirige
la ciencia y la tecnología tiene grandes cantidades de recursos, no solo para funcionamiento sino
para otro tipo de estrategias que creo que tiene que quedar claro, porque la ley de ciencia y
tecnología es muy bonita, muy interesante, se creó el Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología y
demás, pero no tiene recursos y me parece que el esfuerzo que se hizo está corto sin nuevo
recursos.
Y la plata para macro proyectos, yo quisiera dejar una reflexión para ir concluyendo; vea, a mí me
parece que esta plata que sale directamente de regalías debe centrarse mucho y es una
sugerencia docto Jaime Restrepo, es al tema de cómo investigamos frente a los recursos que no
son renovables, los grandes perjuicios sociales que están creando en las regiones productoras, las
grandes dificultades que tienen para pensar en el futuro, yo por lo menos conozco, en mi
departamento existe un municipio que es Puerto Boyacá que es productor y uno va allá y lo que
siempre se ha discutido y el doctor Silvio Vásquez tal vez alguna vez lo tocaba, el tema de los
problemas sociales que trae producir petróleo, el tema de la prostitución, el tema de la falta de
que los jóvenes puedan ir a estudiar a una universidad porque se quedan simplemente trabajando
y sobre todo, cuando se acabe ese recurso no renovable qué va a pasar con la economía de estas
regiones, me parece que estos recursos deben invertirse en que grupos de investigación se
dediquen a pensar en ese futuro porque en últimas la platica está saliendo es de esos recursos de
regalías y que en el futuro tenemos que pensar qué va a pasar con nuestros departamento
productores cuando no existan recursos no renovables.
Y lo otro; que ojalá las inequidades hoy presentes, existe una tabla que hizo el Observatorio
Colombiano de Ciencia y Tecnología, que le voy a pasar copia a los colegas de las regiones, donde
dice por lo menos, en Bogotá el total del 2000 al 2009 fueron 4 billones 231 millones de pesos, y
Boyacá por lo menos, doctor Luis Guillermo Barrera, apenas 43.000 millones de pesos, o sea,
existen grandes inequidades que tenemos que ver, Santander por lo menos 184.000 millones de
pesos, el Huila 25.000 millones de pesos. Ojalá esta ley de regalías puedan superar estas
inequidades porque insisto con la preocupación, si se sigue teniendo en cuenta el tema de la
contrapartida y la cofinanciación, universidades pequeñas no podrán poner plata, si se sigue
teniendo en cuenta el tema de las empresas privadas y de la infraestructura física, las
universidades pequeñas seguirán teniendo problemas.
Para concluir simplemente decir; cuando uno se preocupa por este tema de ciencia y tecnología,
que además yo creo que es un punto muy importante en el desarrollo del país, yo alguna vez
hablaba con el doctor Jaime Restrepo y le decía, cuando uno lee un artículo de un profesor de la
UPTC que decía, “el 95% de los accidentes mineros en Boyacá, doctor Luis Guillermo Barrera,
serían evitables, se evitarían si existiera simplemente una instrumentación adecuada en las minas
de medidores de metano”. Uno puede entender que si el país entendiera la importancia que tiene
la investigación y en la solución de problemas desde la investigación y en el ahorro de un montón
de plata, en el futuro si se invierte adecuadamente en investigación, nos ahorraremos muchísimo
dinero y sobre todo vidas humanas.
Uno dice frente a eso, es increíble que con una facultad de ingeniería de minas, su escuela doctor
Luis Guillermo Barrera, una escuela de ingeniería de minas con una facultad tan importante como
la de Sogamoso y grupos de investigación sigan existiendo tantos accidentes mineros en Boyacá,
en Santander y en muchas partes del país se siga dando por hecho de que la vida de los mineros es
un tema que pasa desapercibido para el estado y que la solución que es desde la ciencia poder
generar y la aplicación del conocimiento estas prevenciones no se esté haciendo por falta de
recursos. Y muchos otros temas, como el tema de paramos, el tema de la agricultura, el tema de la
sostenibilidad; ahí hay un proyecto que la UPTC está liderando que ojalá salga adelante doctor
Jaime Restrepo, que es el tema del centro de investigación de trópico alto, que es un tema muy
importante, que estaremos muy atentos de que se invierta.
Yo simplemente cierro mi intervención con muchísimas otras cosas que decir, pero para que los
demás colegas puedan intervenir es; si este país y esta Comisión entiende la importancia de
invertir en ciencia, tecnología e innovación, desde ya y que el conocimiento pueda ser aplicable a
cosas concretas de cada una de las regiones del país, podremos ahorrarnos en el futuro muchos
recursos que hoy se están invirtiendo en contrarrestar daños ambientales como el tema de la ola
invernal. Ojalá el país lo entienda y ojalá quede claro, que yo quisiera dejar este como elemento
central del debate es; la plata que se dio para regalías es una plata que no va para Colciencias, esa
es una plata que va a ser administrada por un ente colegiado y tiene otro objetivo diferente al
funcionamiento del Departamento Administrativo, ese Departamento Administrativo que quedó
con unas funciones tan claras de la Ley de Ciencia y Tecnología, que el doctor Jaime Restrepo y la
Dra. Martha Lucía fueron ponentes, no podrá cumplir esos objetivos si no se le asignan
suficientes recursos, de tal suerte que ojalá en la aprobación de presupuesto entendamos la
importancia que tiene darle mayores recursos a Colciencias y que quede absolutamente claro que
la financiación a las universidades públicas tendrá que entrar por otro camino diferente a esto que
se está diciendo, que por regalías se van a solucionar problemas, ahí me parece que eso es
importante dejarlo claro, las universidades deberán tener su infraestructura para poder acceder a
estos recursos.
Gracias señor Presidente por su generosidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:45:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante Carlos Amaya. Aquí en la lista tenía la intervención
del Representante José Caicedo, pero se la voy a ceder a la Representante Juana Carolina
Londoño, que me dice que desde el comienzo estaba pidiendo el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-08-31T10:45:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente por esa deferencia, un
saludo muy especial al doctor Jaime Restrepo, un saludo muy especial a todos los compañeros y a
todas las personas que en este momento están viendo este debate.
Yo quisiera empezar diciendo algo que manifestó el doctor Luis Guillermo Barrera y que me llama
muchísimo la atención, doctor Jaime Restrepo; ¿cuáles van a ser esos criterios de asignación de los
recursos?, Porque él dice algo que puede ser cierto, pero también hay que preguntar otra cosa.
Debemos buscar la forma de que no se acaparen los recursos por ciertas regiones, pero no menos
cierto es lo siguiente doctor Jaime Restrepo; en nuestro país en los últimos años hay unos
departamentos que han creído en los proyectos de ciencia, tecnología e innovación. No todos los
departamentos que han apostado a estos proyectos y yo le voy a hablar de un caso muy puntual,
el departamento de Caldas, creo que ha sido de esos departamentos pioneros y de esos
departamentos a nivel nacional que le han apostado a los proyectos de ciencia, tecnología e
innovación y que han sido apoyados por Colciencias.
Yo quisiera de igual forma, doctor Jaime Retrepo, que usted nos dijera cómo hacemos para que a
estos proyectos no se les caiga la estantería, hablémoslo en términos paisas. Un ejemplo; la ciudad
de Manizales hace cuatro años era la ciudad que ocupaba el lugar de mayor desocupación a nivel
nacional, la ciudad de mayor desempleo, teniendo una cifra parecida a la que hoy maneja Pereira,
de un 20%. A través de los proyectos de tecnología se le apostó a esos procesos y hoy a través de
los BPOUS y los CALL CENTER, los cuales fueron visitados por el señor Ministro ya en varias
ocasiones y que son muestra a nivel nacional de cómo podemos generar competitividad en las
regiones, logramos hoy pasar al lugar número 11 en materia de desempleo, en solo cuatro años;
se tienen 8.536 personas laborando, que son jóvenes no mayores de 27 años que estuvieran en las
calles deambulando, son jóvenes que tienen un promedio de ingreso estable, con todas las
prestaciones, alrededor de 700 u 800 mil pesos, con inversiones extranjeras que se han logrado
traer a la región, donde se mueve una nómina mensual de más de 7.000 millones de pesos por
empresas extranjeras que han creído en estos procesos.
Entonces, cómo hacemos también doctor Jaime Restrepo y trabajando lo que dijo el doctor Luis
Guillermo Barrera, para que también a esas regiones que le han creído y le han apostado, pues no
es lo mismo invertir en una región que apenas está empezando, en una región como el
departamento de Caldas que a través de sus entidades han invertido y han hecho préstamos por
más de 90.000 millones de pesos para apostarle a estos proyectos en materia tecnológica;
adicionalmente a los proyectos que se han trabajado en tecnología, en innovación y que ustedes
han apoyado mucho. Entonces, yo quisiera saber cuál es ese criterio de asignación y que de verdad
le den la mano a los que hemos creído en estos grandes proyectos.
De igual manera, en cuanto a los proyectos regionales, doctor Jaime Retrepo, a mí me gustaría
saber cómo hacer para que nosotros como región podamos definir cuáles son los proyectos que
nosotros necesitamos, porque no es lo mismo usted estando aquí en la ciudad de Bogotá y sin
conocer a fondo qué es lo que nosotros queremos hacer, no es lo mismo manejar un proyecto en
Caldas que manejar un proyecto en Vichada, son dos puntos totalmente diferentes. En la región de
los Llanos o en muchas regiones pueden manejar los proyectos agrícolas, pero yo creo que
nosotros aquí ya tenemos el norte muy definido. Entonces que ustedes tengan muy claro y que
tengan muy definidos esos nortes y esas vocaciones que como regiones nosotros les vamos
trazando.
De igual forma, me gustaría doctor Jaime Restrepo, yo veo que ustedes tienen muy claro todo el
modelo, tienen muy claro todo el esquema que de pronto me parecería un poquito complicado
para la región y un poquito demorado, en cuestión de tiempo, haciendo todos esos trámites que
ustedes están diciendo, cuánto se puede demorar una región para saber si les aprueban o no les
aprueban un proyecto y que de pronto ustedes tengan unos puntos excepcionales específicos.
Ejemplo puntual doctor Jaime Restrepo, yo quisiera saber exactamente para ustedes qué significa
ciencia, tecnología e innovación, que usted me dé una definición clara y para preguntarle muy
puntualmente; los BPOSUS, ustedes los tendrían incluidos como ciencia, tecnología e innovación.
¿Por qué?, usted dice algo muy importante y que me llama mucho la atención, aquí lo anoté y
hablaba de la articulación de equipos donde ustedes hacen parte ya de proyectos de
competitividad, teniendo en cuenta qué definen ustedes como ciencia, tecnología e innovación
podemos articular esos procesos y es decir, qué queremos nosotros y cuáles son las políticas
generales y transversales del gobierno del doctor Juan Manuel Santos, seguridad y empleo.
Si nosotros estamos manejando empleo a través de estos proyectos tecnológicos importantes, por
qué apoyarlos y apostarles y mirarlos como una forma y una parte donde transversalmente vamos
a impactar estos procesos. Ejemplo claro; nosotros presentamos hace cuatro meses, que se
empezó esta dura lucha de aprobar los proyectos en las regiones, donde infortunadamente
nuestro departamento no nos fue tan bien como quisimos, presentamos los documentos en regla
y no se pudo aprobar ningún proyecto regional. Habíamos presentado unos proyectos de
capacitación en la ciudad de Manizales y aprobaron para el Departamento por gobernación
general, pero se nos quedaron en el aire grandes proyectos doctor Jaime Retrepo, hoy tenemos
parado todo lo que tiene que ver con capacitación de nuestra región de estos grandes proyectos
que nosotros necesitamos.
Entonces necesitábamos, doctor Jaime Restrepo, saber cuáles son esas políticas y que de pronto
sean un poquito más laxos en los proyectos. Mire nosotros tenemos o se tiene en el
Departamento un CDP ya listo por 8.000 millones de pesos, en donde se busca crear una nueva
empresa de BPOUS, donde se generarían alrededor de 1.500 empleos. Entonces que nos digan
cómo podemos nosotros que creemos en la tecnología, hacer para articularlos y formar líneas de
competitividad y de empleo.
Ya para terminar, me parece que la organización que ustedes tienen es muy coordinada, muy
acertada, pero si necesitamos que nos den la manito a los que realmente hemos creído en estos
procesos de ciencia, tecnología e innovación, doctor Jaime Restrepo y de verdad que en manos de
ustedes está que estos procesos puedan continuar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-08-31T10:46:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias
Representante Juana Carolina Londoño. Tiene el uso de la palabra el doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:46:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Primero agradecerle al doctor Jaime Restrepo su tiempo, sus preocupaciones, su interés, pero
también como han mencionado los colegas, reconocer su trabajo, su bagaje, su acervo sobre el
tema, eso es muy importante. En la vida política del país a veces se ubican en los cargos las
personas que no cumplen con el perfil, sino que tienen el respaldo político y a veces se nos olvida
lo más importante, sobre todo en estos temas de ciencias y tecnología que a veces la gente los ve
lejos, la gente del común, de las provincias, que ve eso como una cosa inalcanzable e inentendible
y entonces le dan la espalda a cosas tan importantes para el país.
De manera pues que yo también tengo la confianza en que lo que se está haciendo es innovación,
esto de generar el 10% de regalías para ciencia y tecnología me parece que nos permite avanzar
hacia la competitividad también al interior de nuestro continente, pero también con el mundo
entero, eso es fundamental, me parece que si no avanzamos en ciencia y tecnología pues vamos a
estar de espaldas al desarrollo, me creo que eso es inevitable y me parece que esa promesa de
campaña del Presidente Juan Manuel Santos hoy es una realidad y eso pues desde luego que
tenemos que celebrarlo.
Me voy a referir en primera instancia a un tema que me preocupa y es que yo veo que no es fácil y
hay que hacer un esfuerzo, para articular y para que haya confluencia de muchas fuerzas que van
hacia lo mismo en todas estas materias que hemos hablado, uno ve que el Ministerio de Educación
está en su proyecto de reforma a la Ley 30, pero además de eso tenemos al ICETEX con un pedazo
de eso que implica que si hay más acceso al crédito, pues hay más posibilidades de subir del 35,3
al 50% en cobertura en educación superior, pero además de eso tenemos aquí a Colciencias, que
fue lo que nos motivó a invitarlo y estar acá hoy y es cómo articulamos los recursos de Colciencias
con la reforma educativa. ¿Si estará viable que nosotros pensemos en que vamos a hacer una
reforma educativa que se va a beneficiar con ese 10% de regalías que se va para ciencia y
tecnología?.
El Ministerio de Hacienda, nos hemos encontrado con que una cosa dice el Ministerio de Hacienda
y otra cosa dice el Ministerio de Educación. Entonces el sueño de la, Ministra de una cobertura y de
unos beneficios, de una revolución con la reforma educativa no la ve el Ministerio de Hacienda,
por eso tenemos la próxima semana, esperemos que no sea la quinta o sexta vez que el Ministro
de Hacienda nos falle aquí a la Comisión Sexta en esa materia, para que nos diga realmente si esa
reforma es de verdad viable y va a tener los recursos que se necesitan, máxime ahora que se saca
de la reforma de educación el tema de la financiación con ánimo de lucro y la educación superior
que implica que de algún bolsillo tendrán que salir esos recursos y que será del Estado, por
supuesto, para garantizar las metas que se propone el gobierno nacional y el Ministerio de
Educación.
Uno ve que las TIC´s andan por un lado frente al tema de la educación, yo no sé si habrá una
articulación entre cómo garantizar que todo el tema de la conectividad llegue a las instituciones
educativas y que haya una correlación entre lo que hace el Ministerio de las Telecomunicaciones y
de la información, frente a lo que hace el Ministerio de Educación, usted lo dijo en su intervención;
si no hay conectividad cómo vamos a fortalecer todo este tema de la tecnología y de la ciencia.
Y para terminar la articulación, el tema de la ley de regalías, viene ahora la reglamentación, cómo
se va a incluir todo este tema, cómo se va a engranar todo este tema, cómo se va a articular todo
este tema para garantizar que realmente tengamos una reforma a la Ley 30 que sea coherente y
que pueda ser incluyente y que podamos medir de manera clara y concreta qué participación va a
poder tener la universidad, la educación superior en estos recursos. Esa fue una de las razones de
mayor fondo por las cuales convocamos a este debate o esta participación de Colciencias, previo a
la ley 30 que se debatirá en esta Comisión. Allá en una respuesta que usted hace pues habla de
dos formas de acceder a los recursos de ese 10%, que es a través de la formulación de proyectos y
por supuesto que dependerá de una decisión que tome esta estructura colegiada, pero me parece
a mí que hay que buscar la forma de dejar claro en la reforma a la Ley 30, yo no sé si un porcentaje
de ello o qué se yo, para que las universidades tengan acceso a esta investigación.
Eso que planteaba el Representante Carlos Amaya en Boyacá es que uno ve que es aterrador y
usted mismo lo dijo, uno va a Lenguazaque, a Cucunubá, pero también va a Samacá (Boyacá), ahí
estamos tratando de meter la troncal del carbón, porque usted lo decía dentro de su propuesta de
desarrollo tecnológico; si no hay una infraestructura habilitante, qué sacamos con establecer unos
mecanismos, descubrimos cual es la mejor forma de establecer los procesos de los inclinales en el
carbón para menos riesgo en la gente y mayor productividad y resulta que tenemos unas trochas y
no hay cómo hacerlo; estamos tratando de mirar cómo metemos la troncal del carbón entre
Boyacá y Cundinamarca para que sea una prioridad dentro de los macro proyectos de inversión
también de regalías, cómo hacer también que estos recursos del 10% se vayan a fortalecer la
tecnología de la explotación de los recursos naturales no renovables que son finalmente la fuente
de ese 10% y que no matemos la gallinita de los huevos de oro, sino que podamos reinvertir
ciencia y tecnología en fortalecimiento y tecnología de la explotación minera.
Hemos acabado cualquier cantidad de áreas mineras de carbón en Cundinamarca, que es donde
yo conozco, ¿por qué?, porque de manera informal se explotan las minas y entonces se daña una
mina y allá no hay cómo sacar los horizontes de carbón porque desgraciadamente no hubo un
apoyo ni una asesoría y más bien si una preocupación contra la minería tradicional, en lugar de
generarles una formación tecnológica y unos apoyos, hay que fortalecer las universidades que
trabajan en esa materia. Boyacá es líder, yo no sé si es la Universidad Tecnológica de Tunja la que
produce los tecnólogos en minería, que son los que realmente en las minas medianamente
tecnificadas son los que van y manejan estos proyectos, de hecho aquí el Ingeniero Luis Guillermo
Barrera ¿es ingeniero de minas?, muy bien.
Pero también hay más de cien subproductos de la sal, no solamente la sal yodada que
consumimos, de la sal de Zipaquira y Nemocón, ¿de donde se alimenta?, de Zipaquira y Nemocón
sale el 50% de la sal que se consume en Colombia. Pero ese es un solo subproducto, pero todos los
subproductos de cloruro de sodio deberían permitir que toda esta zona de Zipaquira, Nemocón,
de Sesquilé pudieran tener una industria de todos esos derivados de la sal, ¿cuánta sal está
sacando Refisal en Sesquilé?, Que además se está sacando por inyección y que no sabemos si
realmente están pagando las regalías que deberían pagar, porque no se cómo se estará midiendo
esa extracción, porque sencillamente se inyecta, se saca una gran bolsa de agua y se extrae y
cómo se estará midiendo los porcentajes de volumen de sal para pagar las regalías que
aumentarían también todos estos recursos. Allí también hay que hacer ciencia y tecnología para la
explotación de la sal, todas estas regiones deberían tener investigación que permitieran
generación de empleo, porque no tiene sentido hacer investigación para que se quede en los
ánqueles.
¿Cuántas investigaciones?, Yo que soy ingeniero forestal sé que se han hecho alrededor del
abarco, alrededor del chanul, alrededor de las maderas finísimas del trópico y ya se acabaron esas
maderas, ya se acabaron en la zona del Bajo Calima en el Valle, el Guandal, el Sajo, son maderas
absolutamente maravillosas que hace quince años, veinte años pues eran la panacea en este país
en producción de madera y hoy por hoy prácticamente se hicieron investigaciones para que no se
extinguieran y se quedaron allá en las bibliotecas de la Universidad Distrital o de la Universidad
Nacional en Medellín y finalmente eso no llegó a los productores de bosques naturales para que
dijéramos esta investigación si sirvió para producir ingresos, para producir desarrollo económico
de nuestro país.
De manera pues que es muy importante que nosotros con este billón de pesos que sigue siendo
poco en palabras del Representante Carlos Amaya, pero para mí creo que es muchísimo dinero,
que si lo sabemos aprovechar, que si lo sabemos optimizar, que si lo sabemos focalizar para donde
hay que hacerlo, pues seguramente que va a mostrar muchos resultados.
Yo quisiera doctor Jaime Restrepo invitarlo a que usted sea un actor principal de esta reforma
educativa, pero para que miremos como articulamos la ciencia y tecnología con el fortalecimiento
de la educación superior. La educación superior no es solamente un aula de 4x4 donde metemos a
15 muchachos y un profesor pagado por horas que le toca ir a tres universidades para tratar de
ganarse dos millones al mes, sino que pueda ser la universidad realmente el hogar, esa es la
definición real de universidad; el hogar del pensamiento científico de avanzada y para que eso sea
la universidad, necesitamos tecnología, necesitamos investigar. Esas cifras que usted revela hoy
son maravillosas, yo resalto el tema de que le debemos enseñar a los niños que la ciencia es un
camino y una oportunidad, hay que enseñarle eso a los niños, eso es fundamental, cuántos niños,
cuántos jóvenes les hemos cercenado su inquietud, dicen es que ese niño es muy hiperactivo, muy
cansón y resulta que lo que el niño necesita es que le generen esos espacios para que pueda
indagar, para que pueda investigar, para que pueda avanzar en esa materia.
Yo creo que hay mucho que hacer en esta materia y no creo que podamos desarticular esta
decisión de avanzada en nuestro país, de incluir el 10% de unos recursos que en diagnóstico se han
dilapidado muchas regiones del país y que ahora podemos nosotros orientarlos de manera
eficiente, de manera seria para garantizar que también en las universidades, que en la educación
superior podamos tener acceso a la ciencia, la tecnología, a la investigación, para el desarrollo de
nuestras regiones y para el desarrollo del país.
De manera que esa es la invitación que le hago, que no nos deje solo en este proceso, el proyecto
de reforma a la Ley 30 entrará por Cámara de Representantes y ojalá por supuesto, que usted
tenga mente abierta y decisión abierta para que de alguna manera en algún artículo de la reforma
a la Ley 30 dejemos la articulación con esos recursos del 10% para ciencia y tecnología. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:46:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-08-31T10:46:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo especial al doctor
Jaime Retrepo,, Director de Colciencias, una felicitación y un saludo a los colegas y Representantes
que originaron este debate y desde luego a todos y cada uno de los Representantes a la Cámara de
la Comisión Sexta Constitucional, lo mismo que a todos los colombianos que nos están observando
a través de la televisión pública.
Yo doctor Jaime Retrepo, tengo en este momento aún nostalgia como huilense y cada vez que
escucho estos debates y se habla del Acto Legislativo que indiscutiblemente modificó todo lo de
regalías, los recursos de regalías en el país, pienso en mi Huila, en las tierras desérticas, en todas
las consecuencias que trae la explotación del petróleo, de manera especial, como de los otros
minerales, donde realmente somos los que pagamos un altísimo precio en el estado en que
quedan nuestros campos, en el destrozo ecológico, en el impacto ambiental, en la economía de la
región, en los costos sociales que eso implica y tantas otras cosas que muchas veces pensamos
que nos han adormecido en el desarrollo de esas regiones y de nuestro departamento, estoy
hablando de manera especial y particular de mi departamento del Huila.
Quizá las regalías para muchos no es una bendición, o ser productores de petróleo es una
maldición, porque eso nos hace y nos ha hecho que nosotros seamos demasiado lentos y muy
poco expresivos en cuanto a tener que fomentar empresa, industria en nuestro departamento, en
avanzar tecnológicamente y poder realmente ser competitivos.
También veo que en mi Departamento hay muchos alcaldes, más de 25, que sus municipios no son
productores de petróleo y que creen que les van a llegar igualmente los recursos, como aquí en el
Congreso se vieron Senadores y Representantes haciendo mucho alarde del voto positivo al
proyecto de acto legislativo porque creían que esto iban a llevar los recursos a manos llenas a las
regiones y a los departamentos y que era una posibilidad también de mostrar gestión. Los
departamentos productores de petróleo desafortunadamente en la representación en el Congreso
de la República, tanto en Senado como en Cámara, quedamos cortos, si hubiéramos votado todos
no habríamos llegado a los 55, ¿No doctor Didier?, Pero desafortunadamente tampoco ni siquiera
les tocó el corazón a aquellos Representantes, hablo de la Cámara, que recibieron su votación en
los departamentos productores de petróleo y la mayoría fue aplastante en las votaciones que se
hicieron tanto en Comisión como en la Plenaria de la Cámara.
Pero ya el acto legislativo está aprobado y ahora tenemos que meternos en esta opción que tiene
el departamento del Huila y los departamentos para ser competitivos. Yo aspiro y espero que el
gobierno nacional a través de Colciencias que usted dirige o regenta a nivel nacional, tenga esa
articulación con los demás ministerios, con Educación, con el Ministerio de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones, a través de Planeación Nacional, a través también del
Ministerio de Hacienda, porque veo como una competencia aislada y tiene que haber una total
coordinación entre el alto gobierno para evitar que las regiones sufran esa competencia del alto
gobierno.
Nosotros creemos fundamental que tiene también que haber esa sincronización para que
podamos realmente tener no solo lo que usted dice, que pueda haber ciencia, tecnología e
innovación a través de Colciencias, como también infraestructura a través del Ministerio de las TIC,
como el mejoramiento de la calidad de la educación, especialmente en la educación superior a
través del Ministerio de Educación y el fortalecimiento de la cultura, sino que eso no se maneje
aislado porque quedaríamos cortos.
El doctor Carlos Amaya decía claramente, nosotros, y es una preocupación que tenemos y que
tengo yo como huilenses, cómo nos vamos quedando, tomamos un billón de pesos y lo dividimos
en los 32 departamentos, dicen nos corresponden de a 30.000 millones, pero somos por ejemplo
el caso de Huila, estamos en igualdad de condiciones frente a Antioquia, frente al mismo
Santander, doctor Didier Tavera, al Valle, al Atlántico, que nos llevan.
En los foros de convergencia de medios que se hizo con el Ministerio de las TIC, con el doctor
Diego Molano, tuve la oportunidad de estar por ejemplo en Barranquilla donde el gobernador de
ese departamento del Atlántico nos exponía todos los avances y cubrimiento que tiene ya en las
escuelas más lejanas de ese departamento en cuanto a ciencia, claro por allá entra la tecnología a
través de la fibra óptica y es obvio, pero es una demostración de la gran distancia que tenemos
con otros departamentos. En el Huila en este momento hay cuatro municipios nada más con fibra
óptica, Neiva su ciudad capital, Campoalegre, Garzón la tercera ciudad del Huila y Pitalito la
segunda. Ustedes acaban de firmar un contrato, un proyecto que se definió a través de una
inversión de algo así un poquito más de 2.000 millones, donde le van a llevar fibra óptica a siete
municipios más y unos tecnocentros en Neiva y en Garzón.
Pero, el Departamento hasta ahora venía colocando, en Huila Digital no ha sido un éxito, es uno de
los lunares del actual gobierno departamental y obviamente con un poco de dinero de las regalías
se podía financiar, ahora ya no hay esa posibilidad, por el recorte de las regalías ya no tenemos esa
posibilidad. Fuera de eso tenemos un problema tenaz que no se pudo definir con el gobierno
nacional, que es todo lo que se pagaba en la inversión social, en restaurantes escolares, en
transporte escolar, en régimen subsidiado, con recursos de las regalías que recibía el
departamento del Huila, ahí también puede haber un desfase presupuestal grandísimo para el
Departamento y desde luego también que; obvio el proyecto fue ambientado y fue calando a nivel
nacional tanto en la parte empresarial, en la parte gremial, en los altos círculos del periodismo
nacional, por qué, porque por ejemplo esos informes que presentó por ejemplo el periodista
Mauricio Gómez, donde nos muestran al Huila como un despilfarrador de recursos de las regalías,
pues obvio que despierta una conciencia generalizada de que hay que redistribuir esos recursos y
vemos que en Neiva en un tal reservorio para resolver el problema de agua potable para Neiva, se
invirtieron 30.000 millones de pesos que están enterrados, eso lo invirtió la alcaldesa que tuvo
Neiva y que hoy aspira a la gobernación y que están ahí, que le dieron pauta para que
nacionalmente nos destrozara a los departamentos productores.
Desde luego también otras obras, qué dice la nación de los 10.000 millones, qué hizo el
Departamento a través del Gobernador Rodrigo Villalba, que puso otros diez y el municipio, eso
todo hizo parte de la gran orquestación que hay, el doctor José Caicedo, nuestro, Presidente de la
Comisión, decía en buena hora la promesa del gobierno nacional está saliendo a flote, del
Presidente Juan Manuel Santos, pero esa no fue la promesa que llevó al Huila. Si al Huila hubiera
llevado la promesa de recortarnos las regalías, yo creo que otros serían los resultados y entonces
nosotros vemos con gran preocupación doctor Jaime Restrepo, que el Huila se vaya quedando, la
Universidad Surcolombiana que es nuestra universidad pública y obviamente la UNAD que es la
universidad a distancia, nos permite que ustedes le pongan cuidado y nosotros le pongamos
cuidado. Usted doctor Jaime Restrepo ha sido congresista, ha sido de esta Comisión y sabe
perfectamente cuál es el oficio del congresista, nosotros somos vasos comunicantes entre la
comunidad, entre la universidad y el alto gobierno, entonces también le pedimos que
coordinemos porque esta es su Comisión doctor Jaime Restrepo, esta es la Comisión Sexta
Constitucional de la Cámara, es su Comisión y nosotros queremos meternos dentro de la temática
y dentro de todo lo que tiene que ver.
Las preguntas que aquí hicieron los citantes, el doctor Luis Guillermo Barrera, el doctor Carlos
Amaya, porque hay respuestas que dejan, pero hay respuestas cortas que dice uno bueno hacia
dónde vamos y si vamos a competir entre departamentos. Lo que nos pasaba con el Macizo
Colombiano, doctor Jaime Retrepo, nos meten, allí está Cauca, Nariño, Huila, de manera especial y
nos meten a Antioquia dentro de la región y nos ponen la oficina de Popayán se la llevan para
Medellín para que nos administren los recursos del Macizo Colombiano. Entonces obviamente que
ese armar de proyectos de manera regional, me temo mucho lo que aquí se dice, de que el pez
grande se come al chico y nosotros debemos reconocer con toda humildad que somos un
departamento chico, aunque estamos apenas en pañales en materia de la tecnología, que
esperamos en estos cuatro años del gobierno del Presidente Santos, ya tres que quedan del doctor
Juan Manuel Santos, con Colciencias, con los ministerios, asomarnos a ser la estrella tecnológica
del centro del país; como también aspiramos a que seamos la estrella terrestre, en carreteable, en
cuanto vías, estrella vial, pero desde luego también que necesitamos que nos miren y para eso
tenemos que buscar la manera doctor Jaime Retrepo, que desde ya podamos nosotros
prepararnos para ser competitivos, porque los que tienen invierten y ya deben estar obviamente
seleccionando, capacitando, para ser presentados los proyectos y obviamente que nos llega un
cambio de gobierno, un cambio de personas, de pronto no sé de políticas gubernamentales a nivel
departamental que eso podría colapsar también y generar también un problema en ese campo.
Antes de iniciar el debate hablaba yo con usted doctor Jaime Retrepo y le expresaba mi inquietud
en ese campo, yo tengo la seguridad que nos pueden colaborar, nos pueden ayudar para que esos
municipios que estamos aún rezagados tecnológicamente, que no tenemos mucha innovación
pero que hay voluntad, que hay recurso humano, que está allí todavía silvestre, podamos
encontrar en el Estado nacional, en el Estado del nivel nacional, es posibilidad de ser competitivos.
Yo aspiro, yo estuve hablando hace días con el señor rector de la Universidad Surcolombiana, el
doctor Eduardo Pastrana, con el decano de la facultad de Medicina, con el decano de la facultad
de Ingeniería, en fin; para decir qué hacemos, qué queremos, por lo menos llevar un aula de alta
tecnología, lo he hablado con el señor Ministro Diego Molano para que nosotros podamos
realmente estar a la altura de lo que se nos viene encima.
El sector agrícola totalmente destrozado en la parte económica a través de la inclemencia del
tiempo, nos tiene la roya azotado todo el sector del Huila que es cafetero, no hay una gran
infraestructura de proyectos turísticos que nos permitan a nosotros también mirar, acabamos de
hacer un debate en el Senado de la República toda la representación parlamentaria del Huila,
sobre la construcción de la represa del Quimbo, donde pedíamos y yo de manera especial pedía
justicia; porque es que nosotros hemos venido aquí en representación del pueblo que nos eligió a
aprobar leyes justas y yo espero que el acto legislativo sea una decisión justa del Congreso, al ser
aprobado y esa justicia se hace a través de quienes ejecutan las pautas que se marcan tanto en el
Acto Legislativo como en la ley o leyes que reglamentan este acto legislativo, ahí es donde
reclamamos justicia y reclamamos justicia para poder tener niños sanos, niños que estudien,
hogares fuertes, una sociedad más activa, desde luego y una clase empresarial, allá no hay mucha
clase empresarial, no hay grandes empresas, no hay industria, entonces ahí es donde tenemos que
el Estado debe resarcir el daño que nos hace quitándonos recursos a través de la inversión en esos
aspectos que nos permitan doctor Jaime Restrepo decirle doctor Jaime Retrepo muchas gracias
por pensar en el Huila, muchas gracias por mirarnos, muchas gracias por ayudarnos a ser
competitivos, muchas gracias porque Colciencias a través de la ciencia, la tecnología y la
innovación, nos permitió convocar a las universidades públicas y privadas, convocar a los colegios,
convocar al sector empresarial, convocar al Departamento y los municipios y a la clase dirigente
para que realmente podamos saber para donde vamos. Hay un limbo allá.
A nosotros nos preguntan cómo va a ser el nuevo sistema de regalías y realmente apenas estamos
tratando de ponernos de acuerdo, pero no podemos saber hacia dónde va el Huila en este
momento. Estamos muy parcos, muy quedados de pronto en eso y desde luego que esperamos
que a través del gobierno nacional y con la participación del departamento y los municipios y de
toda la clase dirigente podamos nosotros realmente doctor Jaime Restrepo, ser partícipes de ese
10%, ojalá en lo que decía el doctor Carlos Amaya, en cómo diseñamos el arranque de esto, para
que si arrancamos bien terminemos bien, porque no podemos aplicar el dicho del campo “que en
el camino se arreglan las cargas”, porque si arrancamos mal, mal vamos a terminar y esa es una
voz solidaria, un clamor que le hago como huilenses para que como departamento sacrificado,
como departamento bastante damnificado en la redistribución de regalías a nivel nacional
podamos nosotros ser tenidos en cuenta en la parte de mejoramiento de la calidad humana, en la
recuperación de la parte social y también que nosotros podamos tener acceso muy especial a
través de la ayuda de la ciencia, la tecnología y la innovación que usted puede darnos a través de
Colciencias. Dr. Jaime Restrepo muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:46:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante
Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-08-31T10:46:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy especialmente
al doctor Jaime Restrepo y de la misma forma a todos los compañeros Representantes a la Cámara
de la Comisión Sexta.
Nosotros hemos venido aquí en diferentes oportunidades discutiendo la importancia de la ciencia,
la tecnología y la innovación y queda claro que un factor fundamental para movilizar la sociedad,
yo creo que el gobierno lo ha entendido así en la medida en que ya por diferentes mecanismos ha
buscado la forma de asignación de recursos y de la misma forma de priorizarlos con un elemento
fundamental de política de gobierno y de Estado.
De todas maneras, nosotros aquí se han enunciado los diferentes problemas que esperamos
nosotros se logren solucionar, como la desarticulación de los diferentes actores institucionales,
como el ICA, el SENA y Colciencias, en la transferencia de tecnología. Esa desarticulación que
existe entre el sector privado y las regiones con las principales entidades que generan
conocimiento y que generan innovación. De la misma forma se ha dicho acá que las diferentes
regiones que hoy tienen potencialidades, principalmente en materia de recursos naturales, es
donde están acentuados los mayores problemas sociales. A mí me parece que esos grandes
problemas son los que hay que solucionar como una política de Estado y en la forma como usted
nos presenta doctor Jaime Retrepo, que se irían a estructurar o se irían a implementar estos
procesos de innovación y de desarrollo, veo yo que sigue existiendo un gran escollo en ese
proceso.
Cuando usted dice que en la estructuración de proyectos no hay un acompañamiento y no hay un
apoyo por parte de las instituciones, que simplemente en la evaluación es donde se crearía un
gran centro de expertos que entrarían a evaluar esas iniciativas, vemos nosotros que seguiremos
nosotros contribuyendo a generar esa gran brecha de desigualdad que existe en nuestro país. Yo
creo que aquí hay que acompañar las regiones, hay que acompañar esos procesos o esas empresas
que tienen hoy en día unos procesos productivos incipientes en el mejoramiento para que de esta
forma logremos nosotros contribuir a generar más equidad en nuestro país.
De la misma forma, con la gran expectativa que se tiene en el país en la reforma a la Ley 30 y
principalmente en materia de ponernos a tono con las tendencias nacionales e internacionales,
hay un ítem fundamental que tiene que ver con innovación.
Me preocupa a mí el hecho de que parece que queramos seguir nosotros ese divorcio permanente
entre la empresa privada y el sector público, principalmente con las universidades. No en materia
de crear universidades con ánimo de lucro, sino en materia de un elemento tan importante como
es la innovación, aquí no podemos nosotros generando innovación y conocimiento, separados del
sector productivo, del sector privado, debe ser acompañados con ellos, mirando cual es la
necesidad que tiene nuestro sector productivo para de esta forma nosotros apuntarle ahí a la
innovación, a la generación de conocimiento a través de la necesidad de nuestro sector
productivo. Porque como lo diría usted, nada hacemos nosotros con seguir produciendo doctores,
o inclusive investigaciones, uno para que estos doctores no contribuyan al desarrollo productivo
sino que vayan a formar inclusive parte de las jerarquías de las instituciones educativas. Por eso
ese acompañamiento yo creo que esta Comisión debe tenerlo muy en cuenta, donde cada vez que
nosotros pidamos presupuesto para innovación, ciencia y tecnología, debe ir inclusive ir
acompañado del sector productivo, porque hoy si miramos nosotros que el gran esfuerzo que se
hace en inversión en innovación, ciencia y tecnología, lo hace es el sector público y no el sector
privado.
Otro elemento fundamental, doctor Jaime Restrepo, que debemos nosotros tener en cuenta es el
gran aporte y la gran facilidad que hoy hacen las tecnologías para generar innovación, no solo en
las grandes empresas o en las grandes universidades o en los grandes centros de investigación,
sino que hoy esta innovación la podemos hacer a través de la aplicación de tecnologías en
cualquier región o en cualquier sitio de nuestro país, principalmente apoyando e incentivando las
industrias creativas, me parece que es un sector fundamental en nuestro país para generar y para
contribuir a generar una mejor sociedad, para contribuir a generar empleo, a generar equidad en
nuestro país. Por lo tanto, es recomendarle a usted este sector que lo logremos nosotros
incentivar en todas las regiones de nuestro país.
Y de la misma forma, doctor Jaime Restrepo, a principio o a mediados de este año hubo una
convocatoria de unos proyectos que en diferentes departamentos se vienen desarrollando con
gran éxito y hay gran expectativa, es lo que tiene que ver con territorios digitales, proyectos que
ya los está orientando Colciencias y en este proceso el proyecto de Norte de Santander, Norte
Digital, que tiene una gran esperanza que se le apoye, quedó por fuera en un primer convenio que
estaba haciendo Colciencias. Quiero muy respetuosamente pedirle a usted que no dejemos este
proyecto por fuera, hay una gran esperanza en el departamento Norte de Santander, que también
las tecnologías, el desarrollo de estos territorios digitales sean un elemento fundamental para
contribuir a desarrollar el departamento.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-08-31T10:47:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-31T10:47:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. He estado muy juicioso escuchando la
intervención del doctor Jaime Restrepo, Director de Colciencias, sobre los objetivos, los planes
estratégicos, los planes nacionales que tiene este nuevo Departamento Administrativo de Ciencia,
Tecnología y la Innovación en virtud de la ley 1286 del año 2009. Importantísimo porque le da una
autonomía administrativa, financiera y presupuestal para que pueda operar mejor.
Yo me remito a mi región y lo poco que he visto a nivel nacional, de todo lo que hace Colciencias,
me parece interesantísimo todo el poder en esta ciencia, tecnología e innovación que va a tener
con los recursos del sistema general de regalías y allá es donde retomo algunas inquietudes de los
compañeros; por qué no hablar en las regiones, cómo llegamos a las regiones y ahí es donde
invitaría, que no le escuché al doctor Jaime Restrepo, de ese liderazgo que dice la ley que debe
tener Colciencias en el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación, de llegar a las
regiones a socializar esta ley y estos programas, estos planes estratégicos que usted nos acaba de
mencionar. Porque allí yo los veo muy bonitos, de pronto algunas universidades o empresarios
que ya conocen el manejo, pues van a salir beneficiados presentando los proyectos, pero me
remito a otras regiones que de pronto no tienen el conocimiento de todas estas bondades que
tiene Colciencias y más con los recursos que van a llegar, que ya usted lo dijo, vamos a pasar del
0,16 al 0,5% del PIB. Importantísimo porque vamos a estar, si no muy a la altura, pero si ya a la
vanguardia con los otros países de Latinoamérica y ahí es donde no nos podemos quedar atrás.
Entonces, yo los invitaría a que nos invite a llegar a las regiones, a acompañarlo a ver cómo
socializamos, porque yo veo que la sociedad civil también está dentro de este proyecto, pero yo
no veo como ellos se vinculan, yo no sé si ellos se vincularán hoy en día en la práctica, siempre he
escuchado de universidades públicas y privadas y algunas empresas, sería bueno la empresa,
lógico, como lo dice Ciro Rodríguez porque los empresarios generan empleo, pero los empresarios
tienen ánimo de lucro, por qué no invertir como lo decían ahora o dejar dentro del proyecto de ley
de reforma a la educación superior un gran porcentaje para esa investigación, esa innovación en
las universidades públicas, yo sé que ellos se están beneficiando de algunos recursos de
Colciencias y a través de Colfuturo que son los mismos dineros de Colciencias, son lo mismo. Pero
que no se queden ellos allí en las directivas, porque uno lo que ve es que los preparan, les pagan
sus maestrías, sus doctorados, los envían al exterior y se quedan allí, en las universidades pero
aspirando a algunos cargos directivos o, directores de programas.
Por qué no, como yo lo veo aquí en este folleto importantísimo que nos entregan, incrementar y
vincular el capital humano para la investigación y la innovación, cómo es eso en la práctica.
Entonces a eso es a que yo invito, a que nos digan a los colombianos, a los que casi no
entendemos cómo funciona Colciencias, cómo cumplimos con esta estrategia, cómo llegamos a
esas plataformas regionales y redes de promoción y apoyo a la innovación, quiero decirle que
resalto todo lo regional, o sea; valoro todo ese esfuerzo que va a hacer, que va a llevar a las
regiones ciencia, tecnología e innovación, pero cómo los capacitan allá para que presentemos esas
ideas, para que ustedes nos ayuden a cristalizar a que sea algo real, a que sea algo realizable,
como lo hacemos, cómo le decimos a esos jóvenes que están inquietos, que en el colegio les están
diciendo bueno hay que leer, hay que hablar de ciencia, de tecnología, pero cómo nos apoya,
cómo nos apoyamos. Entonces, cómo despertamos en esos jóvenes inquietos para que se metan
en este cuento de la ciencia, la tecnología y la innovación.
Yo creo que es importante doctor Jaime Restrepo que usted luche para que ese proyecto de ley
que va a ser presentado, parece ser por aquí por la Comisión Sexta, que haya un buen porcentaje y
con eso podemos estar mejorando la calidad, porque estamos hablando de incrementar
cobertura, pues si se está hablando de calidad en educación superior, pero si no tenemos los
recursos yo creo que la calidad no la vamos a conseguir diciéndolo a vox populi pero si no lo
dejamos consignado en la ley de que tiene que haber unos recursos, bien sea del sistema general
de regalía, bien Colciencias para que mejore la calidad, capacitando, haciendo doctores, con
maestrías a los docentes y a los estudiantes que terminan sus carreras. Yo creo que eso es
importante.
Y termino diciendo que debe también de haber un porcentaje para las regiones, porque lo que
uno siempre escucha y es lo normal, por el desarrollo que han tenido los pueblos, que algunos
departamentos se van a llevar un buen porcentaje, no de mala fe sino porque tienen una mejor
plataforma, una mejor infraestructura dentro de la universidad, o los empresarios van a tener más
oportunidad, tienen gente más capacitada para presentar esos proyectos a Colciencias y no otros
departamentos como lo dijo Silvio Vásquez, que son chicos.
Yo consideraría por una equidad de las regiones, que hayan unos porcentajes dependiendo del
número de habitantes e incentivarlos a que ellos presenten esos proyectos. Yo valoro eso de las
regiones, pero ojalá sea realizable y que nos invite cuando usted vaya a las regiones, porque hay
algunos ministros que van a las regiones y nosotros no nos damos cuenta, queremos
acompañarlos, queremos escucharlos más, queremos contactarnos con la gente que tiene que ver
con el sector, máxime que este tema de Colciencias es de esta Comisión Sexta. Gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:47:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-08-31T10:47:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Señor Presidente, aquí se ha tocado ampliamente en el debate y saludo al doctor Jaime Restrepo,
en Santander nos asiste la preocupación porque ustedes saben que nosotros vamos a sufrir un
detrimento enorme con el tema de esta aprobación del acto legislativo que tiene ese gran recorte
de presupuesto para el departamento de Santander y los municipios productores como
Barrancabermeja, Puerto Wilches, Sabana de Torres, en fin.
Aquí tenemos que concluir señor, Director es que definitivamente tenemos que vincular a la
academia, el sector productivo y el sector público. Citarle ejemplos como estos, que en Santander
hemos tenido éxitos como la incubadora de empresas todo el proceso de ICP, pero tenemos aquí
dificultades; nosotros, yo los invito hoy a que en Santander miremos dónde están las grandes
industrias de la petroquímica, allí no tenemos empresas ni allí producimos polietileno, ni allí
tenemos nosotros siquiera para producir el betún que utilizamos, teniendo Barrancabermeja, ni
mucho menos tampoco el tema de la W-química y son dificultades que tenemos, que usted lo
decía, de acuerdo a las especialidades y de acuerdo a las necesidades de allí.
Qué decir del tema que usted tocaba en el tema del PC, la pudrición del cogollo, allí tenemos que
hacer un gran esfuerzo porque tenemos una región importante en Santander, pero también está
el Sur del Cesar y el Sur de Bolívar, que el epicentro es Santander, es Bucaramanga, es esta región
del Magdalena Medio Santandereano, así como el tema de las frutas; tenemos a Lebrija como la
capital productora de cítricos, pero no contamos con una despulpadora de frutas, la capital
cacaotera del país, San Vicente de Chucuri, pero no tenemos una despulpadora de frutas, por eso
tenemos nosotros una despulpadora de cacao para el tema del chocolate, los dulces. Es ver como
con este más del billón de pesos que vamos a tener año a año, realmente en esas especialidades
llegarle a las regiones.
Qué decir del tema productivo como la caña de azúcar, que allí no tenemos un estudio serio, no
solamente frente al control de plagas, el tema de la hormiga loca, el tema del pulgol que llegaron
como consecuencia de los controles biológicos para combatir una culebra en Cimitarra, que la
trajeron desde el Brasil y luego se extendió por toda la región del Carare y se incrustó allí, que
terminó no solamente afectando los cultivos, sino también se volvió carnívora y depredadora esta
hormiga loca que tenemos allí, citando como el tema del pulgol. Qué decir del tema, hoy nosotros
hemos tenido, antes teníamos el CIMPA en la Hoya del Río Suárez, que se preocupaba por las
hornillas, por la tecnología, hoy tenemos las calderas de vapor, calderas que no han funcionado
porque apenas estos parafiscales como el de Fedepanela que no invierten lo suficiente o que no
tienen la tecnología, que no tienen la innovación, que no tienen la ciencia, es lo que necesitamos
de Colciencias, es lo que necesitamos de usted con su saber doctor Jaime Retrepo. Aquí nosotros
podríamos seguir citándole innumerables ejemplos; el tema de la sábila, cuánto cuesta el aloe
vera, perfecto aquí podemos sembrar la sábila en Santander y en Colombia, pero lo
verdaderamente importante es transformar esos cristales en aloe vera, es cómo realmente el país
a través de la ciencia y tecnología le ayuda a estos sectores como Zapatoca.
Aquí hablábamos del tema de las zonas desérticas, Barrancabermeja, el tema del carbón, esas
regalías, nosotros en Santander producimos carbón coquizable que es el carbón más costoso, que
tenemos en el Carmen de Chucuri y es el carbón que se cotiza más caro, como el tema de
Lenguazaque, pero allí en estas zonas no tenemos planes, tenemos nosotros que rodearnos de las
ADEL, de las Agencias de Desarrollo Económico Locales, que tenemos allí. Estos modelos italianos
que ustedes conocen, ver cómo con el sector productivo, ver cómo con la academia lo podemos
hacer, es simplemente por citarle esos ejemplos que a través de las incubadoras de empresas, que
a través de los clúster, a través de la academia, a través del sector productivo y del sector público
nosotros vamos a desarrollar. Y aquí el cómo es que tenemos el billón, pero no puede quedar
centralizado en Hacienda, en Crédito Público, para que ellos sean los que va a aprobar esos
proyectos importantes, debe ser usted quien los lidere pero necesitamos ir a vincular las regiones,
necesitamos capacitar a la gente, necesitamos prepararlos, para que podamos apropiar esos
recursos y sobre todo que tenga usted los recursos para funcionar en Colciencias, porque usted
mismo lo dice; tenemos un billón pero realmente la infraestructura no lo tiene y que bueno que
usted tenga su propia sede, su sede inteligente, que de verdad uno vaya allá y diga, aquí en esta
casa es la casa de Colciencias, mire un edificio inteligente, mire la ciencia, mire la tecnología, mire
como ahorramos energía mire con los paneles solares, como tenemos una buena potabilización
del agua porque tenemos nosotros aquí unos mismos filtros, desde ahí tiene que empezar el
ejemplo y claro que esta Comisión va a estar pronta a darle respuesta y a apoyar la iniciativa de
que Colciencias tenga más recursos. Gracias Presidente y gracias doctor Jaime Restrepo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Como para ir terminando, doctor Jaime Restrepo, yo quiero primero darle la
bienvenida porque yo no había llegado aquí a la Comisión, es para mí un honor saludarlo a usted y
a su equipo de asesores que hoy nos acompañan aquí y qué bueno saber que usted en el periodo
pasado lideró este proyecto de ley y fue usted el autor y fue usted el que luchó y nos convenció y
aquí dimos el debate pero esa es una autoría suya. Qué bueno que sea usted hoy para el país el
que esté liderando la dirección de Colciencias. De manera que para el país ese es un acierto y
tenemos todas las esperanzas puestas en su gestión.
Yo quiero decir dos o tres cositas para que continuemos con el orden del día; primero al país hay
que decirle que hoy se acaba de aprobar y está en trámite la ley de ordenamiento territorial, la ley
de regalías y esas dos leyes nos van a dar a nosotros toda la posibilidad de entender que hoy los
proyectos tienen que ser de carácter regional, hoy se está hablando de regionalización. Y yo
porque quiero tocar este tema, porque quiero compartir con ustedes la experiencia del Eje
Cafetero y la experiencia de Risaralda, para que pueda ser modelo a aplicar en todo el país, porque
aquí todos somos de regiones.
En Risaralda se creó una cosa que se llama un sector de competitividad, un consejo de
competitividad de la región, se convocó a la empresa privada, se convocó a la academia y se
convocó a los sectores políticos y entre todos construimos una cosa que se llama la red de nodos,
entonces Risaralda hoy ya tiene definido cuáles son sus nodos para los próximos 20 o 30 años y a
qué deben apuntar los planes de desarrollo, los planes de gobierno, los próximos alcaldes y
gobernadores y además de eso logramos integrar a Caldas y a Quindío, el doctor Jaime Restrepo
estuvo hace quince días con el, Director Nacional de Planeación, con el Ministro de Hacienda,
hablando de lo que se va a hacer en el Eje Cafetero y cómo se van a construir los proyectos,
porque hoy aquí la pregunta es cómo hacemos para que los proyectos lleguen.
En esa red de nodos entonces, ya en el caso de Risaralda está estipulado a que sectores le vamos a
apuntar y ya logramos que un sector que es la metalmecánica lograra presentar un proyecto y se
lograra por intermedio de Colciencias un apoyo de 500 millones de pesos, ya se consiguió el
centro, hay un centro de investigación para el sector metalmecánico que tiene que servirle no
solamente al Eje Cafetero sino a todo el país. Entonces, es un proyecto regional, un proyecto de
gran impacto y un proyecto transversal que va a permitir desarrollar todo el sector. Hoy después
de esos quinientos millones se está implementando el proyecto para qué, para presentárselo al
Fondo Nacional de Regalías y le vamos a pedir 7.000 millones para que el proyecto vaya creciendo.
Entonces me parece que ese es un tema en el cual todos los departamentos tenemos que trabajar
en la agrupación de departamentos. De manera que hoy tenemos que seguir pensando en región
porque o si no los proyectos no van a ser viabilizados y el doctor Jaime Restrepo lo explicaba muy
claramente.
Quiero además decirle doctor Jaime Restrepo, que tuve la oportunidad, a raíz de este trabajo que
se hizo se conformó una comisión y nos fuimos para el Brasil, representantes de los gremios, de las
universidades, del sector político. Estuvimos en el Brasil viendo que la experiencia que tienen ellos
y aquí hay que tocar el tema; el sector privado en el Brasil le paga a las universidades, le patrocina
a los estudiantes para que se formen y eso qué permite, que esos muchachos se formen e
investiguen en el desarrollo de cada empresa, de cada sector que esté interesado en apoyar a ese
muchacho. En Colombia hay que tratar de aplicar ese modelo para que haya una
retroalimentación y buscar los incentivos generales, para que los empresarios si apoyan este tipo,
haya unos incentivos que nosotros podamos apoyar y defender.
Para no alargarme mucho entonces; aquí doctor Jaime Restrepo hay que decirle una cosa a usted,
que es puntual y a todos los colegas, nosotros estamos aprobando el Presupuesto General de la
Nación para la próxima vigencia, me parece que es la oportunidad para que nosotros después de
conocer todo lo que trabaja el tema de ciencia y tecnología y de la innovación, podamos defender
que haya un muy buen presupuesto en la partida para que se apruebe y se pueda llevar a cabo lo
que Colciencias quiere desarrollar, me parece que esa es la tarea que tenemos nosotros ahora. Y
proponer, hoy está aquí el 10% de las regalías, si las regalías van a crecer como es la expectativa
que se tiene, por qué no empezamos nosotros a exigir que a medida que crezcan las regalías,
doctor Jaime Restrepo, se crezca ese porcentaje del 10% en medio punto, en un punto, es decir,
que sea desde aquí nosotros los que podamos liderar ese proceso para que usted pueda
robustecer ese presupuesto de Colciencias que es lo que realmente hoy se necesita.
Dr. Jaime Restrepo, entonces decirle que hay un tema en el cual usted puede y pienso yo
debemos ser muy activos para lograr que muchos recursos queden en su poder, digámoslo de esta
manera, lo hemos venido defendiendo y lo hemos venido diciendo y no nos han puesto el cuidado
suficiente; la explotación minera, la explotación petrolera es de las actividades que más deterioro
causa al medio ambiente, por qué no proponer nosotros que en la reglamentación de la ley de
regalías se deje un porcentaje para protección del medio ambiente en investigación y ciencia que
lo maneje Colciencias, ese es un sector que hoy el país no le ha puesto cuidado, estamos
descrestados con tantos recursos, pero no hemos visto cómo vamos a defender la posibilidad del
mal que causa la explotación minera. De manera que en el sector ambiental puede ser usted el
que pida esos recursos o nosotros acompañarlo en esa petición, para que después de que haya la
explotación minera y petrolera, hay que proteger el medio ambiente, que sea a través de
Colciencias que puedan implementar esos proyectos.
Decirle pues doctor Jaime Restrepo, que aquí en la Comisión Sexta pues existe toda la voluntad,
toda la intención de apoyarlo, conocemos de su capacidad, vuelvo y repito, para el país es un
honor que sea usted el que esté hoy encabezando esta institución tan importante para el país,
pero que desde aquí esperamos poder nosotros útiles en la consecución y en la proyección de
recursos que le permitan a usted desarrollar una buena labor, invitar a toda la gente del país a que
por favor, es a través de una integración y de una buena presentación de proyectos, una buena
estructuración, decidido con todos los estamentos, que podamos nosotros avanzar. No podemos
ser inferiores hoy a que el país ha dado ese avance en asignar los recursos, siempre faltarán
recursos, siempre será poco, pero hoy gracias a su iniciativa y gracias a que usted soñó eso, hoy
podemos estar diciendo que estamos listos aquí para que ese sueño sea realidad doctor Jaime
Restrepo.
Entonces no siendo más, no sé quien tenga que más intervenir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-31T10:47:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para que lo tenga en cuenta, me parece que ese cuerpo colegiado, ese
comité que se va a crear, muy grande, muy extenso, inmanejable para usted como, Director de
Colciencias y cuando no le lleguen tres ministros que casi nunca van a estar, eso es inmanejable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Jaime Restrepo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-restrepo-cuartas" startTime="2011-08-31T10:48:10">
							<from>H.R. Jaime Restrepo Cuartas</from>
							<p>Bueno muchas gracias. Es un honor pues
para mí poder estar acá con ustedes, escucharles las observaciones y las propuestas, yo no me
voy a demorar mucho, voy a tratar de responder muy puntualmente algunas observaciones que
ustedes hicieron.
Una primera que tiene mucha importancia, es el tema de la articulación en el Estado, entre
Colciencias y los demás ministerios. Miren, como nunca hemos iniciado un proceso de articulación.
Antes competíamos con todos, nosotros hacíamos convocatorias y los ministerios hacían
convocatorias también en ciencia y tecnología, lo cual no tiene sentido. Colciencias es la
institución que debe por supuesto diseñar las políticas en la materia y hacerlo de común acuerdo
con todas las instituciones del Estado. Por primera vez en la historia de Colciencias logramos
resolver el tema con el SENA, de lograr que realmente el convenio y los recursos llegaran con
rapidez y pudiéramos efectivamente trabajar armónicamente con ellos. Con el Ministerio de
Agricultura, estamos haciendo convocatorias conjuntas, hemos hecho convocatorias con MINTICS,
ya llevamos tres convocatorias con el Ministerio de Minas y Energía, estamos también para sacar
una convocatoria con el Ministerio de Transporte, hemos hecho convocatorias con el Ministerio de
Educación.
De tal manera, que hemos venido articulándonos con la institucionalidad del Estado. Eso por un
lado; pero por el otro lado en el tema de la nueva reforma a la Ley 30, pues es obvio que tiene que
haber una articulación entre el Ministerio de Educación y Colciencias, porque miren; si es cierto
que las universidades pueden beneficiarse al máximo con el tema de regalías, eso si es cierto, por
qué; porque las universidades son las que tienen, lo decía yo ahora toda la oportunidad de
presentar proyectos y de ser partícipes de los consorcios que en la región se constituyan para
presentar los macro proyectos. Y ahí van a recibir recursos como parte integrante de esos
consorcios, es más, esto no piensa favorecer a las grandes universidades, lo que estamos
buscando es que todas las universidades de las regiones sean como el motor en su respectiva
región, para el diseño de los macro proyectos. Pero como hay debilidades y eso también tenemos
que reconocerlo; la Universidad Tecnológica del Chocó es débil para desarrollar un macro
proyecto en biodiversidad, no tiene ni los doctores necesarios, ni tiene los programas doctorales,
ni tiene los laboratorios de investigación, entonces estamos diciendo; articúlese Universidad
Tecnológica del Chocó con Universidad Nacional, del Valle o la de Antioquia, escojan, definan cuál,
pero articúlense porque ustedes solos no son capaces.
Y en ese proceso de articulación viene la formación doctoral, viene la transferencia tecnológica,
viene la instalación de laboratorios en la Universidad Tecnológica del Chocó, donde habrá apoyo
de otras universidades y no solamente nacionales, internacionales. Ya estamos negociando con el
Instituto Fraunhofer de Alemania, en temas de producción de medicamentos a partir de las
plantas de biodiversidad en el tema de salud y también para la industria química y para la industria
cosmética, con laboratorios franceses.
Entonces, la idea es articularnos realmente pero preservar la necesidad regional de las regiones de
menor desarrollo y de las universidades más pobres, para que sean las enormemente beneficiadas
con este desarrollo y estos proyectos.
En el tema de la ley reglamentaria que se viene enseguida, que está ahora en este momento a
consideración de las comunidades indígenas y negras, pero que viene al Congreso. Esa ley
reglamentaria puede ayudar en muchas, primero; a saber cómo se escogen por ejemplo los
rectores que van a participar para que haya una verdadera representación no solamente de las
universidades grandes sino también de las universidades de las regiones más pequeñas, donde
haya posibilidades de que la región más pobre, con más dificultades esté representada y que se
escoja adecuadamente también cómo va a ser la participación de los siete gobernadores que van a
estar presentes en ese órgano colegiado de administración y decisión. Luego ahí en el tema de
reglamentación ustedes van a poder fijar muchos criterios, porque los proyectos nacen de la
región, lo proyectos no van a nacer del gobierno ni los vamos a decir en Colciencias, es la región
específica, es el Vichada, solo o con el Guainía y con el Meta y con otras regiones regiones, los que
van a diseñar dentro del marco de sus planes estratégicos y de sus potencialidades productivas,
cuáles van a ser los macro proyectos que van a generar.
El tema de regionalización es un desafío. Al hacer la ley de ciencia y tecnología, ese fue uno de los
temas fundamentales que yo plantee en la nueva ley y lo estamos empezando a desarrollar, ya
tenemos una estructura de regionalización en Colciencias, con muy pocos recursos y tenemos muy
poca gente, apenas tenemos un coordinador por seis regiones en las cuales dividimos el país. Un
solo coordinador que tiene que atender cuatro, cinco o seis departamentos. Luego es muy pobre
todavía, digamos esa infraestructura que tenemos, que hay que irla fortaleciendo, porque yo creo
en el futuro es necesario tener un coordinador por cada departamento, porque ese es el que
establece el nexo entre Colciencias y la región que tiene los problemas, y es el que va a ayudar a
articular las universidades de la región con universidades que puedan en un plan padrino apoyar
las universidades de menor desarrollo, el que puede ayudar a la formación del capital humano que
se requiere. Esos coordinadores son los que tienen que estar atentos a que funcionen los consejos
departamentales de ciencia, tecnología e innovación, a que articulen universidad - empresa -
Estado con las comisiones regionales de competitividad, con los consejos de ciencia y tecnología y
que permitan que los gobernadores y alcaldes tengan en sus planes de desarrollo, planes de
ciencia, tecnología e innovación, que eso falta en muchas regiones del país.
De tal manera que el tema de la regionalización es un tema que hay que ir construyendo y que
indudablemente va a ser de enorme importancia en el futuro.
En el tema de los macro proyectos, uno de los problemas fundamentales es que nosotros seamos
capaces de aprovechar nuestros recursos naturales renovables y no, pero técnicamente, es que lo
que estamos haciendo es acabando con el país. La explotación del oro debería ser en profundidad,
en Colombia debería estar prohibido definitivamente el uso de dragas para revolcar los ríos y
acabar con los recursos naturales, viendo que ahí se pierde el 60 o el 70% del oro, nosotros
podríamos hacer una explotación de profundidad tecnificada del oro y aprovechar todos los
minerales para no solamente extraer el 90% del oro que existe, sino también para sacar los
minerales raros; el berilio, el tantalio, el columbio, el niobio. Todas estas potencialidades que hay y
que es lo que está generando el desarrollo industrial del momento.
De tal manera que en el tema del oro, pero también en el tema del carbón; lo decía el
Representante Carlos Amaya, nosotros no podemos seguir condenando a los obreros de las minas
a que se mueran por la explosión de gas metano, por una explotación absolutamente inadecuada,
donde nosotros lo primero que le tememos que dar es protección a los mineros y eso se hace con
una tecnificación que permita un control preciso, permanente, de los niveles de gas metano y que
además no lleven los elementos extractores del gas metano es cuando les van a hacer vigilancia y
control, sino permanentemente y que además hoy en día existen los elementos técnicos a base de
resinas que capturan el gas metano y que después pueden utilizar el gas metano en otro procesos
industriales. De tal manera que lo que nos falta a nosotros en el tema de la minería no renovable,
de los recursos no renovables es tecnificación, es desarrollo científico y tecnológico que al mismo
tiempo no ayude a preservar y proteger el medio ambiente.
Les quería mencionar; hemos venido avanzando en los temas de centros de desarrollo tecnológico
en regiones de menor desarrollo, creamos el de la industria metalmecánica en Risaralda, pero
también el de agua en el Cauca y también el bioinnova para la biodiversidad en el Chocó y
creamos también el del trópico alto y ya se decidió el apoyo con 1.500 millones de pesos, falta es
la contratación en este momento, y creamos el aeroespacial en Rionegro y vamos a apoyar el
parque tecnológico del Valle del Cauca que se está desarrollando en este momento y que va a
poder permitir la articulación de todo el engranaje del Valle, Universidad del Valle, con la ICESI,
con otras universidad, con la Nacional que funciona en Palmira, pero además con el CIAT de
Palmira y con Corpoica y con el SENA para que esa inter articulación que va a haber en el Valle del
Cauca permita que nosotros trabajemos por ejemplo, fuera de la caña de azúcar que obviamente
es un elemento importante hoy en día, como valor agregado como es la producción del etanol,
también la articulación de toda la industria hortofrutícola del Valle del Cauca, que es otro proyecto
extraordinario y de gran envergadura o el desarrollo del proyecto aeroespacial del Valle del Cauca.
Y en Norte de Santander hemos venido trabajando el tema que es indispensable también, no
solamente de territorios digitales como ya por supuesto van a ser a probados. Los de territorios
digitales que no lograron la financiación antes de la ley de garantías fue porque no llenaron todos
los requisitos, pero estamos tratando de que los requisitos se cumplan de aquí al 31 de octubre,
para que el primero de noviembre esté todo listo y les entreguemos lo recursos a los 23
departamentos que participaron, luego ese es un proyecto que lo que estamos es activando, lo
que quedo faltando para poder desarrollarlo.
El tiempo, que preguntaba la doctora Juana Carolina Londoño; nosotros esperamos que no sea
más allá de tres meses. ¿Por qué?, Porque el punto de la definición en la región es un tema de
definición política, de tener un proyecto articulado, presentarlo y que lo aprueben las instancias
regionales, pero en Colciencias nosotros no pensamos que nos vamos a demorar más allá de un
mes en la aprobación del proyecto, porque por eso lo vamos a hacer por comités de expertos, que
los vamos a concentrar en Colciencias, no para mandarle un proyecto a uno que esté en
Barranquilla y otro que esté en Nueva York y otro que esté en Pasto para que se demoren y digan
si sí están o no de acuerdo, no han hablado entre ellos, sino concentrar los pares en un lugar, con
los documentos que necesiten, con el apoyo logístico que necesiten para que se apruebe en
cuatro o cinco días, se pueda estar aprobando un proyecto y pase al órgano colegiado de
administración y decisión.
Nosotros creemos que en todo el proceso, desde que el proceso sale hasta que se aprueba no
deben pasar más allá de tres meses y creo yo que puede ser un tiempo bastante largo.
Y si le vamos a ayudar a las regiones a presentar las regiones y a diseñarlos y a elaborarlos, doctor
Ciro Rodríguez. ¿Por qué?, porque allá está el coordinador regional pendiente y está el CODECTI
que les va a ayudar y vamos a tratar de que se articulen los actores del sistema con este apoyo de
las regiones con el apoyo de Colciencias, para que se puedan diseñar proyectos de buena calidad,
porque tampoco los vamos a rechazar. Yo les decía, si hay un proyecto con deficiencias
simplemente se devuelve para que se corrija, se les da el apoyo para que ese proyecto pueda
mejorarse y de esa manera pueda salir adelante.
Y lo otro es, que en el tema de universidad - empresa hemos venido haciendo un desarrollo bien
importante, de cómo articular los centros de desarrollo tecnológico y las universidades con las
empresas para lograr otro beneficio y es que nosotros recibamos un billón de pesos al año por
regalías, el sistema de ciencia, tecnología e innovación, pero que el sector productivo aporte otro
billón de pesos. ¿Por qué?, Porque ellos son los beneficiados, son los que van a crear las nuevas
industrias de base tecnológica, son los que van a tener una gran oportunidad de desarrollar más
productividad y por tanto poder beneficiarnos con el empleo, con el desarrollo productivo y los
impuestos que van a pagar y eso beneficia al país en general, pero también se van a beneficiar
ellos y por tanto ellos deben ser partícipes de los proyectos con recursos, debe haber
contrapartidas.
Pero yo creo que en la ley podemos decir que las contrapartidas de las universidades sean en
especie, por lo que decía el doctor Carlos Amaya, cómo vamos a obligarles y ya lo introducimos en
Colciencias, ya las convocatorias que hicimos ahora de redes, redes en salud y redes del
conocimiento, las universidades van a dar sus contrapartidas es en especie; es decir, con los
investigadores, con los equipos, con los laboratorios, con lo que están aportando en ese sentido y
no con plata, porque nosotros estamos convencidos por supuesto de que las universidades no
pueden aportar recursos en especie.
Y por último, quería mencionarles que en el tema de socialización venimos recorriendo todo el
país, yo particularmente he estado llegando a la gran mayoría de las regiones, hay que recorrerlas
todas, todos los departamentos hay que visitarlos, pero también con el Ministro de Hacienda y con
la Dirección Nacional de Planeación estamos haciendo las reuniones por regiones, ya hicimos la de
Boyacá para toda la zona que tiene que ver con la zona centro oriental, el problema es que no hay
una difusión adecuada. El Ministerio de Hacienda es el que está organizando toda la programación
y tiene una programación para todas las regiones del país, pero por ejemplo ya estuvimos en
Boyacá y desafortunadamente no participaron muchos de los Congresistas, posiblemente no
sabían y estuvimos en el Cauca, yo he estado tres veces en el Valle del Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-31T10:48:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ahí doctor Jaime Restrepo, ahí es donde iba una inquietud de buena
fe. Yo sé que usted de pronto no está coordinando pero ya sus colaboradores que le digan a quien
está coordinando, para uno poder dar sugerencias a quienes más invitan, por lo menos usted ya
estuvo tres veces en el Valle y yo no sabía qué era Colciencias y hace parte de esta Comisión, ya se
que es Colciencias, pero necesito, vuelvo y reitero; cómo aplicamos esa política, esa estrategia,
fomentar el conocimiento y la innovación para la transformación productiva del país, qué bonitas
palabras. Pero ¿cómo se hace?, Eso con qué se come, cómo le decimos a los muchachos, cómo los
invitamos, a dónde invitaron en el Valle a todos los jóvenes bachilleres del Valle, para ver si
fomentamos ese conocimiento y la innovación.
Entonces es una solicitud respetuosa pero urgente, para cuando vayan convoquen a toda la gente.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-restrepo-cuartas" startTime="2011-08-31T10:48:30">
							<from>Dr. Jaime Restrepo Cuartas</from>
							<p>El compromiso mío es ir a todas partes,
todos los departamento y todas las regiones, acompañaré al Ministro de Hacienda y al, Director
Nacional de Planeación, en las presentaciones regionales donde vamos a exigir que también se
inviten a los parlamentarios por su puesto, Senadores y Representantes, pero en las que yo haga a
los departamentos cuentes con que los vamos a invitar. Muchas gracias por esta oportunidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:48:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por un minuto tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-08-31T10:48:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Jaime Restrepo, dos cosas; al principio decía que me daba
nostalgia y ahora siento como envidia sana desde luego, con las regiones que usted ha nombrado
y que está invirtiendo y que está liderando Colciencias a través del gobierno nacional también, el
Valle del Cauca, los santanderes, en fin todo; el Huila. Dr. Jaime Restrepo, allá en el Huila yo
creo que fuera de parte piscícola que han colaborado mucho se mide el café, el Huila es líder en
cafés especiales, ha ganado tazas de excelencia a nivel internacional y en diferentes países, en
diferentes partes en donde se ha llevado esto.
El sábado pasado precisamente había un evento en el municipio de La Plata, con una gran
participación y donde la calidad que es una de las cadenas productivas que debemos tener porque
mejora la calidad y no solamente mejoran los precios, sino la situación del campesino huilense y
desde luego fortalece la economía, y en eso le quiero yo insistir muchísimo para que miremos café
y podamos también tener, mire doctor Jaime Restrepo; yo quiero pedirle a usted que el día que
usted se desplace a Neiva nos diga, o que usted nos dé una fecha y nosotros nos ponemos a
coordinar con el Comité Departamental de Cafeteros, con las universidades su ida allá, ojalá para ir
a Pitalito, donde usted acaba de hablar del parque temático del Valle del Cauca y nosotros
estamos pidiéndole a gritos al gobierno el parque temático del Macizo Colombiano en Bruselas
Pitalito. Entonces que usted nos ayude también a poder desarrollarnos en ese sentido y desde
luego también que nos escuche y nos ayude a programarlos en el campo, donde nosotros sin
ningún egoísmo trabajamos universidades, invitamos municipios, invitamos autoridades
departamentales y desde luego gremios que son fundamentales en este proceso de desarrollo de
la tecnología y la innovación. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:49:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tranquilo doctor Silvio. Hay que decirle a los televidentes y a los oyentes que los
citantes a este importante debate el día de hoy fueron el doctor Carlos Julio Bonilla, el doctor José
Caicedo y el doctor Guillermo Barrera que tiene la palabra como citante. Con la venia del
Representante Luis Guillermo Barrera tiene la palabra el representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-08-31T10:49:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Simplemente yo quisiera resaltar el debate y dejar como la
claridad a la Comisión que la reforma a la Ley 30 que se está construyendo tiene que tener mucho
en cuenta esta ley de ciencia y tecnología la visión que la Dirección de Colciencias le ha dado y que
como decía el doctor José Caicedo, ojalá se tenga muy en cuenta la visión de Colciencias, porque
yo en serio no veo como esa interconexión entre la propuesta de la reforma a la Ley 30 de lo que
aquí se ha expuesto que me parece muy acertado.
Y doctor Jaime Restrepo, necesitamos infraestructuras en las universidades por otra vía diferente a
este tema de regalías, para que las universidades tengan la infraestructura tecnológica, el talento
humano y la formación y cualificación docente y que los estudiantes estén en una tónica de
investigación para que todo esto que usted ha pensado, que insisto, muy acertado y lo felicito,
pueda desarrollarse. Entonces esa conclusión señor citante, es que a las universidades les deberán
entrar recursos para infraestructura, a las universidades públicas sobre todo, por otra vía diferente
a este tema del 10% de ciencia y tecnología. Y una vez más felicitar al citante, gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:49:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera, deme un segundito.
Primero hay que decirle al doctor Jaime Restrepo que nadie hablaba de Colciencias hasta que se
aprobó el 10% de regalías, Colciencias existe hace muchos años, hoy todo el mundo quiere llegar a
Colciencias porque se habla de recursos, entonces qué bueno que fue la Comisión Sexta que desde
su periodo aquí de Representante empezó a hablar del tema, hoy es un tema importante y hay
que hacer el oficio. Y un dato final que quiero que lo tome doctor Jaime Restrepo; usted hablaba
de los doctorados, que bueno que ustedes se pusieran un oficio de repatriar a gran cantidad de
jóvenes que se han ido a las universidades de otros países a hacer un doctorado y se han quedado
allá, no han regresado aquí porque encuentran una oportunidad laboral hasta por unos sueldos
muy poco atractivos pero encuentran una oportunidad, que bueno que Colciencias inicie esa labor
de repatriación de jóvenes que están hoy doctorados y se quedaron en otros países, cuando
necesitamos que regresen aquí.
Tiene la palabra doctor Jaime Restrepo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-restrepo-cuartas" startTime="2011-08-31T10:49:30">
							<from>Dr. Jaime Restrepo Cuartas</from>
							<p>Una respuesta ahí cortica; el 96% de los
doctores que hemos enviado al extranjero han regresado a Colombia, pero si se queda una gran
parte, un 4% de los que enviamos pero además los que se forman por otro lado. Estamos haciendo
un proyecto con el Ministerio de Relaciones Exteriores en lo que llamamos la diáspora, para
capturarlos a todos, saber donde están, qué hacen y empezar a hacer proyectos con ellos para que
le ayuden al país desde donde están.
Lo otro es que quería decirles que estamos en un proyecto muy importante que es el de inserción
laboral de los doctores en las empresas, ya hicimos la convocatoria y vamos a empezar a inyectar
doctores en las empresas para que empiecen a tener esa visión de que en la empresa también hay
que hacer investigación y desarrollo. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:49:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para cerrar el debate entonces el citante, doctor Luis Guillermo Barrera,
Representante del Departamento de Boyacá.
Luis Guillermo Barrera Gutiérrez: Gracias señor Presidente. Como citante debo expresar mi
gratitud al doctor Jaime Restrepo por la presencia y por las respuestas que ha dado al cuestionario
que le allegué previamente.
En el desarrollo de este debate de financiación de la educación superior en Colombia resultó
importante el poder escuchar al señor, Director de Colciencias, como quiera que bien lo expresaba
el doctor Carlos Amaya, se ha manifestado por parte de la, Ministra que una de las fuentes de
financiación de la educación en Colombia es precisamente el 10% de los recursos provenientes de
regalías y que constituyen este fondo de ciencia, tecnología e innovación.
Ha hecho usted pues un esbozo amplio de lo que se busca a través de este fondo de ciencia,
tecnología e innovación y del gran reto que tiene Colombia frente a este gran propósito nacional.
Solo me resta gratificar pues la exposición brillante que usted ha hecho doctor Jaime Restrepo, no
sin antes advertirle que hay un gran reto desde esta Comisión, precisamente como quiera que este
Acto Legislativo, el 05 del 18 de julio de 2011, vendrá acompañado de una ley que presentará el
propio gobierno, en la que se van a determinar pues la distribución, los objetivos, los fines, la
propia administración, ejecución y control de estos recursos provenientes del sistema nacional de
regalías, creo que ahí se abre una gran oportunidad para que precisamente todas estas
inquietudes que se han suscitado en el desarrollo de este debate, pues las tengamos en cuenta.
Yo le expreso igualmente mi reconocimiento doctor Jaime Restrepo por los aportes significativos
que usted ha hecho al debate y el entender que hay un gran reto también regional, que hay un
gran propósito que le debe asistir a la academia de contribuir con el crecimiento y el desarrollo de
cada una de nuestras regiones. Por lo demás Presidente, pues muy gentil por haberme permitido
desarrollar este debate, va a mitad de camino, porque igualmente la proposición está
acompañada con una citación al señor Ministro de Hacienda, y ¿por qué al Ministro de Hacienda?,
porque la propia, Ministra de Educación ha expresado aquí a la plenaria de que el gobierno
nacional tiene recursos de orden de 1.5 billones para acompañar este propósito de financiamiento
a la educación superior, así que ahora es menester escuchar al señor Ministro de Hacienda para
ojalá él de cara al país, le exprese pues donde están los recursos adicionales a los que ha hecho
referencia la, Ministra y sobre todo porque estos recursos, igualmente están cobijados con otras
leyes como la de la sostenibilidad y el marco fiscal de mediano y largo plazo, luego es muy
importante Presidente, que el señor Ministro de Hacienda esté presente en esta Comisión y que
podamos escuchar de viva voz del Ministro, el gran compromiso que le asiste en defensa de la
educación pública en Colombia.
Mil gracias de nuevo, Presidente, y a usted doctor Jaime Restrepo, muchas gracias por haber
acompañado este importante debate que creo yo le significa mucho a la ciencia, a la tecnología y a
la innovación, que hoy por hoy pues usted viene propendiendo en bien de los colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:49:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Honorable Representante Luis Guillermo Barrera.
Continuemos con el Orden del Día señor Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-08-31T10:50:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Para manifestarle al doctor Luis Guillermo Barrera que estamos pendientes del cuestionario para
el señor Ministro con el fin de programar la citación al Ministro de Hacienda y a la, Ministra de
Educación, así mismo; decirle a los televidentes que la próxima semana está invitado el señor
Viceministro del Interior para que venga a defender el Proyecto de Ley 050 “por el cual se adopta
la política nacional de gestión del riesgo de desastre y se establece el sistema nacional de gestión
del riesgo de desastre”. Así mismo, para informarle a todos los Honorables Representantes que
esta mañana se reunió la Mesa Directiva de la Comisión e hizo reparto de 11 proyectos que
estábamos pendientes de su repartición.
Señor Presidente, agotado el Orden del Día y cite para el próximo miércoles a las nueve de la
mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:50:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-08-31T10:50:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno, primero que hablé con el señor Secretario, a mí sí me gustaría
hacer una solicitud nuevamente, de reiniciar ese debate, ese control político que tenemos desde
el año pasado, al tema de las concesiones de Colombia. Aquí hemos estado muy inquietos, hemos
hecho unas denuncias, hemos hecho cualquier cantidad de solicitudes, tanto al INCO como a los
órganos de control, de investigación y no hemos visto resultados.
Es oportuno que por Mesa Directiva se fije nuevamente una fecha prudente para que el nuevo
Director del INCO sepa a qué es lo que lo estamos citando, queremos es respuestas claras de las
denuncias que hemos hecho aquí y del por qué de algunas prórrogas de algunas concesiones, de
algunas obras que no se han hecho y el por qué el alto costo en los peajes, concretamente en mi
región Valle del Cauca y yo sé que mis demás compañeros que tuvieron la oportunidad de
intervenir en las épocas que hemos citado a ese control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-08-31T10:50:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Claro que sí Representante, ya el Secretario tiene nota y definiremos una fecha para
continuar con el debate.
Agradecer a los televidentes y ojalá que este debate haya sido productivo para el país y para todos
los que hoy nos pudieron apreciar muchas gracias, se levanta la sesión y se convoca para el
próximo miércoles a las nueve de la mañana. Muchas gracias, feliz día. Se levanta la sesión siendo
las dos de la tarde (2:00 p.m.).
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE                        DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                            JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                              Subsecretario
Preparó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
