<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-sacra-nader" id="dra-sacra-nader" showAs="Dra. Sacra Nader"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-oscar-orozco" id="dr-oscar-orozco" showAs="Dr. Oscar Orozco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jairo-panesso-tascón" id="dr-jairo-panesso-tascón" showAs="Dr. Jairo Panesso Tascón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-adolfo-polo" id="dr-adolfo-polo" showAs="Dr. Adolfo Polo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-molina-franco" id="dr-jaime-molina-franco" showAs="Dr. Jaime Molina Franco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-carlos-prasca" id="dr-carlos-prasca" showAs="Dr. Carlos Prasca"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-joaquín-camelo-ramos" id="hr-josé-joaquín-camelo-ramos" showAs="H.R. José Joaquín Camelo Ramos"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-giovanni-orozco-arbeláez" id="dr-giovanni-orozco-arbeláez" showAs="Dr. Giovanni Orozco Arbeláez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1374-acta-33-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 33 / 2011-09-13</heading>
						<speech by="" startTime="2011-09-13T10:40:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 033
SESION ORDINARIA DEL DIA 13 DE SEPTIEMBRE DE 2011
Siendo las diez y cuarenta minutos de la mañana (10:40 a.m.), el Honorable Representante de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, Carlos Julio Bonilla Soto,
ejerciendo como, Presidente de la Sesión, ordenó al Secretario llamar y contestaron los siguientes
Honorables Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
PATIÑO AMARILES DIEGO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-13T10:40:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:40:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor procedamos a leer el Orden del Día para la sesión de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-13T10:40:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-09-13T10:40:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 13 de septiembre de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Audiencia sobre la Reforma a la Ley 30 de 1992, “Por la cual se organiza el servicio público de la
Educación Superior”.
 Intervención del,Rector de la Universidad Tecnológica de Santander, doctor Oscar Orozco
Bautista.
 Intervención del presidente de la Red de Instituciones Técnicas y Tecnológicas,
doctor Carlos Prasca.
 Intervención del,Rector de la Universidad de Cundinamarca, doctor Adolfo Polo.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-13T10:40:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el Orden del Día señor Presidente, tan pronto haya quórum decisorio la Secretaría se lo hará saber
para proceder a su aprobación.
Queda bajo su responsabilidad la organización de esta audiencia con respecto a la reforma a la Ley 30 de
1992.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:41:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Buenos días a todos los miembros de la Comisión Sexta, un saludo a los rectores de las
Unidades Tecnológicas de Santander, doctor Oscar Orozco Bautista; al representante de las Instituciones
técnicas y tecnológicas, doctor Carlos Prasca; al representante de la Universidad de Cundinamarca,
doctor Adolfo Miguel Polo Solano, al rector de la Universidad de Envigado, Jaime Molina y a Giovanni
Orozco Arbeláez de la Tecnológica de Antioquia. Entendiendo la importancia de lo que va a significar en
el proceso de discusión al interior de la Comisión Sexta y en la Cámara de Representantes de la
importante reforma a la Ley 30; siguiendo con el ejercicio que hemos venido desarrollando en la
Comisión Sexta de escuchar a las instituciones educativas, a las universidades, en este caso a este
importante sector de las tecnológicas, pues vamos a dar un tiempo por institución, esperar que hayamos
completado ahí todo el equipo de congresistas para poder nutrir este ejercicio que hoy se pretende.
Entonces vamos a dar la palabra al doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-09-13T10:41:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, me decía el doctor Prasca y el doctor Oscar
Orozco que la idea es escuchar a todas las instituciones para que cada una haga sus planeamientos y el
avance hacia donde tienen y que el doctor Prasca haría una intervención de cinco minutos y que los
demás de tres minutos, pero viendo el tiempo ellos son los que lo pueden liderar, me dicen que lo
pueden hacer, pero si necesitan extenderse un poco, pues cada rector hablará del tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:41:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No hay ningún problema, por eso decía que lo trabajáramos sobre quince minutos y si
tienen menos tiempo no hay ningún problema.
Se deja constancia que el acta de esta reunión y los planteamientos que aquí hagan cada una de las
universidades tecnológicas se le va a pasar a cada uno de los Representantes en la búsqueda de nutrir lo
que va a ser el proceso de debate del proyecto de ley.
A solicitud de los rectores, se le concede el uso de la palabra al doctor Carlos Prasca.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-prasca" startTime="2011-09-13T10:41:30">
							<from>Dr. Carlos Prasca</from>
							<p>Buenos días
Honorables Representantes miembros de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, a los
compañeros rectores y directivos de las instituciones de educación pública que no somos universidades,
un saludo muy cordial.
Estamos frente a un proyecto de ley que por fin no discrimina a las instituciones que no somos
universidad, hemos ganado algo muy importante y es que en el léxico de nuestros gobernantes,
comenzando por el Presidente Juan Manuel Santos, la señora, Ministra, el señor Viceministro; ya cuando
se refieren a la educación superior no solamente lo hacen a las universidades, ya en el concierto de la
educación superior nuestros gobernantes hablan de las instituciones técnicas profesionales, hablan de
las instituciones tecnológicas, hablan de las instituciones universitarias y de las escuelas tecnológicas. Es
decir, algo que no aparecía en el vocabulario de nuestros gobernantes y qué bueno que aquí en la
Cámara de Representantes, que aquí en la Comisión Sexta donde se discutirá el proyecto de ley
mediante el cual se organiza el sistema de educación superior de nuestro país, nuestros parlamentarios,
nuestros representantes, también hablen de estas instituciones.
Esto es necesario para el país, yo hace días mostraba aquí en la Cámara de Representantes, aquí en la
Comisión Sexta, cómo en el país, a raíz del primer proyecto; pasemos la dispositiva y aceleremos un poco
la presentación de estas diapositivas. Concretamente, me voy a referir cómo hemos sido discriminados;
aquí hay una diapositiva donde mostramos el mal tratamiento que han recibido nuestros profesores de
las instituciones que no somos universidades públicas, ahí estoy colocando en la diapositiva, estoy
colocando los salarios que reconoce el Gobierno Nacional a través de decretos expedidos por el
Ministerio de Educación, para cada una de las cuatro categorías, que se reconoce en este tipo de
instituciones y observamos y las comparamos con los salarios que tienen los profesores de la educación
básica y media y observamos ahí que los salarios que regula el Ministerio de Educación Nacional para
estas instituciones es inferior al salario que ganan nuestros profesores de básica y de media.
Hemos hecho esfuerzos grandísimos, como uno que hicimos en nuestra institución con Colciencias de
mandar a un profesor a una importante universidad en el Reino Unido, Southampton, para que
obtuviera una maestría en nano-electrónica, el profesor regresó con su título de maestría, participó
durante 18 meses retornando la inversión y los otros 18 meses nos dijo, les devuelvo 28 millones porque
la Universidad del Magdalena me paga el doble de lo que gano acá en la institución.
Cómo podemos nosotros ofrecer calidad si hoy no tenemos incentivos, ni estímulos, lo que ha hecho hoy
el proyecto, lo que hace el proyecto sobre todo en cuanto a profesores es algo muy diciente, de hasta
dónde hemos sido discriminados con este tipo de normas como la Ley 30. En la Ley 30 yo señalo que fue
pensado por las universidades y se reguló para las universidades y siempre que se hablaba, por ejemplo
cuando se hablaba del salario y las prestaciones de los profesores nos aparecía el salario y los profesores
de las universidades públicas serán tal cual y los demás no existíamos.
Igualmente, pasamos la diapositiva con respecto a lo que señalamos nosotros en materia de
presupuestos y ahí sí que la discriminación fue más grande; cuando en la Ley 30 se habla de los artículos
86 y 87, solo se genera certidumbre en los crecimientos de los presupuestos de las universidades
públicas. Este nuevo proyecto, contrario a la Ley 30, incluye a las instituciones, ya no nos habla de las
universidades sino que en el artículo 147 del último documento que se conoce sobre proyecto de ley o
de propuesta del gobierno de reforma a la educación superior, ya se habla que los aportes de la Nación
se distribuirán entre las instituciones de educación superior públicas que tuvieron aportes en el 2011 y
esa es la que hay que corregir, aquí estamos presentes porque hay 12 instituciones de educación
superior que están adscritas a los municipios, están adscritas a los distritos, están adscritas a los
departamentos, los cuales, si pasara este artículo de esa forma en la cual solo van a tener recursos
quienes tuvieron aportes de la Nación en el 2011, nuevamente durante 10 o 15 años estas instituciones
estarías discriminadas, pues no tendrían aportes.
Yo señalaba aquí el caso de dos instituciones muy particulares, una en el Valle del Cauca y le decía al
representante Wilson Arias, que esto no es posible que se siga repitiendo en nuestro país y citaba la
Institución Universitaria José Antonio Camacho, no tiene aportes de Cali, no tiene aportes del Valle del
Cauca, no tiene aportes de la Nación, pero todavía se sigue llamando pública. Eso no es posible, que el
esfuerzo de una gente muy pobre que quiere estudiar solo recaiga en los hombros de esos jóvenes que
toman por osadía la decisión de estudiar en esta institución, todo su presupuesto se sustenta, se soporta
en lo que pagan esos jóvenes de estratos sociales muy bajos, en materia de matrícula. Igualmente
citábamos aquí los casos de las unidades tecnológicas de Santander, donde en algo paradójico, hace tres
años el Departamento de Santander que no le aporta a esta institución, donde Bucaramanga tampoco le
aporta y la Nación no le aporta, pero esta institución tuvo excedentes y hubo el intento del
Departamento de Santander de distribuir sus excedentes entre otras instituciones. Además de que no le
aportan, los excedentes se los quería tomar el departamento.
Hay también situaciones como la que sucede en una institución como las Unidad Central del Valle del
Cauca, la UCEVA, donde el valor de lo que se le descuenta a los jóvenes por el 10% de incentivo por
votaciones, es superior a lo que le aporta el Valle del Cauca.
Y que tanta discrimiNación hemos tenido; es que hasta en algunas actuaciones de gobierno, ya hoy a las
universidades se les devuelve el 10% de incentivos a las votaciones y hoy a nuestras instituciones, a los
que no somos universidades no se nos devuelven esos dineros. Igualmente seguimos aportándole al
ICFES, los que tenemos aportes de la Nación, el 2%, recordemos lo que pasó en el 2009 cuando la Nación
le adicionó 160.000 millones a las universidades públicas, de ahí venían 42.000 millones que se habían
acumulado en el ICFES y esos aportes eran de 32 universidades y de 17 instituciones públicas que no
tenemos el carácter de universidad y todo el acumulado, tanto lo que habían aportado las universidades
como el que habían aportado las instituciones, fue a parar a los presupuestos de las universidades
públicas y hoy ese 2% hace parte de la base presupuestal de las universidades.
Yo quiero hacer una aclaración; no es que estemos en contra de las universidades públicas, no, eso que
quede claro aquí, no estamos en contra, pero por favor, hacia futuro queremos que haya más recursos
para la educación pública, pero que haya más equidad. Nosotros tenemos el caso, si uno hace el per
cápita de dividir lo que aporta la Nación entre el número de estudiantes que tienen las instituciones, nos
vamos a encontrar con datos como que la Universidad Nacional, por su complejidad, por el desarrollo y
por todo lo que hace en materia de investigación, de innovación, recibe $9.800.000 pesos, que otras
universidades como la de Pamplona solo recibe $800.000 pesos y los institutos técnicos y tecnológicos,
cuando se nos hace la división, ahí sí que estamos malos. Tenemos un caso, el del Putumayo, el Instituto
Tecnológico del Putumayo, solo recibe $407.000 pesos a la hora de dividir el aporte de la Nación entre el
número de estudiantes.
De verdad, que nos agrada mucho y sobre todo, ahora que llega el doctor Carlos Amaya, una persona
salida del seno de las universidades y a quien nosotros respetamos mucho. Pero sí le queremos pedir al
doctor Carlos Amaya, que cuando se refiera a la educación superior no hable solo de las universidades,
es que nos sentimos dolidos cuando aquí quienes vienen de las universidades recientemente, solamente
en su imaginario existen las universidades públicas. El 17% de la cobertura pública en educación superior
la aportan las instituciones que no somos universidades, las instituciones públicas que no somos
universidades. Y les decía que aportamos 17% de la cobertura pero de los aportes nacionales nada más
tenemos el 1.8%, mientras las universidades reciben $2.153.000.000.000, nosotros solo tenemos
$40.000.000.000.
Será que esos colombianos, como lo dice Giovanni Orozco, ¿son de menos?. Por qué discriminar si en
todo nuestro país debemos tener una educación superior de calidad, en estos días se nos publicó unas
estadísticas que son muy dicientes, que para tener calidad se necesitan profesores de calidad. Se publicó
las estadísticas de los profesores en dos universidades muy buenas de nuestro país, la Universidad
Nacional de Colombia y la Universidad de Los Andes y nos decía que el 33,6% de los profesores de la
Universidad Nacional de Colombia tienen doctorado y el 58% de los profesores de la Universidad de Los
Andes tiene doctorado. Ahí hay una gran diferencia, y en el resto el promedio de profesores con
doctorado es de solo 4,5%. En mi institución con esos salarios que pagamos allá no tenemos la
oportunidad de tener ni un doctor que nos pase por la puerta, allá no hay ese tipo de oportunidades, es
decir, necesitamos igualdad, necesitamos autonomía, por Dios; la autonomía no le hace daño, la
autonomía otorgada a las instituciones técnicas, tecnológicas y universitarias públicas, no le hace daño a
las universidades públicas, en nada le hacemos daño, eso sí, ganamos autonomía, no permitimos que
haya más injerencia de otros órganos públicos y esto es muy importante en el desarrollo de la educación
superior. Reiteradas jurisprudencias de la Corte así lo han sentenciado, así lo han definido.
Por lo tanto, nosotros le pedimos a la Comisión Sexta de la Cámara que por favor, la autonomía
universitaria es necesaria y en materia de presupuesto le pedimos a la Comisión Sexta que cite al señor
Ministro de Hacienda y Crédito Público, para que le esplique al país por qué a las doce instituciones que
no tienen hoy aportes de la Nación, los van a dejar sin aportes de la Nación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-09-13T10:41:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Dr. me
excusa por favor, para que vaya rematando su intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-prasca" startTime="2011-09-13T10:41:50">
							<from>Dr. Carlos Prasca</from>
							<p>Correcto.
Reitero; es necesario que la Comisión cite al Ministro de Hacienda y Crédito Público para que le explique
al país por qué estas doce instituciones públicas no tienen aportes de la Nación, cuando tenemos
universidades distritales, tenemos universidades departamentales, que tienen aportes de la Nación.
Entonces, por qué nuestros institutos e instituciones públicas departamentales, distritales no pueden
tener también aportes de la Nación, no podemos seguir discriminando en nuestro país, necesitamos una
educación superior con calidad y para ello los recursos públicos, los aportes de la Nación son definitivos.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:42:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted doctor Carlos Prasca muchas gracias. Sigue con el uso de la palabra el doctor
Oscar Orozco, rector de la Unidad Tecnológica de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-13T10:42:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, antes de dar el uso de la palabra me permito certificar que tenemos
quórum decisorio para que someta a consideración el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:42:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, se pone en consideración entonces el orden del día leído, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Aprueban los Honorables Representantes
el orden del día leído?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-13T10:42:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:42:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno sigue con el uso de la palabra el doctor Oscar Orozco.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-orozco" startTime="2011-09-13T10:42:50">
							<from>Dr. Oscar Orozco</from>
							<p>Gracias señor Presidente,
quiero saludar a todos los señores parlamentarios, agradecerle al doctor Didier Tavera por brindarnos la
oportunidad de encontrar este espacio para contarle a todos ustedes y compartir una realidad que
tenemos, que nos preocupa enormemente. Yo soy el rector de las Unidades Tecnológicas de Santander,
somos una institución de educación superior tecnológica, que tenemos 48 años de historia, tenemos
alrededor de 17.300 estudiantes, tenemos presencia en Barrancabermeja, en San Gil y Vélez. En días
anteriores tuvimos la oportunidad de estar en la Comisión Tercera y allí el debate se planteaba sobre la
equidad y la justicia que debe haber de los recursos públicos para ser transferidos a las instituciones de
educación superior públicas. Y curiosamente les comentaba muy rápidamente allí, que nosotros hoy no
recibimos transferencias de la Nación hace 48 años, del departamento hace 12 años, del municipio hace
48 años, vivimos es de una gestión que hicimos aquí, de un lobby con nuestros parlamentarios para que
nos incluyeran en el 15% de la estampilla pro - UIS.
En ese orden de ideas hemos dado un ejemplo de manejar los recursos que nos ingresan por ventas de
servicios que son nuestras matrículas de una manera muy seria y muy responsable. Pero por haberlo
hecho así nos han castigado, porque siempre que acudimos a que nos den las transferencias que
efectivamente nos merecemos, pues nos dicen que nosotros no necesitamos porque para eso hemos
dado unos ejemplos de administración seria. Eso si nos preocupa, porque si estamos hablando de
equidad, mire, en la institución entran los muchachos de estratos 1, 2 y 3 de los colegios públicos no
solamente de Bucaramanga, sino de Santander, del Sur de Bolívar, de Norte de Santander, que no
pueden ingresar a la institución más importante que tenemos que es la UIS.
En el debate anterior se señalaba como a estas instituciones de educación superior, a las universidades
estatales hoy acceden los estudiantes que tienen la posibilidad de sacar un alto puntaje en el ICFES, los
que no quedan excluidos de la educación superior y encuentran en nosotros entonces una magnífica
oportunidad, todos nuestros tecnólogos hoy están en las grandes empresas del mundo; tenemos 13
programas tecnológicos y 7 programas profesionales. Tenemos un gran proyecto de inversión en nuestra
infraestructura física que nos cuesta 46.000 millones de pesos, vamos a pasar de 16.000 estudiantes que
tenemos en Bucaramanga a 25.000 en los próximos tres años. Pero con qué recursos lo vamos a hacer,
nosotros contamos con 16.000 millones de recursos propios y el resto entonces quién lo va a dar, cuando
es una obligación del Estado, ese no es un negocio de quienes estamos al frente de la institución, yo llevo
seis meses de ser el nuevo rector de la institución, pero si estamos muy preocupados, como de alguna
manera los recursos públicos no se distribuyen con equidad.
El Departamento no nos transfiere porque de alguna manera no peleamos los recursos, en ese orden de
ideas lo estamos haciendo y por eso hemos querido venir acá en compañía de nuestros rectores de las
instituciones de educación superior públicas, técnicas, tecnológicas y universitarias a decirle a ustedes
que la labor que cumplimos en las regiones es muy importante, que le damos la posibilidad de hacer
regionalización, o sea de llegar a Barrancabermeja. En Barrancabermeja abrimos nuestros programas
hace un año, hoy tenemos 1.700 estudiantes y tenemos unos convenios con Ecopetrol muy importantes;
en San Gil y en Vélez igualmente; estamos haciendo los estudios pertinentes para llegar a Cúcuta y tener
la posibilidad de estar en otras capitales de provincia del Departamento, pero si no tenemos recursos yo
quiero hoy decirlo, como lo dije en Bucaramanga y como lo he dicho en todos los escenarios, la
institución hacia el futuro va a ser inviable, porque si nos exigen calidad, nos exigen unos escenarios muy
importantes, investigación en protección social, en infraestructura; hoy funcionamos en
Barrancabermeja en colegios públicos, en el Diego Hernández de Gallego y en el Industrial en Vélez
funcionamos en el Colegio Público Universitario de Vélez en San Gil en el Colegio Público San Carlos, en
Bucaramanga la sede nos quedó pequeña. Entonces, nos tocó en las horas de la noche alrededor nuestro
es una ciudadela estudiantil, utilizar los seis colegios públicos que hay allí y esos colegios nosotros
hacemos un convenio con los alcaldes, le pagamos un arriendo mensual, colocamos todo lo que tiene
que ver con aseo, con mantenimiento, con celaduría, con arreglos locativos, en fin.
Creemos que el esfuerzo que se hace por parte del estudiante del pago de su matrícula, que si
tuviéramos las transferencias sería mucho más barata, hoy allí pagan un salario mínimo, pero podría ser
mucho más barata si tenemos las transferencias de la Nación, del departamento y del municipio.
Yo quería dejarles esa inquietud en el sentido de la equidad, en el sentido de la justicia y en el sentido de
que hoy la educación tecnológica no puede seguirse viendo de segunda categoría, como de alguna
manera se ha querido plantear, por el contrario; en el mundo la tendencia es a fortalecer esa formación
técnica, tecnológica y empatarla obviamente con los ciclos profesionales; y allí un proyecto muy
importante que tenemos, es la articulación desde décimo y undécimo para que continúen el ciclo
tecnológico, terminen el ciclo profesional en una institución supremamente seria como la nuestra. Si
vamos a hablar de calidad, si vamos a hablar de estudiantes y vamos hablar de unos escenarios
importantes de presencia, de impacto social; creo que las unidades tecnológicas de Santander y muchas
otras instituciones que hoy estamos abogando aquí ante ustedes, hemos hecho una labor muy
importante para que nos merezcamos, aprovechando el debate de esta importante ley, el que tengamos
esas transferencias por fin.
Yo quiero entonces agradecerles, quise ser lo más práctico posible en el sentido de que entiendan el
mensaje, pero si sería muy bueno señor Presidente, señores parlamentarios que abrieran el debate y lo
lleváramos a las regiones, para que vean el gran impacto; por ejemplo en Barrancabermeja, en
Bucaramanga, la UIS tiene 22.000 estudiantes, nosotros tenemos 17.200 y vemos ahí la gran inequidad
que hay en las transferencias, no les estamos diciendo quítenle a las universidades, por el contrario,
estamos felices que se haya incrementado, aunque en el debate de hace días se señalaba como de
pronto ese incremento no es real, pero hagamos un frente común para que no solamente las
instituciones tengan esos recursos, la universidades, sino que también nosotros.
En nombre de nuestros estudiantes, de nuestros docentes, queremos agradecerles a ustedes por la
oportunidad y ojalá esto pueda convertirse en un frente común para salvar la educación tecnológica de
este país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:43:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continúa con el uso de la palabra el doctor Giovanni Orozco Arbeláez, Tecnológica de
Antioquia.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-giovanni-orozco-arbeláez" startTime="2011-09-13T10:43:10">
							<from>Dr. Giovanni Orozco Arbeláez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, señores
Representantes, yo quiero agradecer profundamente en nombre de todas las instituciones que no
tenemos el carácter de universidad pública, como lo dice el doctor Prasca, este momento, créanme que
aquí se está haciendo historia, y se está haciendo historia porque yo creo y es el sentimiento de todos
mis compañeros; tendremos que esperar por los menos otros 10 años para que se haga otro debate de
estos. No se pueden estar haciendo reformas a la educación superior cada ocho días, vemos lo que está
pasando en Chile y creo que tenemos un espejo allí muy importante.
Entonces, esto que se discuta aquí, este proyecto de ley que finalmente se materialice, va a durarnos por
lo menos 10 años y creo que no podemos perder la oportunidad histórica de esta discusión, de este
debate y que sobre todo ustedes, Honorables Representantes; conozcan de muchas situaciones que
seguramente pues obviamente no tienen todo el conocimiento del caso.
Yo quisiera iniciar diciendo que simplemente no podemos permitir que todo cambie para que todo siga
igual, porque es que finalmente cuando uno estudia el texto del proyecto que esta tarde tenemos una
reunión con el señor Viceministro y se nos va a presentar ya como el texto definitivo, pero cuando uno
revisa lo que atañe a nuestras instituciones, uno dice: “hombre si van a cambiar muchas cosas, pero
finalmente para nosotros la vida sigue igual como dice la canción”. Y esto tiene un origen en varios daños
que nos hizo la Ley 30 de 1992, algunos daños que todavía se siguen preservando en el nuevo proyecto
de ley. Resulta que la Ley 30 en nuestro país estableció una diferenciación muy odiosa entre educación
universitaria y educación técnica y tecnológica, nosotros en Colombia con la Ley 30 creímos que
educación tecnológica era la que duraba seis semestres, pensamos que todo lo tecnológico era lo que
duraba seis semestres y tecnológico no es lo que dura seis semestres, tecnológico es un área del
conocimiento.
Yo siempre pongo el ejemplo cuando hablo de estas cosas, cuando uno visita el E´ my tee en Boston, uno
se encuentra una frase muy bonita que dice: “La NASA construyó la nave, pero fuimos nosotros los que
llevamos el hombre a la luna”, y entonces nosotros creemos en Colombia y creímos en Colombia que era
que educación técnica y tecnológica era un nivel del número de semestres y entonces relegamos la
educación a eso y desde 1992 estamos pensando que lo técnico y lo tecnológico es para gente pobre y
de noche. Cierto, eso es lo que hemos pensado, o sea el primo que no tiene con qué estudiar, el primo
que no es muy brillante académicamente, ese que estudie una técnica o una tecnológica, en cambio el
que es muy brillante y el que es muy buen estudiante ese sí que vaya a estudiar una carrera profesional;
inclusive hemos acuñado en nuestras instituciones una frase espantosa, un dicho espantosamente
horrible que es el de la profesionalización y queremos que nuestros tecnólogos se profesionalicen
porque quedaron formados a medias, porque quedaron construidos a medias, porque el conocimiento
se les brindó a medias y resulta que como lo decían ahora mis dos compañeros, tenemos muy claro que
en el mundo moderno la proporción, en el mundo desarrollado la proporción de profesionales técnicos y
tecnólogos por profesionales universitarios es el doble o el triple de la que tenemos en Colombia y como
digo yo, y ellos son desarrollados y nosotros no.
Entonces, esos son algunos aspectos que es importante que los Honorables Representantes conozcan en
el contexto general. Lo otro, muy importante que yo quiero aquí llamar la atención es el tema de que la
educación de acuerdo con la Constitución y vale la pena aclarar que yo no soy abogado, pero la
Constitución dice que la educación es un servicio público y así lo dice la Ley 30, el encabezado de la Ley
30 que será el mismo encabezado que tiene ahora el proyecto, “por medio del cual se organiza el
servicio público de la educación superior en Colombia”. O sea que la educación superior tiene el mismo
carácter del acueducto o de las telecomunicaciones o del gas, o del transporte. No podemos permitir que
la educación superior que es un servicio público esté segregado, a que tengamos agua de buena calidad
para ciudadanos de primera y agua de segunda calidad para ciudadanos de segunda, y agua de tercera
calidad para ciudadanos de tercera, que es lo que desafortunadamente nos está ocurriendo.
Yo siempre pongo el ejemplo, de que si yo tuviera tres hijos y uno estudia en el Tecnológico de
Antioquia, la institución donde yo trabajo, otro estudia en la Universidad de Antioquia y otro estudia en
la Universidad EAFID, resulta que el Estado colombiano a mi hijo que estudia en la Universidad de
Antioquia le gira ocho o diez millones de pesos cada semestre, al que estudia en el Tecnológico de
Antioquia el Departamento hoy por hoy le gira un milloncito de pesos y al que estudia en la Universidad
EAFID no le ayuda con nada. Es que acaso yo pago más impuestos por el uno, por el otro o por el otro o
es que acaso, ¿El uno es ciudadano de primera, el otro de segunda y el otro de tercera?. Por qué mi hijo
que estudia en la Universidad de Antioquia tiene derecho a recibir clase con profesores doctores y a
estar en laboratorios de primera línea, y el que estudia en el Tecnológico de Antioquia tiene que
someterse a las vicisitudes y a que nosotros hagamos convenios y a que arañemos por aquí y arañemos
por allá para poder tener un laboratorio porque el Estado no le transfiere un solo peso a mi institución.
Yo les quiero contar que vengo de una institución que hoy en día tiene más o menos 13.000 estudiantes,
de los cuales mas o menos unos 6.500, la mitad, lo tenemos en 65 municipios del Departamento de
Antioquia, somos tal vez la única institución de educación superior que se da ese lujo, hacemos presencia
en 65 municipios, tenemos 6.500 muchachos estudiando, pero también les quiero decir que mi pelea con
mi rector, yo soy el vicerrector y mi pelea con mi rector es: “Rector, no podemos seguir engañando a
esos muchachos, no podemos seguirles diciendo que están recibiendo ni siquiera la misma formación
que están recibiendo sus compañeros de Medellín, que tienen exactamente y que van a recibir el mismo
título que van a recibir ellos”.
Por qué razón no reciben la misma calidad de educación; porque les quiero contar Honorables
Representantes que yo tengo que mandar un profesor para el municipio de Vegachí en bus y se tiene
que montar 10 o 12 horas en un bus a rezar que no haya derrumbe, que si lo para la guerrilla no lo paren
los paras y que si no lo paran ni los paras ni la guerrilla no lo pare la delincuencia común; y que llegue el
municipio de Vegachí a buscar el hotelito más barato porque yo no le puedo dar viáticos porque me lo
prohíbe la ley, y que tiene que buscar a ver cuál de los estudiantes lo invita a almorzar porque la platica
que yo le doy es una platica que no le alcanza.
Miren, esos son uno de dos y lo quiero decir aquí con toda franqueza y con toda honestidad; o son
apóstoles de la educación o son varados, así de sencillo, que se me van a 12 horas de Medellín a dictar
una clase por 20.000 pesos la hora, si, mientras que, e insisto en lo que han dicho mis dos compañeros;
no somos enemigos ni más faltaba de nuestras compañeras y hermanas mayores, las universidades
públicas, pero el mismo profesor si va de cuenta de la Universidad de Antioquia lo mandan en avioneta o
en avión, con viáticos, con la dormida asegurada, con una buena comida, con una buena alimentación.
¿Ustedes creen que eso es educación de calidad?.
Mi rector, como buen rector y como buena persona preocupada por la estabilidad social de este país y
de mi Departamento dice; Giovanni es que los estamos alejando de la guerra, por lo menos los tenemos
estudiando, si, se los estamos robando a los grupos al margen de la ley. Y yo pregunto ¿se los estamos
robando o se los estamos preparando?, porque es que un momento, aquí hay una cosa muy importante;
ese muchacho cuando termine se va a dar cuenta él solito que no quedó bien formado y no quedó bien
formado se da cuenta cuando llegue a una empresa, cuando llegue a un trabajo y lo comparen con el
mismo colega que tiene él, de la sede de Medellín y digan este es muy bueno y vos no sos tan bueno y le
digan lo siento pero no podemos seguir sosteniendo en el trabajo porque no tenés las competencias,
porque no quedaste bien formado. Con ese muchacho jugamos seis semestres, le prometimos algo que
no íbamos a cumplir, le dijimos que su vida iba a cambiar porque se iba a educar y resulta que sale y se
da cuenta que él no quedó bien formado y que el sector laboral que es absolutamente implacable, le
dice “no me sirve”.
Yo trabajé hasta hace algunos meses en el la Universidad de San Buenaventura con los padres
Franciscanos y ellos tienen un dicho muy bonito, ellos dicen, miren la educación es muy costosa en un
país, es muy costosa pero es mucho más costosa la ignorancia y eso es cierto, más caro que la educación
es la ignorancia. Pero yo complementé ese dicho de los padres franciscanos; más caro que la educación
y que la ignorancia juntas es la educación de mala calidad. Mandar o tener educación de mala calidad en
las regiones es tan peligroso y es tan perverso si me perdonan la expresión, como mandar medicamentos
vencidos a un pueblo, porque es que son campesinos entonces mandémosle los medicamentos vencidos
y ellos creen que se van a aliviar. No, eso es tan perverso mandar educación de mala calidad es tan
perverso como mandar medicamentos vencidos o hacer puentes que no cumplan con especificaciones, o
hacer carreteras que no cumplan con especificaciones o vías que no cumplan con especificaciones.
Yo quisiera que nosotros preguntáramos aquí, cuál de las universidades que hoy en día reciben ese 98 y
pico por ciento, nos decía el doctor Prasca, de todo el presupuesto de educación nacional de este país,
cuáles están haciendo el trabajo que nosotros estamos haciendo en las regiones. Pero tengo que decirlo
aquí con dolor de patria, que el trabajo que nosotros estamos haciendo no lo estamos haciendo bien, y
no lo estamos haciendo bien porque no tenemos recursos. En una reunión hace unas pocas semanas la
Ministra nos decía sí pero ahora van a tener autonomía, y entonces yo le decía “y autonomía sin plata
para qué, Ministra”, y entonces le recordaba una anécdota cuando yo tenía seis años y un día me puse a
pelear con mi mamá y dije yo me voy de la casa y entonces empaque un osito y un cojincito en un
maletincito y cuando llegué a la puerta la vi inmensa y la calle la vi más grande que nunca y dije mamá yo
mejor me devuelvo porque yo qué voy a hacer en la calle.
Yo qué voy a hacer con una autonomía sino tengo con qué ejercerla, yo para qué autonomía si yo no
tengo cómo financiar esos proyectos de calidad. Valga la pena, señores Representantes; decir acá que
desde el punto de vista de calidad a nosotros nos miden exactamente con el mismo rasero que miden a
las universidades, nosotros por ser instituciones universitarias o por ser instituciones técnicas y
tecnológicas no nos perdonan media en asuntos de calidad y lo digo yo que soy comisionado de
CONACE, de la Comisión Nacional de Aseguramiento de la Calidad de la Educación Superior, y el CNA, el
Consejo Nacional de Acreditación no nos perdona media y yo simplemente los invito a que revisen cuáles
son las instituciones acreditadas de alta calidad, todas son universidades grandes que tienen
presupuesto, porque es que hay un asunto muy sencillo, la calidad cuesta y si yo tengo con que financiar
la calidad yo tengo con que ser muy bueno, pero si yo no tengo con qué financiar la calidad, obviamente
nunca voy a poder llegar a los estándares de calidad.
No podemos seguir siendo las instituciones como lo decía aquí el doctor Orozco en su presentación, no
podemos seguir siendo el plato de segunda mesa de las universidades, nosotros tenemos que decirlo
duro al mundo y lirondo que nosotros tenemos que esperar en Medellín a que pasen las inscripciones y
las matrículas en la Universidad de Antioquia para que vengan los muchachos a matricularse y a
inscribirse en el Tecnológico, porque simplemente recibimos lo que no pasa en la Universidad de
Antioquia; y no pasan en la Universidad de Antioquia por una razón muy sencilla y este es un análisis que
yo quiero que ustedes hagan, miren una cosa, la Universidad Nacional, la Universidad de Antioquia, las
grandes universidades lo decía ahora también el doctor Prasca, el doctor Orozco, las universidades hacen
un examen de admisión durísimo, durísimo ¿que no ganan sino quiénes?, los muchachos que vienen de
los colegios de los estratos altos. Y entonces ahí es donde yo me pregunto, ¿educación pública?. Yo
quisiera que cualquiera de ustedes se fuera a la Facultad de Medicina de la Universidad de Antioquia y
averigüen quiénes estudian medicina en la Universidad de Antioquia, Medicina en la Universidad de
Antioquia no estudia el muchacho del Loreto en Medellín, ni el muchacho del barrio Caicedo, ni del
barrio París; estudian los muchachos y las niñas de estratos altos, porque son los únicos que son capaces
de ganar ese examen de admisión.
Cuando el Estado colombiano se gasta no sé cuantos miles de millones haciendo unas pruebas que se
llaman disque exámenes de estado para ingreso a la educación superior y simplemente estas
instituciones dicen, esas pruebas me tienen sin cuidado, no les pongo atención, porque yo soy autónomo
y yo puedo hacer las pruebas que a mí me vengan a bien.
Entonces, este es simplemente, yo pienso y espero señor Presidente y señores Representantes que no
sea la primera vez que nos dejen venir a contar nuestra realidad, yo espero que esta sea la primera de
muchas veces para poderles presentar a ustedes cifras y poderles presentar a ustedes la realidad de un
sector de la educación pública de este país que presta un servicio grandísimo y que desafortunadamente
no cuenta y de acuerdo con el proyecto de ley va a seguir sin los recursos que necesitamos para prestar
condiciones de un servicio público que nos lo dice la Constitución, que debe ser de calidad y que no nos
debe diferenciar en nada de las universidades grandes. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:43:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continúa con el uso de la palabra el doctor Jaime Molina Franco,,Rector de la Institución
Universitaria de Envigado.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-molina-franco" startTime="2011-09-13T10:43:30">
							<from>Dr. Jaime Molina Franco</from>
							<p>Señor Presidente, señores
Representantes, yo soy Jaime Molina Franco,,Rector de la Institución Universitaria de Envigado, es
prácticamente la única institución de esa naturaleza y de carácter municipal que hay en el país, es un
establecimiento público del orden local, creado de acuerdo con la ley colombiana por el concejo
municipal de mi ciudad.
Tenemos en la actualidad 4.000 estudiantes debidamente matriculados y servimos once programas,
todos en este momento acreditan su registro calificado. Tenemos una colonia importante del Chocó,
como alumnos nuestros y tenemos un programa especial de regionalización en el Urabá Antioqueño,
servimos para municipios vecinos de Envigado, para Sabaneta, para Itagüí, para La Estrella, para Caldas e
inclusive tenemos algunos alumnos o muchos alumnos del Oriente Antioqueño. La Institución
Universitaria de Envigado como las otras instituciones técnicas, tecnológicas de las que se está hablando
en esta sesión, sí ha sido objeto de tratamiento de la ley, a diferencia de lo que se podría pensar, que a
nosotros la ley nunca nos ha cubierto para nada, yo afirmo categóricamente que sí, que sí nos ha
cubierto la ley; pero nos ha cubierto es para imponernos obligaciones, nosotros contamos en Colombia
es para cumplir lo que se nos ordena desde las altas esferas del Ministerio de Educación y demás
establecimientos dedicados al oficio, en Bogotá.
Hacer universidad en la región colombiana y hacerla en un municipio es una proeza, eso es de quijotes,
máxime cuando se hace desde un municipio como Envigado, que ha sido señalado de mucho tiempo
atrás por los problemas del narcotráfico. Quisiera uno, que por lo menos se entendiera lo que siente
cuando se tocan las puertas del Ministerio de Educación o del Ministerio de Hacienda y habla uno de que
es de Envigado y automáticamente le están diciendo, primero que no necesita nada, que esa es una
ciudad de ricos, que allá no hay ningún tipo de problemas. Tenemos todos los problemas, absolutamente
todos, es más el problema del narcotráfico que fue una realidad en nuestra región, muy particularmente
en el sur del Valle de Aburrá, no nos ha dejado sino una secuela de dolor. Hay niños, hay adolescentes en
este momento en el sur del Valle de Aburrá que no tienen nada que hacer, no tenemos nada que hacer
con ellos, no tienen futuro, esa es carne de cultivo para las nuevas bandas, para los nuevos organismos
de la delincuencia, para el paramilitarismo, y nadie hace absolutamente nada. Todo el mundo habla de
eso, los periódicos lo reseñan, pero quién hace algo por Dios.
Yo acabo de venir de una invitación que le hizo a mi universidad el Instituto Tecnológico de Monterrey y
la Universidad Autónoma de México; qué dolor lo que está pasando en México, pero para mí no era
extraño, yo soy un envigadeño nacido en el Barrio Obrero de esa ciudad y con el dolor de mi alma le dije
a los dos rectores que me invitaron, “yo los entiendo muy claro, esperen primero poner unos cuantos
millones de muertos para que después se pongan a recuperar este país”. Nosotros ahora tenemos en
Antioquia, en el sur del Valle de Aburrá, aunque no crea mucha gente, un problema gigantesco; qué
hacemos con estas nuevas generaciones de muchachos que quedaron socialmente mal educados, que
no tienen oportunidades en la vida, que no los reciben las grandes universidades, que no tienen futuro,
simple y llanamente. Estoy absolutamente seguro que los expendios de distribución de marihuana, de
bazuco, de cocaína y todo, allí los tendrán como excelentes alumnos, allí van a ir a parar si nosotros no
hacemos alguna cosa.
Entonces, la ley si se ha ocupado de nosotros, claro que sí; consiga un registro calificado, cuando la ley
nos habla de formación docente, ya lo decían los rectores compañeros que hicieron uso anteriormente
de la palabra, forme pues maestros, forme doctores. La Universidad de Envigado no tiene un solo peso
de la Nación, no lo ha recibido, nunca lo ha recibido, tuve la ingrata experiencia de tocar las puertas del
Ministerio de Educación Nacional, pidiendo ayuda para la universidad y simple y llanamente se me
contestó como muchas cosas tristes este país, que hacer educación superior no es obligación de los
municipios y que el que se le mide eso es porque tiene con que, eso fue lo que me contestaron sin
vergüenza alguna. Nosotros estamos haciendo las veces del Estado, ni la Universidad de Antioquia, ni la
Universidad Nacional, ni otras cobijan a toda la gente de Antioquia, de Medellín, ni del Valle de Aburrá y
menos del sur.
Nosotros pretendemos hacerlo, pero vaya poder garantizar la calidad que nos exige la ley. La ley si se
ocupa de nosotros para exigirnos de todo, vamos a crear un Instituto de Ciencia y tecnología, he tocado
todas las puertas, ahora he estado tocando puertas internacionales a ver qué podemos conseguir,
estamos estudiando cómo hacerlo, pero definitivamente no nos podemos llamar a engaño; sin recursos,
sin que la Nación le preste atención a la provincia, a la región y a las municipalidades no vamos a ir a
ninguna parte, qué tristeza haber tenido que escuchar aquí algo del rector que acaba de hablar, cuando
dice “será que los estamos preparando es para esos otros grupos”, ¿será que nosotros los estamos
preparando es para nuevos grupos de delincuencia organizada?. Que dolor que eso vaya a ser cierto,
porque con lo que tenemos escasamente estamos ocupando a los muchachos y la educación, no es para
entretener un montón de desocupados, o educamos con calidad o no eduquemos, o por lo menos no
nos digamos mentiras.
La ciudad de Envigado se ve en calzas prietas hoy para hacer lo que ha hecho, tiene el “INRI” de La
Catedral, tiene el “INRI” de unos apellidos que todo el mundo en este país conoce, pero cuando tocamos
puertas para mostrar unas realidades sociales que tenemos, no, no existimos, para eso no existimos,
persistiremos en la Institución Universitaria de Envigado, persistiremos a pesar de que hemos reclamado
el 10% del incentivo electoral y no ha habido fuerza humana posible que nos oigan siquiera para eso, ya
estamos descontando de nuestro presupuestos 900 millones de pesos anuales, solo por incentivos. Los
estratos 1 y 2 de pobreza del SISBEN en la ciudad de Envigado, que los hay, son cubiertos por la
Institución Universitaria de Envigado, los del estrato 1 no pagan un solo peso en la Institución
Universitaria de Envigado y los del estrato 2 no pagan ni un solo peso, porque el 50% lo cubre el
municipio y el 50% lo cubre la universidad. Pero eso no lo ve nadie en este país, no lo ve nadie.
Qué dolor, repito, tener que venir al Parlamento Colombiano a decir una cosa tan amarga. Insisto en que
la ley si se ha ocupado de nosotros, para meternos obligaciones de toda la naturaleza, cuando hemos
pedido las autonomías de que hemos venido hablando aquí, eso no deja de ser un eufemismo para
nosotros, porque los órganos de control, el mismo Ministerio de todo sabe menos de autonomía de
estas entidades que hoy tenemos interés en esta sesión de esta Comisión.
Señor Presidente, señores Representantes; en nombre de mi universidad, que es municipal, tal vez la
única municipal de Colombia, por lo menos de una ciudad no capital de departamento; nosotros estamos
haciendo un esfuerzo ingente pero solos no podemos, solos no le podemos decir a Colombia, vamos a
salvarlos de esas lacras sociales que hemos tenido, necesitamos la ayuda del Estado Colombiano y por
eso estamos tocando esta puerta.
Muchas gracias señor Presidente, muchas gracias Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:43:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le damos el uso de la palabra al doctor Adolfo Polo, rector de la Universidad de
Cundinamarca.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-adolfo-polo" startTime="2011-09-13T10:43:50">
							<from>Dr. Adolfo Polo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un
saludo para todos los Honorables Representantes y para todo el auditorio.
A ver, este es un tema muy importante para el país, aquí he alcanzado a escuchar a algunos rectores que
me parece que tienen una queja válida desde la provincia, esta es una universidad también de provincia,
a pesar de que queda en los alrededores de Bogotá, tenemos 10.000 estudiantes en este momento,
muchos de ellos provenientes de otras partes del país, que estudian en la provincia cundinamarquesa.
A ver Presidente, yo creo que aquí hay como varios a tratar. Cuando hablamos de la ley que intenta
reformar la educación superior en Colombia. Los primeros intentos del gobierno indudablemente
estaban encaminados, la verdad a privatizar la educación, así no le gustara ese término a la señora
Ministra, ni al gobierno, en el fondo era un intento del Estado de zafarse de la responsabilidad de la
educación superior en Colombia y entregársela a los privados.
Yo vengo de una reunión con los rectores de las universidades chilenas y la verdad, es que lo está
pasando en Chile de una u otra manera ha tenido una repercusión importante en este país, porque el
modelo que nos proponían como ejemplo era justamente el modelo chileno, un modelo montado sobre
los hombros de la dictadura, sin democracia. Fácil de imponer porque es simplemente la voluntad del
dictador que determinó que la educación superior en Chile la debían manejar los sectores privados.
Después de haber tenido la terrible experiencia nosotros de haber copiado el modelo de privatización de
la salud, precisamente de Chile, que hoy está en crisis en Colombia y que está en crisis en Chile.
Afortunadamente, los sucesos en Chile se desencadenaron antes de haber tenido que pasar por esta
experiencia, por una experiencia dolorosa de haber tenido que derrotar esta ley en las calles, con los
estudiantes y los profesores, porque a lo que si no estábamos dispuestos los rectores de las
universidades públicas, era permitir que desde el punto de vista filosófico y legal en Colombia se
determinara que la educación era un servicio con ánimo de lucro, cosa a la cual nos opusimos desde el
principio y que finalmente pienso, que en un acto de realismo político del señor, Presidente de la
República quita de la ley esos artículos.
Sin embargo, creo que tenemos que hacer algunas reflexiones importantes, de fondo, sobre lo que debe
tener y no contener un proyecto de ley de reforma universitaria en Colombia; primero, nosotros hemos
exigido al gobierno que se monte un proyecto de ley que realmente conforme un sistema de educación
superior en Colombia, no simplemente una serie de medidas transitorias, que de una u otra manera
estaban encaminadas, repito y en eso estoy seguro de no equivocarme, estaban encaminadas a un
proceso paulatino de privatización de la educación superior.
Yo creo, que aquí hay algunos elementos que hay que mirar de manera importante; primero, si un
proyecto de reforma universitaria no está sobre la base de tener la equidad como un principio
fundamental, creo que no está resolviendo un elemento fundamental, Colombia que es precisamente la
falta de equidad, que tiene que ver con la posibilidad de acceso de todos los sectores del país a la
educación superior. En Colombia seguimos pregonando lo que pregonábamos en el Ministerio de
Educación hace más de 20 años, creyendo que simplemente con la universalización de la primaria, o de
pronto con el aumento de la cobertura total y la gratuidad en el bachillerato, en algunos casos
resolvemos el problema de la educación en Colombia.
Mire, el desarrollo de un país hoy no se mide por el acceso de ciudadanos a la educación primaria, ni a la
educación secundaria, el desarrollo de un país hoy se mide por el acceso de los ciudadanos a la
educación superior y eso no está claro en la propuesta del gobierno cuando se habla de principio de
equidad y menos cuando se habla de autonomía universitaria; nosotros creemos que la universidad,
como lo ha dicho la Corte Constitucional, debe estar a salvo de las influencias de todos los intereses
políticos y politiqueros que se tejen alrededor de las organizaciones sociales que existen en el país, la
educación superior como la educación en general hay que ponerla a salvo de ese tipo de cosas, porque
son las universidades las que deben darse sus propios reglamentos como lo dice la Ley 30 y como lo dice
la Constitución Nacional en su artículo 69, y darse sus propias formas de gobierno y decidir sus
programas de educación y contratar, seleccionar a sus profesores, admitir sus estudiantes, etc.
La autonomía es un principio que han peleado las universidades desde la Edad Media, es un principio sin
el cual es imposible el desarrollo de la educación superior en Colombia y la verdad es que aquí hemos
defendido esa autonomía; pero como lo decía el señor rector que me acaba de anteceder, esas formas a
veces son simples enunciados teóricos, porque en la práctica nos tropezamos con muchas cosas que
tienen que ver con la violación a esa autonomía universitaria. Entre otras cosas, por ejemplo es muy
diciente que muchos organismos de control llegan a las universidades a exigir el cumplimiento de la Ley
80, cuando las universidades no nos regimos por la Ley 80, porque tenemos nuestros propios estatutos
de contratación y tenemos líos con los auditores, con los procuradores, etc., porque las universidades
tenemos una sinergia y una lógica distinta con la propia sociedad.
Cuando hablamos de cobertura, como intenta hacer la reforma universitaria. La reforma universitaria
está montada sobre un principio de aumento de la cobertura, teóricamente, que es el aumento de la
cobertura por la que peleó el gobierno anterior en Colombia y que finalmente se disparan las cifras;
cuando el SENA por ejemplo, es metido dentro del sistema de educación superior para unas cosas, para
otras no. Nosotros sabemos que el SENA es hoy educación para el trabajo y que sin embargo en las cifras
importantes del gobierno aparece el SENA cuando quieren inflar las cifras de la educación superior
meten al SENA, por supuesto con una realidad distinta. El SENA es un caso especial, el SENA no está
adscrito al Ministerio de Educación Nacional, el SENA tiene algo así como 2.6 billones de pesos de
presupuesto al año y todas las universidades públicas del país tenemos 1.8 billones, es decir; todas las
universidades públicas tenemos mucho menos recursos que el SENA y entonces de ahí se desprende una
cosa elemental; la cobertura no es simplemente abrir cupos a estudiantes nuevos, porque como decían
aquí los rectores, no sacamos nada con tener estudiantes educados con mala calidad, sin competitividad
en el mercado, sin posibilidades de acceder a un mercado cada vez más competido y cada vez más
exigente en el proceso de globalización que hoy tenemos.
La cobertura entonces, sola, no es un propósito si esa cobertura no está acompañada de un proceso de
calidad y la verdad es que la calidad vale plata y lo que no se ve claro en el proyecto de ley, en ninguno
de los proyectos de ley que hemos conocido es cuál es el proceso de financiación seria de la educación
superior en Colombia en los próximos años, no hay un modelo de financiación de la educación superior
que nos permita a nosotros seriamente plantearnos desde el punto de vista de las actividades misionales
de la universidad, como son la docencia, la investigación y la extensión.
Y entonces nos dice el gobierno, fácil, hagan investigación con Colciencias, le vamos a dar a Colciencias el
10% de las regalías para ciencia, tecnología e investigación, métanse en esos procesos, pero es que esos
son los recursos de Colciencias, que además tiene que atender otras cosas distintas de las universidades;
y la experiencia que tenemos es que el año pasado se metieron 70.000 millones de pesos del Estado
colombiano para las universidades públicas en Colciencias, no hemos podido sacar ni un peso de eso,
porque ese es un proceso, nos piden cofinanciación y precisamente lo que estamos diciendo es que no
tenemos recursos, que nos den recursos. Entonces, se vuelven unos sofismas complicados de manejar.
La verdad, es que nosotros pensamos que la universidad colombiana tiene que enfrentar muchos retos,
creemos que un proceso de reforma universitaria a la ley de educación superior en Colombia supone
tener en cuenta realmente las opiniones de quienes de una u otra manera están en el sector desde hace
mucho tiempo, conocen el sector. El Gobierno Nacional finalmente deja un proyecto de ley, si usted le
quita lo del ánimo de lucro, va a quedar un proyecto de ley en donde el gobierno se la va a jugar toda
solamente a la inspección, y vigilancia, y a nosotros nos parece que la inspección y vigilancia es muy
importante, está buscando que el Estado tenga posibilidades de tener tutela sobre la calidad de la
educación, pero también creemos que el Ministerio y el gobierno le quieren meter la mano a veces a las
universidades, violar su autonomía universitaria a través de los procesos de inspección y vigilancia,
porque cuando un proyecto de ley está determinando que tiene que enseñar una universidad en la
formación de un saber o una disciplina, se está metiendo en los campos específicos de la autonomía
universitaria, donde es la propia comunidad académica en sus organismos de dirección administrativa y
académica quienes tienen que definir esas cosas. Yo creo que esta es una oportunidad importante que
aquí ya el país tiene la oportunidad de conseguir una reforma a la educación superior, que de fondo
resuelva cosas importantes, que deje claro cuál es futuro del desarrollo del país y cómo juega en ese
desarrollo, cuál es el papel de la universidad en la formación de empresa, en la formación de sociedad,
en la formación de país, en la formación de tejido social, que es finalmente y en últimas el papel de una
universidad en una sociedad. Porque no se trata solamente de buenos técnicos, hay que formar además
de buenos profesionales, hay que formar buenos ciudadanos y mejores personas cada día.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:44:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra Sacra Nader, por tres minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sacra-nader" startTime="2011-09-13T10:44:10">
							<from>Dra. Sacra Nader</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, Honorables Representantes, distinguidos colegas.
Realmente, voy a hacer una corta exposición, yo creo que todo lo dicho por mis colegas recoge el
sentimiento de todos nosotros, yo vengo de la Institución Universitaria de de Bellas Artes y Ciencias de
Bolívar. ¿Quién o qué es la Institución Universitaria de de Bellas Artes y Ciencias de Bolívar?, Es la escuela
del Maestro Enrique Grau, es la escuela de Obregón, que está en el fondo del Senado, es la escuela de
Darío Morales, es la escuela de Adolfo Mejía; saben todos que hoy el Teatro Heredia se llama Teatro
Adolfo Mejía, fue el compositor del himno de la Armada Nacional de Colombia, el compositor del himno
de Cartagena, creo que es la escuela que ha dado los más grandes maestros del arte en Colombia; fue
fundada en 1889 durante el gobierno de Rafael Núñez, y estamos cumpliendo diez años y medio como
institución de educación superior.
En los diferentes puestos van a encontrar un libro, precisamente conmemorativo de estos 10 años que
tenemos como institución de educación superior. Al igual que un colega, creo que es el doctor de la
Institución Universitaria de Envigado, tal vez somos la única institución de educación superior
departamental sin transferencias del Estado. Tenemos una población de 3.000 estudiantes y lo único que
teníamos hasta hace quince días era el 50% de la estampilla pro cultura departamental; traigo El
Universal del día de ayer, aquí en la página editorial sale un pequeño artículo que se llama “sesiones
extras”, ampliado acá en la página 2B de política, en donde el Consejo Gremial, que quiero recalcar que
es abanderado de la irresponsabilidad social empresarial en el país, el Consejo Gremial de Bolívar tumbó
lo único que nos daba algún tipo de recursos, la estampilla pro cultura. Y no contentos con eso, están
diciendo que además el Legislativo no sirve, porque están diciéndole a la Asamblea Departamental que
no pueden volver a legislar.
El Tribunal Administrativo de Bolívar tumbó un artículo; los hechos generadores, hasta donde yo sé, soy
economista, no soy abogada, yo creo que la facultad del Legislativa es esa, si esto no sire busquemos
algo que si funcione. Es lo que están haciendo, la semana pasada trabajamos a toda marcha, estamos
montando una nueva estampilla, pero de verdad que quiero exponer esta situación, porque esta
situación es de hoy. Tres mil estudiantes, señores, de los estrato 1 y 2, 85%; el 93% 1, 2 y 3, muchachos
que llegan al pie del Pozón de Mandela, que vienen y al medio del día no es raro dos y tres veces por
semana que se desmayen y ellos inventan cualquier excusa, que me duele la cabeza, es que el calor. No,
no han comido, no han desayunado, no han almorzado, se vinieron a pie del barrio, y me toca cobrarles
algo de matrícula, no hay presupuesto del Distrito, jamás se ha metido la mano al bolsillo el Distrito, ni
para la Universidad de Cartagena, ni para la institución universitaria.
El Departamento está quebrado, la Universidad como está amparada en la Ley 30, no nosotros que
somos institución universitaria, aunque damos el mismo título académico. Porque el mismo economista
que sale de allá sale de acá, el mismo artista plástico que sale de aquí sale de allá, pero a ellos los ampara
la Ley 30. Entonces, aunque el Departamento no apropia ningún recurso, les ha quitado todo, el
Departamento entregó la sede donde estaba antes la Tadeo Lozano, les entregó el Hospital San Pablo y
así sucesivamente, porque por obligación le tienen que dar estos recursos.
De verdad, que yo les pido en mi nombre, en nombre de todos los colegas, somos doce instituciones
nada más, miren mi presupuesto es ridículo, es un chiste, son cinco mil millones anuales, pero yo con esa
platica atiendo a tres mil estudiantes, tres mil pelaos, que de verdad, verdad vienen de los estratos más
bajos. Nos piden, nos exigen una calidad, pero es un círculo vicioso, no nos dan la plata, pero quieren
profesores con maestría, ahora en artes las carreras profesionales son nuevas, eso quiere decir que las
maestrías son mucho más nuevas, los doctorados ni se diga, yo creo que en el país hay uno o dos
doctorados en artes, no más. Pero entonces con qué plata voy yo a hacer esto si no me da plata el Estado
y seguimos el mismo círculo vicioso.
Yo les hago una propuesta, por qué no damos este recurso de Ley 30 por desempeño y no por
modalidad, no, porque yo soy universidad tengo derecho, si soy universidad buena tengo derecho, si soy
institución técnica profesional, tecnológica o institución universitaria buena, tengo derecho y si soy mala,
no. Démoslo por desempeño, no por modalidad. Miren, algunos de nosotros somos muy buenos, ojalá
ese librito se lo llevaran esta noche para sus casas, le echaran una ojeadita, es un libro bonito, estuvo
hecho pensando en que no fuera un ladrillo.
Escrituramos el Convento de San Diego que nadie sabía ni de quien era hace 12 años, fuimos al archivo
histórico, desempapelamos, lo logramos, es nuestro, logramos a título gratuito que nos lo dieran,
logramos que el Ministerio de Cultura lo declara monumento nacional, a partir de allí no pagamos
impuesto predial; pero claro, el Ministerio de Cultura ni un peso para el mantenimiento de estas casas
viejas, pero vieran como está de bonito y cuando no hay plata se lava y se trapea con agua, pero yo de
verdad les pido, estas son las instituciones que atienden a los pobres, a los que no tienen con qué, es que
yo lo veo todos los días y por eso me he dado a la tarea, yo llevo doce años al frente, dos años como
escuela y ya diez años como institución universitaria.
Ustedes saben la felicidad de estos muchachos de poder pensar en que con este título, mañana pueden
acceder a una maestría, a un doctorado, a una especialización. El interés de nosotros en que la Escuela
de Bellas Artes fuera institución universitaria, era precisamente brindarles unos campos del saber más
elevados a todos los estudiantes, hoy en día tenemos cuatro programas académicos profesionales, dos
técnicos y a pesar de las dificultades una maestría en historia del arte, la primera en la Costa Atlántica,
en convenio con la Universidad de Antioquia; esa es una cosa que la Ley 30 actual no nos deja hacer
independientemente, aunque somos institución universitaria, tenemos que hacer las maestrías y los
doctorados en convenio, pero está bien, vamos cogiendo experiencia y con la Universidad de Antioquia
que es una universidad maravillosa y eso nos tiene muy contentos.
No quiero decirles mucho más, Departamento de Bolívar, Ley 550, Ley 617, la estampilla demandada, ya
cayó, decretaron la nulidad, yo hoy estoy sin recursos, yo tengo como decimos en la Costa, un guardado
para poder vivir un par de meses más, pero realmente no sé qué va a pasar, qué vamos a hacer si, por
una parte el Departamento no crea la otra estampilla que está en camino, pero realmente ojalá
tuviéramos un apoyo. Yo estoy segura que estas doce instituciones no requieren los dos billones de
pesos que requieren las universidades del país, requieren muy poquito, pero miren, para nosotros es
toda la plata del mundo; para nosotros significa que estos muchachos, lo que decía el rector de la
Institución Universitaria de Envigado, miren si estos muchachos no estuvieran acá adentro en bellas
artes, serían unos malandros, serían drogadictos o estarían vendiendo droga.
Nosotros, tenemos un proceso de formación que es como un tubo por donde entra una materia prima y
sale un producto terminado. Las universidades, tanto privadas como públicas reciben una materia prima
de altísima calidad, obviamente sale un producto de muy buena calidad, pero es que nosotros recibimos
aquí una materia prima bastante deficiente y ustedes saben la deficiencia de la educación media y básica
en la Costa, esos bachilleres que nos llegan a nosotros, por Dios, a nosotros nos toca durar por lo menos
un año terminando de formarlos, para poder comenzar el proceso de verdad de volverlos profesionales.
Entonces, ese tubo, ese proceso de transformación para que este muchacho sea bueno, miren vale
mucho más que el que recibe una materia prima de buen producto, es muy fácil para ellos; mi hija está
en Los Andes, sacó un ICFES bárbaro, ella tiene que salir como una buena estudiante, si no, algo pasó en
el camino. Pero si cogemos estudiantes regulares y malos, no los dejemos que se descarrilen.
Entonces, creo que estamos haciendo una labor que realmente yo quisiera que se reconociera un poco,
vuelvo y repito, estamos en manos de ustedes; por lo menos en el Departamento de Bolívar impera la
irresponsabilidad social-empresarial, porque es que si por lo menos hicieran una propuesta seria,
hombre no queremos la estampilla pero les proponemos esto, pero absolutamente nada, lo pueden
buscar en la página web, voy a dejar esta prensa aquí, no hay una propuesta.
Voy a decir algo, llega la, Contraloría, qué hace la, Contraloría cuando va a las universidades y a las
instituciones; están gastando mucho, aprieten, no gasten, no inviertan, pilas. No tenemos un peso de
déficit, no sé cómo, no tenemos un centavo de déficit, no le debo un peso a nadie hoy, mañana no sé, se
nos cayó el único ingreso que teníamos. Viene el Ministerio y qué nos dice; acreditación de alta calidad,
programas, doctores, magister, bilingüismo, eso qué significa, gasta y gaste, hay momentos en que yo
quiero poner a estas dos personas, cogerlas del pelo y ponerlas y enfrentarlas, gastamos o no gastamos y
yo estoy segura que a todos los que están aquí les ha pasado lo mismo, a todos. Entonces, a uno como
rector, les digo que yo tengo canas verdes, porque de verdad que quiero, adoro mi institución, qué no
hemos hecho por bellas artes y todos estamos en las mismas.
Ayúdenos por favor, miren cinco mil millones, por ejemplo para Bellas Artes, imagínense y sin eso nos
morimos. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:44:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias
a la doctora Sacra Nader, rectora de la Institución Universitaria Bellas Artes y Ciencias de Bolívar.
Un cordial saludo para los Honorables Representantes y para los participantes de esta sesión de la
Comisión Sexta del día de hoy, saludo especial para el representante de Cundinamarca Joaquín Camelo
que nos acompaña también en este día, presentar excusas a los representantes que no llegué al inicio de
la sesión de hoy, estaba coordinando la posibilidad de agenda de trámite del proyecto de reforma a la
educación superior, precisamente para organizar el trámite en esta última parte de nuestras sesiones.
Tiene la palabra el doctor Jairo Panesso, que viene de la Institución Tecnológica Antonio José Camacho.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jairo-panesso-tascón" startTime="2011-09-13T10:44:30">
							<from>Dr. Jairo Panesso Tascón</from>
							<p>Muchas
gracias al Honorable Representante por darle la oportunidad a la educación pública del orden técnico y
tecnológico de que nos escuchen. Yo soy Jairo Panesso Tascón, rector de la Institución tecnológica
Antonio José Camacho de Cali, es una institución pública que pertenece al municipio, tiene 42 años de
existencia y hace 42 años no recibe plata de la Nación, hace 42 años no recibe plata del Departamento y
tan solo en los primeros cinco años de existencia tuvo una pequeña nómina de docentes de parte del
municipio.
La Institución tiene en este momento unos 7.000 estudiantes en sus programas profesionales y formales,
unos 2.000 estudiantes en educación para el trabajo y el desarrollo humano y casi ya mil estudiantes en
articulación.
¿Cómo se distribuye esa población de nuestra institución?, Para que vean el compromiso social que
nosotros mantenemos a pesar de no recibir dineros del Estado; de los 7.000 estudiantes de las carreras
el 85% es de los estratos 1 y 2, de los 2.000 estudiantes para el trabajo y desarrollo humano son el 100%
de esos estratos y los casi mil estudiantes que tenemos en articulación, con 22 colegios públicos de Cali,
Yumbo y Roso, todos los colegios técnicos y públicos de Cali están en articulación con nosotros, los tres
públicos de Yumbo con nosotros y el de Roso público con nosotros. El 100% de esos casi mil estudiantes
son de esos estratos.
La institución mantiene una calidad, pero esa calidad cuesta, nosotros tenemos una fortaleza en la parte
de las carreras tecnológicas, de las áreas de ingenierías, pero esa calidad cuesta y además porque
tenemos que exigirle a los estudiantes y como igual que han dicho los otros rectores, a nosotros nos
llega una materia prima muy deficiente, de los colegios públicos de Cali y para evitar la deserción la
institución ha tenido que establecer una serie de programas, donde tratamos de que ese estudiante al
cual el Estado colombiano lo ilusionó con un título de bachiller, para que pudiera ser profesional, resulta
que no puede con una educación superior de calidad. Entonces, nos toca subsidiar unos programas para
que ese estudiante tenga un proyecto de vida a través de unos psicólogos, trabajadores sociales,
poniéndoles clases remediales para mejorar su nivel de bachillerato, etc., y eso nos cuesta.
Inclusive, gracias a los programas de Joven en Acción, estuvimos en las ocho convocatorias que tuvo Plan
Colombia, formamos casi 10.000 estudiantes allí totalmente gratis a través de esos convenios. Pero
realmente, la institución está haciendo un gran esfuerzo, pero es que en Cali la clase política cometió un
error histórico y fue pensar que la Universidad del Valle, muy prestigiosa, yo trabajé en la Universidad
del Valle 28 años, de tiempo completo; la Universidad del Valle le resolvía el problema de la educación
superior pública a Cali, y resulta que no, porque la Universidad del Valle recibe escasamente 3.400
estudiantes por semestre y como se mencionó ahora, la gran mayoría de las carreras de la Universidad
del Valle hoy día ingresan son los estratos de 4 en adelante, incluso hay carreras como medicina,
arquitectura, psicología, ingeniería industrial, donde los estudiantes son estratos 5 y 6, de los colegios
privados. Esa es una realidad.
Lo otro es que la población que nos llega es una población de alto riesgo, como mencionó el rector de
Envigado, igual tenemos toda una población del sector de Aguablanca, con unos niveles de pobreza en
donde uno de los principales problemas que tenemos es que nuestras matrículas son de un salario
mínimo a 2.2 salarios. Mucho estudiante, con mucho esfuerzo haciendo créditos paga el primer
semestre, pero se atrasa en las cuotas, etc., y no tiene para pagar un segundo semestre, o en otras
ocasiones el mismo ICETEX no le presta porque no tiene el fiador, etc., son la mayoría de empleo
informal. Etc.
Una cuestión para terminar y es como la institución ha sufrido por no tener autonomía. Nuestros
procesos de contratación, ahora con las reformas que hubo, se han vuelto paquidérmicos y nosotros
estamos en un mercado donde estamos compitiendo con todas las instituciones privadas de Cali y
resulta que para hacer una construcción, comprar unos equipos, los procesos se volvieron
paquidérmicos, incluso, este semestre tuvimos una disminución de aspirantes porque no pudimos sacar
a tiempo la publicidad de la radio, porque tenemos que hacer publicidad, porque estamos compitiendo
con todas las privadas, no pudimos sacar a tiempo los impresos y se nos disminuyó la población de
primíparos, casi en 400 estudiantes.
Lo otro por ejemplo es, de esa manera nosotros si no tenemos una autonomía no vamos a ser
competitivos y por otro lado, la institución quiere ayudar a esa población, pero no puede disminuir más
la matrícula, ya estamos haciendo un esfuerzo con los de articulación, donde les estamos cobrando casi
0.7 salarios mínimos, incluso la Secretaría de Educación la semana pasada me manda un mensaje oral,
no nos dan un peso y nos dice que por qué somos tan egoístas y no bajamos la matrículas, que no
queremos contribuir con la educación de Cali. Y lo mismo, el descuento de votación, nosotros nos toca
dar un descuento anual de casi 1.800 millones, o sea le estamos subsidiando también al Estado el
incremento de la votación del pueblo colombiano.
Realmente, yo si creo señores Representantes que nos merecemos una ayuda, porque la labor que
estamos haciendo es inmensa, por ejemplo en nuestra institución tenemos más del 90% de
empleabilidad de nuestros egresados, nos damos el lujo de estar entre los cinco puestos a nivel nacional
en las pruebas de Estado, pero como les digo esa calidad nos cuesta, primero en deserción; un ejemplo,
la sede principal nuestra es alquilada, no es propia, pagamos 36 millones mensuales de alquiler, cuántas
becas no pudiéramos, cuántos subsidios si tuviéramos el dinero para comprarla.
Muchas gracias a todos y yo espero que tengamos un fuerte apoyo de todos ustedes a favor de la
educación pública y de este tipo de instituciones que realmente son las instituciones que si le están
brindando una educación de calidad a una población que ya hoy día en las grandes universidades no
tiene oportunidades bien sea por lo económico o por su formación de bachillerato. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:44:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a cederle la palabra a los congresistas que la han ido solicitando, tiene el uso de la
palabra al Representante Didier Tavera, a quien le agradecemos que haya hecho una gestión importante
en materia de traer a este debate de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes todo el esfuerzo
que ha hecho el departamento y las instituciones educativas superiores y tecnológicas del Departamento
de Santander, que han sido muy importantes y registran sin lugar a dudas, una cobertura muy
importante en esta materia de educación superior. Tiene pues la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-09-13T10:44:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, agradecerle a todos los colegas que
acogieron el llamado y la preocupación misma desde la intervención del doctor Prasca en ese debate
importante cuando escuchamos a todas las universidades, que en ese momento el tema era a ver cómo
sacábamos la palabra con ánimo de lucro de las entidades. Y luego vimos que en ese mismo debate que
estábamos dando aquí, el señor, Presidente de la República con la señora, Ministra de Educación tomaron
la decisión allí en Palacio, de acatar la solicitud que le hubiera hecho esta Comisión. A usted Presidente,
por invitar a todos esos importantes rectores de esas instituciones, que pienso que aquí el debate tiene
que empezar a darse en cómo hemos evolucionado y cómo hemos avanzado y tal vez que el primer logro
que se tiene dar es que las instituciones de educación técnica y tecnológicas tienen que ser
consideradas, no por nosotros, sino el gobierno nacional, como instituciones de educación superior, que
tal vez es el gran logro y el gran reto que no se había dado hasta ahora.
Hasta ahora tal vez decían allá, esa educación técnica y tecnológica no era una educación superior y aquí
que buenas las intervenciones de todos, cuando nos han dado las explicaciones de por qué si es una
educación superior y cómo nosotros también garantizar que hayan los recursos, porque aquí no puede
ser que al mejor hijo y al que hace bien la tarea es al que no lo premiamos y al contrario, el que hace
bien las cosas es al que tenemos que premiar, que es lo que ha pasado en Colombia; el caso de Envigado,
vemos como la situación aquí, yo también le diría al señor rector que tampoco hay que decir que todo es
malo en la vida y que tenemos a tantos jóvenes malos acá en Envigado y que lo mejor de Envigado es La
Catedral, porque yo si estoy en una campaña donde digo que lo primero que tenemos que hacer en
Colombia es vender que Colombia es mejor de lo que le han mostrado al resto del mundo y eso es lo que
tenemos que hacer aquí y esa es la gran tarea ahora con este reto de la educación y de la Ley 30.
Miren, el tema de las instituciones de educación superior técnica y tecnológica, no tiene que ser como el
descarte de las universidades, sino que sea una opción y para que sea una opción tenemos que empezar
a trabajar con calidad. La igualdad es entre iguales, entonces aquí no podemos hablar de una educación
superior desigual, teniendo unas universidades a quienes respetamos, como la UIS pero miren el caso de
Santander, 22.000 estudiantes de la Universidad Industrial de Santander, pero las unidades tecnológicas
tienen 17.000, miren la cobertura y miren la capacidad, en un esfuerzo único en la institución y la UIS si
tiene todo el recurso del Estado. Entonces, miren porque no podemos tampoco equiparar, en esa
cobertura que estamos hablando de 39.000 estudiantes entre esos 22.000 y 17.000, cómo aumentamos
esa cobertura, pero démosle mayores recursos en ese proyecto importante que tiene el rector Oscar
Omar Orozco que lo está haciendo muy bien, y ese proceso que tenemos que hacer en las universidades.
Yo pienso que el debate aquí está dado, no le quitemos a las universidades, por favor Estado dé más.
Entonces convirtamos a la doctora María Fernanda Campo, pero para poderla convertir en la mejor
Ministra de Educación, ¿saben quién es el verdadero Ministro de Educación bueno?; el de Hacienda,
porque si el señor Ministro de Hacienda va y nos da la plata, le garantizamos que se convierte en el
mejor Ministro de Educación y podemos hacer las cosas, porque es que la calidad es con recursos.
En el tema de Colciencias, el 10% de las regalías, ustedes saben que Santander es un Departamento
afectado por el tema de la Ley de Regalías, vamos a sufrir un detrimento enorme, esa regionalización
que tiene hoy la UIS y que tenían las unidades con la estampilla pro UIS y que se tiene dentro de ese
proceso, vamos a ser afectados directamente nosotros por el tema de las regalías.
¿Qué necesitamos nosotros ahora, nosotros qué necesitamos?; Que realmente el Estado le de recursos y
sabemos que van a haber unos recursos, pero tenemos que empezar a modificar ese artículo, no es que
las instituciones que obtuvieron recursos en el año 2011 sean las que vayan a recibir recursos de ahí en
adelante, no, digamos que las instituciones de educación superior que cumplan con los estándares de
calidad, con la cobertura, pero una cobertura con calidad no como aquí vemos; y aquí tenemos un gran
defensor del SENA como el doctor Wilson Neber Arias, en el caso de que para poder subir los estándares
y las metas hablamos de coberturas con una educaciones para el trabajo, no, aquí tenemos que hacer
esas especificidades y es donde tenemos nosotros que apostarle.
Nosotros qué les queremos decir a ustedes, estamos dispuestos a dar el debate y creo que es el
compromiso de todos aquí en esta Comisión, donde les vamos a garantizar que tengan los recursos las
instituciones de educación técnica y tecnológica, pero también el compromiso de ustedes es que tiene
que mejorar esa educación y que tenemos que tener allí docentes con doctorados, tenemos que tener
allí unos jóvenes bien preparados para podérselo entregar a la sociedad, a las empresas y a las industrias,
pero lo más importante es el compromiso de ustedes en que realmente esos jóvenes y esas poblaciones.
Miren, lamentable lo de Cartagena, o sea, la Cartagena de Las Américas, la Cartagena del Hilton y la
Cartagena de la Amurallada es otra Cartagena muy distinta a la que tenemos nosotros en el resto de la
Cartagena, y créame doctora que yo le voy a solicitar aquí a todos los Honorables Representantes, que
nosotros hemos estado oponiéndonos a muchas estampillas dentro del Congreso para el tema de las
universidades, pero en el caso de la de Bellas Artes de Cartagena, yo si le solicitaría a los congresistas en
que nosotros podamos dar ese debate, en cómo recuperarle la única fuente de ingresos que tiene la
Institución de Bellas Artes de Cartagena y que no se la pueden allí cercenar de esta manera irresponsable
y atentar contra una institución que lo está haciendo muy bien, y lo más importante, contra estos
jóvenes de Bolívar que como ella misma lo decía; la educación de Bucaramanga no es la misma a los del
Sur de Bolívar, que nosotros si estamos atendiendo en Santander las Unidades Técnicas, ni a las del Sur
del Cesar tampoco.
El Representante Alejandro Carlos Chacón de la Comisión Tercera lo invitó a usted que fuera allí, porque
él está interesado en que las Unidades Tecnológicas lleguen a Norte de Santander, lleguen a Cúcuta a
que atendamos nosotros también esa importante población juvenil que está reclamando el tema de las
Unidades Tecnológicas. El caso suyo señor Vicerrector; en el caso de Antioquia, conocemos las
situaciones difíciles, pero también allí hay un gran compromiso. Yo si quisiera creer que los docentes que
están allí no están varados, por el contrario, son es apóstoles de la educación porque ese es un sentido
social y una solidaridad que tenemos que aplicarle nosotros todos allí porque también hay quienes en la
vida no necesitan solo el tema económico, sino también quieren venir y aportarle a la vida y a la
sociedad, y creamos y confiemos en que esos docentes así lo están haciendo, porque realmente
queremos que todos tengan las mismas posibilidades.
Nosotros, digamos que somos allí, digamos que la labor de las Unidades Tecnológicas en Santander es
titánica, alquilar colegios alrededor de las unidades tecnológicas para poderles dar clases y allí nosotros
no por no tener la sede propia estamos desmejorando la calidad, por el contrario; estamos viendo cómo
la avanzamos, cómo la aumentamos y como en ese proceso de la regionalización lo estamos haciendo.
Así es que señores rectores, al unísono se los dirán aquí todos los queridos y amigos Parlamentarios y
con la doctora Juana Carolina Londoño también, en ese proceso, el interés que tenemos en ayudarles a
ustedes, sin desmeritar, sin desmejorar, sin cercenar, sin reducir los recursos para las universidades
públicas sino por el contrario que el Gobierno Nacional le de mayor participación en la educación y se
preocupe, porque es más cara la ignorancia que la educación y ahí es donde tenemos que apuntarle.
Muchas gracias Presidente y gracias señores rectores.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:45:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-09-13T10:45:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, saludar a mis colegas, felicitar a los rectores de las
instituciones educativas que hoy nos acompañan.
Primero quiero empezar por agradecerles la presencia, he estado muy atento de sus planteamientos
porque me siento muy concernido de esta discusión. Puede uno compartir o no la totalidad de sus
manifestaciones, pero lo primero que debo decir es la seriedad, la preocupación, el sentido de
pertinencia por sus poblaciones atendidas, quiero saludar eso. Yo creo que aquí se ha hablado de
apostolados, yo creo que hay apostolados que también empiezan por dirigir una entidad, una institución
que se ocupa básicamente de personas de escasos recursos o no, en eso no quiero hacer un debate
clasista, quiero decir la educación debe ser atendida de esa manera, con responsabilidad, con seriedad,
fuera del estrato 6, desde luego también había que atenderlos, los jóvenes son objeto de atención por
parte del Estado y lo que ustedes han señalado aquí creo que debería llegar al tímpano y a la retina del
país, ojalá y se retransmita pronto este debate. Los felicito por haber venido.
Casi que una especie de defensa medio pasional y rabiosa a veces que hacen ustedes, pero que yo
saludo. Produce rabia que el Consejo Gremial en Cartagena logre su objetivo, y lo logra, no me cabe
duda, mediante el procedimiento que la ley dispone. Es decir, yo no estoy discutiendo la legalidad del
fallo, ni siquiera lo conozco, lamentaría que no hubiera base legal para seguir desmontando los aportes
de los hospitales públicos en Colombia, yo me aterro que los jueces le den la razón al Consejo Gremial,
digo, no estoy discutiendo la ley, no estoy discutiendo el fallo, políticamente hay que decirlo, me aterra
que el Consejo Gremial de Bolívar sea seguido por el Consejo Gremial del departamento del Valle.
¿Ustedes saben lo que significa el desmonte de la totalidad de los ingresos de los hospitales e
instituciones educativas por la vía de quitarles las estampillas?. Quiero ser leal en la discusión, yo tengo
un debate muy cálido y muy leal con mi compañero Navas en el Polo sobre este tema, entonces Navas
no vota ninguna propuesta de estampilla en el Congreso de la República, yo creo que Navas es
perfectamente consecuente, Germán Navas ha dicho Wilson Arias no lo voto, cuando yo era vocero de la
Bancada dijo, te anuncio no lo voy a hacer y en eso tenemos una discusión, una discusión política en la
que nos pone un Estado que en mi opinión no es tan socialmente responsable en estas materias, porque
aquí lo que hay que discutir es lo de fondo, es decir; nosotros podemos acariciarle la presencia de los
rectores y por aquí desfilarán estudiantes y le hacemos un discurso a cada uno de ellos, pero aquí a la
hora de la verdad, lo que va a resolver este problema, es un problema presupuestal que estaremos
discutiendo en dos meses en el Congreso de la República, esto no tiene otra solución.
Yo les digo rectores, lo demás es demagogia, le digo al país, a los estudiantes, a los rectores, a todo el
mundo, al país entero, lo demás es demagogia. Uno no puede pretender resolver el problema de la
calidad y la ampliación de la cobertura sobre la base de pasar de una bolsa económica de una entidad,
que es lo que se pretende hacer con la articulación y demás. Lo declaro con toda responsabilidad
política, usted no puede pretender resolver el problema de institutos metiéndole mano al SENA, usted
no puede pretender resolverle, por eso digo que puedo compartir o no el sentido de algunos
planteamientos que he escuchado. Yo no pondría a competir el discurso, justo por la defensa de estas
instituciones, en relación con la competencia con la Universidad de Antioquia, ni de fundas. Yo prefiero
reclamar para los profesores de estos institutos las mismas condiciones de escalafón de los otros
institutos, que no al revés.
Y creo haber escuchado un cierto eco o un deje de esa naturaleza, yo les recomendaría que no fuera ese
el debate. El debate es el siguiente: Tengo tres consideraciones técnicas que me parecen muy
importante de lo que han dicho; sobre el tema de la tecnología estoy totalmente de acuerdo con lo se ha
dicho, la tecnología no es solamente un ciclo, no es un nivel, a un niño se le puede enseñar tecnología, si
o no, es decir; ¿le sobran las manos y el cuerpo a los niños?, ¿Solamente es dable aplicar que se puede
darle educación técnica y tecnológica a determinado nivel de la población?. Ese es un debate casi que
filosófico, solamente se puede dar arte y cultura a determinados niveles, hay que prescindir de ellos de
los otros niveles, por qué hay un nivel, por qué hay un ciclo educativo que se llama técnico profesional y
otro tecnológico y por qué se habla de profesionalización, en fin, es que hay unos debates que son casi
que filosóficos.
Lo otro, lo que aquí se ha planteado, la proporción de institutos técnicos y tecnológicos, versus los
propios de la comunidad científica. Cuántos son en la estructura ocupacional, cuántos demandaría la
sociedad, qué institucionalidad demandaría una sociedad que quiere formar un número de científicos,
un número de técnicos y tecnológicos y número de trabajadores calificados. Qué significa en términos
institucionales, en arreglos institucionales que está perfectamente perdido el país en esa materia. La
educación media técnica no técnica no tiene identidad en el país, no tiene identidad, no se sabe qué es,
no se sabe para dónde va. Hay un estudio hermoso de Víctor Manuel Gómez sobre ese tema, y lo más
grave, está impactando severamente segmentos muy importantes de la población.
Rodolfo Llinás, en el mal llamado documento de los sabios, mal llamado, “Sabios en el Medioevo”, que se
yo. En el documento de los sabios, Rodolfo Llinás plantea unas tesis muy importantes, que no han sido
cumplidas en el país, como no ha sido cumplido absolutamente nada en materia de salud y de
educación, menos aún el gobierno de Álvaro Uribe Vélez, donde lo pretendió resolver a partir de
estadísticas y de falsas estadísticas, como las del SENA entre otras. Pero Rodolfo Llinás habla, cuál es la
proporción técnica, y tecnológico, a qué le llaman personal de interface, dice: “entre otras funciones
traduce el lenguaje científico en la empresa al personal de trabajadores calificados”, a lo que él llama
fuerza laboral primaria. ¿Cuál es la proporción entre uno y otro?, Es decir, cuántos científicos debe haber
con arreglo a las necesidades del aparato productivo y de la sociedad colombiana, cuántos científicos,
cuántos ingenieros, cuánto personal de interface, cuántos trabajadores calificados, les doy un dato: debe
ser seis veces la fuerza laboral primaria en relación con el de interface, para mencionar uno.
Eso significa, que la sociedad debería tener un arreglo institucional que respondiera a esas necesidades y
eso explica por qué es justa la demanda de ustedes de darle mayor presupuesto a ese segmento.
Teóricamente desde el punto de vista de las fuerzas productivas de este país, que no de otro,
teóricamente debería tener ese conjunto de instituciones más presupuesto que otras, segmentos, que
otros arreglos institucionales, para responder sal problema educativo y no los tiene. ¿Qué es lo que está
gravitando ahí?, Una decisión política yo sostengo, es decir, por qué darle o dejarle de dar a ese sector,
que se reconoce, debe atender una población, esa es una discusión política.
Pero bueno, vuelvo al tema presupuestal, esto se resuelve en dos o tres meses, esto es lo que hay que
decirle al país en mi opinión, respeto desde luego las otras consideraciones políticas, yo no estaría de
acuerdo tampoco en que se diera el presupuesto con base en indicadores de desempeño, yo relativizo
esa propuesta de ustedes, porque eso significa, si usted lo viera a escala mundial, eso significa que el
África Sahariana debería recibir menos que los Estados Unidos o que el Japón, ¿tiene un sentido
retributivo hacerlo sobre esa base?, ¿le pagamos más al que mejores indicadores de gestión presente?,
cuando los indicadores de gestión normalmente se hacen al castigo de la calidad de la educación, ¿se
debe hacer sobre la base de qué resultados presentan los estudiantes egresados en la pruebas?, ¿no
tiene también una lógica perversa decirle que le doy más al que mejores resultados obtenga?, no; aquí
hay una decisión que es política, este es un debate político, insisto, esto se resuelve como ustedes lo han
planteado, como un debate político.
Mire, aquí viene el de Envigado y dice; nosotros estamos estigmatizados por el tema del narcotráfico,
hay unos apellidos que pesan sobre nosotros y eso nos castiga desde el punto de vista presupuestal, esa
es una denuncia pavorosa, fortísima, sustentada además como se ha hecho, por eso aplaudo la
intervención que se ha hecho. Una denuncia pavorosa, ¿cuáles son los criterios políticos del Ministerio
de Educación para obrar así, en particular con este Instituto de Envigado?, Es decir, es el estigma, es la
estigmatización. Yo creo que aquí se han dicho cosas muy fuertes. Yo comparto lo que se ha dicho sobre
el Consejo Gremial de Cartagena, me uno a la voz que condena ese fallo, me uno a la voz que reclama
contra ese Consejo Gremial.
Hay un texto hermoso que le recomiendo Dra. su lectura, ahora que hablan de competitividad, de
Paul Krugman, se llama: “La peligrosa obsesión de la competitividad”, y habla exactamente de esto
Dra. en nombre de la competitividad qué se sacrifica también y en la competitividad aceptada del
canon empresarial y traducida en términos de política pública, qué significa, cómo es de perverso ese
criterio. Por eso no puedo estar de acuerdo con que se distribuya por indicadores de gestión, doctor, esa
parte a usted no se la comparto, no creo que deba ser así. Seguramente esto será objeto de otra
discusión política más profunda, pero lo quiero señalar.
Y si nosotros no queremos que esto se resuelva pidiéndole prestado al bolsillo de enseguida, es decir;
quitándole o bien a la Universidad de Antioquia, o bien a la Universidad Nacional, o bien a la Universidad
del Valle para que le den al instituto en la ciudad de Cali. Yo entiendo la queja del doctor Panesso, se la
he escuchado en otras oportunidades, pero mal haríamos nosotros en atender una especie de
reclamación según la cual habría que ver como redistribuimos la pobreza, porque yo quiero decirlo, la
Universidad del Valle ha estado a punto de cerrarse, aquí en la década pasada tuvieron que ir los
trabajadores pensionados a poner carpas en la Universidad del Valle porque no les pagaban hacía meses
y estaban reclamando los recursos nacionales.
En estos momentos está a punto de cerrarse doctor Panesso, el Hospital Departamental del Valle, no hay
recursos, no hay. Aparte de que nos han robado, aquí hay sectores políticos que se han reproducido a
partir de capturar entidades de inversión social y de la salud, y hasta la mafia ha derivado esos recursos y
aquí la denuncia es concreta; el paramilitarismo se ha embolsillado recursos de la salud, de la educación,
del SENA. Yo digo que hago esa denuncia, lo recordaba ahora viéndolo a usted, lo que decía de su
instituto; cuando yo digo que al SENA le ha quitado recursos el paramilitarismo todo mundo silba para el
techo, nadie le pone el cascabel al gato, ¿Qué intereses ocultos hay para que eso no se siga denunciando
y que no se produzcan los hechos, qué está haciendo el Padre Bernal en relación con ese tema, a qué
llegó el Cura a la Dirección del SENA?.
Aquí hay unos debates que son profundos, pero resumo el tema presupuestal, aquí el tema presupuestal
es el que tiene doblado el espinazo. Entonces, sobre eso yo tengo también una consideración también
política, espero también no ser estigmatizado por ella, porque se insinuó cuando lo planteé, que se
trataba de una especie de inconsecuencia con la Seguridad Democrática; el presupuesto del país se lleva
el 19% en seguridad y defensa, la eficiencia del gasto militar ha sido bastante discutida, yo quiero poner
la eficiencia del gasto militar contra cualquiera de estos institutos, sin embargo hay 1.5 billones más para
la próxima vigencia. En mi opinión ese es el debate, el debate aquí en concreto es que Colombia tiene un
presupuesto, alcanza o no alcanza, cómo se distribuye, cuáles son los criterios, ese es mi debate, a qué le
aplica el país. Entonces, se dice que las FARC, si pero es que usted a las FARC puede derrotarla
militarmente y no resuelve el problema.
Pueda ser que este país resuelva el problema de la guerra y de la paz, mientras esté presente la guerrilla
haciendo lo que hace este país encontrará justificación para que se le siga invirtiendo a la guerra de la
manera como se le invierte; mientras las FARC haga, y este es un llamado, esta es una acusación a las
FARC, mientras las FARC haga lo que está haciendo en el departamento del Cauca, que es poner carros
bombas en poblaciones indígenas, un ataque brutal, un ataque no solamente desmedido desde el punto
de vista de cualquier criterio político, sino con costos enormes para la población, lamentablemente
siempre habrá quien diga; sacrifiquemos la educación para seguirle dando presupuesto a la guerra y mi
tesis es exactamente la contraria, si usted no asfixia políticamente a las FARC y a los sectores que obran
con esa lógica, usted no va a poder salir de este cuento.
Yo diría, ese 1.5 billones para la guerra deberían dedicarse a la inversión social y esto tiene nombre
propio, yo no he venido a hacer un pliego economicista, esto es en cualquier región, yo lo digo por mi
región, esto se llama Hospital Departamental, al cual no le pagan las EPS, además, un problema enorme
que tiene, esto se llama, que se yo, el Duarte Cansino, pero bueno; cualquiera sea el nombre, cada quien
le pondrá el nombre, el rótulo a su propio hospital de la región y esto se llama educación y dentro de
esos recursos de educación siempre habrá para pedir. Los colegios de educación básica también van a
reclamar como ustedes seguramente, pero a mí me asiste un criterio técnico que ustedes han planteado,
técnico; ¿este país necesita o no tecnólogos?, Entonces, cuando uno viene acá le dicen que sí, que esa es
la moda, a mi no me gusta cuando lo sustentan desde la moda, prefiero lo que hace Rodolfo Llinás
cuando dice, el desarrollo de las fuerzas productivas de este país es tal y entonces Colombia necesita
esto, eso dice Rodolfo Llinás, no dice la tendencia, porque hace tiempo la tendencia en América Latina
eran los dictadores; la tendencia de George Busch en los Estados Unidos era reaccionaria, la Margaret
Thatcher, entonces todo el mundo coincidía en golpear a los pueblos y entonces todo el mundo lo
aplaudía, no son razones técnicas las que ustedes han presentado.
Seriamente este país necesita, si o no, que hayan técnicos profesionales y tecnólogos, este país necesita
que haya educación media técnica, si o no, este país necesita, si o no, que exista el SENA, este país
necesita la universidad, en qué proporción, ¿cuánto?, ¿cuál es su papel?.
Se está legislando y con esto termino, lamentablemente al garete y entonces usted saca una legislación
para educación media sin mirar lo que está pasando de reforma universitaria, entonces aquí se está
discutiendo reforma universitaria por una parte, articulación por otra parte, educación media técnica por
otra parte, contrato de aprendizaje por otra parte, contrato para los universitarios por otro lado,
pasantías que son la esclavitud moderna de los jóvenes. Y todo se discute por separado y todo mundo
cree estar hallando la gran solución, no hay un debate en deuda de este país, que es el mismo que
ustedes plantean, cual es el papel de esos sectores responden a una población en sí, o si no los
clausuramos, entonces que se diga francamente que hay que clausurarlos, yo creo que no hay que
clausurarlos, Colombia necesita de ese sistema y creo que solamente se puede hacer con recursos, no
sacándole plata al SENA, ahí hay un cálculo, ahora todo el cálculo de un poco de gente es ver cómo logra
que el SENA se debilite en términos de prestación del servicio, para poder derivar recursos, una especie
de cacería siniestra, yo no estoy de acuerdo con eso, por eso me he opuesto a ese tipo de propuestas, y
no estoy diciendo, fíjese usted, que necesariamente algunos de mis compañeros que tienen un criterio
distinto, lo hagan de manera perversa, pero si pienso que un equívoco en esto puede tener
consecuencias deplorables para el futuro del país. Cómo es que dicen, de buenas intenciones está
empedrado el camino del infierno también, en esto hay una responsabilidad política y es acertar.
Yo creo que deberíamos plantearnos para este presupuesto una solución de esas doce instituciones, creo
que hay que hacerlo, estoy de acuerdo con Didier Tavera, eso se resuelve ahora y debe hacerse es
diciéndole al presupuesto que hay que asignar recursos a estos sectores y al momento de hacerlo, doctor
Didier Tavera, entonces nos va a tocar es hacer un esfuerzo para no caer en una propuesta demagógica,
si le vamos a pasar a la educación y a la salud, de dónde sale, yo he encontrado una sola propuesta, le
pregunto al país si tiene otra, tenemos dos meses para discutirlo, si hay una propuesta distinta y más
sensata, chévere que nos la hagan llegar. Yo he encontrado esta y la ofrezco no como panacea pero si
como propuesta al país. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le damos en nombre de la Comisión Sexta de la Cámara Representantes, al Representante
de Cundinamarca Joaquín Camelo, que esperemos que en la Comisión Tercera se esté acordando del
presupuesto para la educación superior. Tiene el uso de la palabra Representante Joaquín Camelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-joaquín-camelo-ramos" startTime="2011-09-13T10:45:30">
							<from>H.R. José Joaquín Camelo Ramos</from>
							<p>Una feliz tarde señor, Presidente de la Comisión Sexta, apreciados
colegas, señores rectores, definitivamente este tema en el cual de manera ligera se metió el gobierno y
ahora no es fácil salirle al debate que hay que recepcionar, porque hay que darle la bienvenida, yo creo
que esto estaba en una duda, si abrir o no el debate de la reforma a la educación superior, a mi me
parece que hay que recibirlo con beneplácito, porque a esa Ley 30 alguien tenía que darle un vuelco, ya
que el sistema colapsó y en ese orden de ideas quisiera plantear algunos temas que seguramente vamos
a tener que trabajar de la mano entre las Comisiones, Tercera, Cuarta y Sexta, fundamentalmente para
contribuir a darle una salida seria, responsable, de lo contrario, esta tragedia de ver a los estudiantes, al
movimiento estudiantil, a los profesores, padres de familia y de manera especial a los rectores, en la
búsqueda de una resolución justa a esta crisis que por tantos años llevan en ese contexto de
desigualdad, especialmente de orden presupuestal, pues seguiríamos seguramente en estas sesiones
viendo la larga fila de gente de muy buena fe propiciando el debate en búsqueda de justicia, para
garantizar la educación en un país que aún no resuelve sus problemas fundamentales.
Yo si estoy de acuerdo que el Congreso de la República tiene que dar ejemplo y comprometerse con esa
reforma a fondo y si no lo va a hacer, yo creo que sería de lo más injusto para el país, para la inmensa
mayoría de estudiantes y universidades, dejar esta oportunidad pasar, de no darle una salida a este gran
momento de ajustar las cuentas para que de verdad tengamos una educación seria, especialmente
sostenible desde el punto de vista fiscal, democrática al interior de las estructuras de cada entidad, con
gobiernos de verdad, que generen ese escenario de crecer en igualdad de oportunidades, una
universidad moderna, especialmente en calidad, pero fundamentalmente una universidad con una gran
visión de conocimiento. Porque aquí el debate no es simplemente si tengo o no las garantías
presupuestales, si tengo o no la sostenibilidad económica, es también pensar al futuro, es repensar el
modelo que existe en este país. De tal manera que ante esta tragedia no le queda más ni menos al
Congreso de la República, que responderle de una manera muy seria y coherente a esta gran demanda
de una reforma democrática a la educación superior.
Tengo por aquí curiosamente unos documentos que nos ha llegado a la Comisión Tercera, entre otros, yo
creo que son más de 60 o 70 solicitudes que llegan semanalmente, entre otras, está aquí una solicitud de
la Facultad de Medicina Veterinaria y Zootecnia de la Universidad Nacional, que nos invitan a estudiar su
situación respecto a la crisis de orden presupuestal, respecto a los docentes, libros de consulta e
infraestructura. Pareciera esto una lista de solicitudes del Siglo XIX, de los colegios de nuestros
municipios, pero esto es de una universidad tan importante como la Universidad Nacional. Hace poco los
compañeros de la Universidad Nacional, me refiero a docentes, pensionados, especialmente los
estudiantes de la Facultad de Medicina y Enfermería nos informaron aquí en la Plaza de Bolívar, que
llevan aproximadamente doce años sin donde practicar, es decir; a raíz del cierre del San Juan de Dios no
hay una oportunidad, ninguna alternativa, para garantizar su terminación final o feliz de esas facultades.
Encuentro aquí en sesión de hoy en Plenaria, en el primer punto del Orden del Día, proyecto de ley 139
de 2010 de Cámara, “por medio de la cual se autoriza la emisión de la estampilla pro-Universidad
Pedagógica Nacional”. Y es increíble, del Distrito nos escriben los tecnócratas de que no es posible
auspiciar la estampilla porque entonces hará daño al presupuesto del Distrito, caramba; no sé si será
para pagar la corrupción que se generó allí o será la crisis de otra manera, que están llamando a decir
que no es posible, hasta la Cámara de Comercio, hasta el señor Caicedo Ferrer se opone y me refiero a
que esos son los, directores de todo este sistema, que han generado la inequidad, la crisis. Porque es que
hay una inquietante idea del sector privado, de meterle mano a la educación superior y lástima que
hayan quitado ese capítulo del debate, para demostrar que si era viable buscar una alternativa de mayor
inversión de los privados, si querían hacerlo diferente a los negocios, para garantizar mayor educación en
este país. Claro, en Chile mostraron que la ruta era otra y se asustaron.
De tal manera que aquí el tema hay que verlo en un contexto general; la salida definitivamente si es la
educación en este país, es por ahí donde se resuelve el problema fundamental de desgracia, el
desempleo. Miren ustedes nada más el sub empleo que hoy plantea el periódico La República, casi que
asciende a un 60%, el subempleo en este país, o sea la informalidad, el gota a gota, ese que nos dicen
hoy los juiciosos estudios de quienes manejan este país de que con 190.000 pesos se puede sobrevivir,
esa es una vergüenza nacional; miren las tasas generales de desempleo, casi llegamos al 16%, entonces
yo creo que el tema aquí es eminentemente económico, la salida es por ahí, no hay otra salida. Yo
invitaría a los colegas que han tenido la loable tarea, juiciosa, de invitar a los rectores a estudiar esta
iniciativa, a que el debate tenemos que darlo allí, en las plenarias de Tercera y Cuarta, hoy y todos estos
próximos meses.
Apreciado doctor José Caicedo, como, Presidente de la Comisión Sexta yo lo invitaría, el Reglamento lo
permite, dirija usted toda la Comisión para allá, pero por supuesto el debate también se puede hacer
acá, hay que invitar al señor ministro de Hacienda, al, Director de la DIAN. Yo si les diría a ellos que
juiciosamente nos respondan el por qué sacan el cuerpo a una propuesta que ya ha venido haciendo
carrera por parte de la Bancada del Partido Liberal, respecto a la igualdad de oportunidades, a la equidad
del presupuesto de las universidades, que no se puede quedar en un discurso desde el punto de vista
técnico y de infraestructura, tiene que ser sobre todo en el tema de calidad y de conocimiento en este
país y en ese orden no puede tampoco enmendarnos una salida facilista sobre el 10% que dicen va a ser
parte de esa equidad en el contexto de la Ciencia y Tecnología, para superar esta crisis por concepto de
esas regalías, que no resuelven tampoco el problema en este país.
Yo si pienso que deberíamos pensar desde el punto de vista de someter, a democratizar, a racionalizar el
sistema tributario de este país que ha sido inequitativo, corrupto, concentrando los recursos en los más
ricos de este país, ahí es donde tenemos que apuntarle, yo le propongo al gobierno nacional, se lo
dijimos en las pasadas sesiones de la Comisión Tercera a la, Ministra, por qué no aprovechamos la
reforma tributaria, nos acompañaba el Representante Wilson Hernando Gómez, quien nos invitó a que
trabajáramos en equipo, me parece que por ahí es la ruta, le planteábamos a la, Ministra, por qué no
miramos una profunda reforma tributaria que hoy tiene 7.4 billones, eso es una vergüenza nacional, de
gabelas, de exenciones que benefician a la mafia de este país, a eso no hay que tenerle miedo; si vamos
a hablar de democratizar, si vamos a hablar de darle los recursos a la inmensa mayoría de este país que
requieren la superación de la pobreza, es por ahí y el momento es este, meses de septiembre, octubre y
noviembre, donde se aprueba el presupuesto de rentas y recursos y en ese contexto se hacen las
apropiaciones para las vigencias fiscales.
O planteamos la salida por ahí, o este tema se queda en una reformita simplemente de orden tibio y la
Universidad de Cundinamarca, de mi departamento, va a tener que seguir pensando en mantenerse con
el propósito de financiar su proyecto, como aquí a duras penas hubo que superar una ley, que hoy el
gobierno departamental, a medias entiende que era una salida ante su propia irresponsabilidad, me
refiero también a la ley que hoy es obviamente la ejecución de la estampilla, de eso no va a vivir la
Universidad de Cundinamarca, o va a tener que seguir demandando al gobierno departamental, por
tantos recursos que dejó de causarle, de pagarle, por simplemente estar en una sintonía de otros
intereses.
Igual, yo entiendo a los compañeros del Valle, de Santander, del Atlántico, son unos héroes los rectores
de este país, están haciendo patria. De tal manera que también tenemos en la mea una proposición y yo
sé que le duele al señor ministro de Hacienda, le duele inmensamente, porque nos están generando una
expectativa en esta política minero energética, de que todo se va a poder hacer y en ese orden le
planteamos; a bueno, muy bien, entonces hacia la educación le proponemos que le demos en ese
contexto de las exportaciones el poderle gravar en la reforma tributaria próxima un dólar por cada
exportación de barril de petróleo, por cada tonelada de carbón, incluso hasta estamos pensando en
gravar en ese proceso las exportaciones del oro, un dólar para la educación de este país. Nosotros
estamos pensando que esa es una propuesta seria y que bien podríamos, independientemente de los
partidos, garantizar una proposición en un articulado que le de salida en ese contexto a la problemática
tan grave que vive nuestro país con la educación. De tal manera que es por ahí la ruta, esa tragedia, esa
crisis la debemos resolver es por ahí.
El otro tema que tiene que ver con la calidad indudablemente, que tiene que ver con el conocimiento y
demás temas se debe concertar con las universidades de manera democrática, claro, revisemos el
territorio de cada institución, revisemos las condiciones geopolíticas, reconsideremos las situaciones
sociales y económicas, la Universidad de la Amazonía no va a tener la misma gran demanda que la
Universidad Nacional o la Universidad de Antioquia, revisemos, organicemos toda esa dinámica, pero el
tema es económico y es por ahí que invito a la Comisión Sexta a que busquemos urgentemente una
salida a esta situación, para no seguir viendo en los próximos meses, la retórica de un modelo que no le
va a resolver definitivamente a ninguno de ustedes, respetados rectores, sus importantes demandas
como las que hoy curiosamente nos escriben desde la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional,
donde piden libros, qué increíble, cómo será de grave la situación en las universidades como esas y otras
tantas en el país. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:45:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-09-13T10:45:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Un cordial saludo a todos los
rectores presentes en esta mañana, a los demás colegas y al Honorable Representantes José Joaquín
Camelo, que quiero empezar por ahí: Me parece muy interesante Dr. Joaquín Camelo, que en la
Comisión Tercera se estén dando este tipo de debates. Yo siempre lo recuerdo porque pues es mi
historia y soy muy orgullosa de ella, cuando estaba yo de, Presidente de la Federación Nacional de
Representantes Estudiantiles, pedimos durante tres años consecutivos que la Comisión Tercera nos
dejara hablar un poquito del tema y nunca se permitió, y el miércoles pasado se hizo un debate en el que
participamos con el Dr. Wilson Gómez, del tema de la financiación de la educación y el doctor
Chacón que era el citante del debate hace un ejercicio muy interesante, que era coger todas las
universidades públicas de Colombia, coger los aportes por artículo 86, 87, por investigación y demás, y
hacer un estudio de cuántos recursos por estudiante per cápita recibía cada universidad y veíamos la
enorme desigualdad que tienen hoy las universidades, pareciese que existen universidades de primera
clase, de segunda y de treinta y dos clases, porque todas son muy diferentes en lo que financian.
Y veíamos como universidades como la de Cundinamarca, que cito por estar el rector presente, tiene
uno de los recursos de la financiación per cápita más bajos de todo el sistema de educación superior y de
verdad tengo que decirlo, son unos y esta es palabra de mi tierra “verracos” los rectores de sobrevivir
con esta plata, es increíble cuando uno hace el análisis de cómo sobreviven estas universidades y pueden
dar tan buenos resultados, créanme que no solo los rectores son héroes, sino los profesores y los
estudiantes por todo lo que hacen. Porque uno ve que en el 2003, el 92 dejó congelados los recursos,
pues de esto se ha dicho mucho.
En el 92 la Ley 30 congeló los recursos y se fue creciendo la universidad y aumentando cobertura y la
plata seguía igual, en muchos casos menor y en el 2003 sacaron el Decreto 2566 que era el tema de
acreditación, de estándares mínimos, de ECAES, bueno cada día le fueron poniendo más cosas a la
universidad que debía solucionar y dar resultados y ni un peso más. Ahí como dijo Monseñor Luis
Augusto Castro, en mi tierra le dejaron los mismos pantalones al niño y cuando creció se le quedaron
corticos, pero le seguían exigiendo que diera resultado. Y vemos como programas en muchas
universidades se acreditaron y dieron resultados, ECAES, investigaron y aumentaron cobertura y demás,
pero llega uno al punto acá y yo me voy a referir a esto, que ya se ha hablado mucho del tema de la
universidad, y se encuentra con que existen otros perores que las universidades pequeñas y son las
instituciones técnicas y tecnológicas, de las que poco se habla y yo lo tengo que decir porque además
nosotros poco hablamos de eso; existe un tabú en Colombia que es que la educación técnica y
tecnológica es mala, es para los que no tienen capacidades, que es como lo secundario, cuando uno no
es tan bueno, entonces dicen; pues le tocó ser un técnico, cuando eso de por sí es falso.
Tenemos que empezar por ahí, me parece que es buen punto que se cree, que la ley reglamente el
sistema de educación superior, el sistema; como el escenario donde existen varios elementos, que todos
cumplen una función tan importante, cada cual como la siguiente, es decir, donde la universidad es tan
importante como las instituciones técnicas y como las instituciones tecnológicas, y como el SENA. En cual
medida será, pues lo que dice el Representante Wilson Arias, pues mirémoslo y hagámonos la pregunta
si de verdad el SENA está cumpliendo una función, o doctor Wilson Arias, me perdona por esto, o fue el
instrumento por el cual el gobierno anterior infló las cifras y por el cual el gobierno actual se eligió.
Pero vea, ahí tenemos que hacernos grandes preguntas porque se aumentaron las cifras evidentemente,
pasamos del 24% al 37%, que hoy se pretende al 50% y mucha de esa cobertura la asumió el SENA,
digamos que fue la que sustentó esto, y ustedes las instituciones técnicas. Y el gobierno sale a darle las
buenas noticias al país, de que se aumentaron trece puntos y cuando uno va a revisar la situación de las
instituciones técnicas y tecnológicas que pusieron su brazo para ayudar y no les dieron plata y no les
dieron ayudas y por el contrario cada día les dieron más presiones, como dijo el,Rector del Instituto
Tecnológico de Envigado.
Así que se abre un gran debate que tenemos que asumirlo, yo felicito a este Presidente porque se están
dando todos los escenarios para dar la discusión, pero tengo que decir algo y a la Mesa Directiva, al
Vicepresidente, doctor Diego Naranjo y al Secretario y a todos los colegas, que me siento de verdad muy
orgulloso y lo digo con toda la claridad y la capacidad crítica que nunca perderé, Dios me lo permita; que
me siento orgulloso de ser Congresista y de estar en esta Comisión que está dando debates. Ojalá Doctor
José Joaquín Camelo, que los congresistas sean igual de coherente a la hora de votar estos proyectos de
ley. Pero tengo que decir algo importante que me parece sustantivo; para aumentarle los recursos a las
universidades públicas y a los institutos tecnológicos y técnicos no se requiere modificar la Ley 30,
porque a veces como que nos acosan de que modifiquemos esto ya, porque necesitamos esto ya para
que las universidades estén mejor, no, un momentico, el artículo 86 lo que dice es que mínimo se
mantendrán los recursos constantes. O sea si le quiere un gobierno dar más plata, como pasó en el 2009,
lo puede dar y eso hace base presupuestal por lo menos para universidades y con los institutos técnicos
les pueden dirigir recursos.
Me parece que es necesario aclarar el tema y el punto y no nos podemos dejar confundir con que la
reforma es todo ese paquete que le va a solucionar el problema financiero a las universidades y
disminuir el punto de discusión, lo mismo que simplificar la discusión porque quitamos el tema del
ánimo de lucro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:46:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una interpelación, tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Neber Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-09-13T10:46:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, es para agregar a las buenas precisiones y muy oportunas
que está haciendo el Dr. Carlos Amaya, que probable que para el tema de los institutos no sea igual
que para las universidades, en cuanto a que si no son explícitamente considerados como objeto de
transferencia de recursos, no podría hacerle presupuestal y agregársele. De modo que es cierto lo que
has dicho, con la única salvedad de que para los institutos tendríamos que pensar en una solución
inmediata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-09-13T10:46:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno, de acuerdo y gracias a la posibilidad de la interpelación
porque aprendo de ese escenario. Entonces digamos que tenemos que tendremos que revisar el tema
con detenimiento, pero apunto el tema doctor Joaquín Camelo, de la universidad pública. El doctor
Chacón proponía una cosa, decía; esa diferenciación tan exagerada y ahí pongo un punto en discusión
que me parece central, no podemos decir que es que hay unas que tienen mucho para quitarles y otras
que tienen poquito para ponerles. A nosotros, al movimiento estudiantil nos metieron en esa pelea en el
2005, con indicadores de gestión y eso fue la pelea del siglo y no, ustedes no investigan, nosotros sí,
necesitamos más plata, ustedes tienen pupitres de fibra y nosotros de madera todavía y están rotos,
ustedes tienen un edificio, la UIS tiene un edificio allá tecnológico y nosotros el edificio se nos está
cayendo y empezamos en esa pelea de quien tenía más, y es un error garrafal que hoy las universidades
que están haciendo buen papel y tienen buenos recursos, se les diga que tienen mucho.
Porque entre otras cosas, la universidad más importante de Colombia, que más recursos per cápita por
estudiante tiene, tiene una situación económica supremamente difícil. La Nacional de Colombia, tiene
una situación financiera difícil que lo ha dicho su rector, que la reforma a la Ley 30 que se propone el
gobierno no soluciona el estado financiero de la universidad pública hoy. Si no soluciona el de La
Nacional, cómo será el de la Cundinamarca o la de Pamplona.
Y miren como ha jugado el Gobierno Nacional, el gobierno a la Universidad de Pamplona, va la, ministra
de Educación, con la que nos vimos muchas veces; Cecilia María Vélez, y le hace un acto de
reconocimiento y van y hacen sonar la banda y suben la bandera y dicen este es un ejemplo de fe y
esperanza para Colombia, la Universidad de Pamplona. Porque qué estaba haciendo, según lo que el
gobierno creía que era bueno, era vender servicios, ya la Universidad de Pamplona dejó de tener sus
programas centrados, ya no le pagaban a los profesores por las horas que dictaran, sino por el número
de estudiantes que tuvieran, en muchos lugares. Y fueron y le dijeron, este es un ejemplo de fe y
esperanza, a los tres meses doctor Wilson Arias, la Universidad de Pamplona literalmente quebró, quedó
en la mala, echaron al rector, el Consejo Superior investigado, la locura, los estudiantes no podían
terminar semestre, y qué hizo el gobierno; problema de ellos, problema de ellos, manejaron mal la plata.
Y hoy qué está haciendo la Universidad de Pamplona, tratando de solucionar su problema aumentando
matrículas en unos escenarios donde los estudiantes no protesten para que puedan subir y tratando de
solucionar el problema. Así que la dinámica de este debate no es un debate cualquiera, que me parece
doctores y queridos colegas, que no podemos ser obligados a que el gobierno nos diga solucionemos
este problema ya y aprobemos esta reforma, no, porque no ha surgido del consenso de la comunidad
universitaria. Hay temas sustantivos que no se pueden discutir en este Congreso de la República sin que
exista un mínimo consenso en las bases, porque contradice el mismo ejercicio de la autonomía, cuando
este Congreso y el gobierno se ponen de acuerdo en unas cosas que en la comunidad universitaria no
hay consensos, contradice el ejercicio de la autonomía.
Frente a este tema de los institutos técnicos y tecnológicos que de verdad les agradezco por venir,
tenemos que desde el Gobierno Nacional y desde el Congreso de la República hacer un cambio y un
cambio de pensamiento frente a esto. No se puede seguir diciendo que los técnicos y los tecnológicos
son los de estrato bajo en educación, cierto, que los profesionales somos los duros y los técnicos y
tecnológicos son los que ahí van, y por eso es que hoy muchos técnicos y tecnólogos dentro de ese
imaginario colectivo dicen yo hago mi técnico, después el tecnólogo y después me voy a la universidad
para sacar mi título, cuando como citaba el doctor Wilson Arias al doctor Llinás, son necesarios los
técnicos y los tecnólogos en Colombia y todos tienen la misma importancia y dentro de esta discusión de
sistema, habrá que darla. Cuenten por lo menos con la bancada que represento como vocero, que
estamos además dentro de la Unidad, dentro de la Mesa doctor Wilson, Mesa de Unidad Nacional, no
dentro del Gobierno Nacional, cuenten con que estaremos ahí dando esta discusión y estaremos
aportándole a ustedes.
Me parece que ustedes le pusieron al país y le ayudaron a subir no solo esos indicadores, sino a llegar a
esa población que la universidad nunca podrá llegar y que son importantes para el país y por eso tendrán
nuestro apoyo. Y frente al tema de reforma y del presupuesto, doctor Joaquín Camelo, yo me siento muy
orgulloso de escucharlo como de la Comisión Tercera, y de escuchar además a los de la Comisión Tercera
cuando proponen este tipo de cosas revolucionarias, que de verdad son revolucionarias y es; por qué no
gravamos un dólar de toda esa plata que sale. Yo tenía una cifra diferente, 8.5 billones de pesos en
exenciones tributarias, decía, bueno que a uno le digan que no hay plata para nada, o la propuesta del
doctor Wilson Arias, del tema de la guerra, de la seguridad y la defensa que estamos de acuerdo que es
necesaria, pero habrá que invertir en la educación.
Uno puede pensar en macro y sin ser economista, yo soy ingeniero electrónico, uno dice; si le sacamos a
esas cosas de a poquito podemos darle a la educación un tema muy importante, porque además nos
quedan muchos temas sin resolver como el que decía la rectora del Instituto de Bellas Artes, que un
joven se desmaya al medio porque no ha comido. Eso es cierto y hoy existe, decía el doctor José
Fernando Isaza,, Presidente de ASCUN, hoy en Colombia existen malos estudiantes, no porque quieran
ser malos, sino porque les toca trabajar de noche, conseguir la platica, y usted es diferente; llegar a las
seis de la mañana a clase, después de que trabajó de mesero hasta las cuatro de la mañana, que llegar a
las seis de la mañana después de que durmió la noche y que llegó en bus, diferente al que llegó después
de una hora y media de camino a ver quien rinde más, si los rendimientos son diferentes.
Así que hay muchos temas por resolver, el tema de tarifas diferenciales de transporte y muchos temas
por atacar. Yo creo doctor Joaquín Camelo, que el tema del ánimo de lucro se retira en un buen
momento, yo siempre le dije al Presidente Juan Manuel Santos, la primera vez que fuimos como Unidad
Nacional a decirle, vea Dr. Santos, Señor Presidente, si ese tema de ánimo de lucro se mantiene, lo
que está viviendo hoy Chile, será un momento posterior en unos muy pocos años, lo que viviremos
nosotros. Y no por el tema de la movilización, sino por el fracaso de ese sistema que en chile hoy se está
viviendo, es decir; el tema del ánimo de lucro era un tema complicado.
Pero que los privados inviertan en educación, me parece que es necesario que de esa discusión y se dé
por vía de tributos en la Comisión Tercera, se diga los privados que no hagan en un acto de altruismo ir y
construir un edificio en la Universidad Nacional de Colombia, no, que por vía de que el gobierno les exige
inviertan recursos en la educación de este país como salida a la crisis. Me alegra mucho, infinitamente,
estar en este momento preciso de la historia, soy muy afortunado que se esté dando esta discusión de la
reforma y por supuesto que es un momento muy importante.
Terminaría Presidente, reiterándole que está aquí el, Presidente de la Asociación Sindical de Profesores
Universitarios, el doctor Pedro Hernández que ha sido invitado, pues para que no nos fuéramos sin
poder escuchar su intervención. Gracias señores rectores por su presencia y de verdad que este debate,
que usted está garantizando todos los escenarios, doctor José Caicedo y doctor Diego Naranjo, es un
debate de tremenda importancia para el país y que debemos darle todas las garantías a este debate tan
importante. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:46:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-09-13T10:46:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Yo quiero ser muy concreto y muy breve,
agradeciendo la presencia aquí de todas las personas que hoy nos acompañan.
Lo primero, quiero iniciar diciendo una frase célebre de un hombre que fue inmolado en este país y que
hoy no se ha hecho justicia, que es el Dr. Álvaro Gómez Hurtado, “nos tenemos que poner de
acuerdo en lo fundamental”, y pedir que ojalá como se hizo justicia con el doctor Luis Carlos Galán, se
haga justicia también con el doctor Álvaro Gómez Hurtado, celebramos que la familia Galán haya podido
hoy encontrar justicia en un delito de lesa humanidad.
Lo fundamental es que la educación es un camino para erradicar la pobreza, es el único y este país
necesita cerrar la brecha de la pobreza, este país ha crecido en indicadores de inversión, el país ha
crecido en crecimiento de PIB, el país ha crecido en muchos aspectos, pero la pobreza sigue y los pobres
siguen siendo más pobres y pienso que la educación es el camino. Pero yo si invitaría a que hiciéramos
un análisis muy serio y muy responsable, porque desde el periodo pasado he venido insistiendo en ello y
ha sido difícil encontrar un eco y espero que este sea el momento.
En Colombia existe, voy a empezar desde abajo, no voy a hablar de la educación superior, es de lo último
de lo que voy a hablar, en Colombia existe un sistema de educación oficial o público, donde hay una
educación que el Estado le paga a un solo maestro para que eduque a un niño. Entonces, el niño entra a
un grado cero y ahí hay un maestro, hay una infraestructura, hay unos desayunos escolares, hay unas
ayudas técnicas, y ese muchacho nos lo llevamos hasta grado once. El Estado paga para que ese
muchacho salga de bachiller, lo paga el Estado, cierto, y lo más triste es que cuando ese muchacho se
presenta a la universidad, no pasa la universidad. Entonces, el Estado no está siendo eficiente, invierte
una cantidad de recursos y el muchacho que se supone se educa en el sector público, va con la ilusión de
que se va a presentar y va a ingresar a la universidad, le dicen es que a usted le dedicamos once años, le
metimos platica once años pero usted no es capaz de entrar a la universidad. Ahí hay que revisar ese
tema.
Y hay que revisar algo que yo he venido discutiendo, aquí a un muchacho lo hacen hacer hasta la básica y
en la básica se gradúa y le hacen una fiesta, le hacen grado, le ponen toga y lo ponen a hacer dos años
más para que después se gradúe de bachiller. Entonces hace dos grados, que no encuentro para qué
sirve y cuando el muchacho en esos dos años, de noveno a once el muchacho no cambió nada ni
aprendió nada, es el mismo que se graduó en la básica y volvimos y lo graduamos en bachillerato y
entonces la familia vuelve y hace fiesta porque es un honor que el muchacho sea bachiller, y el
muchacho se presenta a la universidad y no ingresa a la universidad.
Yo he venido pidiendo que aquí y aquí tenemos que trabajar en la Comisión eso, una reforma a la Ley
115. Ese modelo no es efectivo, y más triste me pongo cuando oigo aquí a los amigos queridos que nos
visitan, que dicen que es que los que ingresan a la universidad son los de los colegios privados, esos si
están ingresando; entonces no es que yo quiera privatizar, no me gusta, pero si me gusta que seamos
eficientes. Entonces estamos dando la razón sin querer, el del colegio privado si ingresa a la universidad
y el del colegio público no. Entonces ahí hay que hacer una revisión fuerte porque no podemos permitir
que tanto esfuerzo que el Estado hace, que seguramente habrá mucho por hacer más, los muchachos no
están logrando el objetivo, el Estado no está logrando el objetivo.
Hay un tema que yo propongo a raíz de esto que estoy planteando, la época antigua o menos antigua los
muchachos tenían que ir de sus pueblos a las universidades, a las ciudades, a las capitales, hoy yo he
pedido y hemos exigido que la universidad tiene que ir a las regiones, no sé de qué manera y cómo
ayudarle a las universidades, celebro que estén yendo a tantos municipios; en Risaralda hay una
universidad que se llama UNISAR, que es la universidad cafetera del país, queremos que se posicione, y
está en muchos municipios, pero está allá. Y los alcaldes, yo tuve la oportunidad de serlo, ayudamos a
que las universidades entren a los municipios, pero los alcaldes de los pueblos tenemos que pedir
permiso para todo y ahorita le hablo de la autonomía, entonces a los alcaldes de los pueblos nos mandan
la plata y si no, a nosotros no nos dejan hacer nada sin permiso, o sea un alcalde hace algo sin estar
sometido a un control y se enredó.
Entonces, cómo hacer que las universidades lleguen a los pueblos y cómo hacer que los municipios
puedan de alguna manera, porque es muy difícil para un alcalde sacar un recurso para apoyar la
educación superior en un municipio, es muy difícil, no se enreda uno porque mi Dios es muy grande,
cierto, pero es lo más complicado que existe. Entonces cómo hacer que esas universidades lleguen allá.
Y yo decía e insistía en esto, lo decía en Risaralda una vez, por qué si los muchachos de nuestra región, el
muchacho de nuestra región se presenta a la universidad de la región y no ingresa. Entonces yo decía,
hombre, hasta dónde las universidades están interviniendo en la construcción de los programas
educativos institucionales de esos colegios, porque es que la universidad tiene que ayudar a preparar al
muchacho que está en el colegio a que pueda ingresar a su universidad, que sea un cliente de su
universidad. Cuántas universidades están ayudando a construir los programas educativos de los
municipios, cuando los programas educativos de los municipios se están construyendo por el gusto del
rector, entonces el rector es ambientalista, entonces la modalidad es ecológica, el rector es contador
entonces la modalidad es comercial, el rector es lo que sea entonces de lo que a él le guste.
Entonces termina imponiendo un modelo educativo institucional un rector por su gusto propio, hasta
dónde las universidades pueden participar para que en cada región seamos partícipes de eso y tengo un
caso muy puntual; en Risaralda que somos un departamento agropecuario una vez recibimos un estudio
y vimos que lo que más profesionales se necesitaban era en el sector agropecuario, nosotros somos
agropecuarios, se necesitan veterinarios y no existen en los profesionales de la región, estudian otra
cosa.
Y existe un dato que es preocupante, no sé en otros departamento, en Risaralda las últimas pruebas
hace un año o dos, de ECAES, demostró que Risaralda era de los primeros departamentos en calidad de
educación superior en la universidad pública, pero éramos los más malos, casi los últimos en las pruebas
de educación para los muchachos de media. Eso a qué lleva a entender, muchas cosas, primero uno se
encuentra con las universidades nuestras llenas de estudiantes foráneos, que también tienen derecho
pero los muchachos de la región no están ahí, eso hay que como revisarlo.
Quiero hablar brevemente también del tema de la autonomía que ustedes han defendido y que
defendemos de la autonomía universitaria. Yo una vez le decía a Carlos Andrés Amaya con unos
muchachos, es que la universitaria debe existir para saber cómo se dirige, cómo se planea, qué
programas se incluyen, cómo es la metodología, qué programas, ciencias, de investigación. Eso son
ustedes, pero yo si llamo aquí con todo el cariño y con todo respeto que la Comisión tiene que hacer un
oficio, nosotros tenemos que, los recursos que el Estado invierte pues tendrán que ser manejados con
muy buen criterio, pues porque es que estamos hablando aquí de muchas cosas.
Entonces qué clase de gerencia están haciendo las universidades, o sea que a usted le mande un recurso
y no le puedan preguntar cómo lo están utilizando, en qué lo están utilizando, eso está sirviendo. Yo no
sé si la autonomía es para los programas o es para manejar la platica, me parece que para manejar la
plata, si el recurso es público, pues a mí el que me da la plata pues mínimo me pone una condición,
respetablemente, cierto, maneje esta platica, pero entonces yo no le puedo volver a preguntar qué hizo
con ella que porque le estoy afectando la autonomía, será que si es así o será que, y lo digo con todo el
respeto y con toda la responsabilidad que tenemos de construir una muy buena política aquí.
Hay que hacer una revisión cómo se están gerenciando las universidades y la que lo esté haciendo muy
bien, pues muy bien, pero la que lo esté haciendo mal, hombre por Dios, a los alcaldes por cualquier cosa
nos castigan, a nosotros nos vigilan cualquier peso y estoy en defensa de ellos porque es que ser alcalde
de un pueblo pequeño en este país es muy duro. Entonces, la autonomía en los programas, la autonomía
en la filosofía, la autonomía en la visión, pero si me mandan unos recursos, hombre, creemos un
programa, no que usted se sienta vigilada porque partimos de la buena fe de que todos somos honestos,
pero que si haya un vigilancia, o un control, o una conciliación, venga un informe, porque es que el
Estado está invirtiendo, que es poquito, pero es que falta plata. Pero en ese tema si como que lo
planteemos bien.
Y hay un tema que tiene que ver; nosotros nos dedicamos a formar disque para el empleo, yo digo, es
mejor formar para el empleo o es mejor formar para la formación de empresa, o sea, qué es lo que
queremos. Porque hay una situación muy triste, uno ve los jóvenes universitarios que se sacrifican,
estudian, hacen un esfuerzo inmenso, terminan su carrera y lo primero que hacen es entregarle una hoja
de vida a un político a ver si es capaz de colocarlo. A mi me parece que esa es una visión equivocada,
entonces si el político de turno no lo coloca el muchacho no fue capaz de salir adelante y nosotros le
cuento; con estos gobiernos tan difíciles, muy difícilmente le podemos ayudar a conseguir empleo a
alguien pues, para que también nos vayan a investigar entonces.
Entonces, estamos formando es para la formación de empresa, le estamos enseñando a ese muchacho
con la vocación de su tierra o su territorio que él tiene que ser formador de empresa y que él tiene que
estar tan preparado para salir con una hoja de vida a recorrer un país entero, ante los empresarios que a
veces son indolentes, o les vamos a enseñar a decir venga es que usted con su formación, con su cultura
con su territorio vuelva a su tierra y sea empresario.
Hoy hay un país con mucha preocupación que me mantiene a mí, el sector agropecuario se quedó solo,
yo soy de familia cafetera. Mi abuelo tuvo una finca de café, entonces nos enseñó que era con el café
que se conseguía la plata honradamente. Entonces cuando él se murió le repartió a sus hijos y ellos
siguieron con ese tema y ya los muchachos qué hacen, se van para la universidad y no vuelven al sector.
Entonces al muchacho hay que prepararlo de joven para que sea empresario, no mas campesinos sino
empresarios del campo, de acuerdo a la vocación de cada región. Lo pongo en el caso mío porque ese es
un departamento netamente agropecuario.
Qué pasa doctor Joaquín Camelo, que me alegra mucho que usted esté aquí, yo si voy a hacer un
reclamo aquí porque nos tiene que servir es para no equivocarnos tanto; en la discusión de la Ley de
Regalías el ministro de Hacienda se paró y dijo unas palabras muy lindas, es que sin educación no hay
nada, es que yo fui ministro porque me eduqué, yo fui no sé qué porque me eduqué, yo escribí tantos
libros porque me eduqué, fui rector de tal universidad porque me eduqué, y cuando le pasamos una
proposición de esta Comisión para que incluyera por regalías un tema de educación, allá nos lo
archivaron y votamos en la Plenaria y nos derrotaron doctor Joaquín Camelo, allá nos derrotaron y yo me
paré y le dije al Ministro, si usted estuvo allá, si usted es lo que es Ministro es por eso, entonces cómo no
le vas a dar la plata a la educación hombre por Dios. Pues pusieron una proposición para que en la Ley de
Regalías quedara definido un tema para inversión en educación y en la Plenaria nos derrotaron, yo no
me acuerdo como votarían ustedes, yo si me acuerdo como voté yo. Y nos derrotaron, nos sacaron ese
tema de ahí.
Entonces qué bueno que usted hoy esté aquí doctor Joaquín Camelo, que es miembro de la Comisión
Tercera, para que apretemos el espacio; entonces, porque estamos hablando de plata, si, esto es con
recursos, que nunca alcanzan pero hay que hacer el oficio. Yo he venido planteando doctor Joaquín
Camelo también, para que la Comisión Tercera, no sé cómo nos vamos a inventar algo; uno vive y aquí lo
decían todos ustedes y sobre todo el,Rector de Envigado decía y me pareció muy triste ver que es que
entonces los jóvenes están dedicados, si no hay educación se van a dedicar a la droga, a las bandas
criminales y a la delincuencia, cierto, yo he venido preguntando y nadie me ha podido explicar y nadie
me pone cuidado, porque eso parece que tiene que ser un convenio internacional; cuántos recursos
incauta por narcotráfico este país, cuántas noticias se oyen de que regalaron mil millones de dólares, dos
mil millones de dólares, cinco mil millones de dólares, no sé cuantos.
Por qué no hacer por Dios, que los recursos del narcotráfico que es el problema que más daño le está
haciendo a este país, porque afecta a todos los sectores, sean reinvertidos o que el país pueda decir, de
un decomiso de cierta cantidad, un convenio con Estados Unidos, yo no sé si eso habrá que devolverlos a
ellos otra vez porque a ellos les preocupa su fuga de dólares, pero para hacer que se invierta en los
temas educativos; y otro tema trascendental que es en la recuperación de los jóvenes que hoy, por no
tener educación están inmersos y el Estado no los está ayudando en un problema de salud, a solucionar
su problema de salir de la drogadicción. Yo no sé desde la Comisión Tercera, doctor Joaquín Camelo, qué
se pueda inventar uno, qué podamos hacer, pero cómo hacer que ese recurso esté ahí.
Y estoy de acuerdo con usted, para terminar; doctor Joaquín Camelo, usted hablaba de los temas de los
impuestos, tuve la oportunidad de estar en el Brasil visitando unos temas de ciencias y tecnología, y
cómo funcionan las universidades en el Brasil; y primero: la empresa privada invierte en las
universidades públicas, o sea la empresa privada hace convenios con las universidades públicas, les
transfiere recursos para convenios de formación, de doctorados, de magister, de todo ese tema. Pero
además me encontré con una sorpresa doctor Joaquín Camelo, porque es que aquí todos y en estos días
estuve en una reunión y hablaban de Brasil bellezas, entonces yo me pude parar y dije Brasil ha hecho
cosas importantes, pero sabe por qué; Brasil es uno de los países del mundo donde mayor impuesto se
paga, donde mayor carga tributaria existe para todo mundo y lo más importante es que hay cultura de
pagar esos impuestos, porque es que en el país nuestro tenemos, yo siempre he dicho que no pagar
impuesto en cualquier parte del mundo da cárcel, aquí da una risa la verraca. Necesitamos una cultura
tributaria y el Brasil logró eso porque es uno de los países, vuelvo y repito, con mayor carga tributaria,
pero lo está haciendo la gente porque si no es con plata no lo podemos, pero aquí somos campeones en
las exenciones y en sacarle el fuste pues a ver cómo le ayudamos a los otros. Me parece que ese es un
tema que como usted lo planteaba doctor Joaquín Camelo, desde la Comisión Tercera y Cuarta y con la
Sexta podemos lograr esto.
No quiero como extenderme más señor Presidente, sino dejarle a ustedes señores la reflexión y aquí
estaremos ayudando a construir un proyecto pues, que le de la posibilidad a este país de avanzar en el
tema educativo, yo sé que para los temas tecnológicos hay que, yo si les pido y son ustedes y nosotros
los que tenemos que cambiar esa idea, porque la idea de todos es que lo tecnológico es mediocre o es
menos, para no llamarlo tan duro, qué política vamos a implementar para decirle a la gente de que es
que esa también es una oportunidad y un avance, de que es una formación profesional. Porque existe
esa cultura, porque lo que se nos inserta culturalmente lo tenemos que cambiar otra vez educándonos y
cambiando esa cultura, es muy difícil de erradicarlo, de manera pues que en eso tenemos que trabajar.
Yo quiero pues señor, Presidente decirle a usted que muchas gracias, esperar que estos aportes sean
tenidos en cuanta y aquí desde la Comisión poder nosotros ayudar a que tengamos una educación
superior con calidad y que ustedes tengan la plata que quieran tener, esa es la lucha, pero seguramente
siempre nos va a faltar, pero si buscar como esos mecanismos doctor Joaquín Camelo de a dónde es que
vamos a tocar y a financiar para que podamos hacer. Queda pendiente el tema regalías en la
reglamentación, ahí tenemos que ir dando la pelea, porque regalías tiene que sacarle a esto; y los invito,
yo soy una persona muy tranquila, me preocupa tanto celo con otras instituciones, yo no sé como lograr,
pues el SENA tendrá que seguir existiendo como SENA, pero me parece que no puede ser competencia
de ver que es que si me dan de aquí o me quitan de allí, no, me parece que todos tenemos el derecho, el
SENA tiene una ventaja hoy que hay que reconocerlo, el SENA es una institución que logró penetrar a
todos los sitios del país, pues eso es bueno para que le llegue la formación al señor allá, pero que no
sintamos competencia, sino que seamos complementarios y que podamos tener unas muy buenas
ofertas para todos los jóvenes. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:46:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sigue la palabra el Representante José Caicedo, pero le voy a ceder la palabra al
Representante del departamento del Quindío, Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-09-13T10:47:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, voy a tratar al máximo de resumir, ni más
faltara. Yo quiero darle primero el saludo a todos los rectores, decirles que al escuchar cada uno de los
colegas, yo creo que aquí hay una conclusión y es que ustedes tienen aliados en la Comisión Sexta, que
les escuché a algunos de los rectores, que les ayudáramos, no tengan preocupación de que aquí hay
aliados.
Y en este año y dos meses que llevamos en el Congreso y los primíparos, aquí hay algo claro; que quienes
conformamos la Comisión Sexta, no fue porque nos tocó sino que queríamos estar en la Comisión Sexta
y básicamente por el sector de educación, quiero decirles que este Congreso, no solo la Comisión Sexta,
el Congreso en general, porque lo sentí en la Plenaria, todos muy conscientes de la importancia de la
educación. Ese solo hecho es un gran logro para el país, para los ciudadanos.
Decirles que esta reforma a la ley 30, hay que hacer un reconocimiento al Presidente y a la, Ministra, por
lo menos se cambió un estilo de legislar, no cuatro, cinco o diez personas desde un escritorio, que creen
tener el conocimiento total, para sacar estos proyectos de ley y sencillamente traerlos a la Comisión y
aprovechar la Unidad Nacional o qué se yo, pues para decirles, ese proyecto hay que sacarlo adelante,
aquí hay que hacer un reconocimiento desde el Presidente y la, Ministra, que se está haciendo un
ejercicio diferente y que es la forma como la mayoría de los proyectos de ley deberíamos de tramitarlos,
cómo, no deberían llamarse ni siquiera proyectos, anteproyectos y que debe ser yendo a las regiones,
escuchando, con foros y que bueno hoy esa demostración, mi colega Didier Tavera, de que valió la pena
este nuevo estilo. Y que tranquilidad cuando le quitamos ese artículo, que ya sabemos que no va, la
educación con ánimo de lucro porque de verdad que tenía un peso muy grande, como educador y como
Congresista, que la educación o que esta reforma tuviera ese aspecto de ánimo de lucro, porque estoy
seguro, pero completamente seguro que la calidad de la educación se iría al piso.
Pero bueno, escucha uno colegas que defienden todavía el ánimo de lucro y yo trato de entenderlos, de
pronto por esa buena fe, por esa buena formación cree que todos los funcionarios son de igual forma el
pensamiento, pero eso a mí no me parece, esos empresarios no van sino, la mayoría pero por el ánimo
de lucro, como está ese artículo, no por la calidad, pero bueno afortunadamente se dio.
Decirles que hay desigualdad hoy en la educación superior con los recursos, las mismas universidades,
mire esas diferencias; cuanto cuesta una universidad, cuanto es el costo de un estudiante aquí en Bogotá
y cuál es el costo de un estudiante de una universidad como la del Quindío o de otras regiones, qué
diferencia. Y si es con los institutos pues ahí si que hay desigualdad, claro que ustedes cuentan con unos
aliados para tratar de hacer más justicia y cada que se legisla siempre es pensando en la equidad, en la
igualdad, en la justicia, aquí cuentan con un equipo de colegas que vamos a tratar de ayudarlos.
Pero si recuerdo la primera reunión con la, ministra de Educación, cobertura y calidad; claro eso es lo que
estamos trabajando, cobertura y calidad, pero eso es un sinónimo inmediato de presupuesto, de
recursos; cobertura sin recursos cómo, la infraestructura física de este país en las universidades, en las
instituciones, pues hay que ampliarlas y vamos a hablar de cobertura y eso es platica. Hombre si hay más
estructura física, más aulas, pues necesitamos ampliar también la planta administrativa, necesitamos
más profesores y eso es qué, eso es presupuesto, eso es plata, aquí hablemos claro. Pero también hay
que hacer una claridad que el problema de la educación no es solo presupuesto, o vamos a creer
nosotros que sencillamente es coger una cantidad de plata y sin legislar, sin política públicas, no, eso no
es así, tienen que ir de la mano políticas públicas, cosas claras, concretas y presupuesto.
Decirles que en esta Comisión, y aquí tengo que no me canso de esa excelente idea de mi colega Wilson
Gómez, cero intereses para los créditos ICETEX, eso empezamos el año pasado porque lo acompañé en
ese propósito como ponente, quienes decían que era imposible y hoy ese proyecto ya está en el Plan
Nacional de Desarrollo y va a ser ley, y no creo que el Presidente que continúe después vaya a acabar
con esa ley mi querido colega Wilson Gómez, porque la necesitamos. Pero tenemos que seguir siendo
responsables, será suficiente con legislar y decirle hoy a los quindianos como lo he dicho yo y a todos los
colombianos, que hoy lasa condiciones de los créditos ICETEX cambiaron y que hoy hay una verdadera
política pública; no es suficiente decirles eso porque los estaríamos engañando, cuando les podamos
llevar la noticia de que además de esa política pública hay los recursos para sacar esa política pública, ahí
si es responsable.
Yo creo que ahora nos queda una tarea y aquí los diferentes colegas han hablado el mismo tema, yo creo
que ya no es en la Comisión Sexta, ya ahora este es un tema de la Comisión Tercera, de la Comisión
Cuarta y la voluntad del Presidente, de la, Ministra, a seguir trabajando en este tema que es de
presupuesto. Pero hemos dado pasos importantes que los necesitábamos, esta renovación política y yo
por eso comparto y creo que hoy es de moda a nivel mundial, en el país también y en todos los
departamentos renovación, esta renovación en el Congreso del 71% de los congresistas y estoy seguro
que los que están es porque se lo merecen y lo han hecho muy bien, empieza a dar resultados,
empezamos a mostrar políticas públicas, verdaderas políticas que es lo que necesita este país.
Tengan la absoluta seguridad que en la Comisión Sexta ustedes tienen aliados y que vamos a seguir
trabajando para que esta reforma la saquemos con equidad, con justicia y que ojalá logremos el mayor
número de recursos, digámoslo así, de billones que necesita la educación, pero convencido de eso no
tenemos duda, que la inversión más rentable que hay en el mundo es en educación y ahí estamos
acompañándolos. Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:47:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:47:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Debo agradecer la presencia de los invitados que aún quedan aquí en la Comisión, principalmente, en
primera instancia me voy a referir a la Universidad de Cundinamarca, me parece que sin duda alguna
hemos soñado y permítanme decirlo, desde que fui alcalde también lo soñé, poder fortalecer desde la
unidad territorial, la presencia de la universidad y el objetivo sería que una universidad como la
Universidad de Cundinamarca pudiera tener en la provincia y en el Departamento la misma presencia, la
misma fortaleza que puede tener la Universidad del Valle o la Universidad de Antioquia, es es un
planteamiento que siempre ha hecho el rector y que ha luchado porque realmente se logre esa
cobertura con calidad para la Universidad de Cundinamarca, eso digamos que da dolor ver los análisis
comparativos de los ingresos que hoy recibe la Universidad de Cundinamarca que está casi de penúltima
pues en recursos comparativamente con el resto de establecimientos de educación superior en
Colombia y uno esperaría que esta reforma le sirva a esas universidades y a esas instituciones de
educación superior, para buscar una equidad, que haya unos recursos que se distribuyan también, como
lo dijo la rectora de la Institución Educativa de Bellas Artes y Ciencias de Bolívar y es que quienes hagan
un esfuerzo y muestren resultados, eso se pueda medir también en términos de mayores recursos, para
que puedan avanzar en el desarrollo de la universidad, de su institución educativa.
De manera pues que estoy comprometido con que esta reforma que le va a servir a la educación
superior incluya por supuesto a la Universidad de Cundinamarca, que es la universidad de mi
Departamento y que merece por supuesto un respaldo enorme del Gobierno Nacional y que esta
reforma sin duda alguna pueda beneficiar. De manera pues que a usted rector muchas gracias y cuente
con todo mi respaldo como único Representante de Cundinamarca aquí en la Comisión Sexta, pero igual
contando con todo el apoyo de los Honorables Representantes que sin duda alguna están también
poniendo sobre el debate de la educación superior, las universidades de la región, buscando que allí
también haya recursos, que no se centralice todo, que no se fortalezcan las más grandes en detrimento
de las más pequeñas, sino que busquemos alternativas que nos permitan democratizar más la inversión,
obtener mayor alcance a la ciencia, la tecnología, a la infraestructura educativa, a la calidad en estas
entidades del orden departamental y del orden regional.
En segundo lugar, ya no está el Represente Carlos Amaya aquí, pero yo si quiero honorables
Representantes, que vayamos entrando en este tema de la legitimidad del proyecto de ley, porque no
puede ser una legitimidad en los términos en que lo plantea el Representante Carlos Amaya, y es que es
una legitimidad excluyente. Si el proyecto de reforma educativa nace en el seno de los estudiantes es
legítima, mientras que no nazca allá no hay legitimidad, entonces los que están por fuera del sistema, los
que no han logrado entrar a la universidad hay que excluirlos, porque no tienen el legítimo derecho a
exigir que esos casi tres millones de colombianos que no tienen hoy acceso a la educación superior,
entonces el aporte de ellos o quienes de alguna manera los podemos representar a ellos no tenemos la
legitimidad de hacerlo.
A mí me parece, como lo dice el Representante Atilano Giraldo, el Gobierno Nacional ha hecho un
esfuerzo y aquí hay que reconocer que el Gobierno Nacional recogió expectativas, recogió estudios,
recogió un diagnóstico de ASCUN y de muchas fuentes para poner sobre la mesa un debate de un
proyecto de reforma educativa y como lo hice yo cuando me senté en mi calidad de Presidente, con los
miembros de ASCUN, la primera pregunta que les hice fue: “Yo quiero saber aquí si ustedes están de
acuerdo que hay que hacer una reforma, porque si no hay que hacerla pues como dijo la, Ministra, que la
deje allá engavetada y que mantengamos las cosas así y esperemos que sea el rector de la Universidad
Nacional, por supuesto con todo el respeto que me merece, por su conocimiento, el que lidere cuál es la
reforma y que esa verdadera reforma dentro de dos año y medio o tres años aparezca”, porque la
legitimidad está en que venga de allá del seno de la comunidad educativa, yo no estoy de acuerdo con
ello. Me parece que los agentes, la comunidad educativa somos todos, la universidad es el hogar del
pensamiento social y del pensamiento científico de avanzada y la universidad tiene que interpretar lo
que está extra muros de la universidad, y la universidad tiene que interpretar que hay casi más de tres
millones de colombianos y pueden ser mucho más, si miramos la vinculación del SENA y de otra
estructura que le queremos montar a la estadística del acceso a la universidad y a la educación superior.
Entonces a mí me parece que la legitimidad está en esto que estamos haciendo, claro que aquí vino la
Universidad del Rosario, claro que aquí vino ASCUN, claro que aquí vinieron estudiosos de este tema del
diagnóstico de la realidad de la educación superior en Colombia con distintas visiones y así como viene la
Universidad Nacional, pues por supuesto que es importante traer a las Unidades Tecnológicas de
Santander, que los datos que tengo es que tiene 12.000 muchachos y que tiene una excelente calidad y
que no reciben un peso, son instituciones estatales y no reciben un peso del Gobierno Nacional, eso es
una vergüenza. Bueno, a ellos qué les decirnos, esta reforma sirve también a ellos o no, ese es el gran
debate que yo creo Honorables Representantes y que el país entero debe saber que tenemos que dar en
esta Comisión.
El Gobierno Nacional ha hecho un trámite que a mi juicio le da legitimidad al proyecto, más del 40% y tal
vez más del 50% ha sido modificado el texto inicial que tenía el Gobierno Nacional, por qué; porque ha
recogido inquietudes de distintos sectores a través de 24 foros que hizo a lo largo y ancho del país y no
es mi función aquí venir a defender al Gobierno Nacional ni mucho menos, el Gobierno Nacional se
tendrá que defender solo y aquí la, Ministra lo ha hecho y si hay que llevarla a las comisiones y a la
Plenaria a hacer el gran debate pues hay que hacerlo y hay cosas que compartimos con ella, pero habrá
cosas que no compartimos y con el Viceministro y con la posición del Gobierno Nacional, pero me parece
que se ha dado un gran paso inicial que es abrir el escenario, poner sobre la mesa la realidad de la
universidad en Colombia y ese debate hay que darlo.
Aquí hablamos de que nos cuidamos de no a la universidad con ánimo de lucro y ya hicimos el debate de
si las que están y las que son privadas ¿no son con ánimo de lucro?, ya miramos ¿cuáles son los salarios
mensuales de rectores de universidades privadas?, ya se ha puesto sobre la mesa el debate sobre
universidades que tienen trabajando a los familiares, a los primos y a los sobrinos para mirar cómo se
legitima para que la universidad siga siendo “sin ánimo de lucro”, demos ese debate, pongamos sobre la
mesa ese tema, ¿se han concentrado en la calidad?, o siguen siendo universidades de garaje o siguen
siendo universidades de nombre. Y entonces nosotros engañamos a los muchachos con llevarlos a un
salón de 4 x 4 diciendo que esa es la cobertura y esa es la ampliación y esa es la oportunidad que le
estamos dando a los jóvenes de Colombia para que accedan a la universidad. Me parece que este es el
escenario del debate, la legitimidad está en que participemos todos, aquí no podemos decir que este
proyecto de reforma educativa no es legítimo porque no nació en los estudiantes de la universidad, y
bienvenida la marcha, y bienvenida la protesta, y bienvenido el debate, y yo creo que aquí la Comisión
tiene que estar abierta a eso. De todas maneras van a haber marchas y de todas maneras van a haber
manifestaciones y eso se da en un escenario democrático y hay que darlo acompañado de propuestas,
no solamente de protestas.
De manera pues que yo, ese segundo punto sobre la legitimidad, es una legitimidad incluyente, es una
legitimidad porque participamos todos, porque pueden participar los alcaldes que están interesados en
aportar un terreno y que se construya allí una sede de una universidad, porque pueden aportar los
gobernadores también, porque pueden aportar distintas entidades del orden privado, como la
consolidación de los CERES por ejemplo. Entonces aquí la legitimidad está no en que nazca la reforma
educativa en el seno de los estudiantes de la universidad pública o privada, está en que ellos puedan
participar también y estén incluidos, pero que estemos incluidos la totalidad de los actores que tienen
que ver con la educación superior.
Tercer punto; el tema de la autonomía universitaria, yo vi algún texto que fue propuesto ahí, no quiero
criticar de manera malsana, pero recogiendo también lo que dice también el Representante Diego
Naranjo, donde se alcanzó a proponer que las universidades concertarían con la, Contraloría General de
la República, cómo las vigilan y en qué aspecto las vigilan. ¿Qué es eso?, Ese debate hay que darlo acá,
autonomía universitaria no puede manejarse con el abrigo de la autonomía universitaria que nosotros no
tengamos cuentas clara para el país, eso hay que hacerlo porque es tan importante los recursos que le
gira el Gobierno Nacional, sean muchos o pocos, a las universidades, como el que le giran con el Sistema
General de Participaciones o los recursos de regalías a un alcalde. Un alcalde se equivoca en trescientos
mil pesos en los recursos de obligatoria inversión en regalías y se va para la cárcel y es destituido. Aquí
pongamos equidad, la ley es para todos y los recursos públicos son sagrados estén donde estén.
Entonces, esa autonomía universitaria no puede entrar a cuestionar que tenemos que entrar a negociar
o a concertar, no sé si utilice la palabra correcta, cuál es el alcance de los organismos de control. No, de
los recursos hay que rendir cuentas, así como aprietan a los alcaldes, yo fui alcalde y aquí Carlos Julio
Bonilla fue alcalde y también Diego Naranjo, y a nosotros nos apretaron y todavía tenemos
investigaciones por eso y allá hay proceso en la, Contraloría, procesos fiscales por determinadas cosas,
inclusive tremendamente pequeñas, que a un tesorero que lo encarga un alcalde de que entregue vía
internet un informe mensual y se le olvidó en el mes de mayo del año 2007 entregar un informe y el que
va a responder allá es el alcalde y tiene un juicio fiscal, las universidades evaluemos todo eso y
pongamos sobre la mesa ese debate de la autonomía universitaria.
Finalmente el tema financiero, nos parece que es determinante, esta Comisión ya está redactando un
cuestionario para que el señor Ministro nos diga con claridad y ojalá antes de que entrara este proyecto
de ley, hoy estuve con la, Ministra tratando de concertar una agenda pues, dentro de mi función como
Presidente, para darle trámite a esta ley durante lo que nos queda de este año y uno de los temas más
importantes para nosotros y para el país por supuesto, es saber si ese proyecto que está en ese
articulado que va a entrar acá tiene una coherencia con ese presupuesto o es un saludo a la bandera, o
es sencillamente; tratemos de mirar a ver aquí cómo fortalecemos esos rieles de las locomotoras que
son la educación como dijo el, Presidente de la República, pero no están los recursos. El Ministro lo tiene
que decir acá, si hay 1.5 billones de pesos para la guerra como lo anunció el Ministro de Defensa, si esos
1.5 billones también hay para la educación superior en Colombia.
Ese tema financiero como lo dijo también el Representante Joaquín Camelo, se torna determinante del
alcance de la reforma educativa. Si no hay recursos pues no vamos a poder hacer una reforma coherente
y viable, tampoco estamos esperando que todo el dinero se vaya a concentrar en el tema educativo,
porque lo mejor es enemigo de lo bueno y habrá que buscar una reforma que nos permita avanzar y
avanzar lo que más se pueda, buscando lo que planteamos aquí en sesiones anteriores con el, Director de
Colciencias, en el sentido de que hay que hacer claridad sobre ese 10% de recursos para ciencia y
tecnología, ¿cómo va ahí la educación superior?, ¿cómo se va a distribuir eso?. Allá hay seis rectores en
ese colectivo que va a decidir cómo se van esas inversiones en ciencia y tecnología, bueno hay que
defender ese proyecto, hay que mirar a ver cómo le damos alcance a eso para saber si van a tener
acceso las universidades, si van a tener acceso las instituciones tecnológicas.
Creo yo que voy a dejar en esos cuatro puntos, pero debo terminar diciendo que ese es un debate que
hay que darlo, que debemos desplazarnos la Comisión Sexta a hacer el debate en el país, tenemos que
sacar de aquí de la Comisión Sexta este debate, tenemos que ir a Antioquia, tenemos que ir al Valle,
tenemos que ir a Santander, tenemos que ir a la Costa. Yo he recibido invitaciones de muchos
congresistas, de muchos congresistas que no son de la Comisión Sexta, para que busquemos la
posibilidad de que hagamos unos foros ya con proyecto de ley en mano, que nos garantice poner sobre
la mesa finalmente cual es el proyecto definitivo que nos trae el gobierno nacional y y sobre el cual
nosotros nos debemos pronunciar.
Yo estoy comprometido con este proyecto, creo que esta Comisión que es la Comisión Sexta que le
compete la educación, lo ha hecho, durante este año que llevamos aquí hemos dado grandes debates
sobre la educación en Colombia, creemos que es muy importante por supuesto la construcción de vías y
la construcción de infraestructura en este país, pero también creemos que es más importante la
construcción del pensamiento y la construcción de personas por encima de la construcción de ladrillo,
cemento y asfalto, ese es un compromiso que tenemos y por supuesto invito a los Honorables
Representantes a que con ahínco, con esmero, con carisma, con ganas, nos metamos a dar este gran
debate sobre la reforma educativa en Colombia. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-13T10:47:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que el Honorable Representante
Wilson Hernando Gómez Velásquez es el único que aparece registrado para intervenir. Concédale el uso
de la palabra señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-09-13T10:47:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, creo que queda poco que decir,
pero voy a aprovechar porque llevamos aquí varias horas y no quiero irme sin hacer referencia a lo que
tanto nos apasiona como lo ha dicho el doctor Atilano Giraldo y es el tema de la educación. Un saludo
afectuoso a los señores rectores, a los invitados especiales, a quienes todavía nos acompañan y un
agradecimiento a los tres colegas que aún quedan en la Comisión.
Para señalar que por supuesto creo que en este tema es el único en que todos los partidos coincidimos
unánimemente, aquí tienen razón desde el Polo Democrático, el Partido Verde, Cambio Radical, El
Liberal. Conservador, La U, todos coincidimos en la necesidad de que en este país la transformación de
darse a través de la educación y por esa razón quisiera en mi intervención hacer referencia a varios de
los temas que ustedes han señalado que creo que son sumamente importantes; el primero, tiene toda la
razón una de las exposiciones al señalar que infortunadamente hoy el bachillerato no sirve como servía
hace años atrás. Recordemos que con el bachillerato muchos de nuestros padres tuvieron la posibilidad
en Colombia de sacar adelante familias enteras, de constituir un capital, de hacerse a una solución
económica y de ser incluso hasta grandes empresarios y tener la oportunidad de sacar adelante a su
familia.
Infortunadamente hoy el bachillerato ya no sirve ni siquiera para pedir trabajo en servicios generales,
muchos colombianos tiene la imposibilidad de encontrar que no solucionan su tema laboral porque el
bachillerato no les permite como acceso al conocimiento, la oportunidad para acceder a un empleo
razonable, ni siquiera hoy la posibilidad mínima de expresión laboral que la tienen aquellos que
empuñan un revólver para vigilar un edificio, para tener la posibilidad de cuidar y salvaguardar a las
familias a través del empleo como es la vigilancia en este país, ni siquiera a ellos el bachillerato les sirve
en muchas ocasiones.
Por esa razón, nosotros tenemos que hacer unos esfuerzos gigantescos y usted Presidente tiene la razón
cuando hace un llamado y dice que al iniciar la discusión de este proyecto de ley esperamos por
supuesto el Gobierno Nacional radique lo antes posible, para que esta Comisión inicie lo antes posible la
discusión, pues tengamos nosotros la oportunidad, compartiendo entre todos estos partidos políticos la
posibilidad de encontrar el mejor texto en beneficio de los estudiantes en Colombia.
Aquí tenemos que partir de la base, quienes estamos en esta Comisión, como bien usted lo ha señalado,
que no tenemos que pensar en quienes están hoy en el sistema o quienes ya pasamos por él. Esa frase
de cajón de que quienes estamos aquí tuvimos la posibilidad de ir a una universidad no puede quedarse
simplemente en una frase de cajón, por supuesto que quien es Ministro, quien hoy está en la posibilidad
y quien es rector, y quien ha ocupado algún cargo y tuvo la oportunidad de hacerse a un título
profesional, ya tuvo esa gran oportunidad, con sacrificios o no, con esfuerzo, su familia tuvo como lo hizo
a través de la pública, pero finalmente tuvo las condiciones para hacerse a un título profesional, pero
hoy tenemos que pensar Presidente es en aquellos que están por fuera del sistema.
Por eso tiene usted toda la razón cuando señala que no debe ser porque nazca del seno de los
estudiantes de Colombia, que este proyecto deba ser bien visto ante la opinión pública, por supuesto
que no, porque nosotros tenemos que pensar es en los que hoy no han podido ingresar a una
universidad, en aquellos que hoy han hecho el esfuerzo bien sea a través de la universidad pública y no
encuentran por el mismo esquema que he señalado en tantas ocasiones en esta Comisión, de saber que
ingresar a la universidad pública se convirtió en un privilegio, en una lotería encontrar un cupo en
Colombia, que infortunadamente muchos de los que van a la universidad pública en Colombia también
acceden porque tuvieron acceso a la mejor educación en este país, porque tienen la posibilidad de
acceder a ese cupo a través de ganarse los exámenes, porque tuvieron la posibilidad de salir de un
colegio donde tuvieron mejor acceso a la educación que aquellos que van a un colegio público hoy,
totalmente infestado por tantos problemas como el que estén empuñando un arma en los propios
colegios públicos, el caso de Bogotá.
Qué posibilidad tendrán los jóvenes capitalinos que hoy al acceder a un colegio público encuentran que
sus compañeros van armados y que tienen o que llevan dentro de sus morrales y sus mochilas
alucinógenos que están afectando a mucha población joven en Colombia o aquellos que salen del
bachillerato y al no tener acceso a la educación tienen que terminar midiendo las calles de esta ciudad o
buscar como nuestros padres decían, “lo que no se les ha perdido” en la esquina de un parque en
cualquier ciudad, en esta o en otra en el país. Es por lo que están afuera por los que tenemos que
pensar, esos que están excluidos, de esos ocho millones de colombianos que hoy deberían estar en una
universidad y que tan solo un millón quinientos mil lo están.
Y es cierto; hace ocho días tuvimos el privilegio de ir a la Comisión Tercera a participar en un debate y me
tomé el atrevimiento de decirles que trabajáramos de manera conjunta, porque es que si no hay
recursos en la Comisión Tercera que es la que nos ayuda desde este Congreso a jalonar recursos, pues
infortunadamente no habrá oportunidad para que los jóvenes del estrato 1, 2 y 3 un día puedan acceder
a la universidad, porque es en ellos que tenemos que pensar. Muchos jóvenes del estrato 1 hoy, bien lo
decía el doctor Carlos Amaya, no tienen para un transporte, no tienen para un sándwich o para la Pony
Malta a la hora de ir a la universidad y por esa razón aun cuando encuentren un cupo en la universidad
pública, ni siquiera a ella pueden ir, porque no tienen posibilidad de auto-sostenerse en el mismo, ni por
el esfuerzo propio ni por el esfuerzo de sus padres.
Entonces, es a esa población a la que tenemos nosotros que con este proyecto de ley atender, y reitero;
yo creo que coincidimos, aquí hay que coincidir incluso con un hombre con el que hemos tenido
diferencias, no personales sino políticas, que es el doctor Wilson Arias, coincidimos en muchos temas
que él ha planteado aquí, porque el tema de la educación creo que es un punto en el que convergemos
aquí la inmensa mayoría, porque es el tema que más nos duele y en el cual tenemos todos de manera
conjunta que jalonar hacia el mismo lado.
Por eso, queridos rectores y queridos amigos, creo que acojo la palabra de la inmensa mayoría, aquí
estamos sentados en esta Comisión todos jalonando para el mismo lado porque estamos pensando es en
la educación de este país, en la oportunidad que deben tener, pero por supuesto reitero; cada palabra
que yo utilice, cada esfuerzo en esta Comisión que haga estará pensado en aquellos que aún están
excluidos de la posibilidad de ir a una universidad y no de quienes ya tuvimos el privilegio de acceder a
ella.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me ha pedido el Representante Carlos Amaya que le demos el uso de la palabra al señor
Pedro Hernández, que es el, Presidente de la Asociación Sindical de Profesores Universitarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-09-13T10:48:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias, con su venia señor Presidente, estaba en la Comisión
Primera en este momento, en el hundimiento del referendo de cadena perpetua para violadores,
entonces estaba en mi condición de vocero acompañando a la doctora Gilma Jiménez que ha venido
liderando esta iniciativa, pero sin embargo con aquello de la tecnología uno se mantiene al tanto de las
intervenciones y quería Presidente simplemente interpelarle para decirle que me mantengo en lo que he
dicho, la reforma no es legítima, no ha salido de la base de la comunidad universitaria; Si al parecer de
algunos integrantes de la Comisión esto no importa pues se dará el debate, pero lo que si tengo que
decir es evidentemente esta reforma no ha salido de la base de la comunidad universitaria en Colombia,
esta es una verdad que se ha dicho en todos los escenarios, lo han dicho rectores, lo han dicho los
estudiantes, profesores.
Lo que se hizo fue construir una reforma que el mismo Moisés Wasserman Lerner decía en algún texto
de El Tiempo que con menores filtraciones que la de WikiLeaks y después se puso a la comunidad
universitaria, evidentemente se han reformado muchas cosas, pero no ha salido de la base. Mantenerme
en eso, si es legítima o no la reforma, daremos la discusión más adelante Presidente, no quiero
profundizar en eso, pero si usted ve las noticias señor Presidente, los estudiantes hoy no están a favor de
esta reforma y se manifestaron la semana pasada, el miércoles con grandes movilizaciones en todo el
territorio colombiano y yo creo que si la reforma sigue andando esto va a coger dimensiones mucho
mayores, que fortalecerán la democracia, ojalá Presidente llegue esto a los escenarios que hoy en Chile
se están dando, donde la democracia se fortalecerla gracias a las movilizaciones estudiantes.
Simplemente decir eso Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:48:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, solamente decirle que yo fui claro en mi
posición, por supuesto es absolutamente contraria a la que usted plantea, pero creo que fui
absolutamente claro en mi posición.
Vamos a cederle el uso de la palabra al señor Pedro Hernández, durante cinco minutos.
Pedro Hernández,, Presidente de la Asociación Sindical de Profesores Universitarios: Muy buenas tardes
a todos los Representantes, a los rectores de universidades e instituciones tecnológicas y demás
invitados presentes, gracias señor Presidente.
Primero que todo, aunque he esperado pacientemente y me disculpan que no llegué a tiempo porque
estaba en mis labores de profesor en la Universidad Nacional, ha sido interesante lo que he escuchado,
nosotros como ASPU hemos enviado a cada uno de ustedes una carta donde explicitábamos por qué no
estábamos de acuerdo con la reforma y créanme que escuchando este último intercambio de posiciones,
cualquier reforma no es que necesariamente tenga que partir de la comunidad universitaria, pero es lo
más aconsejable, puede partir de ciudadanos, puede partir del Ejecutivo, puede partir de la Rama
Legislativa, pero si tiene que contar con la experiencia de nosotros los universitarios que somos los que
conocemos los problemas, el diario vivir, las dificultades y también los éxitos de las universidades y
demás instituciones de educación superior.
Digo que estoy contento en el sentido de que ustedes han centrado, pero no se puede quedar en el
debate, yo sí creo que tenemos que ir a las comisiones Terceras en esta semana y la siguiente y pelear
por mayores recursos para las universidades públicas, así signifique aumentar el monto de presupuestos
y yo invitaría a cada uno de ustedes y que nos inviten y los acompañamos, porque nosotros tenemos
cifras.
Aquí se ha hablado de los tres millones, nosotros como ASPU si estamos pensando y siempre estuvimos
de acuerdo con la política de cobertura, crecimiento y cobertura, es más; porque estamos faltando a una
obligación y es cumplirle a todas y a todos los colombianos que no han accedido a la educación superior,
que ese es un derecho fundamental, que el gobierno colombiano está comprometido con Naciones
Unidas a cumplir. Cuando ha firmado los pactos internacionales está obligado y esos tres millones, si
ustedes miran la carta que les enviamos a todos ustedes una copia, carta abierta de ASPU al Gobierno
Nacional, nosotros lo anotamos tanto en el punto dos cuando decimos que nos se garantiza con el
proyecto el derecho a la participación real y efectiva a saciar este derecho, también en la parte financiera
decimos que necesitamos recursos y hacemos un cálculo de cómo absorber por lo menos en una década
el 50% de la población en edad y con las calificaciones académicas, que debería estar en educación
superior, y decimos de esos tres millones doscientos mil tratemos de por lo menos que millón quinientos
mil entren en tres cortes al sistema, para que no se eleve tanto ilógico, se elevan los costos, ahí hacemos
el cálculo para mejorar la calidad de las actuales universidades, para salir del déficit de caja que tienen
las universidades y para absorber tres cortes de quinientos mil, o sea para absorber quinientos mil
estudiantes necesitamos sumando todo, un esfuerzo de nueve billones, subir el presupuesto en nueve
billones a la educación superior, o sea pasar de 2.2 billones a 9 billones y ustedes dirán, están locos.
Bueno, entonces qué le decimos al resto de los jóvenes, miren que no estamos haciendo el esfuerzo de
que participe solo el 50% y ustedes dirán, pero están locos, no podemos ahora en vez de darle a
seguridad democrática, démosle toda la plata a educación superior; y aquí se ha hablado que estamos
cayendo a mayores niveles de pobreza, que la informalidad crece, que el desempleo crece y solo
podemos solucionar como ustedes lo han dicho con mayor nivel de educación de la población.
Y de dónde puede salir la plata, es que este es un país pobre que no tiene más sino los 150 billones, para
hablar en cifras redondas de presupuesto, no, por qué no nos preguntamos y los invito a ustedes que
hagamos un debate en las comisiones Terceras y Cuartas, por qué los inversionistas de TRANSMILENIO,
de los conglomerados de empresas de seguros están invirtiendo en todos los países de Sur América,
dónde es que han acumulado esas grandes cantidades de recursos para comprarse los sistemas masivos
de Sur América y las empresas aseguradoras y de pensiones en Centro América y de Sur América de la
plata que produce el país.
Entonces, ustedes tienen razón cuando propusieron, por eso digo que estaba contento, hay que hacer
una reforma fiscal y hay que definir una política fiscal, cómo vamos a aumentar los recursos de la Nación
para atender la inversión social, para atender la educación; y ¿cómo vamos a hacer esa redistribución de
recursos?, Hay que cambiar la política en eso, y los universitarios estamos prontos a ayudarles en eso,
con el conocimiento académico que hay acumulado en las universidades, con la gran formación que
tienen muchos profesores en las áreas de ciencias económicas y ciencias sociales.
Pero cómo aumentamos también la productividad, no podemos aumentarla hablando de crear más
cobertura en áreas administrativas y en áreas de derecho, eso hay que hacerlo en áreas de producción,
como lo han dicho ustedes, no solo en la agropecuaria, sino en tener profesionales para la manufactura,
para crear más riqueza y poder redistribuir esa riqueza, en eso estamos prestos, pero yo les recuerdo
como ya lo mencionaron aquí algunos de ustedes. En el 2009 después de una marcha que hicimos los
universitarios este Congreso de la República incrementó el 2009 al 2010 en 12 puntos reales, y el
gobierno nos propone un incremento por año de máximo tres puntos reales por encima del IPC. Fíjense
que la norma, como lo dijo el Representante Carlos Amaya, la norma actual del artículo 86 permite
incrementos hasta del 12% como se hizo en el 2009 para la vigencia del 2010, entonces a qué le estamos
apostando, cómo nos va a decir el gobierno que con tres puntos vamos a atender el 50% de la atención.
Queda mucho para discutir, que estamos prestos como profesores universitarios a traer, por ejemplo,
con el respeto de los rectores de las instituciones tecnológicas, tenemos que ponernos a discutir eso, la
universidad colombiano no ha llegado a ser universidad de investigación, muy lejos estamos de llegar a
ser universidad de investigación tecnológica y en eso lo tenemos que discutir, eso lo tenemos que
discutir ya y tenemos que discutir cuál es papel de la formación tecnológica también, y tenemos que
discutir cómo se asocian las instituciones tecnológicas a ese esfuerzo de las universidades, tenemos casi
un 50% de deserción en el sistema de educación superior, principalmente en las universidades públicas y
privadas, ese es un mundo de recursos que se están perdiendo. Cómo nosotros de la Asociación
decimos, cómo no aprovechamos eso para alimentar la gente que no pudo sostenerse en el sistema
universitario, cómo alimentar y así asociar las instituciones tecnológicas actuales a las universidades.
Y también quiero agradecer el esfuerzo de todos los colombianos, incluida la presión de los
parlamentarios, así como fue la presión de los universitarios para que dejáramos a un lado un tema que
crea mucho problema, que es el tema de la educación como un negocio, sí, pero ojo; nosotros
advertimos desde la Asociación que eso no está del todo aún por fuera, lo de Chile está prohibido, que
las universidades sean con ánimo de lucro, pero se han encontrado formas de cómo la universidad se
convirtió en un negocio a pesar de que estaba prohibido legal y constitucionalmente, eso subsiste
todavía a pesar de que quitemos eso. Yo creo que el proyecto del gobierno no va a estar en una semana,
porque no es un artículo, son varios artículos porque la segunda versión apuntalaba muy bien el
proyecto a que se pudieran montar universidades con ánimo de lucro, inclusive, las actuales
universidades sin ánimo de lucro como transitaban a universidades con ánimo de lucro, entonces eso
hay que discutirlo porque hay que blindar el país, para que no pase lo de Chile, para que no pase lo de
otros países centroamericanos.
Entonces, en eso estamos abiertos y nosotros saludamos desde el gobierno pasado y por eso creo un
error mirarlo así, que es una disyuntiva entre universidad e instituciones diferentes a universidades en
educación superior. Desde el año pasado con el gobierno anterior, nosotros si peleamos, estuvimos de
acuerdo, no en los montos pero si en bien una posición política que había que asegurarle recursos a las
instituciones de educación superior estatales diferentes a las universidades, que les diera la misma
fórmula de actualización presupuestal, donde el ejecutivo sea el que direccione eso y también hemos
estado de acuerdo como Asociación y por eso hay muchos afiliados, de que los docentes de las
instituciones de educación superior diferentes a universidades, tengan un tratamiento salarial mejor o si
no igual de los profesores universitarios, porque ahí valdría la pena mirar y creemos que si es válido de
que es igual tratamiento. Pero alguien habló aquí de igual tratamiento, pero ojo hay que mirar las
sentencias, porque no hay igual tratamiento en todo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:48:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le ruego por favor que concluya porque debemos terminar ya la sesión.
Pedro Hernández,, Presidente de la Asociación Sindical de Profesores Universitarios: Yo concluiría en
eso; es muy importante lo que aquí se ha hablado y vayamos porque este año ojalá tengamos un
crecimiento y le demostremos al gobierno que el Parlamento puede presionar al Ejecutivo que es el de la
iniciativa presupuestal, es un tema álgido que tenemos a nivel constitucional de que mejoremos el
esfuerzo presupuestal para todas las instituciones de educación superior, que para el año entrante
aprobemos un presupuesto que trate de mitigar aún más ese problema de déficit de caja, que haya un
crecimiento ojalá por encima de 5 puntos, ojalá los 12 que se logró en el 2009 y hay muchos temas que
nos quedan, el de calidad nos preocupa muchísimo, la calidad de toda la educación, inclusive las mejores
universidades colombianas es cuestionable a nivel latinoamericano y a nivel mundial. Entonces ese tema,
yo digo estamos prestos a discutirlo con la Comisión Sexta de Cámara, la Comisión Sexta de Senado, para
cómo mejorar la calidad de la educación, que se atraviesa también el esfuerzo presupuestal, pero
también hay otros indicadores, otras variables que tenemos que discutir. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-13T10:48:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted con todo respeto.
Bueno, agotado el orden del día, primero darle las gracias quienes intervinieron en esta audiencia, en
calidad de, Presidente debo decir que todos los aportes, las intervenciones son muy importantes para dos
cosas; primero ilustrar a los miembros de esta Comisión, es un tema denso, es un tema que se construye
día a día y año a año y no es fácil tener uno todo el bagaje y la información frente a lo que pueda
significar el desarrollo actual de la educación superior en Colombia, por eso es importante el aporte de
ustedes.
Segundo, este es un escenario democrático y esta presidencia y sé que todos los miembros de la
Comisión se identifican con lo que voy a decir, debe garantizar el consenso y también el disenso, las
posiciones contrarias son bienvenidas porque nos ayudan a aclarar también el camino o a fortalecer
nuestras posiciones que tengamos como congresistas de la República.
Les agradezco por supuesto al,Rector de la Universidad Tecnológica de Santander, doctor Oscar Orozco
Bautista, al, Presidente de la Red de Instituciones Técnicas y Tecnológicas que nos ha venido aportando
también ideas y conocimiento sobre este importante sector de la educación superior, al doctor Carlos
Prasca, a la intervención del,Rector de la Universidad de Cundinamarca, doctor Adolfo Polo, me encanta
tenerlo acá y ojalá que podamos seguir avanzando en este tema y en el diagnóstico sobre nuestra
universidad para fortalecerla, al,Rector de la Institución Universitaria de Envigado Jaime Molina, al
doctor Jairo Gutiérrez, al doctor Jairo Panesso, a la doctora Sacra Nader, al doctor Giovanni Orozco
Arbeláez por su intervención, por supuesto al Presidente y al docente de la Universidad Nacional. Pues
levantamos la sesión entonces y mañana, recuerden Honorables Representantes que tenemos a la nueve
de la mañana citación para el debate con la Presidenta del ICETEX sobre el avance de la financiación del
crédito ICETEX y la financiación a los intereses del mismo. Se levanta la sesión siendo las dos de la tarde y
once minutos (2:11 p.m.), muchas gracias y feliz tarde.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE                      DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                          Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                          JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                            Subsecretario
Preparó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
