<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo" id="hr-iván-darío-agudelo" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo-saavedra" id="dra-maría-fernanda-campo-saavedra" showAs="Dra. María Fernanda Campo Saavedra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-martha-lucía-villegas-botero" id="dra-martha-lucía-villegas-botero" showAs="Dra. Martha Lucía Villegas Botero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-martha-lucía-villegas" id="dra-martha-lucía-villegas" showAs="Dra. Martha Lucía Villegas"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1376-acta-34-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 34 / 2011-09-14</heading>
						<speech by="" startTime="2011-09-14T11:20:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 034
(Bogotá, D.C., 14 de septiembre de 2011)
A las once y veinte minutos de la mañana (11:20 a.m.) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Bonilla Soto Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presenten los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-14T11:20:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la Secretaría se permite informar que tenemos
quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:20:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Habiendo quórum decisorio se abre la sesión, proceda señor
Secretario a darle lectura al orden del día para la presente sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-14T11:20:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-wilson-gómez-velásquez">
								1. Sírvase informar el procedimiento para la puesta en marcha del artículo 150
de la Ley 1450 de 2011 que trata de los subsidios de educación superior.
								<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gómez-velásquez">
								2. ¿A partir de qué fecha los estudiantes de estratos 1, 2 y 3 se beneficiaran
del subsidio de educación superior de que trata el artículo 150 de la Ley
								<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gómez-velásquez">
								3. ¿Cuántos jóvenes del estrato 1, 2,3 tendrían la posibilidad de acceder a la
educación superior y profesional, con la puesta en marcha del subsidio a
cero pesos de la tasa real del interés del crédito ICETEX durante los 4 años
para los que fue aprobado en el Plan Nacional de Desarrollo?
								<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gómez-velásquez">
								4. ¿Cuánto le cuesta al Estado en promedio el subsidio de la tasa de interés
real, por alumno durante una carrera promedio en Colombia?
								<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gómez-velásquez">
								5. ¿Según sus cifras, cuánto cuesta al estado un estudiante en una
universidad pública durante una carrera promedio en Colombia?
								<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gómez-velásquez">
								6. ¿Cuáles son los mecanismos y requisitos que deben cumplir los
estudiantes para acceder a un crédito ICETEX con subsidio al 100% de la
tasa real del interés?
- ¿Es necesario tener codeudor?, En caso afirmativo indique: ¿En qué
casos? ¿Qué características y/o requisitos debe tener el codeudor?
¿Quiénes pueden ser codeudores? ¿Los pensionados en Colombia
Pueden ser codeudores de un crédito del ICETEX y por qué?
- ¿Se privilegia a los estudiantes según estrato socioeconómico?
								<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gómez-velásquez">
								7. ¿Discriminar por estrato socioeconómico los créditos otorgados, haciendo
claridad cuantos corresponden especialmente al estrato 1, 2,3?
								<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2011-09-14T11:20:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 14 de septiembre de 2011
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Ministros y Servidores Públicos de conformidad con el artículo
135-8 de la constitución Política en concordancia con el artículo 249, y 233
de la Ley 5ª. De 1992.</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-09-14T11:20:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÒN No. 004
(Bogotá, D.C., 24 de agosto de 2011)
Cítese a la señora, Ministra de Educación nacional, doctora MARIA FERNANDA CAMPO
SAAVEDRA, a la, directora del Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios
Técnicos en el Exterior, ICETEX doctora MARTHA LUCIA VILLEGAS BOTERO, y atendiendo
la proposición No. 004, presentada por el H.R. WILSON GOMEZ VELASQUEZ, discutida y
aprobada por esta Célula Legislativa el 24 de agosto de 2011, para que en el Debate de
Control Político que se llevará a cabo el próximo miércoles 14 de septiembre del año en
curso, a partir de las 9:00 a.m., en las instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes resuelvan el siguiente
cuestionario:
“Teniendo en cuenta el trascendental debate que se avecina a propósito de la Reforma a
la Ley 30 de Educación, y teniendo en cuenta que el Congreso de la República incluyó en
el Plan Nacional de Desarrollo el artículo 150 que subsidia la educación superior en los
créditos del Icetex para los estratos 1, 2 y 3, pongo a consideración de los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta el siguiente cuestionario para la señora, Ministra de
Educación María Fernanda Campo y la señora, Directora del Icetex Marta Lucia Villegas”:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-14T11:21:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-14T11:21:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente someta a consideración el orden del día leído por
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:21:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, aprueba
la Comisión el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-14T11:21:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:21:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos entonces con el siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-14T11:21:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente el siguiente punto del orden del día es darle
cumplimiento a la proposición 004 que esta Corporación aprobó y que
presentó el Honorable Representante Wilson Gómez Velásquez, la
Secretaría se permite informar que la Presidenta del ICETEX la
doctora Martha Lucía Villegas Botero nos está acompañando desde
hace más de una hora, la señora, Ministra de Educación Nacional vía
telefónica informe que salió hace media hora, entonces señor
Presidente usted ordene esta invitación que se la han hecho a la
Ministra de Educación y a la Presidenta del ICETEX.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:22:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Primero agradecerle a la señora Presidenta del ICETEX su tiempo, por
circunstancias de cooperación con otra célula legislativa, se prestó a
primera hora el recinto de la Comisión Sexta lo que nos dificulto haber
iniciado oportunamente, inclusive hubo varios de los Representantes
que estuvieron aquí sobre las 9 y 30 que ahora no los veo,
seguramente pensaron que no iba a haber Comisión en la mañana de
hoy, pero le agradecemos su presencia; debo decir como introducción
que en cabeza del Representante Wilson Gómez se ha venido
alimentado en esta Comisión un enorme debate sobre lo que significa
la oportunidad que tiene el pueblo colombiano, que tiene los jóvenes
para poder acceder a la educación superior, que esta Comisión le
corresponde liderar, fomentar y fortalecer todos los procedimientos
tendientes a garantizar que cada día más colombianos puedan
acceder a la educación superior de una manera viable, pagable y que
garantice por supuesto que su sueño de acceder al conocimiento se
pueda realizar, esta es una meta de la Comisión Sexta, esa es una
política que nosotros hemos alimentado durante este año de trabajo
legislativo, de tal manera que se produjo por iniciativa de esta
Comisión Sexta la aprobación de una ley que posibilita por supuesto
que más colombianos tengan acceso en mejores condiciones de
crédito a la educación superior, desde esa perspectiva el
Representante Wilson Gómez remite a su despacho un cuestionario
que pretende por supuesto darle información al país y a los
Honorables Representantes sobre el procedimiento para la puesta en
marcha del artículo 150 de la Ley 1450 del 2011 que trata de los
subsidios de educación superior y por supuesto garantizar que las
iniciativas que han tenido curso tanto en esta Comisión como en la de
Senado y en las Plenarias puedan realmente verse reflejados en un
resultado a nivel nacional.
De manera pues que no se si quiere en primera instancia
Representante Wilson Gómez tomar la palabra como Representante
citante para que luego la Señora Presidenta del ICETEX proceda a
responder el cuestionario que le ha sido enviado. Tiene el uso de la
palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-09-14T11:22:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias y un agradecimiento muy especial a
todos los colegas que hacen presencia en esta mañana luego del
percance sucedido por el uso de la Comisión por parte de otros
colegas que pudo haber por supuesto generado una mala información
en quienes no están en este momento.
Saludo muy cordial a la señora Presidenta del ICETEX en Colombia a
la doctora Martha Lucía Villegas, a los invitados que nos acompañan
en esta mañana y quiero iniciar diciendo que esta Comisión tiene hoy
la particularidad de volver a abocar y me lo decía el doctor Carlos
Amaya que si íbamos a hablar otra vez del ICETEX, porque este en un
tema que hemos discutido por lo menos una vez al mes en esta
Comisión, que hemos avanzado significativamente en la tarea que nos
han encomendado los ciudadanos respecto de la protección para que
los estudiantes en Colombia tengan más oportunidades y no se trata
hoy de un debate de control político querida Presidenta doctora Martha
Lucía Villegas, sino más bien que hagamos un balance de lo que
hasta hoy ha sucedido en materia de créditos de educación superior
en el ICETEX en el país y que camino le espera a los jóvenes de
menos recursos en nuestro país; así que no se trata incluso de una
citación a la Presidenta, sino de una invitación que le hemos hecho
para que nos acompañe en esta sesión con el ánimo de que ella le
explique a este Congreso y por supuesto a través de él a los
Colombianos en que estamos hoy en materia de créditos de educación
superior.
Luego de haber hecho una inclusión en el Plan Nacional de Desarrollo
de un artículo que le garantiza a los colombianos la posibilidad de
acceder a un crédito subsidiado en la tasa de interés real del crédito
de educación superior y bajo el entendido que en esta Comisión hace
escasos días aprobamos en primer debate aquí y en segundo debate
en Plenaria de la Cámara un proyecto de ley de iniciativa
Parlamentaria con el que por supuesto pretendemos que esta sea una
política de Estado, no que sea una política transitoria como ha
quedado incluido en el Plan Nacional de Desarrollo, sino que pueda
perdurar en el tiempo y como lo hemos señalado en cada escenario
donde nos paramos a hablar de este tema que no dependa de la
voluntad del, Presidente de turno, sino que sea obligatoriedad de el
gobernante de turno la puesta en marcha de esta política de Estado.
Aquí vale la pena hacer una recopilación y al final del debate lo que
queda es que haya claridad en el país sobre la participación de unos y
otros, que haya claridad sobre la voluntad política de un Presidente
como Juan Manuel Santos que fue el único Presidente que tuvo la
capacidad de asumir la condonación de los intereses del crédito de
educación en Colombia, muchos en Colombia no creíamos que esto
fuera posible, pero hubo un Presidente como el doctor Juan Manuel
Santos que decidió tomar el toro por los cuernos y por los menos dar
un paso significativo en materia de acceso a la educación superior, por
supuesto subsidiando la tasa de interés, reitero al final de esta
intervención lo que pretendo es que haya claridad sobre la
participación tanto del Gobierno Nacional como de este Congreso,
para que haya claridad que el Congreso de la República a través de la
Comisión Sexta ha liderado un proceso en Colombia con el ánimo de
garantizarle a los jóvenes más pobres de este país el acceso a la
educación.
Yo he recibido muchos correos electrónicos de muchos lugares de
Colombia, la inmensa mayoría por supuesto exaltando la labor que
hemos cumplido en el Congreso de la República a través del proyecto
de ley que pretende eliminar y convertir en política de Estado el
subsidio de los intereses al ICETEX, por supuesto en medio de un
centenar de correos electrónicos pues también tiene que aparecer uno
o dos que pueden tener diferencias respecto de lo que aquí hemos
hecho, porque consideran que tal vez estamos convirtiéndonos en un
Estado que lo que pretende es subsidiar y regalar todo, pero también
vale la pena aprovechar este escenario para hacer claridad en que es
lo que estamos haciendo, no estamos regalándole nada a ningún
colombiano, porque finalmente cada joven que acceda a un crédito de
educación superior a través del ICETEX tendrá que pagar el total de la
matricula, adicional tendrá que pagar el IPC causado el año anterior y
ese solo hecho ya conlleva a que a ese ciudadano no le hayamos
regalado un solo peso, lo único que estamos pidiendo con la iniciativa
del subsidio de la tasa de interés es que así como hay un subsidio
para aquellos que van a la universidad pública, que gracias a dios
tienen el privilegio de hacerlo también a aquellos que deben ir a otro
tipo de universidad por razones no personales, no porque no quieran
sino porque no pueden, pues el Estado al menos les ayude por lo
menos subsidiando la tasa de interés y por eso hago esta introducción
para inicio especifico a mi intervención que espero sea máximo unos
10 minutos para que mis compañeros tengan la posibilidad también de
interlocutar con la señora Presidenta, respecto a los antecedentes de
lo que hemos hecho hasta hoy y para que ella pueda explicarnos los
logros de lo que hasta hoy hemos tenido con el acceso a la educación.
Nosotros hace un año largo cuando tomamos posesión en el
Congreso de Colombia, el 20 de julio del año 2010, nos dimos a la
tarea querida Presidenta de radicar un proyecto de ley con el que
propusimos la eliminación de los intereses del ICETEX, tengo yo
dentro de los anales de las discusiones que aquí dimos,
intervenciones suyas, intervenciones de la, Ministra, intervenciones de
mis colegas, intervenciones mías, donde avanzábamos en la
posibilidad de plantear una eliminación de los intereses al ICETEX en
Colombia, posiciones encontradas, pero además entendibles, por
supuesto en una de ellas señala usted: “así que la recuperación de la
cartera significa casi el 60, 70% de los recursos del ICETEX y hay que
cuidarlos de manera importante, es decir si la cartera se deteriora de
manera dramática, si hay una cultura de no pago, pondríamos en
riesgo la estabilidad del ICETEX”, entendible por supuesto y ajustado
a una realidad, pero ello para significar que al comienzo de esta
discusión por supuesto no teníamos el camino allanado para poder
acceder al subsidio total de los intereses, intervenciones del señor
Ministro de Hacienda, donde por supuesto en sus palabras también
dejaba entrever que el camino no era fácil.
Sin embargo, dentro de las intervenciones por supuesto también
encontramos otras como una intervención mía, “quiero proponerle al
Gobierno Nacional que en realidad revaluara la viabilidad del proyecto
de ley que aquí hemos puesto a consideración, porque el Presidente
Santos manifestó que tenía pensado reducir los costos financieros de
la matricula del ICETEX”; con ello quiero significar que el año pasado
a finales del 2010 cuando iniciamos este debate unos y otros
empezamos a allanar el camino, el Presidente Juan Manuel Santos
nos tiro llamémoslo un salvavidas, cuando dijo hay que reducir la tasa
de interés y es cierto como usted también lo ha señalado Presidenta
que es una decisión tomada en un comité directivo tal vez o la junta
directiva del ICETEX que hace una reducción del 16 al 4%, situación
que celebramos aquí todos de manera unánime porque con ello
estábamos más que tirándole un salvavidas a este Congreso, un
salvavidas a los jóvenes en Colombia, pero no nos quedamos ahí,
después de la reducción del 4% seguimos insistiendo Presidente en la
necesidad de eliminar a 0 pesos la tasa real y no nos llamemos a
engaños para que los jóvenes en Colombia no crean que aquí
estamos hablando demagógicamente, casi que es lo uno con lo otro,
digamos que bajar la tasa del 16% al 4% y proponer la reducción a 0
pesos como lo estamos proponiendo a través del proyecto de ley,
decisión que quedó tomada en el Plan Nacional de Desarrollo,
equivale a lo que está sucediendo; hoy como usted en reiteradas
ocasiones lo ha señalado, pero vale la pena decir, que este país año
tras año hace esfuerzos para que el IPC no suba sino que reduzca,
por eso es necesario que no hablemos de una tasa del 4%, sino que
hablemos de un subsidio del 100% de la tasa real y cobremos el IPC
en Colombia, hoy está casi equiparado el 4% eso equivale a un 0,33%
efectivo mensual, es decir que hemos bajado del 1,33 mensual al 0,33
que es supremamente significativo y al final de mi intervención les voy
a demostrar con cifras lo que hemos logrado hoy en Colombia en
beneficio de los jóvenes nuestros.
Entonces, por eso es que Presidenta yo he venido insistiendo en que
tenemos que hablarle al país del subsidio del 100% de los intereses,
pero también hay que hacer claridad en que por supuesto el joven
debe pagar el IPC, porque no vamos a llamar a engaños a los jóvenes
en Colombia para que luego nos digan que fuimos unos mentirosos
diciendo que les íbamos a subsidiar el 100% cuando ellos tienen que
pagar, pero van a pagar muy poco realmente y por eso es esta
Comisión hoy para que los jóvenes entiendan que con lo prestado
anteriormente, pero con lo prestado hoy la reducción es significativa
para el bolsillo de cada joven de estrato uno, dos y tres en Colombia.
Por esa razón esta Comisión de manera juiciosa aprobó hace unos
meses atrás el proyecto de ley, del cual nunca dejaré de destacar que
el pleno de la Comisión respaldo de manera absoluta, es más, este
proyecto de tan noble causa, de él fuimos ponentes la inmensa
mayoría de los Congresistas de esta Comisión y fuimos ponentes,
porque así lo quiso la Presidencia y porque realmente así era el
interés de la inmensa mayoría, de participar en esta decisión y hay
que decirle a los colombianos, por supuesto hacen falta mucho más
esfuerzos; por supuesto que el anhelo nuestro es que ojala todos
pudieran ir a la universidad pública, ese sería el ideal de este país, que
todos nuestros muchachos pudieran ir a una universidad pública para
que tuvieran el privilegio de acceder a la educación a través del
Estado, pero yo reitero las palabras que siempre he utilizado, en el
entretanto que hacemos, mientras logramos conseguir recursos para
que todos vayan a la universidad pública que nos inventamos, este es
un mecanismo con el cual podemos garantizarle a muchos jóvenes
que hoy están por fuera del sistema, la posibilidad de acceder a un
título técnico, tecnológico o profesional si así lo quiere cada uno de
ellos, por esa razón la plenaria de la Cámara nos dio el respaldo en
esa iniciativa y hoy va al Senado de la República querida Presidenta,
va al Senado de la República la iniciativa de este Congreso, reitero
que nada choca con los intereses del Gobierno Nacional en cabeza
del señor Presidente, en cabeza de la, Ministra y en cabeza suya como
Presidenta de la Institución, en nada choca, estamos pensando lo
mismo, creo que es de las pocas coincidencias en las que ni unos ni
otros tendrían que decirse alguna cosa, porque tanto ustedes
representando al Estado a través del Gobierno Nacional como
nosotros al pueblo a través del Congreso de la República estamos
coincidiendo la misma intención, queremos subsidiar la tasa de
interés, queremos condonar el 25% a quienes se gradúen y nuestro
mayor interés no es afectar las finanzas de la institución llamada
ICETEX en Colombia, sino la posibilidad de que más jóvenes accedan
a la educación a través de ese sistema.
Porque reitero, es que el ICETEX no es un Banco, no puede operar
como un banco tradicional en nuestro país, que infortunadamente era
la interpretación que muchos colombianos le tenían a la institución
antes del mes de diciembre del año pasado, porque había que pagar
una tasa de interés que oscilaba entre el 16% y que por supuesto eso
daba como el 1,033 creo mensual, pero que hoy por supuesto la
realidad es otra, yo tengo los recortes de prensa de cada paso que
hemos dado en esta materia, intervenciones suyas, intervenciones de
la señora, Ministra, intervenciones del señor, Presidente de la República
e intervenciones de lo que sucede al interior de la Comisión, no en
cabeza de Wilson Gómez, sino del Congreso en pleno que ha decidido
respaldar este proyecto.
Por eso Presidenta, reitero que lo que intentan no este debate de
control político sino esta invitación a que usted le explique a la
Comisión en que vamos, lo que intenta es exaltar que el Congreso de
la República también hace parte de esta decisión y eso es lo que yo le
he pedido a la, Ministra de Educación, al Presidente cada vez que lo
puedo saludar y que le pido hoy a usted como Presidenta de esta
institución que entienda que este Congreso hace parte de esa
decisión, que este Congreso esta para ayudarle a esa institución, que
este Congreso en ningún momento pretende atentar contra las
finanzas de su institución, sino contribuir para que la inmensa mayoría
de los colombianos tengan la posibilidad a través de ella de acceder a
una universidad.
Mire esta hermosa foto de la señora Presidenta en un diario de
circulación nacional haciendo un anuncio: “buenos alumnos podrán
pagar menos al ICETEX en Colombia”; cada vez que sale un artículo
de estos por supuesto yo hago fiestas, porque me encanta saber que
una joven de estrato uno en Ciudad Bolívar a quién le elaboran este
artículo gracias a lo que hemos hecho de manera conjunta, dice que
mi sueño era ser universitaria, sueño que ha podido cumplir y lo
cumple gracias a que pudo acceder a un crédito de educación superior
en el ICETEX con una tasa subsidiada al 0%.
Hace poco el ICETEX público el nuevo subsidio de sostenimiento para
que los más pobres, los del Sisbén uno y dos tengan la posibilidad de
recibir un subsidio de 630 mil pesos semestrales equivalentes durante
4 meses a un promedio de 130 mil pesos que le servirán para que se
transporten, para que puedan comprar un emparedado, para que
puedan comprar una pony malta y no estoy haciendo publicidad a
ninguna marca especifica, sino que puedan comprar cualquier bebida
láctea digámoslo.
Cada publicación de esta donde aparece la institucionalidad a través
de la, Ministra, de la Presidenta, o del Señor, Presidente de la
República por supuesto no hace sino en mi caso personal generar un
regocijo por lo que de manera conjunta estamos haciendo. Pero
queridos colegas para terminar quiero decirles, mire lo que hemos
hecho, mire lo que hemos logrado de manera conjunta, gobierno y
Congreso, en esta tabla en la que hemos simulado lo que era un
crédito tradicional antes del pasado mes de diciembre cuando se bajo
la tasa al 4% y lo que será a partir del año entrante cuando la tasa sea
subsidiada en un 100% y solo se cobre el IPC vamos a demostrar con
ello lo que deja de pagar un estudiante con lo que hasta hoy hemos
conseguido.
Para el primer caso, en una respuesta del ICETEX en las preguntas
que hicimos, que la señora Presidenta va a responder aparece que en
los estudios que hasta hoy tienen más o menos le cuesta al Estado
Colombiano 3 millones y medio el sostener a un joven en una
universidad pública en cada semestre, que es el valor que realmente
también en una universidad privada en promedio puede estar
costando una matrícula, hay unas de 2 millones y medio y hay otras de
8 y 16 millones, pero digamos que el joven de estrato 1,2 y 3 busca
una universidad donde en promedio le pueda costar 3 millones y
medio, entonces para dar un ejemplo, si un joven en Colombia pagara
3 millones y medio por semestre en una universidad donde tuviera que
acceder a un crédito de educación superior en el ICETEX de 3
millones y medio, ese joven con el mecanismo anterior acumulaba una
deuda de 35 millones durante los 10 semestres, 35 millones cada
semestres a 3 millones y medio, que 10 semestres equivaldrían a 35
millones de pesos, reitero por supuesto cada semestre la matrícula va
aumentando, pero estas son cifras cerradas para por lo menos hacer
el cálculo y demostrar lo que hasta hoy hemos conseguido, si a los 5
años ese joven debe 35 millones de pesos, con el cobro de la tasa del
16% que hacía el ICETEX, los intereses causados durante los 5 años
equivaldrían a 19 millones 759 mil pesos, es decir redondeémoslos en
20 millones de pesos, lo que quiere decir que ese joven ya no debe 35
millones sino que debe 55 millones de pesos, pero es ahí cuando el
ICETEX capitalizaba intereses y capital, lo volvía una sola cifra y lo
extendía a 10 años y durante los 10 años para el mismo ejemplo ese
joven terminaba pagando 113 millones de pesos por un capital de 35
millones, porque los solo intereses causados durante los 10 años de
los 55 millones de pesos ascendían a 58 millones de pesos, reitero el
mecanismo que estaba utilizando la institución para evitar el des-
financiamiento del mismo; pero mire lo que hemos logrado hoy
queridos colegas, con la disminución de 0 pesos de la tasa real de
interés del ICETEX, ahora el joven accede para seguir con el mismo
ejemplo, durante 10 semestres cada semestre de 3 millones y medio a
un crédito de 35 millones de pesos, si multiplicamos cada semestre
hasta completar los 5 años, terminado su carrera y debiendo los 35,
los intereses que le causan esos 35 millones de pesos durante los 5
años se acumulan en 4 millones 90 mil pesos, es decir que él termina
hoy al 4% ojala como lo soñamos todos el IPC se reduzca, pero hoy el
4% ese joven tan solo durante 5 años va a pagar 4 millones 90 mil
pesos, es decir que la deuda ya pasara de 35 millones a 39 millones,
pero para el ejemplo anterior a los 5 años ese joven ya debía 54
millones con lo que hemos hecho hasta hoy en la reducción de la tasa
de interés el joven tan solo pagara 39 millones.
Si este mismo ejemplo que seguimos con lo que viene sucediendo hoy
lo extendemos a 10 años, ese joven durante los 10 años pagara unos
intereses de 9 millones de pesos, lo que quiere decir que la deuda en
total, después de que el ICETEX le haya prestado 35 millones, ese
joven tan solo terminara pagando 48 millones de pesos durante el
lapso del día que inicia hasta el día que finaliza el crédito que habrán
transcurrido 15 años tan solo 16 años tan solo 48 millones de pesos,
claro 16 porque hay un año de gracia de por medio.
Para explicarle a los colombianos un joven antes con un crédito de 35
millones de pesos, acumulado a una deuda de 113 millones, hoy con
un crédito de 35 pagara 48 millones de pesos, es decir que le
estamos ahorrando a ese joven en promedio un total 65 millones de
pesos y este es el ejemplo que yo quiero que celebremos, porque es
la clara evidencia de lo que hemos hecho hoy es realmente tenderle la
mano a los más pobres en el país para que accedan a un crédito de
educación superior.
Reitero, iniciativa gubernamental acompañada de iniciativa
parlamentaria, aquí hemos trabajado de la mano en la decisión que
hoy tiene a los jóvenes en Colombia accediendo a un título de
educación superior, con el acompañamiento del Estado a través del
subsidio de la tasa de interés, que se sepa que no estamos atentando
contra las cifras de la institución, ni regalando nada a los jóvenes en
Colombia, que por el contrario lo que estamos es simplemente
prestándole unos recursos para que el pueda acceder con el cobro
mínimo de lo que podría significar una tasa de interés, porque lo que
también es cierto es que cualquier colombiano que decida hacerle un
favor a otro y prestarle. Citemos un ejemplo, digamos que el doctor
Carlos Amaya tuviera la generosidad de prestarme los 30 millones de
pesos que estamos aquí poniendo como ejemplo y me los prestara por
supuesto que yo digo que se los voy a devolver en el año 2016, pues
él no va querer que yo le devuelva los mismos 30 millones de pesos,
sino que por lo menos le devuelvan valor presente lo que él me ha
prestado, que para este caso equivaldrá como a los 32 millones de
pesos, pero para significar ello que lo que estamos haciendo es
supremamente loable lo que estamos es dando un ejemplo para que
estoy seguro muchos países se atrevan a copiar incluso la formula de
lo que en Colombia hemos logrado de manera conjunta. Por eso
Ministra y señora Presidenta del ICETEX nosotros como Congreso de
la República seguimos con nuestro proyecto en el intento de defender
la oportunidad de muchos jóvenes del estrato 1,2 y 3 para que puedan
hacerse a un título profesional.
Celebramos como ninguno el que el Estado haya decidido condonarle
el 25% a quienes terminen titulados como un esfuerzo de garantizar
que no deserten los jóvenes en Colombia, porque la deserción nos
está costando, las cifras que dábamos el año pasado era que nos
costaba 500 mil millones de pesos, medio billón nos cuesta la
deserción en Colombia, con el subsidio a la tasa de interés evitamos
que el joven se vaya de la universidad, garantizamos que se titule,
evitamos la pérdida de los 500 mil y por supuesto le aportamos al
desarrollo del país a través de ese sistema. Por eso queridos
compañeros con el ejemplo que acabo de dar y termino mi
intervención, lo único que pretendo yo con esta intervención el día de
hoy es que los colombianos sepan que aquí es un trabajo conjunto
entre el Ejecutivo y el Legislativo en un esfuerzo mancomunado por
sacar adelante una iniciativa a través de la cual 53 mil jóvenes
anualmente con los recursos que se han asignado tendrán la
posibilidad de acceder a un crédito subsidiado en Colombia, es decir
que en promedio durante los próximos 4 años alrededor de 200 mil
jóvenes tendrán la posibilidad de acceder al título profesional, porque
hoy solo en Bogotá estamos graduando más de 60 mil bachilleres,
pero de ellos ni siquiera 10 mil logran ingresar a una universidad, es
decir que 50 mil jóvenes solo en Bogotá se quedan por fuera de una
universidad.
Y tengo un compromiso el año entrante querida Presidenta, el
compromiso es que la siguiente administración de Bogotá tendrá que
colocarle recursos al ICETEX de manera significativa para que esta
ciudad que es la que más demanda en el número de créditos en el
país deje de andar haciéndose la de la vista gorda con el tema de los
recursos frente a una institución como el ICETEX, es la ciudad que
más demanda en número de créditos, pero la que menos le aporta a la
institución, mientras hay municipios citemos un ejemplo como el de
Barranquilla que creo que esta alrededor de los 10 mil millones de
pesos, aquí colocamos mil millones de pesos para que el ICETEX le
coloquen créditos a los jóvenes de estratos 1,2 y 3, situación que por
supuesto no se compadece con la realidad de nuestra ciudad y será
un compromiso de la siguiente administración y de este Representante
para que la administración se comprometa en la colocación de
recursos para que muchos jóvenes con recursos propios de esta
ciudad tengan la posibilidad de acceder a un crédito de educación
superior.
Muchas gracias Presidente, gracias queridos colegas y reitero la
intención de nuestra intervención, no tiene otro objetivo que permitirle
a la Presidenta que nos explique en que esta hoy la situación del
ICETEX, cuáles son realmente los créditos que se van a colocar, cual
es la tasa real que se está cobrando y que se sepa que este es un
trabajo conjunto entre el Congreso de la República y el Ejecutivo de
Colombia, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:22:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo" startTime="2011-09-14T11:22:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo</from>
							<p>Un saludo muy especial a la señora Presidenta del ICETEX y a la
señora, Ministra de Educación, siempre acoge nuestro llamado y
nuestra invitación, este es un tema que realmente me apasiona y no
puedo perder siempre de que se me vaya la oportunidad, porque fue
un tema en los cuales todos los integrantes de esta Comisión nos
sentimos sumamente cómodos el día de hoy, nos sentimos muy
reconocidos como siempre se lo he dicho a la señora, Ministra y a la
señora Presidenta, porque particularmente cuando tuve la oportunidad
de hablar con el señor Presidente Juan Manuel Santos cuando estaba
en campaña en Medellín, siempre le hablaba de que con mucho gusto
lo acompañábamos en el caso mío en Antioquia siempre y cuando la
propuesta yo lo llamaba el ICETEX social se hiciera una realidad y
cuando llegamos acá, gracias a los Antioqueños que nos eligieron nos
damos cuenta que muchas personas también en el resto del país
venían hablando del mismo tema, porque recorriendo las montañas de
Antioquia escuchábamos las angustias de la gente doctor Wilson
Gómez frente a los fiadores con propiedad raíz frente a la
imposibilidad de pagar los créditos, cuando llegamos acá la señora
Presidenta nos plantea otro escenario, yo creo que ella lo hizo
sumamente bien con los fondos, porque también había grandes
conocimientos y es el crédito del Banco Mundial, de los 500 millones
de dólares, tuve la oportunidad de estar en el despacho de la doctora
como Antioqueña que es siempre con su generosidad que nos ha
aceptado y al igual que el doctor Wilson Gómez como lo plantee
ahorita fueron momentos difíciles, porque ella obviamente hablaba de
la sostenibilidad del sistema, ni más faltaba ella tenía que defender
casi que me atrevo a decir gran parte de su obra, porque hoy lo que es
el ICETEX se le debe demasiado, yo estoy aquí siempre, se le ha
hecho ese gran reconocimiento, pero teníamos un nombre como Juan
Manuel Santos, un hombre realmente con sus sueños puestos en la
educación, con una señora, Ministra jugada totalmente y siempre con
este respaldo.
Hablábamos mucho que es que eso no podía ser un gasto, que
teníamos que cambiar el concepto de gasto a inversión, pero más
importante era ese reconocimiento a los jóvenes, de que los jóvenes
sepan que hay un gobierno que piensa en ellos, que hay un Congreso
que los representa realmente y que no solamente los perseguimos
para que presenten servicio o para otras situaciones, sino para que se
puedan sentar en los pupitres y hoy nos sentimos sumamente
reconocidos, por eso me hace acordar mucho esta sesión y ojala
muchas hayan mas de este tema, un profesor que me decía repita
hasta que aprenda mijo y estas son cosas que las tenemos que repetir
cada mes y todos los días y decirle al país que el Congreso de
Colombia y que la Comisión Sexta ha estado comprometida y ahorita
nos lo deben de reconocer y me disculpa la señora, Ministra y la
señora Presidenta que hemos estado convencidos del tema del
ICETEX, porque son las personas que se tienen que sente en los
pupitres, yo siempre lo he dicho en Antioquia, por la magia del pupitre
y por el poder transformador del pupitre y no me canso de decirlo, fue
mesero, mensajero, repartí publicidad en los semáforos, me sentí en
un pupitre y mi vida cambio, por eso era nuestro compromiso de llegar
a la Comisión Sexta y también tuvimos la oportunidad de sentar aquí a
la, Ministra de Educación y al lado al Ministro de Hacienda y decirle
usted esta cómoda con la platica o no esta cómoda y ella misma
también del lado de nosotros nos dijo no estoy cómoda con la platica,
porque es un problema de plata; y hay un libro que les invito a los que
no lo hayan leído y con el respeto que se merecen, hay un libro
fundamental que es de obligatoria lectura para nosotros y es el del
doctor Andrés Apenhawer, “basta de historias”, hay que leerlo, porque
yo no me quedo contento con que rebajemos los intereses y con la
tasa real sea 0, no, no podemos llegar ahí, ese apenas es el
comienzo, el nos cuenta en su libro como por ejemplo en Singapur en
40 años la transformación tan grande que se ha dado y que es un
fenómeno cultural y decencia, aquí nuestro billete más representativo
y obviamente es en honor al novelista y periodista y escritor Jorge
Isaac, está en los billetes de 50 mil pesos y me parece muy bien, en
Singapur los billetes lo que hay son universidades, estudiantes y
profesores y para que me entiendan ese símil, haya tenemos que
llegar, a que en todas partes sea la preeminencia de la universidad,
del pupitre, del colegio y del maestro y del profesor y aquí tenemos
que pelear porque tenemos una gran deuda histórica con nuestros
profesores que han hecho ese gran esfuerzo para sacarnos adelante,
allá tenemos que apuntarle y yo sé doctora María Fernanda Campo
que en sus manos liderando este proceso y que la compañía de esta
Comisión podemos llevar a Colombia a que este sea realmente la
plataforma del lanzamiento, no la meta, estamos todavía y me
disculpan en pañales de lo que realmente quiere ser este país,
Singapur nos lo mostro en 40 años, siempre pensando en la
educación, un país que nadie lo quería recibir y se la jugaron toda por
la educación y Colombia tiene que hacer lo mismo y hacer ese
llamado que desde acá lo hemos hecho también a la empresa privada,
que se comprometa realmente con nuestros jóvenes, porque nuestros
jóvenes han puesto mucha sangre en este país y me disculpa el
término estamos mamados de que la sangre de nuestros jóvenes se
siga derramando en nuestro país, aquí lo que tenemos que hacer es
darles esa oportunidad y ustedes tienen esa gran responsabilidad y
con el doctor Juan Manuel Santos y con esta Comisión que seguirá
siempre comprometida, les agradezco de verdad, porque en buena
hora escucharon y construimos desde la diferencia que tal que no,
pues esa es la educación construir desde la diferencia y aquí
estaremos siempre dispuestos a eso.
Muchas gracias señor Presidente, señora , Ministra y señora
Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:22:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a darle entonces el uso de la palabra a la doctora Martha Lucía
Villegas, Presidenta del ICETEX.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-lucía-villegas" startTime="2011-09-14T11:22:50">
							<from>Dra. Martha Lucía Villegas</from>
							<p>Buenas tardes, agradecer primero a la Honorable Comisión Sexta, al
señor Presidente, a los Honorables Representantes, un saludo muy
especial a la señora, Ministra, pues dimos una respuesta completa a
cada uno de los ítems planteados en la comunicación y yo quisiera de
una manera menos acartonada si se quiere recrear como algunos de
los elementos que están en la respuesta y de pronto inclusive
profundizar en algunos aspectos que me parece interesante habida
cuenta de el avance fundamental que un tema como este ha tenido en
una comisión del Congreso, que les confieso en muchísimos años yo
siempre veo digamos estos espacios se dan con mucha frecuencia en
una confrontación sobre ideas de Congreso y de Ejecutivo, pero en
este momento nos encontramos en unos procesos superiores en los
que somos capaces de abordar y profundizar sobre aspectos que casi
nunca se plantean en estos escenarios, es decir ya estamos de
acuerdo sobre muchos temas fundamentales que han dado un salto
para el país que vamos a describir, pero me parece fundamental por
ejemplo hablar un poco de que significa un sistema de crédito
educativo en el mundo entero, porque casi siempre fallan en casi
todas partes del mundo, en donde han fracasado de manera
estruendosa y como Colombia tiene un sistema de crédito educativo
magnifico, extraordinario de talla mundial, no lo digo yo, lo dicen
Representantes del Banco Mundial y de otras entidades
internacionales y cómo eso es hoy posible, gracias a una alianza
extraordinaria entre el Congreso de la República y el Ejecutivo en un
incentivo a una institución y sobre todo de cara a los estudiantes, a los
ciudadanos y a quienes lo necesitan, es decir en una interpretación
mucho más avanzada de las que tienen muchos países sobre el
financiamiento de la educación superior.
Entonces no se si puede de pronto profundizar en algunos aspectos
de esos para que llevemos digamos que este debate magnifico a
muchos otros aspectos que casi que nunca se tratan en estos
escenarios y que son muy importantes para el país, yo diría
fundamentales para el país. En cuanto a la primera pregunta, en
cuánto cual es el procedimiento para la puesta en marcha del artículo
150 de la Ley 1450 de 2011, en lo que se trata de los subsidios de
educación superior, pues efectivamente como lo dice el doctor Wilson
Gómez, desde julio de 2010 en el que nos reunimos en la oficina y que
nos planteaba sobre la necesidad de bajar las tasas de interés a una
tasa real cero, en las que ya venía un proceso de presentación del
Presidente Santos desde su campaña de bajar los intereses del
ICETEX, de no cobrar la cuota que cobrábamos en época de estudios
y se fue generado todo un proceso interesante como de observar si
eso es realmente posible, a la luz del financiamiento de esa tasa de
interés por parte del Estado, porque el subsidio a la tasa está
acompañado en todo caso de un recurso que la Nación aporta al
ICETEX como compensación de esos puntos de la tasa de interés
para no afectar el patrimonio de la institución, que como lo dice la Ley
1002 de 2005, pues el ICETEX no debe perder parte de su patrimonio
que le fue entregado por la Nación para ser entidad financiera de
carácter especial, de carácter social.
Así, que en diciembre de 2010 con los recursos que ya fueron
aportados por Hacienda Nacional en los cuales con la señora, Ministra
y con el señor Presidente y el Ministro de Hacienda se definió que
efectivamente para hacer realidad la propuesta del Plan de Desarrollo,
la propuesta de ley que se había presentado por parte del Honorable
Congresista Wilson Gómez, de los Congresistas que habían
participado en este tema cuando se dijo, bueno vamos a contar con
una cifra de un billón 200 mil millones que es lo que vale en el
cuatrienio el subsidio a la tasa, el subsidio a la matrícula o al crédito
del 25% por graduación y subsidio de sostenimiento a los jóvenes,
cuando se aprobó esa suma magnifica, porque tengo que decirlo con
franqueza que a pesar de que habíamos avanzado mucho en años
pasados y ya habían subsidios del Estado para la matrícula y algunos
para sostenimiento, esta cifra de 1.2 billones de pesos cuadruplicaba
la cifra dada en los últimos 6 0 7 años en subsidios del ICETEX, es
decir era una cifra que realmente mostraba la voluntad completa de
todos los actuantes en querer hacer realidad el hecho de que la tasa
de interés fuera subsidiada totalmente y que hubiesen los subsidios de
sostenimiento y la condonación.
Así, que como corresponde desde el punto de vista legal lo hace la
junta directiva del ICETEX, pero amparado obviamente en los recursos
y en el Plan de Desarrollo que ya se había aprobado, que estaba
aprobado en los inicios para esa época, ya entonces lo que hicimos
para ese momento fue calcular el IPC un año corrido del año 2009 al
año 2010 y eso nos dio algo como el 3.85%, 3.90% que lo pusimos en
tasa efectiva al 4% anual y lo venimos cumpliendo desde diciembre 18
de 2010, es decir, a esa fecha hicimos el re-cálculo de todos los
intereses de los estratos 1, 2 y 3, pero con algo que inclusive pues yo
pienso que causa sorpresa y es que no era solo para los nuevos
adjudicatarios del crédito educativo, sino para los que tenían crédito
educativo en el ICETEX ese momento que estuvieran en época de
pregrado, eso significaba loa adjudicados hace dos años, hace tres
años, todo el recurso acumulado se re-cálculo al 4% efectivo anual y
esa es la tasa que se ha digamos ejecutado durante este año 2011
para todos los créditos de pregrado de estrato 1,2 y 3 durante época
de estudios y año de gracia.
Para el año 2012 vamos a recalcular y así lo definimos el IPC entre
octubre del 2010 y octubre del 2011, porque nosotros debemos
anunciar en noviembre los créditos del 2012, porque empezamos a
adjudicarlos desde noviembre, obviamente para que los jóvenes
empiecen en enero, o empiecen en febrero, entonces recalculamos, o
calculamos de octubre 2010 a octubre de 2011, eso nos va a dar
aproximadamente el 3.2% del IPC, esa va a ser la tasa efectiva en el
2012 y muy probablemente para el 2013 esa tasa efectiva me imagino
que va a ser 2.8, 2.9% total, que como usted muy bien lo dice todos
estamos, el país está en la idea de que el IPC sea una cifra muy
manejable y baja, que nos permita tener unos créditos como lo decía
el doctor Wilson Gómez absolutamente bondadosos.
Todo esto entonces, se da por el apoyo que hemos tenido del
Congreso de la República, de esta Comisión en especial, del doctor
Wilson Gómez, de los que han participado en la propuesta del doctor
Iván Darío Agudelo que lo menciono en una reunión con la, Ministra, de
toda esta Comisión que nos reunimos al principio del Gobierno y que
ese fue un tema digamos sobre la mesa y en el que definitivamente
todos estábamos de acuerdo.
Lo primero que debemos celebrar pienso yo y que no es fácil de
lograr, es que definitivamente en algo que esta impactando a cientos
de miles de estudiantes y va a impactar a millones de estudiantes y a
millones de hogares colombianos hay toda la decisión política, la
decisión administrativa, la decisión financiera del Gobierno Nacional,
de poner estos recursos, de apropiar unos recursos muy grandes, muy
importantes; no hay ningún crédito en el mundo, ninguno y podemos
buscarlo por el mundo entero que tenga 3 subsidios como lo tiene el
crédito del ICETEX, el subsidio a la tasa, tasa real, 0, hay algunos
países que lo tienen, pero que no tienen un subsidio al sostenimiento
de 630 mil pesos semestrales durante toda la carrera, este subsidio se
va a entregar a 22 mil jóvenes en este año 2011, a más de 25 mil en el
2012 nuevos, y así sucesivamente hasta llegar a mas de 125 mil en el
cuatrienio que van a tener subsidio de sostenimiento;, esta es una
tarjeta debido en el que les giramos 630 mil pesos semestrales,
157.500 mensuales para que no se lo gasten todo de una vez y lo
puedan repartir en los 4 meses, esto les ayuda para los pasajes, les
ayuda para un almuerzo, para unas fotocopias, esto ha sido
maravilloso y va a ser maravilloso, porque no solo va a ser el crédito
educativo, el crédito de la matrícula que ayuda mucho, pero el
sostenimiento ayuda extraordinario porque un jovencito que no tenga
pasajes pues pone en la misma balanza la matrícula que los pasajes y
si no tiene los pasajes pues no va a estudiar, entonces este subsidio
es para los jóvenes de SISBEN 1 y 2 del país que tienen crédito con el
ICETEX.
Contemos algunas estadísticas, los créditos del ICETEX en el 97%
son estrato 1,2 y 3, es decir el 97% de los jóvenes tendrán subsidio a
la tasa, es un beneficio para todos, estos subsidio va a los de SISBEN
1 y 2, hasta este año el 52% de ese 97% son SISBEN 1 y 2, es decir
que hay un número muy importante de jóvenes que están ahí, para el
año entrante será con el SISBEN 3, el nuevo SISBEN que se está
haciendo en el país, que me parece muy importante que los
Honorables Representantes estén pendientes de ese tema en sus
regiones, porque es necesario, se está haciendo una encuesta nueva
y en algunos casos se ha hecho por muestreo y en otros barrido
completo, pero es muy importante, porque de eso va a depender este
subsidio de ese nuevo SISBEN 3, así que este subsidio permitirá que
muchos jóvenes y que sobretodo muchos padres de familia puedan al
menos estar tranquilos por el tema de los pasajes y de algunos gastos
asociados a la manutención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:23:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez Velásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-09-14T11:23:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidenta es para aprovechar ahí, cuántos recursos están colocando
en subsidio para estos jóvenes, cuántos jóvenes han accedido hasta el
momento y cuántos vamos a colocar en adelante, si pudiera
recordarme la cifra por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-lucía-villegas-botero" startTime="2011-09-14T11:23:20">
							<from>Dra. Martha Lucía Villegas Botero</from>
							<p>En subsidio al sostenimiento este año tenemos alrededor de unos 80
mil millones de pesos que se están girando en este momento a más
de 22 mil jóvenes, acordémonos que son 2 semestres, hoy por
ejemplo se entregan alrededor de mil cien subsidios aquí en Bogotá, le
pedimos a las universidades que nos acompañen, porque las oficinas
de bienestar les pedimos que nos ayuden en esto, las oficinas de
bienestar universitario son muy importantes en la medida que ayudan,
como observar que este subsidio se emplee bien y que los jóvenes
hagan buen uso de este subsidio, con esta tarjeta ellos no tienen que
pagar costo de operación de la Tarjeta, pueden sacar 4 retiros
mensuales, no tiene vencimiento la tarjeta, semestre a semestre se les
va abonando el recurso, es muy ágil y muy eficiente para ellos, amen
que les recuerda que tienen un apoyo estatal que me parece que es
fundamental, porque a veces en lo cotidiano a veces no se ve.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-09-14T11:23:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidenta es solo para estudiantes con crédito ICETEX.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-lucía-villegas-botero" startTime="2011-09-14T11:23:40">
							<from>Dra. Martha Lucía Villegas Botero</from>
							<p>Hasta ahora para estudiantes con crédito ICETEX, en la nueva ley de
educación superior, lo que ha presentado el Ministerio es que haya un
recurso de 400 mil millones de pesos en la nueva ley que vaya para
jóvenes de SISBEN 1 y 2, pero aunque no tengan crédito educativo,
que eso es revolucionario y que definitivamente es algo extraordinario
que pudiera llegar a todos los rincones, a las universidades públicas,
universidades privadas y a jóvenes de escasos recursos tengan o no
crédito educativo, eso está en la nueva ley de educación superior, en
la modificación de la Ley 30 hay 400 mil millones de pesos para
subsidio, al sostenimiento para los jóvenes, aunque no tengan crédito
educativo y hay alrededor de 400 mil millones más para subsidio a la
tasa, para crecer más los créditos educativos y subsidio y condonación
de la deuda por graduación y condonación de la 4 parte de la deuda
por graduación, así que pues los beneficios como vemos van
aumentando, o sea no nos quedamos solo en la tasa real 0 que ya es
definitivo sino que avanzamos a la condonación de la cuarta parte de
la deuda para evitar la deserción y en cumplimiento también a la
promesa del señor, Presidente de que los mejores estudiantes tengan
un incentivo también ya se apropiaron los recursos dentro de ese
billón 200 mil millones para condonar las deudas 100% a quienes
saquen los mejores saber PRO, es decir que estén entre los mejores
profesionales del país y tengan crédito educativo tendrán la
condonación del 100%.
Hemos indagado con el ICFES, estamos en una suma aproximada
para este año de 280 jóvenes a los que se les condonaría 100% la
deuda, eso asciende como a unos 5 mil millones de pesos para este
año y obviamente eso crecería en el futuro porque cada vez los
jóvenes que llegan al crédito ICETEX son jóvenes más
comprometidos, van a buenos programas académicos, hay
definitivamente como un círculo virtuoso que se está dando en los
créditos educativos vs calidad de los jóvenes ingresados.
Las universidades han hecho un análisis de los jóvenes con crédito
educativo y sin crédito educativo en desempeño académico y están
encontrando que tienen mucho mejor desempeño que muchos otros,
de manera que eso pues es bueno en el sentido de que es un recurso
que definitivamente está sirviendo a los jóvenes y a las familias y en la
futura empleabilidad.
Frente al número de créditos que llevamos adjudicados en pregrado
2011, nosotros traemos un número de créditos antiguos de más de
250 mil créditos que venimos financiando, porque digamos lo grande
para ICETEX son los créditos que tiene que renovar año por año,
porque cada vez que damos un crédito pues es por 5 años, así que el
nuevo crédito que se da al año siguiente y tiene que contemplar el
financiamiento del anterior, en este año hasta 31 de agosto
adjudicamos 65.871 nuevos créditos de los cuales el 94% son de
estratos 1,2 y 3 y todavía nos falta algunos seres que empiezan un
poco más tarde y que estamos adjudicando en este mes de
septiembre, sobrepasamos ya la meta, es decir teníamos una meta de
53 mil créditos ya vamos en 65.871, tenemos una meta para el
cuatrienio de 225 mil créditos nuevos fuera de los anteriores y creo
que la superaremos y llegaremos a más de 250 mil créditos nuevos
adjudicados en este cuatrienio.
Ya les he hablado entonces de los subsidios que acompañan estos
créditos y que significan para el estudiante, repasemos en el ejemplo
del doctor Wilson Gómez que es muy bueno, si a un muchacho se le
giran 3 millones y medio por semestre, en 10 semestres efectivamente
tiene una condonación en toda la vida del crédito de una suma muy
grande, perdón un subsidio a la tasa enorme en el crédito a través de
los años, pero fuera de eso en esos 35 millones si el joven es de
SISBEN 1 y 2 se le condona la cuarta parte de la deuda, es decir la
cuarta parte de 35 millones de pesos, condonación por solo graduarse
y fuera de eso recibiría 6. 300.000 pesos de subsidio de sostenimiento
del que vemos acá, de manera que recibe muchísimo más de lo que
finalmente paga, son como 8.75% más 6% estamos como a 16
millones de solo subsidios, más el subsidio de la tasa que son pues
una suma muy grande como usted lo planteaba en ese evento.
Y en el caso de un joven por ejemplo que su matrícula le valga 2
millones de pesos en 10 semestres son 20 millones de pesos,
condonación por graduarse 5 millones de pesos, 6.300.000 de
subsidio al sostenimiento y condonación de los intereses de por lo
menos 18 o 20 millones subsidio a los intereses en toda la vida del
crédito, de manera pues que esto pues lo está recibiendo la
ciudadanía con mucha alegría y con mucho agradecimiento, tanto con
el Congreso como con el Ejecutivo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:23:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-09-14T11:24:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Es que esta oportunidad no se puede desaprovechar, para que le
cuente al país, hoy los que han hecho un gran esfuerzo para sacar los
mejores puntajes seguro se van a motivar mucho mas, cuéntele por
favor al país como se escogen esos primeros puntajes de las pruebas
SABER PRO, usted dice que son casi 5 mil millones de pesos, como
se escogen esos primeros puntajes, por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-lucía-villegas-botero" startTime="2011-09-14T11:24:10">
							<from>Dra. Martha Lucía Villegas Botero</from>
							<p>De todas maneras estamos todavía en ajustes con el ICFES, pero
como llegamos a esa cifra de 280 jóvenes, los que presentaron el
examen de saber pro y que ya estén graduados para este año 2011,
que son los que adquieren digamos el beneficio, tomamos o nos envió
el ICFES un listado alrededor de unos 2.800 jóvenes mejores saber
pro del país en todas las disciplinas, eso lo cruzamos, cuántos
coincidían en esos jóvenes con los ICETEX y coincidieron ya
graduados y demás 280 jóvenes, eso puede crecer obviamente en la
medida que estos jóvenes son los jóvenes que financiamos hace 5
años, 6 años, pues hoy día tenemos muchos más jóvenes de los que
se gradúan el año próximo a lo mejor esa cifra va a duplicarse y en
tres años triplicarse, porque el mayor volumen de jóvenes financiados
están en los últimos años, en los últimos 4 o 5 años y pues la verdad
es que para esos 280 jóvenes que puedan ser premiados con el 100%
de la condonación de la deuda pues va a ser maravilloso, porque si ya
han hecho algún aporte en recursos o han pagado puede ser abonado
a un postgrado para ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:24:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-09-14T11:24:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Es que doctora yo, primero que todo pues darle el saludo de
bienvenida a la señora, Ministra de Educación, a los colegas,
agradecer a quienes nuevamente han citado este tema tan importante,
hay como una preocupación y yo quiero que el doctor Wilson Gómez
por eso ha tocado el tema fundamental en cuanto al valor de los
créditos, es que obviamente rogamos que el IPC no suba tanto, pero
de todas maneras para este años vamos en agosto en 2.64 para el
2010 cerró en 3.17.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-lucía-villegas-botero" startTime="2011-09-14T11:24:40">
							<from>Dra. Martha Lucía Villegas Botero</from>
							<p>No, disculpe, el 4% efectivo anual es lo que hoy se cobra, no es IPC
más 4%.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-09-14T11:24:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Es que aquí dice amortización, se estableció el IPC más 4, así mismo
aparece el 2012 una tasa anual equivalente al IPC el año anterior
reportado en el mes de octubre por el Departamento Administrativo de
Estadística DANE en épocas de estudios y año de gracias, el tiempo
para la época de amortización, pero de todas maneras es diferentes,
pero de todas maneras más 4 y para los de carreras universitarias
más 8, entonces a mí se me hace que es alto, ahorita que hay por lo
menos seguridad y que los bancos están ahí, pero si viene la crisis,
tengo entendido no manejo mucho los temas económicos pero eso fue
lo que paso cuando estaba el famoso PAC también y por eso los
créditos ICETEX, yo lo digo porque tenía unos créditos de unas hijas y
afortunadamente ellas se acogieron a esa parte, pero obviamente aquí
hay una parte, pero me parece que de pronto ese punto más el 4, más
el 8 puede ser oneroso hacia el futuro.
Obviamente aquí estamos y yo quería hacer esa interpelación para
que haya claridad porque de pronto los estudiantes, los jóvenes están
un poco también confundidos como lo estoy yo y por eso celebro este
debate que nos permita hacer claridad, porque nadie desconoce la
importancia de esta ley, la propuesta del doctor Wilson Gómez, la
colaboración de todos los demás colegas, lo que hicimos y nos
sentimos muy orgullosos de que en la Comisión Sexta haya avanzado
en el primer debate y en la cámara haya acogido todo lo que hicieron y
hicimos, la voluntad del gobierno también desde luego, el gobierno del
doctor Juan Manuel Santos, la intervención de la señora, Ministra de
Educación, la suya como, directora del ICETEX, pero entonces que
quede claro y por eso le decía yo y tengo la gran oportunidad de
hacerlo públicamente, porque lo dije el fin de semana anterior en
Neiva y en el Huila que queríamos que usted fuera a Neiva para poder
explicar las bondades de la ley, de pronto el doctor Wilson Gómez ese
día también nos acompaña, porque hay que darle crédito y mérito a
las personas que trabajan y desde luego a los funcionarios sobretodo
de alto nivel como ustedes que nos permitan llegarle a la comunidades
en las explicaciones, en los conocimientos, en las bondades y
entonces yo quedo con esa inquietud pero usted que maneja mucho
mas el tema nos puede informar y a la vez a los colombianos, a los
jóvenes universitarios y a los nuevos usuarios de los recursos del
Estado a través del ICETEX, que podamos aclarar y desde luego
también rogando que los fondos regionales en el caso del ICETEX
Huila el fondo del ICETEX entre a acogerse a toda esta materia, ya le
decía al diputado amigo mío que debía acogerse, adecuarse a la ley
también para que por ordenanza le den la facultad al gobierno
respectivo.
Por eso la invitación es para que después del 30 de octubre podamos
en el mes de noviembre podamos hacer esa explicación para evitar
también que diga no es que allá el Representante Silvio Vásquez trajo
a la señor, Directora del ICETEX a hacer política a ayudarlo al
candidato que tiene a la gobernación, a las alcaldías, sino quitarle esa
duda en este país de crítica, sobre todo en estos tiempos tan difíciles,
entonces para que podamos realmente ir allá.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-lucía-villegas-botero" startTime="2011-09-14T11:25:00">
							<from>Dra. Martha Lucía Villegas Botero</from>
							<p>Dr. Silvio Vásquez, usted introduce un tema que yo quería plantear
acá y por eso decía que estamos preparados y maduros para ir más
allá, digamos de lo que se ve en principio sobre un tema como este,
cuando a mi me preguntan cuál es su mayor angustia permanente en
la entidad donde se encuentra, yo llevo 9 años allí y yo les digo pues
no solo es cumplir a cabalidad con lo que tenemos que cumplir, sino
que yo encuentro el mayor desafío, siempre el mayor desafío es que el
sistema que vamos creando y que vamos ajustando sea un sistema en
el cual primero que todo haya sostenibilidad del sistema en el tiempo,
porque las experiencias que tenemos en el mundo y voy a relatar dos
experiencias de tiempos cercanos pero dramáticas y podemos
observar que ocurre cuando el sistema no está balanceado y como
puede desplomarse todo un financiamiento de cientos y miles y hasta
millones de estudiantes, voy a hablar primero del sistema del crédito
educativo que tenía Estados Unidos desde hace 25 años, en Estados
Unidos hay dos grandes sistemas de crédito, uno hipotecario que era
el fanimey y otro de crédito educativo el salimey. ¿Cómo operaban? El
salimey operaba de la siguiente manera, los bancos comerciales
inyectaban los recursos a créditos educativos para los jóvenes a
través digamos directamente a los estudiantes pero con operación y
ayuda de las universidades y de manera diferente de acuerdo con los
Estados, que hacia el Estado central y los diferentes Estados en este
país, avalaban una parte de estos créditos, es decir respaldaban ante
los bancos una parte, sin embargo en Estados Unidos se pide
codeudor de alguien que sea garante en Estados Unidos y que pueda
efectivamente responder por esa deuda, eso funciono muy bien 25
años, porque la tasa de interés inclusive en Estados Unidos de esos
créditos es una tasa real de 8 o 9 puntos, es decir lo que hablamos
aquí de un IPC más 8.
Allá cuando los intereses de los bancos podían llegar a ser de 2% o de
1% la tasa de crédito educativo era alrededor de unos 8 o 9 puntos,
cuando la crisis del 2008 como lo que tenían los bancos eran las
garantías que se firmaban, esas garantías igual que todo el sistema se
negocio N veces y cuando la gente tuvo esta crisis mundial financiera,
sencillamente si no tenían para pagar la hipoteca, menos tenían para
pagar el crédito educativo, se desplomo un sistema de crédito de 66
mil millones de dólares en Estados Unidos que financiaba millones de
estudiantes.
Esta semana hablando con funcionarios del Banco Mundial me
contaban que en Estados Unidos el Presidente Obama estaba
diseñando un nuevo sistema de crédito, y le dije que sistema está
haciendo y me dijo: palabras textuales “UN ICETEX”, es decir están
tomando un recurso del Estado central para que sea entregado
directamente a los estudiantes a través de las universidades con
apoyo y con un financiamiento en la tasa por parte del Estado, es decir
lo que vemos en un país desarrollado como Estados Unidos donde
más del 50% de la educación es privada, que se financia a través de
créditos educativos en millones de estudiantes es que un modelo
como el del ICETEX es un modelo ya observado aun en países como
esos.
Que paso en Chile recientemente, en Chile hace muchos años en los
años 50, se creó un instituto parecido al ICETEX y se quebró en los
60, porque la gente no le pago, luego en los 80 volvió a crearse otra
institución, otro modelo de crédito y tampoco fue exitoso, en los años
2000 se creó en 2007 un sistema de crédito educativo, a través de una
comisión denominada ingresa, no como una institución como ICETEX
sino algo parecido a lo de Estados Unidos, los bancos comerciales
irrigaban el crédito, el Estado soportaba digamos avalaba ese crédito
con parte de las universidades, pero sencillamente no tuvieron en
cuenta monitorear lo que estaba pasando en los usuarios y resulta que
la deserción masiva de estudiantes en Chile hizo que más de 120 mil
estudiantes entraran en default, que los bancos comerciales entraran a
cobrar una tasa, la tasa máxima, casi la tasa de usura, lo que hizo que
más de 100 mil personas o que hace que hoy más de 100 mil jóvenes
estén en una situación angustiosa por no poder pagar esas deudas
pero además por no haberse podido graduar.
El tema al que hoy es y que todos sabemos por las noticias en qué
estado se encuentra eso, el tema al que voy es que el mayor desafío
que todos tenemos en este sistema de crédito educativo no es
digamos entre todos tomar una decisión aparentemente muy buenas
para el momento, pero después no saber que nos va a pasar, lo más
importante es la sostenibilidad en el tiempo y el monitoreo a cada
minuto de lo que está pasando con esto, este crédito educativo a
cambiado muchas veces en los últimos 9 años, se ajusta en la tasa, se
ajusta en el subsidio, se ajusta en la operación, porque si no lo
ajustamos permanentemente, sencillamente puede llegar a ser no
adecuado en poco tiempo y generar situaciones como las que le he
relatado.
Así que la tasa hoy para universitario esta cuando ya el joven es
profesional en un IPC más 8 así está definida, para técnica y
tecnológica en un IPC más 4 eso puede cambiar, todo depende del
monitoreo que hagamos, de la identificación, de la verificación de los
recursos que puedan sostener esas tasas, con nada de eso entre
comillas puede uno casarse para siempre, porque ustedes ven que el
mismo sistema financiero va cambiando, el Banco de la República; lo
más importante del ICETEX es que tenga ojos abiertos, oídos
despiertos para ir modificando en la medida que vaya generando
equilibrio entre sostenibilidad de la entidad a largo plazo, buenos
resultados para el estudiante y sus familias y sostenibilidad del
sistema de financiamiento de la educación superior a través de un
proyecto como este; porque el caso por ejemplo de Chile, no son 100
mil estudiantes que están en problema hoy, es que el sistema mismo
se va a caer, se cayó, es decir que millones de estudiantes en Chile no
van a poder estudiar y no hay tampoco unas universidades públicas
con el financiamiento para recibirlos, eso no existe en la proporción
que se requiere, total que pueden perderse uno o dos generaciones de
un financiamiento adecuado. Así que el llamado en el fondo es que
esto lo tenemos que estar monitoreando nosotros desde ICETEX, el
Ministerio, la señora, Ministra permanentemente estamos analizando
que va pasando y hay que tomar el pulso permanentemente para
tomar las decisiones, no estamos cerrados a ninguna decisión que
pueda ser tomada con los elementos de equilibrio, ese es el punto
fundamental, equilibrio para todos, equilibrio para que haya un
financiamiento que a todos nos complazca, no a una sola generación,
si uno dijera bueno todo beca, entonces sería solo para unos pocos y
ya no habría para nadie más, la clave del ICETEX 60 años ha sido la
posibilidad de navegar en aguas difíciles, pero hacer los ajustes en el
momento que deba ser.
Así que esa sería mi respuesta en que hoy esta así, pero es posible
que eso se ajuste y de hecho nosotros hemos ajustado la tasa no sé
cuántas veces, por ahí 10 veces en estos últimos 8 años bajando la
tasa, ajustando allí, ajustando allá, con el fin de que no se vuelva
ruinoso para nadie.
Sobre el codeudor, en el ICETEX primero que todo no hay límite de
edad para ser financiado, cualquier persona puede ser financiada en
ICETEX, se necesita un deudor solidario, que puede ser el papá, la
mamá, no necesita propiedad raíz, me gustaría mucho que ustedes
difundieran en las regiones que la persona cuando le presentan el
formulario en Internet, simplemente si no tiene casa dice no tengo, en
fin no se requiere nada de eso, pero si dice que tiene algo si lo debe
demostrar; entonces lo que pedimos es que la persona sea sincera en
lo que presenta, solo se requiere que tenga un salario mínimo de
ingreso y no estar reportado en ninguna central de riesgos, esa es la
única condición, para probar eso les cuento que el 92% de los que
piden crédito educativo tienen codeudor aprobado, 92%, ahora no a
todos alcanza para darles el crédito educativo, pero ese no es el
obstáculo definitivamente, porque el escorien es sumamente digamos
bondadoso para aprobarlos como debe ser.
Así que el ICETEX cada vez se centra más en los estudiantes de
escasos recursos económicos llegamos a 1.100 municipios en todo el
país, todo el país tiene el beneficio del ICETEX, el ICETEX no solo son
créditos educativos, son becas internacionales, son fondos en la
administración con las regiones que cada vez creemos que puede ser
mejor para el país ya que entre más recursos lleguen a la educación
superior la transformación definitivamente es para la familia, para el
estudiante, para la vida y para el país lo más importante que podemos
hacer.
Yo creo mucho en los subsidios asociados al crédito, creo mucho en la
combinación de estrategias, no creo en un solo mecanismo, en un solo
esquema, creo magnifico que podamos darle subsidio de
sostenimiento a estudiantes aunque no tengan crédito educativo, eso
me parece revolucionario en un país como el nuestro, creo
profundamente en ese nuevo enfoque del financiamiento que lleva
muchos instrumentos y muchas herramientas como las que plantean
la nueva ley de educación superior.
Así que ahí resumo algunos elementos que obviamente si hay la
respuesta escrita es más detallada, me gustaría si me permiten
presentar después de las preguntas un pequeño video que conoce
muy bien el doctor Wilson Gómez y que representan la vida o
situaciones que todos hemos vivido en cualquier momento de la vida y
que estamos presentando por todo el país para lograr que los jóvenes
lleguen a la educación superior de calidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:25:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy entusiasmados los Honorables Representantes en el tema, tengo
aquí un listado de varios Representantes que me han pedido la
palabra, no sé si por ser el citante el Representante Wilson Gómez le
doy la palabra para que haga sus acotaciones respectivas, tengo aquí
también al Representante Iván Darío Agudelo aunque ya ha
intervenido un par de veces, tiene la palabra el Representante Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-09-14T11:25:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, unos minutos simplemente para
redondear y permitir a los colegas que tengan la posibilidad de
intervenir, solo para hacer claridad en una cosa, sobre la pregunta que
hace el doctor Silvio Vásquez que me parece sumamente importante,
es señalar que dentro de la consecución de lo que hasta hoy hemos
logrado, es muy importante señalar el subsidio al 100% de la tasa real
durante la época de estudio, ahí tiene que haber una claridad, durante
la época de estudio ese alumno como usted lo está señalando hoy
solo va a pagar el IPC de lo causado el año anterior, que para estos
efectos estamos redondeando en el 4%, esperamos que para el año
entrante si usted dice hoy está en el 2,8 pues si acaso llegue al tres
para mantenerlo en el 3, cierto; y es cierto en la respuesta de la
señora Presidenta nos deja la claridad que después de graduado el
joven y de obtener la condonación si es SISBEN uno y dos del 25%
pagará el IPC más el 4% si es una carrera técnica tecnológico y 8
puntos si es profesional y es ahí donde quiero señalar, por supuesto
digamos que hasta hoy el esfuerzo nos da para conseguir que se
subsidie al 100% la tasa real durante la época de estudio.
Ahora usted me deja pensando que hacemos en adelante, porque hay
que cobrar unos puntos adicionales que hoy no se los hemos dicho a
los estudiantes y es donde usted tiene toda la razón, que es también lo
yo quiero hacer claridad para no ir a salir a decir mentiras a los
ciudadanos que terminan ilusionándose con algo que después no
pueda suceder, pero quiero contarle que también en época de
campaña me imagino cada uno de nosotros y sé que incluso se lo
alcanzamos a decir al señor, Presidente de la República cuando ni
siquiera era candidato, cuando era, Presidente del Partido de la U y
cuando tenía la presunta posibilidad de ser candidato, le alcanzamos a
señalar lo siguiente doctor Silvio Vásquez y era que nosotros en este
país, en esta realidad en la que usted acaba de señalar donde los
bancos en Colombia arrojaron unos resultados multimillonarios en
familia, en los últimos años en donde los resultados nos entregan unas
cifras que arrojan utilidades de 12 billones de pesos en un año que se
lo reparten familias en Colombia que los podemos contar con los
dedos de estas manos doctor Silvio Vásquez, no superan 10 familias
en Colombia los dueños de los bancos en este país y se distribuyen
entre ellos una utilidad de 12 billones de pesos anuales, que para la
época en que yo estaba en campaña recuerdo que para el mes de
octubre del año 2009 ya iba rondando los 8 billones o sea que no es
mentira, hoy esta oscilando los 12 billones de pesos, yo creo que esos
propietarios de esos bancos tienen una responsabilidad social con
este país, porque es que vienen enriqueciéndose diariamente gracias
ni siquiera al mayor esfuerzo de los colombianos, porque qué esfuerzo
hace uno con ir al cajero y de manera inmediata ellos ingresan a sus
arcas utilidades, pero si por supuesto con el esfuerzo del ciudadano
común y corriente que hoy está obligado a tener que utilizar una
cuenta de ahorros para poder hacer parte del sistema tradicional en
Colombia.
Si usted no tiene una cuenta de ahorros hoy, no como dicen los
muchachos esta aut, esta por fuera del sistema, usted no es
ciudadano, ni siquiera puede acceder a un crédito tradicional en
cualquier banco si no tiene una historial.
Entonces, hay que señalar que tenemos que seguir haciendo
esfuerzos y en esa campaña yo recuerdo que llegamos a hablar con
el Presidente Juan Manuel Santos y sé que para él es muy difícil hoy
como, Presidente de la República abordar el tema, pero nosotros que
tenemos la posibilidad gracias al voto ciudadano de poder decir lo que
queramos en esta Corporación señalar que tenemos que meterle
mano a las utilidades de los bancos en Colombia en beneficio de los
estudiantes de este país, porque estamos a muy pocos pesos de
poder llegar a subsidiar en adelante después de esos 5 años mantener
el subsidio de la tasa real de interés y la responsabilidad de los
señores banqueros en este país, es que tienen que contribuir con el
desarrollo de la Nación y contribuir a través de la formación y la
educación; me encanta cada vez que usted señala las palabras que a
mí se me olvida cuando su maestro le decía que repita para que
aprenda y usted da el ejemplo de lo que ese maestro le enseñaba,
pero tiene toda la razón, es que nosotros que podemos tomar una
decisión de lo más sano que pueda haber en Colombia, si usted le
dice a los bancos en Colombia otórguenos el 1% de todas esas
utilidades que nada termina afectando su bolsillo personal pero que en
mucho termina beneficiando a los jóvenes en este país.
Si hablamos de 12 billones de pesos estamos hablando de 120 mil
millones de pesos el 1%, si solo dijéramos en 1%, que anualmente nos
estarían ayudando a subsidiar la tasa real para ese complemento de lo
que usted acaba de señalar y nos deja la puerta abierta para que en
adelante nos pongamos a trabajar, que tal si dijéramos el 2, que tal si
dijéramos el 3 que reitero en nada afecta los ingresos de unas familias
como los banqueros en Colombia, pero que en mucho benefician a
miles de familias en este país.
Yo lo dejo para que iniciemos la discusión, porque hoy la Presidenta
pues nos da claridad con esas cifras que realmente yo creo que vale la
pena que esta Comisión y el Gobierno Nacional celebren lo que hasta
hoy hemos conseguido que es muy significativo y por supuesto que
muchos colombianos que puedan estar viéndonos a través de la
televisión podrán decir hace falta mucho más, que mejor quisiéramos
que ojala un día tuviéramos la posibilidad todos de ir a una universidad
pública sin tener que pagar una matrícula, ojala, es el ideal, es el
sueño de toda Nación poder llevar a la universidad pública a todos sus
habitantes; pero reitero en el entretanto que hacemos, que solución le
buscamos mientras logramos conseguir que haya universidad pública
para todos, mecanismos como el que estamos poniendo en marcha a
través del ICETEX, creo que es de los ejemplos más bellos que le
podemos dar incluso al mundo como usted lo señala con el
otorgamiento de una tasa subsidiada mientras estudia y con una tasa
muy significativa y blanda mientras el profesional empieza a conseguir
un trabajo y empieza a trabajar.
Y por supuesto redondear diciendo que ya sé el ejemplo que usted va
a demostrar a través de la televisión querida Presidenta, que es un
ejemplo que nace de haber significado lo que es una familia en
Colombia tuviera una mamá, dos hijos al tiempo, a uno decidiera darle
educación y al otro no, ello para demostrar la importancia de la
educación en el pueblo colombiano, eso lo hicimos en un club en
reunión con el Presidente Juan Manuel Santos donde le explicamos si
una mamá tuviera dos hijos al mismo tiempo, a uno decidiera darle
educación y al otro no, yo quisiera comparar la calidad de vida de cada
uno de esos hijos a los 35 años, por supuesto el que habrá recibido
educación tendrá la posibilidad de ser un gran profesional y de tener
unos ingresos ajustados a la realidad de su formación, pero
seguramente aquel que no pudo recibir formación estará pagando las
consecuencias de haber sido excluido de esa posibilidad, habiendo
tenido la misma mamá, habiendo vivido bajo el mismo techo, habiendo
tenido la misma oportunidad, eso quiere decir que la educación en
este país o en cualquiera por supuesto es muy importante, porque ahí
va a marcar la diferencia de lo que realmente es una oportunidad de
acceder al conocimiento y de quien no la tiene y ese ejemplo es
bellísimo, yo logre ver ese video y por supuesto los invito para que no
se si después de las intervenciones de mis colegas tengamos la
posibilidad de verlo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:25:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, voy a cederle el uso de la
palabra a la, Ministra que ha sido muy respetuosa de esta Comisión a
diferencia de otros Ministros y que ha acudido siempre a las citaciones
por su interés y por el compromiso que tiene con todos estos temas
que van focalizados al mismo punto y es ampliar cobertura, fortalecer
calidad y viabilizar la educación superior en Colombia para mas
jóvenes Colombianos., Ministra bienvenida, y muchas gracias por
acompañarnos en el día de hoy, tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2011-09-14T11:25:40">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, lo saludo a usted muy
especialmente y a todos los miembros de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, agradezco al Representante Wilson
Gómez por haber propiciado este debate en torno a uno de los temas
más importantes que tiene nuestro sector educativo, particularmente a
nivel de educación superior como es el crédito educativo que tenemos
en Colombia a través del ICETEX y quiero felicitar a la doctora Martha
Lucía Villegas porque me parece que con todas las explicaciones que
dio primero en el cuestionario y después personalmente, pues dio un
panorama muy claro de lo que es el ICETEX, la evolución que ha
tenido, las condiciones actuales del crédito del ICETEX y las
perspectivas tan importantes que tenemos hacia adelante a través de
este crédito educativo que hemos construido a lo largo de muchos
años aquí en Colombia.
Como todos ustedes muy bien lo saben pues desde el Ministerio de
Educación Nacional hemos venido promoviendo la construcción de
una propuesta de reforma integral a la educación superior, una
reforma que nos permita mejorar la calidad de la educación mayor
oferta de mejor calidad, pero que nos permita también al mismo
tiempo que más jóvenes especialmente lo de los más bajos ingresos
puedan acceder a una educación de calidad y no solamente acceder a
ella, sino que puedan terminar exitosamente sus estudios, por eso la
reforma que hemos planteado a consideración del país y que la hemos
discutido con toda la comunidad académica, con toda la sociedad, con
el sector productivo, con organizaciones sociales, con padres de
familia, parte de la base de fortalecer como nunca antes con recursos
propios nuestra educación superior; una parte de esos ingresos
adicionales de naturaleza pública irán a financiar la oferta, es decir las
instituciones técnicas, tecnológicas y universitarias para que puedan
mejorar la calidad y seguir ampliando la oferta; y en segundo lugar a
través de la reforma, también buscamos que haya más recursos para
financiar la demanda a través del crédito educativo a través del
ICETEX; y buscamos por supuesto que nuestra educación superior
este a tono con las grandes exigencias y demandas que tiene nuestro
país, nuestras ciudades, nuestras regiones en un mundo cada vez
más globalizado y ahí el crédito del ICETEX, el crédito educativo juega
un papel importantísimo.
Y de verdad que yo celebro mucho esta citación porque al igual que
ustedes que han venido siendo unos abanderados apoyando al
ICETEX, apoyando las distintas reformas, proponiendo reformas al
crédito educativo y a mí me consta y de qué manera como varios de
ustedes el doctor Wilson Gómez, el doctor Iván Darío Agudelo en fin
han venido promoviendo todos estos cambios que se han venido
dando en el crédito educativo que fueron por supuesto acogidos por
parte del señor, Presidente de la República y que durante todo el
primer semestre de nuestro gobierno trabajamos muy intensamente
con la, directora del ICETEX para hacer posible y hacer realidad esa
promesa de campaña del señor Presidente Juan Manuel Santos.
Yo quisiera solamente complementar lo que la señora, Directora ha
dicho con unos muy breves comentarios; en primer lugar como bien lo
decía cuando uno mira el Plan Nacional de Desarrollo uno ve que se
ha dejado una partida de 1.2 billones de pesos para el ICETEX, para
financiar el subsidio de la tasa de interés y la condonación también de
parte del crédito educativo, dependiendo pues de la modalidad,
dependiendo también de la población y también como subsidio para
manutención, es un incremento nunca antes observado en un plan de
desarrollo, precisamente para poder llegar con esta opción de crédito
a los jóvenes más pobres de Colombia y si algo es absolutamente
redistributivo y busca la equidad es precisamente el crédito educativo
del ICETEX, como bien lo ha dicho la señora, directora más del 95% de
este crédito educativo va para la población más pobre de Colombia
SISBEN 1, 2 y 3.
Adicionalmente de verdad, cuando uno mira también el Plan de
Desarrollo observa entonces como este crédito educativo nos va a
permitir estos mayores recursos, ampliar la cobertura, llegando a más
jóvenes, otorgando más créditos y también ampliando los beneficios a
través de la tasa de interés real igual a 0 como ya se menciono; la
condonación de una parte del crédito como ya se menciono y también
por supuesto el subsidio de manutención y aquí hay una novedad bien
importante que se introduce en la propuesta de reforma a la educación
superior y es que este subsidio de manutención que antes estaba
ligado exclusivamente al muchacho que tuviera crédito AXES ahora va
a poder acceder a este subsidio de manutención en la medida que
haya disponibilidad de recursos cada vez mas podrán acceder
obviamente los jóvenes que estudien no solamente en una entidad de
naturaleza privada con crédito educativo, sino también nuestros
jóvenes estudiantes que estudien en una institución de educación
superior estatal.
Los recursos nunca son suficientes, ojala tuviéramos cada vez más
recursos del presupuesto nacional y de diferentes fuentes para poder
entonces ampliar estos recursos para el ICETEX y para incrementar el
crédito educativo, mayor cobertura y con mejores condiciones en
materia de financiamiento, pero existe una fuente de recursos muy
importante que tienen nuestras entidades territoriales, que la van a
tener y que yo no me canso de agradecerles particularmente a esta
Comisión Sexta tanto de Cámara como de Senado, porque si ustedes
recuerdan cuando se presenta la reforma, la Ley de Regalías no
estaba de manera expresa ni explícita como sector financiable el
sector de la educación, hoy gracias a ustedes se aprueba un nuevo
acto legislativo en donde aparece el sector educativo como sector
especifico que se puede financiar con la Ley de Regalías.
Entonces, pues va a ver unos recursos muy importantes que le van a
llegar a las entidades territoriales y además de sus propios recursos
también y me he comprometido a hacer una gran campaña,
obviamente no antes de las elecciones, sino después de las
elecciones del 31 de octubre con todos los mandatarios que salgan
elegidos como alcaldes y gobernadores, tengo previsto y además ya lo
he hablado con quienes son los representantes de ellos, de sus
distintas organizaciones, quiero que el sector educativo sea el primero
en convocar a todos los gobernadores recién elegidos y a todos los
alcaldes recién elegidos, para mostrarles todo el portafolio que en
materia educativa podemos desarrollar en una alianza estratégica la
entidad territorial con el Ministerio de Educación Nacional y por
supuesto con todas sus instituciones adscritas y vinculadas y de
manera particular quiero venderle a cada mandatario local que su
responsabilidad no termina a nivel de la básicas, que no termina a
nivel de la media cuando ese muchacho termina su bachillerato y se
gradúa en el año 11, ese mandatario local tiene que pensar que tiene
que seguir ayudándole a esos jóvenes de su pueblo, de su municipio,
de su departamento para que puedan continuar en su proceso de
formación, bien sea haciendo una carrera técnica, una tecnológica o
una universitaria y de ahí la importancia de hacer entonces fondo
común con recursos del ICETEX, hacer un cofinanciamiento de los
muchachos de ese respectivo pueblo, de ese respectivo departamento
puedan tener inclusive condiciones más favorables que las que hoy de
hecho ya se tienen a través del crédito educativo del ICETEX, de
manera que ese es un compromiso que he adquirido y conjuntamente
con la señora Presidenta del ICETEX nos dedicaremos a promover por
todo el país con los nuevos mandatarios la posibilidad con los nuevos
mandatarios de acrecentar recursos, una parte lo está poniendo el
Gobierno Nacional a través del Presupuesto Nacional y necesitamos
que haya cofinanciación de las entidades territoriales desde el día
número uno que quede eso explícito y expreso en el nuevo Plan de
Desarrollo, que cada uno de ellos por supuesto tendrá que elaborar
para ser aprobado a mediados del próximo año, de manera pues que
esa es una tarea que tenemos pendiente por hacer, en la cual por
supuesto esperamos que cada uno como ya lo ha mencionado usted,
como lo dijo el doctor Wilson Gómez, esperamos que en sus
respectivas entidades territoriales de donde ustedes proceden hagan
una campaña muy fuerte, desde lo territorial para que en ese plan de
desarrollo en los próximos años quede una partida para financiamiento
de la educación superior haciendo alianza conjuntamente con el
ICETEX.
Hay un punto muy importante, usted bien lo ha dicho, todos los
estudios demuestran que la educación paga y de qué manera,
particularmente la educación a nivel de educación superior, ustedes
saben que el Ministerio de Educación Nacional realiza todos los años
o actualiza mejor un observatorio importantísimo que se llama el
observatorio laboral para la educación y a través de este observatorio
le hemos hecho seguimiento desde el año 2001 hasta la fecha a todos
los estudiantes que se han graduado en todas las instituciones de
educación superior en Colombia, en todos los programas y hemos
cogido estos muchachos que se han graduado desde el año 2001
hasta la fecha y los hemos cruzado con el sistema de información o
con la base de datos del Sistema de Protección Social con la PILA,
para saber cuáles de estos muchachos graduados están cotizando en
seguridad social y como la cotización es proporcional al nivel de
ingreso nos permite identificar dos cosas, primero el nivel de
empleabilidad y de pertinencia de la educación que estamos dando a
nivel de la educación superior en las distintas instituciones; en las
distintas regiones y segundo nos permite entonces deducir el nivel de
ingreso, el nivel de salario que en promedio esos muchachos están
teniendo.
Pues bien los resultados son muy importantes, los que acabamos de
entregar hace aproximadamente un mes al país, le demostramos que
había pasado o que paso con todos los muchachos que estudiaron un
programa de educación superior en Colombia en el año 2009, que
paso con esos muchachos en el año 2010, entonces aquí tengo el
nivel de ampleabilidad de todo ese grupo de jóvenes que se gradúa
en los distintos niveles educativos, si estudia una carrera técnica, una
tecnológica o una universitaria y a nivel ya de postgrado una
especialización o una maestría o un doctorado y tengo aquí también,
lo conoce el país, está en la página web del ministerio, el salario real
de estos recién egresados, salario real promedio.
A qué conclusiones llega uno, simplemente voy a hablar de los dos
primeros niveles, el muchacho que se gradúa de bachillerato, que no
sigue estudiando, con mucha dificultad durante el año 2010 logro tener
en la informalidad un promedio de ingresos alrededor de 380 mil pesos
mensuales, con mucha dificultad y en la informalidad sin ningún tipo
de protección social, el muchacho que con mucho esfuerzo su familia
logra entonces por ejemplo acceder, logra que su muchacho entre a
estudiar una carrera técnica con el crédito del ICETEX ese muchacho
entra a ganar en promedio porque estos son promedios 909 mil pesos
mensuales, eso transforma no solo la vida de ese muchacho recién
graduado sino también la de su familia; y le pedí a la, directora del
ICETEX bueno cuánto se están ganado los tecnólogos 1.057.000, el
universitario 1.441.000 mensual y así sucesivamente, obviamente a
mayor nivel de formación mayor nivel de ingreso, entonces le pedí que
me hiciera un ejercicio que tanto representaba para estos muchachos,
asumiendo que hubieran estudiado con un crédito del ICETEX, que
tanto representaban de su salario mensual el pago de la amortización
a capital más los intereses y los resultados realmente son
absolutamente sorprendentes por lo favorable, un muchacho que
estudió una carrera técnica con un crédito del ICETEX y que sale a
ganarse en promedio 909.000 pesos dependiendo de la modalidad, lo
que le toca pagarle por crédito educativo al ICETEX representa entre
el 11 y 14% de su salario mensual, eso que quiere decir, que este
crédito educativo nuestro es tan subsidiado que representa una
mínima parte, un mínimo porcentaje del ingreso mensual que recibe
ese muchacho recién graduado, si estudia una carrera tecnológica con
un crédito del ICETEX entonces el pago de ese crédito del ICETEX le
representa entre el 11 y el 14% de su ingreso mensual, si estudio en
una carrera universitaria ese pago le significa entre un 15 y un 21%
dependiendo de la modalidad de su ingreso mensual; y pues ni que
decir si hizo un doctorado pues escasamente le representa el 12% o
una maestría el 10%.
Entonces, en conclusión, lo que demuestra es que el crédito educativo
del ICETEX es lo mas redistributivo que hay en Colombia en términos
de educación, porque permite entonces con estas nuevas condiciones
que tiene nuestro crédito con todos los subsidios que ya sabemos que
se tienen pues, le permite entonces a estos muchachos que cuando
terminen puedan entonces sin ninguna dificultad cumplir con su
compromiso de pago sin que se afecte su sostenimiento personal, ni
familiar, que difiere totalmente la situación chilena, se ha tratado de
manera perversa tratar de equiparar la situación que están viviendo
allá los muchachos en Chile y la educación superior chilena con la
educación superior en Colombia, eso es absolutamente perverso,
porque son dos sistemas totalmente diferentes y en todos los
indicadores que uno evalué entre el modelo chileno y el modelo
colombiano son totalmente diferentes en Colombia, por ejemplo el
55% de nuestros muchachos estudian por ejemplo en una universidad
pública, en Chile ni siquiera llegan al 20%, el porcentaje que le
giramos nosotros a las universidades públicas supera el 60% del total
del presupuesto, allá ni siquiera llega al 17%, como porcentaje del PIB
en la tercera parte lo que invierte en educación superior de lo que
invertimos nosotros acá y el crédito educativo que es el propósito de
esta convocatoria como ustedes muy bien lo han anunciado, lo saben,
lo conocen, lo conoce el mundo, son créditos totalmente confiscatorios
donde dicen esos muchachos y las familias que sencillamente no
tienen la capacidad de pago y que se demoran hasta 20 años para
poder asumir el pago de esa deuda. Entonces, son dos modelos
completamente diferentes y de manera específica, nuestro crédito
educativo como bien lo decía ahora la Presidenta se ha convertido y
se está convirtiendo en un referente a nivel mundial, ustedes saben
que en este proceso de reforma a la educación superior pues hemos
venido realizando desde el Ministerio de Educación, hemos venido
realizando muchos foros nacionales e internacionales y
particularmente en uno de los foros que hicimos trajimos experiencia
de financiamiento para nuestros jóvenes, para ver que otros modelos
estaban dando en el mundo que pudiéramos nosotros aprender de
ellos de sus ventajas, o de sus dificultades y que nos permitiera a
nosotros tomar las buenas prácticas y la gran conclusión a la cual se
llega después de haber pues conocido otros modelos a nivel
internacional es que definitivamente el modelo de crédito educativo
colombiano es un referente importantísimo a nivel internacional;
precisamente por sus condiciones tan favorables que le permiten a
ese joven más pobre de Colombia tener acceso, a una educación de
calidad y no solamente que les permiten tener acceso sino que sus
condiciones son tan blandas y tan favorables pues que pueden tener
la posibilidad de cumplir con su obligación de pago sin que eso les
signifique ningún tipo de trastorno para su sostenimiento personal y
familiar.
Entonces, la nueva ley que estamos nosotros ya en proceso de la
nueva propuesta de reforma a la educación superior consigna como
uno de sus apartes muy importantes todas estas nuevas condiciones
del crédito educativo para nuestro país a través del ICETEX, porque lo
que queremos es que este crédito educativo no se convierta en una
política de una administración de turno, sino que se convierta en una
política de Estado que garantice que las condiciones tan favorables
que hoy se tienen puedan permanecer en el tiempo.
Yo simplemente quería hacer esta interpelación pues para compartir
esta información tan importante con ustedes pues definitivamente
agradecerles nuevamente al Representante Wilson Gómez y a todos
los Representantes de esta Comisión que han sido absolutamente
solidarios, que han sido mis coequiperos en este año que llevo de
gobierno, porque si alguien ha estado absolutamente comprometido
con el sector educativo, con llevar educación, mejorar la calidad, el
acceso y las condiciones de equidad ha sido precisamente la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes.
De manera que nuevamente muchas gracias a todos y muchas
gracias por esta citación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:25:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me han dicho que la, ministra debe retirarse muy pronto, tiene la
palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-09-14T11:26:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente y que pena abusar, pero este es un
tema que realmente nos apasiona y de nuevo que bueno estar de
acuerdo con el doctor Wilson Gómez y la señora Presidenta del
ICETEX trae en mi mente, recuerdo ese desayuno, el primero en su
despacho señora, Ministra, que también yo hablaba allá cuando he
tenido la oportunidad de hablar con el señor, Presidente desde el año
pasado cuando le planteaba el 4 por mil de que desapareciera ese 4
por mil, dejáramos 1%, un puntico, de ese 4 por mil o sea el 25% , el
1% y con eso tendríamos garantizada la educación. El señor
Presidente planteaba que antes lo que él quería era que ese 4 por mil
desapareciera por ser un impuesto anti técnico, yo a usted en ese
momento le pedí el favor que miráramos el tema de los bancos,
queremos un sistema financiero solido, fuerte, blindado, hoy lo
tenemos, el país entero le dio la mano al sistema financiero cuando
tuvo dificultades con el 4 por mil y salió a flote y como lo plantea el
doctor Wilson Gómez, doctora, señora Presidenta convoquemos al
Presidente, lideren ustedes el proceso, los invito a que pasen a la
historia a que el señor, Presidente de la República pase a la historia,
los representantes del sistema financiero muchas veces vienen a este
Congreso a hacer lobby, los señores representantes o lobbystas del
sistema financiero muchas veces vienen aquí a hacer lobby para que
se les apruebe normas a su favor y el Congreso ha sido generoso
porque entiende que necesitamos un sistema sólido y fuerte como lo
decía y hoy sí que lo tenemos, que bueno que usted lidere ese
proceso.
Llamemos al Presidente y que el Presidente convoque a los
banqueros a un desayuno a la casa de Nariño que inviten a las
Comisiones y que le digan, señores banqueros ayúdenos con ese
poquitico y qué bueno que usted ahorita señora Presidenta cuando
nos dice y que mucho es su obra, somos los únicos en el mundo y que
estamos enviando ese mensaje de que realmente hay un país
convencido en la educación, que bueno que también le pudiéramos
enviar el mensaje al mundo entero y decirle cuando vengan aquí los
banqueros, los del Banco Mundial, los del Fondo Monetario decirles,
mire aquí el sistema financiero no habla de responsabilidad social por
hablar, el sistema financiero de Colombia es el único en el mundo que
financia el 50% de los jóvenes en la educación y usted señora, Ministra
cada que habla nos brinda más argumentos, siempre con su claridad,
usted acaba de dar las cifras de un estudio de cuánto puede superar
los ingresos de una persona que se sienta en un pupitre, eso en
últimas va a terminar en la bancarización, en que los bancos puedan
generar mayores recursos, entonces, ese sistema que es dinámico va
a ser más lucrativo a los bancos y queremos a los bancos, pero que
bueno quererlos más, que bueno que desde pequeños los jóvenes
sepan que los bancos, que todo lo que la gente habla cuando va a ser
la fila y que le cobran por todo, que ellos sepan que eso es realmente
para financiar la educación de nuestros jóvenes, hoy los entes cuando
se va a contratar tienen la estampilla, tienen una cantidad de puntos
que se le aplican e impactan ese presupuesto en la contratación o
ayúdenos.
De una vez convoco a mis compañeros y que no sea yo, que seamos
todos a que hagamos un proyecto de ley donde acá vengan los
banqueros a este Congreso a decir estamos con eso y nos
comprometemos, ellos no se van a quebrar, estamos convencidos de
eso, ellos ganan mucho y pueden ganar mucho más y que ustedes
nos den la oportunidad y ustedes mismos de pasar a la historia y que
nuestros bisnietos cuenten que hubo un Congreso con un gobierno en
cabeza de usted señora, Ministra María Fernanda Campo, de usted
señora Presidenta del ICETEX Martha Lucía Villegas y del Señor
Presidente de la República que eligieron al sistema financiero de este
país sean un poquito más, ellos muchos y salen a la opinión pública
allá financian, hay becas, ellos la dan, 20, 30, 40 mil, pero yo creo que
podemos hacer un poco más, yo creo que podemos tener un grado
mayor de desprendimiento y estoy convencido que van a ganar mucho
más y vamos a querer mucho más al sistema financiero.
Comprométanse a que nos van a ayudar en esa cruzada y a que
ustedes van a abanderar ese proceso y aquí nos sentamos entre
todos y elaboramos un proyecto de ley donde los bancos pues les
digamos que también los vamos a inmiscuir en esta propuesta tan
importante para el país y que tienen que cargar con un porcentaje que
es mínimo pero es para la educación de nuestros jóvenes. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:26:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La, Ministra se debe retirar, yo pienso que le debemos dar como esa
posibilidad, porque tiene otro compromiso, aquí sigue la, directora del
ICETEX, no sé si ustedes lo consideren, pero en ese caso tiene el uso
de la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-09-14T11:26:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Buenas tardes a todos los colegas, a usted señor Presidente, a la
señora, Ministra y a la señora Presidenta del ICETEX, que alegría que
esta Comisión señor Presidente esté trabajando últimamente tanto y
estemos discutiendo tanto estos temas tan importantes, se siente uno
realmente útil este semestre para el país en esta Comisión, no
simplemente a la, Ministra antes de que se retire voy a centrar la
intervención en lo dicho de los créditos, es que frente a lo de Chile que
sumerced dice que se ha dicho de manera perversa y fue su palabra
que la situación de Chile es parecida a la de Colombia, pues yo tengo
que reconocer que yo he sido uno de los que he dicho eso que tiene
similitudes con el tema chileno y por una razón contundente, yo
conozco a Camila Vallejo hace 4 años, la conocí cuando ella era
apenas una organización estudiantil en la Universidad de Chile, yo era
Presidente de los representantes estudiantiles de Colombia y nos
conocimos en un evento en Ecuador y compartimos preocupaciones
frente a lo que venía sucediendo en Chile, evidentemente la situación
de Colombia es mejor pero no dista mucho digamos del camino que se
está recorriendo, algún columnista y un profesor muy importante en el
país escribía Chile una situación a corto plazo de lo que puede
suceder en Colombia si se mantenía el tema del ánimo de lucro y
bueno muchas cosas. No quisiera profundizar, simplemente decirle
Ministra en un próximo debate vamos a mostrar las similitudes que
tiene la situación colombiana con la chilena, aunque son muy pocas,
creo que existe y yo no lo he hecho de manera perversa mucho menos
sino con el ánimo de contribuir y colaborar con el ejercicio del debate y
la controversia que es propia del Congreso de la República, eso
simplemente a manera de claridad.
Frente a lo del ICETEX, si tengo que empezar con algo muy
importante, que considero un cambio de cultura frente a la mentalidad
que se siente como ICETEX en Colombia, yo tengo que decirle
Presidenta que cuando yo fui líder estudiantil, yo fui el más acérrimo
contradictor del ICETEX, a nosotros inclusive alguna vez nos iban a
transferir unos recursos por vía del ICETEX, cierto los 70 mil millones
que ni siquiera usted los iba a administrar, sino era como el banco de
paso y yo me opuse pues armamos la marcha en contra de eso, por
qué, porque en el imaginario colectivo de los estudiantes colombianos,
sobretodo los estudiantes de la universidad pública se piensa que el
ICETEX le está quitando la plata a la universidad pública, el ICETEX
está recogiendo los recursos que podrían ir a la financiación de la
oferta y si bien es cierto que hoy el objetivo y la utopía de todas las
sociedades y la que nosotros pretendemos es que dirija la mayor
cantidad de recursos a la financiación de la oferta, hoy tenemos que
entender que es necesario en este momento en Colombia y por
muchos años posiblemente financiar la demanda, porque esos
estudiantes de universidades privadas que hoy no cuentan con
subsidios a la oferta también son colombianos como decía Wilson
Gómez, también merecen oportunidades y por eso hemos apoyado
este proyecto, es más en todos los foros donde hoy me invitan a las
universidades he dicho como buena noticia que esto está sucediendo
en el ICETEX, aún cuando al principio hay chiflidos en las
universidades públicas, cuando uno traduce la información y les dice
esto está pasando, hay otra dinámica y hay otra mentalidad.
Así que yo creo que hay que hacer un gran esfuerzo, no solo los
Congresistas, el Ministerio y el ICETEX, sino toda la sociedad en
poner lo que está ahí sucediendo con el ICETEX que las cosas que
están cambiando son para beneficio del país, alguna vez en ingeniería
económica que vi esa materia en séptimo semestre nos ponía el
profesor en un parcial final a hacer un ejercicio de valor presente y
valor futuro con un ejemplo del ICETEX y con las tasas reales y pues
cuando uno terminaba el ejercicio si le quedo bien a esa parte de
celebrar el 5 salía aterrorizado diciendo dios me guarde de hacer
nunca un crédito en el ICETEX por los cálculos que allí se hacían, aún
cuando este ejercicio era preocupante, hoy día yo creo que hay que
decirle a los jóvenes colombianos y lo he asumido yo como vocero de
alguna manera de muchos estudiantes que estoy acá con este criterio
de la educación, que vengo de la universidad pública, que el ICETEX
es un aliado hoy para los jóvenes colombianos y para el Estado y para
los colombianos; que hoy el tema en la rebaja del subsidio de las tasas
de interés es una situación revolucionaria realmente que obviamente
pensaríamos que siguiera después de que uno se gradué pero creo
que este ejercicio por lo menos cuando uno se gradúe un joven que
tiene un crédito diga tengo que pagar la platica que saque prestada y
no un montón de intereses, pues eso genera una tranquilidad, pero
más revolucionario me parece y yo celebro esto, porque como soy
crítico también señora, Ministra tengo la capacidad de celebrar cuando
hay buenas decisiones el tema del subsidio al sostenimiento, cuando
yo me enteré de eso un poco no lo creí, yo dije que le den una tarjeta
a uno con una plata para que uno se sostenga, porque la
preocupación hoy grande de muchos estudiantes no es pagar su
matrícula, es como desayuno, como almuerzo, como voy hasta la
universidad, como pago mi pasaje, esa situación es realmente difícil
para muchos jóvenes hoy en Colombia que les toca; yo decía algo en
el debate, les toca hasta las 4 de la mañana trabajando en un bar,
tienda y llegar a presentar un parcial a las 6 de la mañana para
conseguir lo del transporte y lo del almuerzo; o en la Universidad
Nacional que yo tuve el privilegio de estudiar un semestre que a uno le
tocaba llevar su portacomida y a ver si los microondas servían para
poder calentar su almuerzo o pasar de largo y no almorzar para sacar
las fotocopias y en el parcial no pensaba muy bien uno en resolver un
parcial mientras pensaba en que comer, realmente esto me parece
revolucionario el tema del subsidio y hoy los que tienen ese crédito de
los estratos uno y dos hay que contarles que esta situación es
realmente muy alentadora para estos estudiantes, hoy 150 mil pesos
uno podría decir y aprovecho a dejar la cuñita no, frente a aquel sabio
de planeación que dijo que 190 mil pesos uno ya no era pobre, pues
con 150 mil esta cerquita no, pero cerrando el paréntesis con esos 150
mil pesos los estudiantes podrían por lo menos tener mínimamente
para comer, para un refrigerio y para pagar el transporte, aunque hace
falta hacer mucho.
Yo creo que sería crear una política de tarifas diferenciales de un
montón de situaciones, creo que este es un gran avance y aplaudo de
manera enfática y por lo cual ayer tenía una reunión con los dirigentes
estudiantiles de las diferentes organizaciones que están encabezando
las movilizaciones, nos sentábamos a conversar un poco y les decía
que había que tener mucho cuidado con el tema del pliego de
peticiones que no se metiera esto del ICETEX así, porque podríamos
perder unas grandes ventajas, les decía a ellos si nosotros nos vamos
en toda contra el ICETEX y en las marchas diciendo no al ICETEX,
estos jóvenes que pueden recibir este subsidio de sostenimiento
pueden perderlo y sería un grave error, yo creo que hay que afinar la
discusión y habrá que generar las discusiones en su punto.
En el tema de la condonación, hombre, no hay nada más alentador
para un estudiante que diga que cuando se gradué, le rebajan por el
solo hecho de graduarse con el promedio que sea el 25% de la deuda,
eso es algo que evidentemente voy al tema de disminuir la deserción,
un joven que dice yo me graduó aparte de que voy a conseguir un
buen empleo según los estudios presentados que estamos de
acuerdo, pues voy a rebajar el 25% de mi deuda, pues es una cosa
que sirve mucho y a los mejores estudiantes que les condonen el total,
pues evidentemente es muy importante. Yo tuve la oportunidad de ser
el mejor ECAES de mi universidad y uno de los mejores del país y
nunca me metí en el tema del ICETEX porque como dije prefiero
aguantar hambre y morirme de gastritis antes de sacar un préstamo,
porque en el imaginario uno decía eso un atraco, cierto y hoy tengo
que decir cuando yo lo dije en muchas asambleas de estudiantes, no
es un atraco el tema del ICETEX es un mecanismo válido para los
estudiantes y hay muchos que van a estar todavía en contra de eso,
pero yo le tengo que decir que este mecanismo del ICETEX que está
haciendo grandes pasos es evidentemente una gran ayuda para los
estudiantes colombianos y que hoy muchos buenos estudiantes que
se gradúan podrán contar con esos recursos, además que los que ya
hayan pagado un poco les podrán invertir para postgrado, eso es muy
importante.
Yo la sugerencia que dejaría ahí es que miremos el tema de que se
escojan a los mejores de las regiones, porque muchas veces por
escoger las grandes ciudades se vuelve un poco, se castigan las
regiones, porque la calidad obviamente de las regiones es un poco lo
que decíamos ayer en el proyecto de ley aprobado es a las regiones
hay que darles una condición particular.
Simplemente eso Presidenta, pero de la manera más cordial terminar
la intervención diciendo, estoy acá señora, Ministra con un objetivo y es
contribuir en esta causa, todos los criterios que siempre he dicho y los
argumentos y los presento de la más manera más pausada, más
aterrizada y quiero ayudar además porque hacemos parte de la mesa
de unidad nacional, estoy en la vocería del Gobierno y esperamos
colaborar para que esta reforma que usted está presentando y que
está asumiendo ese reto pueda presentar unas soluciones a la
situación de la educación superior en Colombia y podamos evitar que
en el futuro suceda lo que está sucediendo hoy en otros países. Yo
creo que no estamos en ese momento, pero es el momento clave para
que esto se arregle, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:26:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2011-09-14T11:26:40">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>No me voy a extender, Ministra, mi intervención la voy a hacer de tres
minutos, cortica pero al grano, gracias otra vez por el acompañamiento
Ministra y a la doctora Martha Lucía Villegas, Presidente del ICETEX,
esta es la Comisión de Educación y por lo tanto es la Comisión de
ustedes y de verdad todos los días estoy seguro y que bueno
escuchar a un líder estudiantil hoy Congresista como mi colega Carlos
Amaya donde reconoce él como estudiante también errores que uno
comete como estudiantes, pero hoy esa capacidad de él de
reconocerlo y de verdad no puedo desaprovechar este momento para
hacer ese llamado de atención. Reforma a la ley 30 y de una vez
manifestaciones, que me parece que es equivocado, cuando es un
anteproyecto y que apenas vamos a construirlo y de una vez
manifestaciones, no es que esté en contra de que los estudiantes
hagan este tipo de manifestaciones pero no de verdad en este caso
donde era un anteproyecto, donde apenas lo vamos a construir y de
una vez salir a decir no, no, a algo que no está definitivo y que era
para construirlo.
Ministra nunca se me olvida y yo creo que voy a hacer muy concreto,
aquí ya hicimos la primera tarea, pero nos queda la segunda y no se
me olvida cobertura y calidad, 37% a 50 calidad, son dos palabras,
significan recursos; hoy aquí el llamado de esta Comisión y porque
tengo que reconocerle que también es su preocupación, porque en
unas oportunidades que hemos hablado siempre, manifestamos eso,
es preocupación de recursos, porque si no hay recursos no hay mayor
cobertura, no hay calidad de educación, es muy difícil, se puede lograr
algunas pero mínimo, a las metas que tenemos necesitamos recursos
y aquí también hablaba con mi colega que tenemos que mirar una
bolsa para educación de diferentes sectores de diferentes formas,
escuchaba ayer que un dólar de cada barril de petróleo, que de la
parte financieras, de regalías, de todas partes donde podamos lograr
recursos para la educación bienvenidos, pero hoy esa es la tarea.
Pero esta Comisión y desde luego hoy tenemos esa satisfacción que
el Presidente, la, Ministra y el Congreso en general tenemos clara la
importancia de la educación y todos estamos trabajando hacia ese
mismo sector, de verdad que es un logro grande que hoy tenemos
para el país y poderlo compartir.
La doctora Martha Lucía Villegas tiene un billón doscientos mil para los
créditos que aquí lo que estamos haciendo es justicia, aquí no
estamos ampliando cobertura, es justicia, justicia con unos sectores,
los más desprotegidos, SISBEN 1,2 que no tenían opción de entrar a
la universidad, unos jóvenes que ni siquiera se presentaban haber si
pasaban dentro de los seleccionados, otros que se presentan pero se
quedan con que quedan entre los 40 para esa carrera que quieren
estudiar, pero si no tienen hasta ahí llegan, ahora que estamos
haciendo, dándole oportunidad a esos jóvenes, pero si en la
Universidad del Quindío y perdóneme que hable de la mía, vamos a
seguir con el mismo grupo para medicina de 40, lo que estamos
haciendo es desplazando unos para que ingresen otros, pero cual
cobertura, ahí no hay cobertura, estamos asegurando el billón
doscientos mil para poder subsidiar a esos colombianos que no tenían
y bienvenido, pero cobertura es poder decirle a los colombianos en la
Universidad del Quindío que había un solo grupo todos los semestres
para medicina que tiene una demanda grande, decirles va a ver dos,
ahí si hay cobertura, pero sabe ese otro grupo que significa, recursos
Ministra, más profesores, más aulas, hace 20 años no construimos y
siempre lo he dicho en esta Comisión hace 20 años en la Universidad
del Quindío no se construye una aula, más laboratorios, mas
personal, mas parte administrativa,, Ministra ahora la tarea es una,
recursos y donde podamos.
Decirle Representante Diego y lo sentimos es el Congreso en general
que le estamos dando la importancia a la educación, nunca se nos
olvida en Plenaria que estuvo a punto de caerse la ley de regalías
porque irresponsablemente y no se los colegas que participaron
irresponsablemente los conciliadores fueron y quitaron educación de
regalías, que problema se les armo, que el Ministro se comprometió,
aquí tenemos que trabajar, pero tenemos que citar al Ministro de
Hacienda, como vamos a conseguir los recursos, afortunadamente el
Ministro se comprometió y hoy educación está en regalías, igual
irresponsablemente cuando estábamos y quiero aprovechar este
minuto que me quedan para en salud que nunca estuve de acuerdo;
pero que irresponsablemente también los conciliadores colocaron la
integración vertical, contratar yo con yo, las EPS con las IPS eso lo
tenemos que revisar nosotros como Congresistas, los conciliadores
hasta donde tienen esos alcances para cambiar el sentir de toda una
Plenaria, no me voy a extender más, sencillamente decirles que aquí
llevamos una tarea pero que nos falta la más grande, tenemos que ser
responsables y la más grande es recursos, porque decirles que mas
becas, decirle a los colombianos que mas becas, que mas oportunidad
de subsidios, pero si no hay donde estudiar estos jóvenes, pues lo
único que estamos es desplazando unos y dándole la oportunidad a
otros, bienvenido porque eso es equidad, es justicia, pero la
responsabilidad grande aquí en adelante es recursos para la
educación y todos tenemos que apuntar hacia este sector, a ese
trabajo.
Muchas gracias, Ministra y a la doctora Martha Lucía Villegas y aquí
saben que cuentan con un buen grupo de aliados para este trabajo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:26:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-09-14T11:27:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Ministra, yo quisiera que me escuchara tres minutos, así como los ha
escuchado a todos, es muy corto., Ministra es resaltar toda el esfuerzo
y voluntad que hacen ustedes por mejorar todo el sistema educativo,
pero es importante que todas estas iniciativas, así como las hemos
visto en los diferentes campos, nosotros queremos ojala generar ese
sistema ideal donde todo es gratis, parece que lo importante acá
también es mantener unas instituciones sanas. Echándole una lectura
muy rápida al informe de gestión del ICETEX, hay unos datos que de
todas formas preocupan y valen la pena que todo ese esfuerzo que se
hace se mantenga dentro de un buen análisis de mantener la
institución sana, la cartera vencida del 2009 pasa de 140 mil millones
de pesos al 2010 a 217 millones de pesos, con un concepto de nivel
de riesgo alto, son indicadores que hay que tener, no quiero
extenderme en otros indicadores por el tiempo.
Y el otro tema es la pertinencia de las becas y de los mismos créditos
que se realizan, aquí el doctor Iván Darío Agudelo nos recomienda
que leamos el libro de “Vasta de Historias” y ahí hacen un
señalamiento que ojala principalmente en Latinoamérica nosotros
tengamos más pertinencia en cuanto a la educación y ojala sea
dirigida a carreras técnicas, y veo en el mismo informe que las becas
que se dan a nivel internacional administración y afines 344 becas,
humanidades 237 becas, Ingeniería y afines 94 becas, a mi me parece
que hay que direccionar mas con la pertinencia y con lo que necesita
nuestro país.
Y el otro punto, Ministra, que yo creo que el país no nos lo perdonaría
ni al Gobierno ni al Congreso de la República que en esta reforma de
la Ley 30 no logremos nosotros un mayor equilibrio, una mayor
equidad dentro de la distribución de los recursos que hace el Gobierno
Nacional, aquí en el informe que se nos presenta dice que el costo por
estudiante semestralmente es alrededor de 3.400.000, esto quiero
decir que por año 6.800.000, aquí hay universidades que reciben
menos de un millón de pesos, como les vamos a exigir a ellos calidad
de educación, como les vamos a exigir a ellos que en 8 años que está
pidiendo la ley cumplan los requisitos para este mejoramiento de
calidad si nosotros no logramos con esta ley que exista un mayor
equilibrio dentro de la distribución de recursos. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:27:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase por favor Señor Secretario anunciar los proyectos para la
próxima sesión y continuamos con el orden del día para la próxima
sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-14T11:27:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Para la próxima sesión que será citada la Comisión por intermedio de
la Mesa Directiva.
Proyecto de Ley No. 050 del 2011 Cámara “Por el cual se adopta la
política nacional de gestión del riesgo de desastre y se establece el
Sistema Nacional de Gestión del Riesgo de Desastre”.
Señor Presidente agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-14T11:27:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, lo primero es decirle a los ponentes por favor que le den el
trámite necesario a cada uno de los proyectos para los cuales han sido
asignados para que la Comisión pueda en este periodo sacar
rápidamente el avance en el tema legislativo.
Entonces agradecer a la, Ministra de Educación, agradecer a la
Presidenta del ICETEX y a agradecerles a todos ustedes por su
presencia.
Se levanta la sesión siendo la una y cuarenta y cinco minutos de la
tarde (1:45 p.m.) y se cita para la próxima semana.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE     DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                      Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                      Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
