<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo" id="hr-josé-edilberto-caicedo" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla" id="hr-carlos-julio-bonilla" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán" id="hr-jhon-jairo-roldán" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera" id="hr-luís-guillermo-barrera" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1377-acta-35-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 35 / 2011-09-21</heading>
						<speech by="" startTime="2011-09-21T10:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 035
(Bogotá, D.C., 21 de septiembre de 2011)
A las diez y cincuenta minutos de la mañana el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para informarle que tenemos quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:00:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Secretario sírvase dar lectura al orden del día y en la medida en
que vayan llegando ya los demás compañeros sometemos a la
decisión este orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-09-21T10:00:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 21 de septiembre de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencia para Primer Debate de Proyectos de ley:
Proyecto de Ley No. 050/2011 Cámara, “POR EL CUAL SE ADOPTAN LA
POLITICA NACIONAL DE GESTION DEL RIESGO DE DESASTRES Y SE
ESTABELCE EL SISTEMA NACIONAL DE GESTION DEL RIESGO DE
DESASTRES”.
Autor: MINISTRO DEL INTERIOR Y DE JUSTICA, GERMAN VARGAS
LLERAS
Ponentes: H.R. JOSE EDILBERTO CAICEDO (Ponente Coordinador), JHON JAIRO
ROLDAN
AVENDAÑO, LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, DIDIER ALBERTO
TAVERA AMADO, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON y JUANA CAROLINA
LONDOÑO JARAMILLO
Gacetas: P.L. 592/2011
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No.
01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas Ponencias
para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:00:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:01:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, aprovechemos que ya se está conformando el
quórum decisorio, vamos a darle lectura a los proyectos de ley que se
van a debatir la próxima sesión y tan pronto tengamos el quórum
decisorio la Secretaría se lo hará saber.
Señor Presidente vamos a darle lectura a los proyectos que se van a
debatir y a discutir en la próxima sesión.
Proyecto de Ley No. 280 de 2011 Cámara- 10 de Senado, “Por la cual
se promueve la formación de hábitos, comportamientos y conductas
en la vía y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de Ley No. 285 de 2011 Cámara- 244 de 2010 Senado “Por
medio de la cual se dictan disposiciones en materia de servicio público
domiciliario de energía eléctrica, gas natural, acueducto, alcantarillado
y aseo para ser frente a cualquier fenómeno natural que incida o altere
desastrosamente a la población nacional y su forma de vida”.
Proyecto de Ley 053 de 2011 Cámara, “Por la cual se dictan
disposiciones para el ejercicio de la vigilancia, inspección y control de
la Superintendencia de Puertos y Transportes y otras autoridades y se
establece el régimen sancionatorio”.
Señor Presidente para informarle que la Secretaría manifiesta que
tenemos quórum decisorio, por lo tanto someta a consideración el
orden del día leído por, Secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:01:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces, se pone a consideración el orden del día anteriormente
leído, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, aprueban los
Honorables Representantes el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:01:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:01:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos entonces señor Secretario con el siguiente punto del
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:01:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto, ponencia para primer debate del proyecto de ley No.
050 de 2011 Cámara “Por el cual se adoptan la política Nacional de
gestión del riesgo de desastres y se establece el sistema nacional de
gestión del riesgo de desastres”.
Autor: Ministro del Interior y de Justicia, Germán Vargas Lleras
Y los ponentes ya se anuncio en el orden del día.
Señor Presidente la proposición con que termina el informe es el
siguiente:
Proposición Final:
Por lo anteriormente expuesto solicitamos los integrantes de la
Honorable Comisión Sexta Constitucional de la Honorable Cámara de
Representantes, aprobar en primer debate el proyecto de ley No. 050
de 2011 Cámara “Por el cual se adopta la política nacional de gestión
de riesgo de desastres y se establece el Sistema Nacional de Gestión
de Riesgo de Desastres”, junto con el pliego de modificaciones y el
texto que se propone para primer debate.
De los Honorables Representantes,
Fdo H.R.
José Edilberto Caicedo, coordinador de ponentes.
Juana Carolina Londoño Jaramillo
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Didier Alberto Tavera
Jhon Jairo Roldán Avendaño
Luís Guillermo Barrera Gutiérrez
Señor Presidente someta a consideración la proposición con que
termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:01:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-09-21T10:02:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Presidente yo si le solicitaría a los compañeros que en la
medida de ser solidarios con el señor Viceministro que está
atendiendo un tema sumamente delicado en Puerto Gaitán y que
también hay algunas observaciones, me parece que sería valioso
tener la presencia del Viceministro, entendiendo que físicamente es
imposible y que quede muy claro que tenemos un gran compromiso
con el gobierno y que sabemos la importancia del tema de los
desastres para el país en estos momentos, que se aplace este tema
para el día martes señor Presidente, que estoy convencido que aquí
hay un gran compromiso, por eso es muy importante poder interactuar
con el señor Viceministro, un hombre que ha estado siempre
dispuesto, que ha sido sumamente generoso a escuchar todas
nuestras inquietudes, por eso pues le solicito y se la tengo que llevar
por escrito pues por favor me hace saber para qué le demos trámite
para el próximo martes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:02:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo quisiera como escuchar al coordinador ponente y a los ponentes
del proyecto para que podamos entre todos tomar una decisión o dar
el trámite respectivo.
Hay que decir que esta aquí el doctor Carlos Iván Márquez de la
Gestión de Riesgos, el doctor Benjamín Collantes de Atención y
Prevención de desastres, esta también algunos delegados del
Viceministro, pero entonces vamos a poner a consideración, primero le
doy la palabra al coordinador de ponentes y después ponemos en
consideración lo que ha propuesto el Honorable Representante Iván
Agudelo.
Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:02:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con un afectuoso saludo para los
Honorables Representantes de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, para el doctor Márquez, para el doctor Collantes y
todo el equipo de trabajo del Ministerio que en este momento está
interesado por supuesto en cabeza del doctor Iragorri en darle trámite
a este proyecto de ley 50 de 2011 Cámara, “Por el cual se adopta la
política nacional de gestión del riesgo, desastres y se establece el
Sistema Nacional de Gestión del Riesgo de desastres”.
Lo primero que debo de decir es que hay un especial interés primero
por parte del Gobierno Nacional, por cuanto en el Plan de Desarrollo
que aprobamos los Honorables Congresistas quedo incluido el tema
de la política Nacional de gestión de riesgos como una herramienta
fundamental para garantizar la prevención de desastres y establecer
unas políticas descentralizadas que garanticen por supuesto que el
país esté un poco mejor preparado para asumir los graves problemas
como el del fenómeno de la niña anterior que obligó al Gobierno
Nacional a cambiar la agenda de ejecución del gasto público y orientar
la no pequeña suma de 5 billones de pesos prácticamente atender las
emergencias en todo el territorio nacional para restablecer de alguna
manera las condiciones ambientales y físicas a lo largo y ancho del
territorio.
En segundo lugar, registrar el interés también de cada uno de los
Congresistas especialmente los Congresistas ponentes que a través
de sus asesores durante las dos semanas anteriores han estado
analizando, revisando, estudiando el proyecto de ley que presenta el
gobierno y que desde luego hay algunas sugerencias que se han
presentado a lo largo de estas dos semanas a consideración del
Ministerio, que se han incorporado a través de un pliego modificatorio
al proyecto inicial y que están orientados a aclarar, a enriquecer, o a
orientar el proyecto con todas las iniciativas que todos los Honorables
Representantes a la Cámara de la Comisión Sexta han tenido a bien
hacerlo, esos dos puntos quiero en primera instancia dejarlos claros.
Tercero, pues que sin lugar a dudas este es un proyecto pertinente,
este es un proyecto que apunta sin duda alguna a buscarle salidas
serias a un Estado que necesita tener una política pública, que
necesita dejar de improvisar en materia de la prevención del desastre,
en materia de la atención al desastre y que en eso creo que el país
está a la expectativa de que el Congreso de la República ahora más
que nunca que lo necesita poder recoger con base en la realidad del
desastre en que este país quedo con el pasado fenómeno de la niña,
poder reorientar unas políticas claras que garanticen una mejor
atención de estos desastres.
Sin embargo señor Presidente, debo decir que hay especial interés
diría casi de la totalidad de los Representantes que me lo han
manifestado que hay la intención de que podamos tener una
conversación con el señor Ministro del Interior encargado en este
momento para aclarar algunos temas a profundidad del contenido de
este proyecto de ley, y extra micrófonos he recibido algunas
sugerencias de los Honorables Representantes para que aplacemos
como lo dijo el Representante Iván Darío Agudelo, el proyecto para
que le demos trámite el próximo martes, de maneras debo decir que
hay una ponencia ya presentada y lista para ser sustentada, pero que
si los Honorables Representantes lo tienen a bien que aplacemos este
tema hasta cuando tengamos la presencia del Ministro y podamos
también tener la reunión con él. Se pone a consideración de la
Comisión Sexta para que lo decidan ustedes Honorables
Representantes. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:02:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces, en ese orden de ideas habrá que poner a consideración la
proposición presentada por el doctor Iván Agudelo que es de
aplazamiento para el próximo martes con la idea de que el proyecto
sea discutido ampliamente con la presencia del Viceministro, entonces
esta en consideración la proposición del Honorable Representante
Iván Agudelo, tiene la palabra el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-09-21T10:02:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, buenos días para todos, en el mismo
sentido que el coordinador de ponentes, hace referencia al interés del
proyecto es ratificar ese interés señor Presidente, aquí no hay ningún
interés de la Comisión de torpedear el proyecto, de no hacerlo,
inclusive ante la votación del aplazamiento y de darse el aplazamiento,
yo sugiero que como hay unas inquietudes y el día lunes, el día martes
los asesores tuvieron la oportunidad de reunirse que programen otra
reunión si es del caso mañana, el lunes, para que el martes que
nosotros vengamos este nuestras sugerencias totalmente plasmadas y
la discusión del proyecto sea mínimo, entendemos la celeridad que el
gobierno quiere, pero que también que el gobierno entienda que
nosotros queremos darle un estudio juicioso.
Someter a votación la proposición de aplazamiento, pero no esperar,
no quedarnos parados hasta el martes, sino que los asesores se
reúnan, que ya no haya disculpa el martes, que es que hay algunas
inquietudes que no están claras para darle trámite el martes. Gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:02:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay que aclarar doctor Roldán que usted también es ponente del
proyecto. Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-09-21T10:03:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, efectivamente hay que reconocer la disposición del
señor Ministro encargado, hoy el doctor Iragorri, que el día de ayer
duraron desde las 9 y 30 hasta la 1 de la tarde con los asesores
trabajando y se avanzo enormemente y vemos esa disposición, pero
también mire que los colegas están planteando otras situaciones que
hay que también acatárselas en ese orden de ideas como las que
presenta el doctor Iván Agudelo, aquí se trata de hacer un excelente
proyecto además porque conocemos la urgencia y la necesidad del
proyecto de la gestión de riesgo, pero también tenemos que acatar las
decisiones aquí de los queridos Representantes.
Hoy sabemos que el señor Ministro Iragorri está en un caso muy
delicado, está reunido con los sindicatos, recordemos que el otro
Viceministro del Ministerio está encargado de la gobernación donde
hubieron dificultades y nos solidarizamos con el señor Ministro Iragorri
que en este momento está en el Ministerio de la Protección Social por
disposición y por designación del señor Presidente para resolver esta
situación y para lo cual si sería bueno que recogiéramos las
inquietudes y que las pudiéramos atender con el doctor Collantes y
con el doctor Iván Darío Agudelo para poder salir adelante en este
proceso de acuerdo a la urgencia porque también tenemos que acoger
aquí las necesidades de los demás Representantes. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:03:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias doctor Didier Tavera, usted también es ponente del proyecto,
lo mismo el doctor Barrera que me está pidiendo el uso de la palabra,
tiene la palabra doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera" startTime="2011-09-21T10:03:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera</from>
							<p>En mi calidad de ponente del proyecto pues debo advertir el interés
nuestro que se le dé discusión al mismo, como quiera que este
proyecto de ley que tiene iniciativa gubernamental pues obedece
precisamente al propio Plan Nacional de Desarrollo y específicamente
al capítulo sexto que habla de sostenibilidad ambiental y prevención
del riesgo, así que en desarrollo del propio capítulo sexto del Plan
Nacional de Desarrollo es que se presenta este proyecto de iniciativa
al gobierno.
Hay algunas sugerencias de los compañeros por supuesto
respetuosas como quiera que dentro del mismo articulado del proyecto
se incluyen algunos artículos que hacen parte de otro proyecto de ley
que tienen de iniciativa en el Senado y específicamente iniciativa del
Senador Juan Lozano.
Así que señor coordinador de ponentes para manifestarle a usted que
a mí se me informa pues que igualmente debemos estudiar de forma
muy cuidadosa el articulado especialmente del artículo 85 en adelante
de este proyecto, como quiera que versa sobre la materia de otro
proyecto de ley que hace tránsito en esta Comisión; pero un proyecto
que viene de Senado que ya sufrió 3 debates en Senado de la
República y que entonces es menester que esta Comisión y
especialmente los ponentes, el señor coordinador pues pueda evaluar
previamente, por eso me parece que es como prudente la misma
proposición que hace el doctor Iván Darío Agudelo en el entendido de
que los propios asesores nuestros y nosotros mismos obviamente
como ponentes podamos revisar señor coordinador el contenido del
otro proyecto que viene del Senado y que también está en esta
Comisión.
Es eso señor Presidente lo que motiva mucho más el aplazamiento
que está proponiendo el Honorable Representante Iván Darío
Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:03:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno entonces continua la discusión para votar la proposición de
aplazamiento por parte del doctor Iván Darío Agudelo y además
ratificada por el coordinador de ponentes y ponentes, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada, señor Secretario sírvase llamar a lista para
verificar la votación de la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:03:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente votaron por él si los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobada la proposición de aplazar el debate del proyecto de
ley 050. Señor Presidente antes de levantar la sesión la, Secretaria se
va a permitir informar que dentro de los proyectos que se van a tocar
la próxima semana se incluye el proyecto de ley No. 050 de 2011
Cámara “Por el cual se adopta la política nacional de gestión de riesgo
de desastre y se establece el Sistema Nacional de Gestión del Riesgo
de Desastre”, en total son 4 proyectos de ley que se discutirán en la
próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:03:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla" startTime="2011-09-21T10:04:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla</from>
							<p>Mi intervención más allá de la decisión tomado sobre el importante
proyecto y que cada uno de quienes han intervenido lo ha ratificado y
el compromiso que como Comisión Sexta tenemos vs este importante
acto legislativo que ya de alguna manera iniciamos la discusión la
semana pasada aquí y en las intervenciones de cada uno de los
Parlamentarios que dio evidente nuestro compromiso con el proyecto,
yo quiero manifestar es Presidente la preocupación que tengo como
miembro de la Comisión Sexta, yo creo que nosotros como Comisión
estamos pasando a un segundo o tercer plano en el escenario
legislativo de la Cámara, es evidente que muchos de los proyectos de
ley están pasando por la Primera y están pasando por la Económicas,
pero es evidente también que muchos de los proyectos de ley que
pasan por la Sexta a nosotros no nos llaman, no nos citan para hablar
del tema, no nos convocan, no nos dedican el tiempo para
escucharnos, para escucharlos, sino simplemente y no es este el
caso, se nos trae acá los proyectos y eso va pasando y si acá no pasa
pues en Plenaria lo pasan.
Entonces, a mi me parece Presidente que eso es un tema que
tenemos que discutir y tenemos que discutir en el marco del poco
tiempo que queda de este semestre; y lo otro es esto, aquí iniciamos y
fue reconocido el año anterior un proceso de control político muy
importante sobre muchos proyectos del país, entre otros por ejemplo
el del INCO y aquí se cito y se dio una información sustentada,
soportada desde cada uno de los Parlamentarios y desde cada una de
las regiones, más allá de la particularidad que los mismos tuviesen ,
pasó el lamentable hecho que le sucedió a la, directora del INCO y
bueno ahí nos quedamos a la mitad del camino, no ha pasado nada
absolutamente con nosotros, yo no sé si es que la entidad muere
cuando suceden este tipo de hechos, aquí no se nos ha venido a dar
cuenta, o es que no hay, director, ¿qué pasa? Cuál es la posición de
nosotros vs el tema.
Hemos hecho un importante ejercicio y debo reconocerlo Presidente
sobre la base de lo que va a ser la reforma a la Ley 30 aquí hemos
estado trabajando, no nos hemos sentado nosotros a hablar el tema,
no nos hemos sentado a discutirlo como partidos que estamos
consiguiendo esa reforma, que vamos a hacer con la, Ministra, que
vamos a discutir con la, Ministra, entonces yo siento que aquí nos va a
coger diciembre y el próximo semestre y no va pasar absolutamente
nada con esta Comisión en ese sentido.
Con todo el respeto nos estamos quedando solo en un canto a la
bandera y aquí hemos discutido mucho sobre fuimos a los ministerios,
los escuchamos, manifestamos nuestro compromiso, nuestra voluntad,
esta Comisión ha sido deferente con todos los ministerios, ha
acompañado todos los procesos, pero a conciencia tenemos que
reconocer que nosotros estamos quedando ahí a la vera del camino,
viendo pasar absolutamente todo el ejercicio legislativo, todo el
ejercicio ejecutivo, la muestra es en lo del Plan de Desarrollo, estamos
dependiendo de las bancadas, algunos temas hacen parte
específicamente de esta Comisión, no hemos sido convocados ni
tenidos en cuenta.
Entonces, yo quiero manifestar Presidente ese malestar, porque sin
duda pues eso lo pone a uno en una posición incómoda y es haber si
aquí uno viene solo o individualmente y su actuar va a seguir siendo
solo en la plenaria y en la Comisión se vuelve un espacio para
encontrarnos aquí los martes por la mañana o los miércoles por la
mañana y no hacer un trabajo de equipo como creo que fue lo que
planteamos al inicio de este proceso, los que aquí vinimos sabemos
que esta Comisión es importante para nosotros socialmente que
vinimos aquí pensando que eran los temas que nos interesaban y
bueno paso el primer año y dijimos que faltaban tres y hoy ya está por
terminar 6 meses más de los tres años que faltaban y creo que
estamos en la misma posición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:04:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pues hombre, válida la apreciación pero también un llamado de
atención respetuoso para todos, porque acerca del tema de las
concesiones viales después de la discusión aquí se nombro una
subcomisión y la subcomisión lamentablemente no ha tenido un
coordinador para reunirse y no se ha reunido, pero aquí en esa
Plenaria cuando se definió y pues si quiere le leo las personas que
están, entonces son los doctores: Iván Darío Agudelo, Atilano Giraldo,
Didier Tavera, José Caicedo, Silvio Vásquez, Ciro Rodríguez, Luís
Guillermo Barrera, Jhon Jairo Roldán, Wilson Gómez, Jairo Ortega,
Carlos Bonilla, aquí todos han sido citantes del tema de las
concesiones, aquí lo que más se ha criticado siempre ha sido el tema
de las concesiones y la Comisión ha hecho dos o tres debates sobre
las concesiones, entonces todos dijeron métanme en la Comisión, ahí
están todos en la Comisión, lo dejo pues como para que nos
pongamos juiciosos también, hagamos el ejercicio y podamos tomar
las medidas necesarias.
Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera" startTime="2011-09-21T10:04:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera</from>
							<p>Gracias Presidente, en cuánto a mí respecta efectivamente se habló
de ejercer una coordinación, pero no una coordinación para hacer un
debate más aquí en Comisión, lo que nosotros nos comprometimos es
que desarrollábamos ya era un debate en Plenaria sobre el tema de
las concesiones en Colombia.
Yo creo prudente compañeros que hacer un debate, justo ahora en
este momento no trae la trascendencia que nosotros queremos como
Comisión Sexta, debe tener un debate del sistema de concesiones en
este país, por eso respetuosamente Presidente si es prudente y
conveniente podernos reunir y solicitarle a la Mesa Directiva de la
Cámara que nos programen fecha para noviembre o diciembre para
hacer ese debate en Plenaria, hacerlo ahora en el mes de octubre es
casi que un saludo a la bandera.
Pero permítame Presidente referirme a otro tema en particular, les
manifestaba que está en estudio pues el proyecto, por la cual se
adopta la política nacional de gestión del riesgo de desastres y se
establece el Sistema Nacional de Gestión del Riesgo de Desastres,
del cual yo soy también ponente; pero Presidente hay otro proyecto
que le repito viene de iniciativa parlamentaria, que viene del Senado y
que tiene que ver y es “por el cual se dictan disposiciones en materia
de servicios públicos domiciliarios, de energía eléctrica, gas natural,
acueducto, alcantarillado y aseo para hacer frente a cualquier
fenómeno natural que incide o altere desastrosamente a la población
nacional y su forma de vida”, este proyecto de iniciativa parlamentaria
y específicamente del Senador Lozano pues ya ha recibido tres
debates, sin embargo en el propio proyecto que hace curso en el
proyecto de ley 050 se están recogiendo parte del articulado, por eso
yo le solicitaba que era procedente el aplazamiento del proyecto de ley
050 y que podamos entonces reunirnos con el señor coordinador del
proyecto de ley en comento para que observemos si es viable, si es
procedente o no, que incluyamos o parte del articulado de que trata
este proyecto que viene de Senado o si es menester que el proyecto
que viene de Senado haga tránsito y excluyamos del articulado del
proyecto de ley 050 la iniciativa parlamentaria que está a
consideración de esta Comisión, parece que es supremamente
importante para que no vayamos la propia Comisión a estudiar
digamos en dos proyectos una misma materia.
Era eso Presidente, para que se haga la correspondiente coordinación
desde la propia Mesa Directiva, muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:04:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Claro doctor Guillermo Barrera así se hará, porque ya está también
anunciado para la próxima semana el tema que tiene que ver con ese
proyecto.
Me ha pedido el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-09-21T10:04:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, si lo que anunciaba el doctor Barrera toca el
proyecto 285 de 2011 que habla en el mismo caso en el artículo 85
que es con el subsidio excepcional, realmente aquí tenemos que tocar
unos temas puntuales y en ese orden de ideas estamos de acuerdo
doctor Barrera.
Señor Presidente aquí viene pasando unas situaciones con la
Comisión, que es hora en que entren en cintura los señores ministros
y, viceministros, mire lo que paso con el Señor Viceministro de
Turismo, quedamos que por invitación del señor Presidente Caicedo
íbamos a ir a Zipaquirá y después íbamos a ir al Parque Nacional del
Chicamocha, creo que esa sesión esta aplazada para el plan nacional
de turismo para el 2014, de la misma manera quedamos en que
nosotros íbamos a conocer, que iba a pasar con las concesiones y se
iban a ir a las regiones directamente, hacer unos foros con la gente,
con el transporte, hacer unos foros con los alcaldes para saber que
estaba pasando con la estructuración de las concesiones y que ha
venido pasando aquí señor Presidente.
El señor Ministro de Transporte el doctor Cardona que es etéreo en
sus respuestas, porque nunca ha sido concreto en sus respuestas,
estamos esperando que la concesión que arranca en su tierra doctor
Zipaquirá, la concesión los Comuneros Zipaquirá- Palenque esta
próxima a vencerse ahora en enero, estamos hoy a 21 de septiembre
y nos dijo: “les voy a hacer una gran concesión de 4 generación con
dobles calzadas, con carriles de adelantamiento”, y vemos que hoy ni
siquiera sabe que va a ser con esa concesión y tenemos dificultades.
Entonces, que paso con la concesión, que paso aquí con los señores
ministros, que aquí vienen nos echan un discurso, unas respuestas
etéreas, unas respuestas que no nos llenan, que no nos satisfacen y
aquí nos pasaron todos en el mismo escenario, tenemos turismo,
tenemos el proceso de los servicios públicos, recuerden lo que quería
hacer el gobierno con nosotros aquí, cuando querían desmontar el
tema del subsidio para los servicios públicos en estrato 0,1 y 2 que
nos tuvimos que dar la pelea allá en Plenaria, que una vez
modificando lo que se había aprobado aquí y nosotros nos quedamos
cayados y tranquilos y así ha venido pasando y ha venido sucediendo
con el escenario.
En la Comisión Nacional de Televisión, ya hoy se des-
constitucionalizó, eso es lo único que ha pasado hoy con la Comisión
Nacional de Televisión, que se le acabo el rango constitucional, pero
como tal hoy funciona, donde está hoy el Ministerio, donde está el
Ministro y las TICs diciéndonos que va a pasar con ese nuevo
proyecto de ley, a quien le vamos a asignar las funciones y nos
piensan venir a traer un paquete y decirle venga proveemos y estamos
aquí en este proceso cuando quedamos también de hacer unos foros
y reunirnos aquí con todos los temas de los canales regionales y los
canales locales y es lo que ha venido pasando aquí señor Presidente.
Entonces, yo si pienso que en hora buena están en que los ministros
nos den aquí una respuesta, mire lo que paso con educación, la
Ministra viene y da la pelea con nosotros, pero Hacienda no se
compromete, entonces el Ministro de Hacienda se echa un gran
discurso y la educación queda allí contante y sonante y queremos que
no nos vaya a pasar lo mismo con la Ley 30. Aquí se hablo del
ICETEX y tenemos que reconocer a Wilson Gómez que dio la pelea,
pero señor Presidente viene y se echan los créditos y no se los dan a
la Comisión, aquí no estamos de que como dice en la Biblia que no
sepa tu mano izquierda lo que hace la derecha, pero es bueno que los
congresistas no solamente reciban la madera y el palo de la mala
imagen, sino que se reconozca el ejercicio del trabajo que se viene
adelantando y que se viene haciendo y lo mismo puede venir a pasar
aquí con el tema de la Ley 30, lo mismo con el tema de los servicios
públicos y el tema con el Sistema Nacional de Riesgos.
Entonces, yo si pienso señor Presidente que seamos solidarios,
trabajemos, aquí tenemos gente muy capaz en la educación, alcaldes,
ex -alcaldes, el mejor alcalde del país y todos los demás pergaminos,
pero ya es hora que también nos tengan aquí en este escenario y que
tengamos ese buen respeto y ese proceso. Así es que señor
Presidente ayúdenos con su buena gestión a que realmente la
Comisión tenga el lugar y el sitio que se merece dentro del Gobierno
Nacional y dentro de la imagen con el colectivo aquí de los
colombianos que votaron y nos eligieron, para que estuviéramos aquí.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:04:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla" startTime="2011-09-21T10:05:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla</from>
							<p>Entendiendo el llamado de atención que usted nos hace a los que
somos miembros de la Comisión que se creo, que incluso usted
también es parte y que la hicimos con la buena intención de
operativizar el tema de que los espacios que habíamos tenido con la
Dirección del INCO, permitieran solucionar los problemas regionales y
yo creo que de alguna manera Didier Tavera ha tocado el punto que
nos interesa, esa Comisión tenía la intención de operativizar, que los
esfuerzos que se habían hecho en el debate ligados a las discusiones
de obra de las concesiones, de algunos cronogramas específicos
como se planteo se cumplieran; el otro compromiso puntual de esa
Comisión era llevar ese debate a Plenaria, en lo de Plenaria estamos a
tiempo, no es descartable esa posición, pero mire hoy no tenemos
respuesta en ninguna parte, en lo particular y sin entrar nuevamente
en profundizar el tema en la región. Los temas que yo plantee doctor
Quintero siguen iguales o peores, o sea parece que no hubiese
pasado nada en lo que aquí dijimos, en las pruebas que trajimos, en la
información que le dimos a la, directora del INCO y como dice Iván
Darío Agudelo pues los hombres pasan y las instituciones quedan, o
sea cuáles son las respuestas que nos da el INCO a esta Comisión, o
sea cuál es la respuesta del INCO a unas quejas específicas que aquí
se colocaron y que merecían atención.
Visita a la región este la, directora o no, sea otra persona, hoy 6 meses
después no ha pasado absolutamente nada y ese tema es un llamado
importante que Didier Tavera retoma y eso en varios aspectos; yo creo
que con la, Ministra de Educación nos merecemos un espacio para
hablar puntualmente de la reforma a la educación, para donde va o
nos van a traer aquí rectores, muy bien la gestión, lo que se está
haciendo muy loable, pero bueno cuando vamos a hablar de las cosas
específicas, de las preocupaciones que nosotros tenemos desde las
regiones por la educación superior, lo vamos hacer aquí en estos
espacios.
Yo creo Presidente que con su sabiduría, con su sapiencia y usted
como miembro de la Comisión nos ayuda a que esto empiece a
caminar, pero también mejoremos esa parte que nos beneficia a
todos. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:05:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2011-09-21T10:05:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, yo estoy también sorprendido con
este tema y desde luego que es bienvenido ese debate, porque queda
uno sorprendido frente a varios temas, yo tenía más o menos el mismo
cronograma que plantea aquí el Representante Didier Tavera en el
sentido de que hay una cantidad de temas sobre los cuales pues le
corresponde a esta Comisión saber y conocer y es importante que ese
sentido pues apretemos, el tema vial y el tema de concesiones, yo sí
creo que vale la pena que sometamos a consideración de alguna
manera el debate nacional en noviembre, que ya ha pasado todo este
tema electoral y existen las condiciones dadas, porque lo que está
pasando con las concesiones viales en Colombia es una cosa
absolutamente grave, yo una vez denuncie aquí el tema de la variante
por poner un ejemplo de la variante de Tocancipa que se inicio su
construcción hace 4 años y que los registros y la visita que hice
demostró que el INCO estuvo todo el tiempo al frente de la
autorización de compra de predios, de la regulación para el
procedimiento en los diseños, es decir que no era una rueda suelta
eso, sino que seguramente el INCO estaba al frente de ese tema,
porque durante 4 años trabajar un concesionario como Solarte y
Solarte la construcción de 5 o 6 kilómetros de una variante de 50
metros de ancha para que al final termine diciendo la señora Gerente
del INCO aquí que eso no se reconoce porque nunca autorizo el INCO
esa obra, eso es una vergüenza nacional.
Después la revista Semana, a las dos o tres semanas saca un título
“vías de hecho” y pone sobre la realidad del país esa ausencia de
responsabilidad de la entidad y seguramente que de responsabilidad
del contratista. Uno se pregunta qué tipo de interventoría hicieron, que
tipo de supervisión, donde estaba el INCO mientras durante 4 años se
construyo una variante y ahora dice que esa variante no existe, que
esa variante no la reconoce y que las obras que va a autorizar es
ampliar la vía actual que atraviesa el municipio de Tocancipa; con esa
respuesta decidí mandar un derecho de petición a la gerente en su
momento del INCO para que me entrega los informes de interventoría
de la concesión durante los cuatro años, haber si es que la
interventoría nunca se dio cuenta que se estaba construyendo una
variante y hasta ahora después de tres meses que hace que presente
esa solicitud no he recibido la respuesta del derecho de petición con
los informes de interventoría de esa obra, esa es apenas la punta del
iceberg, de lo que debe significar en este país el problema con las
concesiones viales.
Eso que usted plantea, es una cosa absolutamente grave, si apenas
están arrancando la doble calzada Zipaquirá- Ubaté que es una
primera fase y la concesión se termina en tres meses y frente a eso,
que eso que se ha dicho, entonces a mi si me parece que la Comisión
pertinente que debe llevar a la Plenaria de la Cámara de
Representantes el debate de control político sobre este tema somos
nosotros y creería yo que es bienvenida la propuesta de que nos
organicemos nosotros con responsabilidad a cada uno que le
corresponda su territorio y que haga un balance claro;, si estamos
hablando de las concesiones de la zona cafetera, pues esa zona
cafetera debe tener una responsabilidad precisa los Congresistas de
esas zonas y que puedan recibir la información pertinente para llevarla
a la Plenaria de la Cámara de Representantes y que quienes estamos
en la estrella hidrográfica de acceso a la capital de la República que es
Cundinamarca, Boyacá su entorno, pues podamos también tener una
evaluación de lo que significa las pérdidas y los desastres económicos
que superan los 300 mil millones de pesos en la vía Bogotá- Girardot o
en la vía Bogotá - Villavicencio; que quienes tienen ese escenario o
en Antioquia, hombre que podamos poner sobre la mesa un debate
serio en la Plenaria y me parece que no hay ninguna comisión a la que
le corresponda más esa tarea de control político que a la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes y el Senado de la República.
Entonces, yo me uno a eso, ahora le decía a algunos Representantes
que nos sentáramos y hiciéramos una agenda de responsabilidades,
algún día no esta Comisión pero si en conversación informal. La
Representante Juana Carolina Londoño decía, “sentémonos a evaluar
temas por sectores, miremos el tema de educación, quién lo va a
coordinar para que realmente nos podamos poner de acuerdo en el
desarrollo de nuestras regiones en cada uno de los procedimientos
para el caso del Ministerio de Educación”. La inquietud que plantea el
Representante Carlos Julio Bonilla, aunque esa es una noticia en mi
condición de Presidente, pero yo le presente a la, Ministra esa
inquietud y casualmente hoy la, Ministra me sugiere que si podemos
estar el próximo lunes desde la 8 y 30, 9:00 de la mañana en una gran
concentración, ojala todo el día, la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes para que se nos presente cual es el proyecto que se
va a entregar y que se va a radicar en la Comisión Sexta de Cámara
que es por donde va a entrar ese proyecto.
De manera pues que esos son temas que hay que concretar y si lo
tienen a bien los Honorables Congresistas pues hay que establecer
esa agenda para garantizar que podamos nosotros tener la
preponderancia y el protagonismo y el respeto que merece esta
Comisión en los temas; por ejemplo estos días me preguntaban de
algún medio, cuál es el trámite que se ha dado a la ley de televisión,
no, no tenemos ni la más remota idea, todavía no sabemos, el
Gobierno Nacional que piensa, se le va a acabar el tiempo, porque se
le dieron 6 meses al Gobierno Nacional, mire lo que está pasando con
las CAR, las corporaciones mediante una decisión se acaba la
meritócracia para la elección de los, directores de las Corporaciones
Autónomas Regionales con el compromiso de que venía un proyecto
de modificación de las corporaciones regionales y resulta que ya la
CAR por poner el ejemplo, la nuestra en Cundinamarca ya está
organizando la elección del nuevo, director y el Gobierno Nacional no
tiene las herramientas para en lugar de generar un mejoramiento del
perfil en esa materia el Gobierno Nacional no entrego, no ha radicado
el proyecto de ley de modificación de las corporaciones y el Presidente
está en la angustiosa necesidad de decidir si mediante un decreto
puede establecer un mecanismo que garantice que se amplié por 6
meses la vigencia pues de los actuales, directores para que no los
nombre por 4 años y resulta que ahí yo no veo legalmente el Gobierno
de donde se aferrara para lograr eso, pero así como se acabo el plazo
para el tema de las CAR se está acabando el plazo para la Comisión
Nacional de Televisión y uno no ve que allá realmente un proyecto
claro del Gobierno Nacional, del Ministerio, que uno diga ya está listo y
creemos que esta claro, o nos lo mandan en un mes con mensaje de
urgencia para que lo saquemos en un mes entre Cámara y Senado.
Entonces, todos esos temas me parece a mí, me parece que deben
motivarnos para que organicemos una agenda y busquemos que
podamos generar esos espacios para obtener respuesta del Gobierno
Nacional. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:05:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2011-09-21T10:05:40">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Es que es el irrespeto también por parte de los ministerios con la
Comisión, yo invite al doctor Barrera, le dije su tierra Boyacá, mi tierra
Santander, concesión vial Duitama- Charala- San Gil, nunca nos
dieron una respuesta, ni siquiera los gobernadores y nosotros que nos
hemos dado la pelea, aquí entonces ahora aparece un anuncio donde
dice a través de regalías para el cierre financiero les vamos a dar 70
mil millones de pesos en una reunión y nosotros donde estuvimos,
donde fue la concertación, o sea también Presidente es que tiene que
haber un escenario aquí de respeto con la Comisión; y hacia una
semana se lo había dicho al doctor Barrera, vamos a hacer un debate
grande en Boyacá, ahí ya tiene el cierre financiero.
Entonces, Presidente un llamado y hacerle una constancia, lo mismo
paso con la red terciaria señores Congresistas ustedes van a defender
con sus alcaldes el tema que les llegue los recursos y nosotros de
pronto llamando los alcaldes y dijeron no a nosotros ya nos notificaron
por el Tiempo, por el Espacio, por el Espectador. Entonces realmente
Presidente es un tema, una constancia donde unamos todos y esta
Comisión funciona o funciona y debe ser el escenario Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:05:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-09-21T10:06:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, para un tema ahí procedimental más bien,
habíamos presentado una proposición para citar al señor Ministro de
Hacienda a esta Comisión, para hacer un debate sobre el tema
financiero que sustenta la financiación de la educación superior en
Colombia, ahora que se habla de la reforma a la Ley 30 del 92, yo
allegue un cuestionario a la Secretaría, pero obviamente el señor
Ministro es muy difícil que asista a esta Comisión, como no asiste allá
a nuestra Comisión Legal de Cuentas cuando estamos debatiendo la
situación de las finanzas públicas y me parece que Presidente, doctor
Caicedo ahora que usted asume nuevamente la Presidencia, me
parece que es muy importante que el señor Ministro nos dé respuesta
a ese cuestionario; mire, hemos hecho aspaviento, aquí se han hecho
importantes debates con los rectores de las universidades, con la
propia, Ministra, hablando de la financiación de la educación superior,
recuerde que dentro de esas fuentes de financiación la, Ministra nos
hablo de recursos adicionales por el orden del 1.5 billones y estamos
ya aprobando presupuesto de la próxima vigencia y vamos a hacer es
un saludo a la bandera, vamos a hacer es una ridiculez hablando de
recursos adicionales para la educación superior, cuando no es cierto,
cuando nosotros no observamos por ningún lado en el Presupuesto
General de la Nación donde están esos recursos adicionales que
sustenten el proyecto de financiación de la educación superior.
Luego Presidente le solicito respetuosamente que demos tránsito a
esa proposición y que ojalá en lo posible los compañeros nos
colaboren para robustecer ese cuestionario que está listo para enviar
al señor Ministro de Hacienda y que le solicitemos al Ministro haga
presencia en esta Comisión a fin de que los estudiantes y el pueblo
colombiano sepan de una vez por todas si efectivamente hay o no hay
recursos que sustenten la financiación de la educación superior en
Colombia, creo que no vale la pena darnos semejante desgaste
Presidente y debate sobre la reforma a la Ley 30 sino viene
acompañada de los recursos que la sustenten.
Recuerde usted, que esta misma Comisión y nosotros como
Congresistas igualmente aprobamos el proyecto de ley de
sostenibilidad fiscal y aprobamos la regla fiscal y estos instrumentos
financieros y nosotros no los colocamos aquí como sustento ahora que
se hable de financiación de la educación superior, pues va a ser un
saludo a la bandera.
De otro lado Presidente recuerde usted que en varias de esas charlas
con el propio Ministro del Transporte, con la propia ex -, directora del
INCO hablamos con bombos y platillos de una nueva agencia nacional
de infraestructura y entonces que era como la respuesta a la debilidad
que tiene el propio Estado en el sistema de concesiones y las
debilidades propias del mismo sector del transporte, y hemos quedado
también como un saludo a la bandera, porque no ha pasado por esta
Comisión y por el Congreso proyecto alguno que hable de la nueva
agencia nacional de infraestructura y desconocemos el alcance de ese
propósito del Gobierno Nacional; nos hablaron de una nueva
generación en el sistema de concesiones; nos hablaron de una nueva
estructuración y maduración de los proyectos y en fin todo eso se
quedo en solo promesas, en solas expectativas para el propio
Congreso y para el propio pueblo colombiano.
Luego, me parece prudente las recomendaciones que están haciendo
los compañeros en el entendido que debemos profundizar un poco
más, hacer una revisión de los temas que aquí se han debatido y que
ameritan respuesta oportuna del propio Gobierno Nacional, para que
igualmente ese ejercicio de control político sea visible ante los
colombianos ; ni qué decir de la Comisión Nacional de Televisión, hay
ahí un tema bien álgido doctor Didier Tavera ahora que estamos
hablando de Comisión de Cuentas, que yo voy a traer aquí a esta
Comisión para que lo debatamos que tiene que ver por allá con los
canales privados y unos temas de orden financiero muy álgidos que
espero traer también aquí a debate en esta Comisión con el
acompañamiento del doctor Didier Tavera que es mi amigo y
compañero allá en la Comisión Legal de Cuentas.
Entonces, son temas trascendentales Presidente que ameritan que
nos sentemos y fijemos una agenda rigurosa de trabajo en este tiempo
que nos resta del presente año.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:06:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante Barrera, debo registrar la
diligencia que tuvo usted en la formulación del cuestionario para que el
Ministro de Hacienda nos responda frente al tema delicado que es
vertebral y es la financiación de la reforma de la Ley 30. El miércoles
esta citado el Ministro a esta Comisión, hay que verificar la garantía de
su presencia para que nos dé respuesta a este tema, ese es un tema
que seguramente afectara o tendrá una relación directa con la agenda
del trámite de esa ley en esta Comisión.
Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-09-21T10:06:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente y un reconocimiento al doctor Diego
Naranjo por haberme tenido en cuenta en el uso de la palabra,
muchas gracias señor Vicepresidente.
Lo primero sea decir que no voy a salvar responsabilidades ni más
faltaba, ni a evadirlas, pero en bueno hora hoy siento una Comisión
donde nos estamos haciendo un acto de contrición, era necesario, que
tenemos que actuar en bloque realmente y aquí estamos
representando nuestras comunidades y yo se que ustedes les pasa lo
mismo que a mi particularmente cuando llego a Medellín y es que la
gente esta habida de una gestión, habida de la presencia del Estado,
una de las cosas que yo más he sentido acá a diferencia de cuando fui
Diputado de la Asamblea de Antioquia es que el Estado es muy
distante, el Estado es muy lejano sumamente y hay veces la gente no
lo entiende sobre todo cuando el Congresista no tiene iniciativa en el
gasto, a la gente hay que decirle, lastimosamente sin que entiendan
que aquí hacemos todo los esfuerzos posibles para que vengan los
funcionarios, ellos son los que tienen lapicero, ellos son los que tienen
la capacidad de disposición de los recursos y hablo particularmente en
el caso de Antioquia; miren en el presupuesto tenemos 60 mil millones
de pesos para el mantenimiento de las vías del departamento de
Antioquia, imagino que ustedes estarán lo mismo en su departamento,
a tal razón que el lunes nos reunimos con el Gobernador y con los
Congresistas antioqueños y nos va tocar gastar una platica sacando
unas vallas diciendo esta vía es responsabilidad de la Nación porque
nos están endilgando una responsabilidad las cuales nosotros no
tenemos porque responder y nos preocupa demasiado entonces si
nosotros no nos ponemos firmes, si nosotros no nos ponemos serios y
decirle realmente a los funcionarios alguna vez iniciando aquí
decíamos que de pronto creíamos que el Presidente no sabía qué era
lo que estaba ocurriendo, cuántas veces no invitamos al Ministro de
Hacienda y tuvimos que levantar la sesión hasta que no se sentara
con la, Ministra de Educación, en buena hora volvemos de nuevo y que
actuemos mancomunadamente, porque o sino ya se nos acabo el
tiempo, un día que se pierde es una semana que se pierde, de 52
semanas que tiene el año, hemos avanzado demasiado y realmente
hoy nuestras comunidades no están sintiendo la presencia del Estado
y me parece sumamente delicado.
Entonces en buena hora y señor Presidente, que si nos podamos
reunir porque tenemos que definir una agenda seria, real, donde
realmente podamos mostrarle a nuestras comunidades que si
podemos acercar el Estado a cualquier rincón de nuestros
departamentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:06:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la Representante de Caldas, Juana Carolina
Londoño Jaramillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-09-21T10:06:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, de verdad que estaba medio
tranquila para intervenir hasta que usted dijo que dentro de 8 días
venía el Ministro de Hacienda, porque esas son de las cosas que más
molestia me ha dado en la Comisión, yo creo que uno el respeto no lo
exige, uno el respeto se lo gana y en varias ocasiones lo he dicho
públicamente, es que nosotros aquí al Ministro de Hacienda no lo
invitamos aquí a tomar café, aquí no lo invitamos a tomar tinto, cuando
lo invitamos es que tenemos debates importantes, serios y juiciosos,
que hemos estudiado, entonces a mi si me gustaría señor Presidente
para que no vayamos a perder el tiempo nuevamente dentro de 8 días,
pues que nos garanticen que si va a venir, porque si no va a venir yo
les quisiera proponer que hiciéramos un debate y citáramos al nuevo
director o, directora del INCO, no sé a quién habrán nombrado allá, que
nos cuente que ha pasado con la agencia nacional, y que nos cuente
en que va esa agencia nacional de infraestructura.
Presidente, yo creo que nos llego la hora de amarrarnos los
pantalones a todos y a mí como única mujer acá y que hagamos sentir
esta Comisión Sexta, una Comisión de gente juiciosa, donde vienen
unos debates supremamente importantes, porque es que aquí vienen
unos debates como el de gestión integral de riesgo, a los que tenemos
la fortuna de ser ponentes, sabemos cuál es la importancia de este
debate, se nos viene un debate candente y chicharronudo a nivel
nacional como la reforma a la Ley 30, se nos viene el debate de
reglamentación a la televisión que ese es un debate supremamente
espinoso y como ese se han radicado unos más, nosotros
radicaremos próximamente también un proyecto con el doctor
Telésforo Pedraza y el doctor Simón Gaviria que es de autoría
nuestra, de reforma a un sistema general de educación que también
es muy importante.
Entonces, yo creo señor Presidente y señor Vicepresidente, ustedes
dos son unas personas muy acuciosos, unas personas de temple y de
carácter, donde necesitamos que le demos forma a esta Comisión,
llevamos dos meses y si sería bien bueno que ustedes montaran unos
debates bien estructurados y que revisemos como lo he dicho en tres
ocasiones, esta es la tercera ocasión, revisemos que quedo pendiente
de los debates anteriores y vamos evacuando, y los vamos sacando;
ahora se viene una época electoral, pero nosotros tenemos la
posibilidad de estar en las mañanas también los miércoles y que
evacuemos señor Presidente todos estos temas, porque yo soy una
convencida que uno el respeto no lo exige sino que uno el respeto se
lo gana, con trabajo, mostrando una coeción de equipo, porque aquí
somos un equipo especial y diferente a lo que uno ve en otras
Comisiones y yo creo que llego el momento de que todos enfilemos
baterías para el mismo lado y que hagamos sentir esta Comisión
Sexta, porque si no en este momento estamos como si nos
hubiéramos posicionado hace 15 días.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:06:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2011-09-21T10:07:00">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, que bueno, al escuchar cada uno de los colegas,
definitivamente aquí lo que hay es unidad de equipo, el control político
me parece que es una de las funciones más importantes para cada
uno de nosotros como Congresistas, pero un control político serio,
responsable, con seguimiento, no se le olvida la primera reunión con el
Ministro de Transporte, palabras textuales, prácticamente lo que
vamos a hacer en este periodo es terminar las obras que están
empezadas, porque son muchas y una cantidad de obras sin diseño y
sin estudios y que básicamente el trabajo del Ministro lo iba a
concentrar en ese aspecto, obras con diseños, con estudios y me
parece que es una actitud seria, responsable y que estoy seguro que
eso ahorra recursos.
En esta Comisión cada uno de nosotros le hicimos saber al Ministro
las diferentes inquietudes, pero yo creo y ahí es donde quiero que
todos pues tomemos esa actitud, no es solo es control de manifestarle
las inquietudes en cada una de las regiones y simplemente dejarlas
ahí, porque mis estimados colegas no hacemos nada, si a eso no se le
hace seguimiento, entonces sencillamente no hay ningún logro, ni
ningún objetivo, porque llevamos un año y dos meses y seguimos en
estudios y diseños o terminamos los 4 años en estudios y diseños y no
se ven obras, pues me parece que también estamos perdiendo el año.
Yo si quiero invitar a los colegas a que a esta Comisión debe de venir
otra vez el Ministro de Transporte a que si bien, porque también
tenemos que entender que no todas las inquietudes y todas las obras
que nosotros pedimos para las diferentes regiones pues hay los
recursos para sacarla seguramente en esta administración, pero sí
que tengamos claridad de ese número de proyectos o de obras, pues
cuales se van a poder lograr en esta administración y de esa manera
nosotros poder contarles a nuestros ciudadanos con que podemos
contar.
No se me olvida la primera vez Presidente cuando citamos a la
directora del INCO, 9 días después de haberse posesionado que
tratando de hacer justicia, pues fui uno de los que la defendí y le dije a
los colegas pues me parece que no es justo una persona que acaba
de llegar y de una vez un control político, hay que dejarla, que
conozca, que se empape, que conozca todo el INCO que era la
dirección que ella tenía a su cargo, a los meses la citamos y ya cada
uno pues manifestó sus inquietudes, pero vea como es la vida, tuvo su
problema y salió la, directora ahí nos quedamos, yo no conozco el
nuevo, director del INCO, yo creo que ese, director del INCO tenemos
que otra vez citarlo a esta Comisión Sexta, es que él hace parte de la
dirección del INCO pues tiene que ver con esta Comisión Sexta, hay
que citarlo a esta Comisión Sexta y explicarle otra vez las inquietudes
que tenemos cada uno de nosotros, pero también colocarle como unos
plazos para una nueva citación y que nos dé respuesta, porque es que
si nos vamos a quedar simplemente por decirles, hablarles y no
encontramos respuestas, perdóneme estamos perdiendo el año en el
control político, yo pienso que no debe ser de esa manera; igual en
educación, como Juana Carolina Londoño lo comentaba ahora, pues
yo creo que aquí hay unidad, hay identidad de todos, que si bien
desde un inicio con la, Ministra nosotros hablamos dos palabras y que
a eso es que le tenemos que trabajar, cobertura y calidad.
Y se ha legislado y se han hecho cosas muy importantes para lograr
esa cobertura y esa calidad, pero ahora viene lo más importante que
es recursos, y si esta Comisión, yo diría no presión, pero si
demostrarle al Ministro de Hacienda que efectivamente podemos
lograr mayor cobertura y mejor calidad en educación siempre y cuando
haya la voluntad y se den esos recursos, de otra manera es imposible,
así que nosotros con el Ministro de Hacienda de verdad que tenemos
que hacerle un debate muy juiciosos sencillamente para que él nos
entienda de que aquí el problema es de recursos.
No me quiero extender, decirles que la invitación esa que en este
control político en estos debates que le hagamos seguimiento para
poder ver resultados, porque de otra manera aquí seguimos es
hablando y hablando y no vemos resultados, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:07:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Carlos Julio Bonilla en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-09-21T10:07:20">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Presidente, yo si tengo una preocupación grande, es que no podemos
confundir y lo hemos tomado todos, el hecho de que la, directora del
INCO se haya ido con el hecho de que el INCO no nos haya dado
respuesta, Iván Darío Agudelo dijo en su intervención, los hombres
pasan, las mujeres pasan, las instituciones quedan, aquí el que nos
debe la respuesta es el INCO, o sea el INCO conoce nuestras
inquietudes, aquí se las planteamos doctor Atilano Giraldo, las
necesidades de cada región, algunas de temas de interventoría de
calidad de la obra, de visitas para revisar que es lo que estaba
pasando, es que de eso es que estamos hablando, lo otro lo
entendemos, es un tema estructural, para donde vamos, cuál es la
apuesta, la agencia que se va a montar, pero es que no hemos tenido
respuesta de nada de eso, aquí no necesitamos que el señor o quien
esté al frente del INCO venga nuevamente a escucharnos, tiene que
venir es a darnos respuestas, porque nosotros le hemos pedido hace
un año es respuestas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:07:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Secretario vamos a continuar con el orden del día por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:07:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente una proposición firmada por el Honorable
Representante por el departamento de Antioquia Jhon Jairo Roldan
Avendaño y dice lo siguiente:
Proposición:
Bogotá D.C. 21 de septiembre de 2011
Conforme a lo establecido en la Ley 5ª. de 1992 y en los términos que
allí se establecen cítese al gerente general del Instituto nacional de
Concesiones INCO doctor Luís Fernando Andrade Moreno, a la sesión
de control político que se realizara en la fecha, lugar y hora que fije la
Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitucional Permanente para
que responda el siguiente cuestionario:
1. Informe general de la situación en la que se encuentra el Instituto
Nacional de Concesiones y el estado actual de todos los
aspectos de las 25 concesiones del país ¿Cuál ha sido el
impacto de la ola invernal en las concesiones y cuál ha sido la
calidad en la atención por parte de los concesionarios?
2. Informe general del proyecto Autopista de la Montaña a
ejecutarse en el departamento de Antioquia como concesionario
Interconexión Eléctrica SA ISA, informe general del proyecto,
estado actual y futuro del mismo.
Fdo. H.R.
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Someta a consideración la proposición leída señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:07:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición que acaba de ser presentada, sigue
en consideración, tiene el uso de la palabra el Representante Jhon
Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2011-09-21T10:08:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Con su venia señora Presidente para sustentar la proposición ante los
compañeros que prácticamente ya se había expresado casi que es
una proposición de la Comisión, yo sugiero pues que el, director lleva
mes y medio, ya paso por la Comisión Sexta de Senado que el, director
que lo traigamos acá y que nos diga que recibió, básicamente esa es
la propuesta ¿Que recibió? Le decimos todas las inquietudes que
nosotros tenemos con el INCO y a partir de ahí retomemos la agenda
de las visitas a cada una de las concesiones, de los informes de
interventoría y disculparme con los compañeros que hablamos del
tema ahí especifico de Autopista de la Montaña, que tenemos un
interés directo Iván Darío Agudelo y quién les habla porque ustedes no
sé si han escuchado el proyecto Autopista de la Montaña había un
proyecto de 4 viesmos importantes a desarrollarse en Antioquia en el
Gobierno pasado, empezó en 5 billones ya va en 12 billones, ya va en
15 billones, entonces ese fue un debate que se dio también en la
Comisión Sexta, pero con la venia señor, Presidente de los
compañeros de los otros departamentos para que nos diga el gerente
del INCO el futuro de este proyecto, esa es más o menos la
explicación señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:08:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-09-21T10:08:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Dada la proposición de mi compañero de bancada Liberal y además
antioqueño acudo a su generosidad que me permita suscribir también
la proposición porque es de suma importancia el tema de Autopista de
la Montaña, para que Antioquia pueda ser más competitivo y frente a
todos los temas y entonces le solicito doctor que me permita suscribir
dicha proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:08:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-09-21T10:08:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Gracias, sin que la propuesta sea excluyente que es lo que me
preocupa y entendiendo a Jhon Jairo Roldán y a Iván Agudelo y es
que allí arrancamos ya un nuevo tema, valedero, respetuoso,
entendible y yo quiero nuevamente manifestar, la entidad es la misma,
si hubo un proceso de empalme a él no hay que preguntarle que se le
entrego, él tiene que dar las respuestas y si no le entregaron porque la
doctora tuvo que dejar el cargo no pudo hacerlo, el equipo es casi el
mismo, todo ese equipo de profesionales conoce el tema, estuvo aquí
con nosotros, estuvo en los desayunos con nosotros, a mi me parece
que hay que ser menos flexible en ese tema, hay que exigir, yo creo
que estamos al frente de una entidad fundamental para el desarrollo
de la conectividad del país y aquí hemos manifestado las críticas a
ello, no le estamos pidiendo que se solucione todo, ni que lo que es
imposible de hacer se haga, pero aquí se plantearon desde cada una
de las regiones, desde cada uno de los parlamentarios problemas
específicos, algunos puntuales de temas que son de gestión, de
llamadas, de comunicación interna entre ellos y entre los interventores,
de llamar a los operadores, de llamar a Solarte o a cualquiera, ¿Que
ha pasado con eso un año después? Es que no puede suceder que
uno haga un ejercicio de control político en la Comisión Sexta, se
reconozca nacionalmente ese esfuerzo y un año después no haya una
solución a alguno de los problemas, por lo menos a alguna de las
cosas que se han planteado, si aquí venimos para uno contarle al país
los dolores, lo que cree que el gobierno tiene que mejorar, los
elementos negativos que hay en ese tipo de inversiones y con eso es
suficiente y uno queda feliz y la gente también, pues estamos
perdiendo el tiempo nosotros, pero somos conscientes de que esa no
es la razón de ser, ni que es nuestro trabajo, entonces aquí exijámosle
con respecto a lo ellos conocen, allá está el cuestionario; que se
mando, las respuestas que nos dieron en primera instancia, las que
nosotros nuevamente les refutamos y sobre eso deben haber unas
respuestas específicas y no necesita de un gran cuestionario y sumar
lógicamente la preocupación que tiene Jhon Roldán e Iván Agudelo
valedera, la mía es sencilla, lo de allá sigue igual o peor, o sea ni
siquiera estoy pensando en que es el futuro, creo que Juana Carolina
Londoño lo manifestó, que va a pasar con la agencia nacional de
infraestructura, listo que nos hablen de eso, pero en las cosas
puntuales que tienen que ver con el desarrollo del INCO, de su
interventoría, el cambio de un gerente no tiene nada que ver con las
respuestas que nos han dado. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:08:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-09-21T10:09:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Por supuesto no puedo pasar desapercibido y solidarizarme con la
intención de nuestros compañeros, tengo que manifestar que ya estoy
cansado con ese tema del INCO, pero por supuesto no vencido en
ello, porque el INCO con las explicaciones que aquí se han dado sobre
que se acaba de posesionar, que se retiro, que entonces hay que
darle tiempo, como lo acaba de decir el doctor Carlos Julio Bonilla,
pues llevamos más de un año en esa tarea y yo también tengo un
tema que es supremamente preocupante para este país, que mi
ejemplo es aquí en la sabana de Bogotá por corresponderme el tema
de la Capital de la República, pero que es lo que sucede generalmente
en todos los rincones de esta Patria y que tiene que ver con los
valores que le pagan a los campesinos en Colombia por sus tierras
cuando las concesiones van a adquirirlas para hacer las ampliaciones
de las dobles calzadas en Colombia, están pagando una ridiculez
Presidente por cada metro cuadrado a un campesino, es decir yo
utilice la vez pasada un término tal vez demasiado fuerte, pero creo
que es el que hay que utilizar, es el Estado permitiéndole a las
concesiones estafar a los campesinos, están estafándolos, vale más
un kilo de tierra en Homcenter que lo que le están pagando por un
metro cuadrado a un colombiano de escasos ingresos por sus tierras,
entre 200 y 600 mil pesos están valorados los metros cuadrados sobre
la autopista 80 a la salida a Medellín y les están pagando entre 4, 6, 8
y 10 mil pesos y aquí uno pone la denuncia y lo único que dicen es
vamos a revisar, pero es que todo está sobre el papel, claro porque es
que los mismos avalúos los hacen los propios concesionarios y eso si
es supremamente ridículo, que la respuesta sea esa Presidente.
Por lo tanto bajo el entendido que el doctor Jhon Jairo Roldán dice que
traigamos al, director del INCO para que nos escuche las quejas, yo
desde este momento por supuesto me sumo a esa citación y anuncio
que con el nuevo, director daremos el mismo debate en defensa de los
campesinos de este país que vienen siendo estafados por parte de los
concesionarios. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:09:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán" startTime="2011-09-21T10:09:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán</from>
							<p>Presidente gracias, yo creo que es muy acertado la observación que
hace Carlos Julio Bonilla, en el sentido y yo modificaría el primer punto
de la citación Presidente que es un tema que a todos los 18 miembros
de la Comisión nos compete y es que Secretario recopilemos lo que
no nos han contestado y citémoslo a que nos conteste, que no nos
diga que encontró, que no encontró, no, ya se habían hecho estas
preguntas respóndalas y olvidemos que lleva un mes, que lleva dos
meses, que es que lo van a encontrar borracho en una carretera y que
no lo que sea.
Entonces, quedaría Señor Presidente el primer punto con la serie de
inquietudes que no se han respondido de todo el país, del interés de
todos los Representantes; el segundo punto, me parece muy
importante señor Presidente porque nosotros estamos pasando por
una concesión y hay problemas de ola invernal y nosotros creemos
que es el Gobierno Nacional el que tiene ese problema, es que el
concesionario recibe los peajes pero también recibe los problemas que
trae la construcción de la vía; y el tercer punto si ya lo había explicado
con claridad, que es un interés especifico y me disculpan los
compañeros en el tema de Antioquia de Autopista de la Montaña.
Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:09:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo quiero hacer la siguiente apreciación, aquí está el cuestionario que
recogió por supuesto por proposición el debate que se hizo acá,
algunas respuestas están dadas, otras no; me parece que habría que
hacer un ejercicio por Secretaría por favor de con base en información
que ellos dieron, que información falta complementarla o entregarla de
manera puntual, porque a mí personalmente me parece que esa
primera pregunta es una pregunta clara y contundente, obviamente
que al hablar de informe general le permite al gerente del INCO
especular sobre lo que quiera especular, porque le está diciendo que
un informe general, entonces él puede decir que sí, que hay más o
menos y que vamos a ver que se hace porque apenas acabo de llegar.
Entonces, habría que complementar esa primera pregunta con alguno
de los temas, o finalmente lo que plantea aquí extra- micrófono el
Representante Carlos Julio Bonilla y es que cada uno de ustedes los
Honorables Representantes retomen, yo en mi caso tengo por lo
menos unas 5 preguntas de las que hice que no me respondieron y
cada uno sabe que es lo que no le han respondido en su región y
entonces lo incorporamos ojala hasta hoy, porque hay que retomar lo
que dijo la Representante Juana Carolina Londoño y es que si el
Ministro realmente va a venir el miércoles, porque si no nos da vueltas
y pasa lo mismo de las otras 5 veces.
Entonces, si eso no es así citamos de hoy en 8 días al gerente del
INCO para que nos dé respuesta a este cuestionario.
Entonces voy a poner a consideración la proposición con las
sugerencias de que cada uno de los Representantes complemente las
solicitudes que necesita.
En consideración la proposición presentada por el Representante Jhon
Jairo Roldán del departamento de Antioquia y acompañada con la
firma de varios Representantes incluyendo por supuesto que cada uno
de ellos hasta el día de hoy incluirán las preguntas que no han sido
respondidas por el INCO en el debate que iniciamos en el periodo
pasado. Sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, aprueba la
proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:09:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:09:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-09-21T10:10:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la secretaría se permite informar que está agotado el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-21T10:10:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias. Se levanta la sesión siendo las doce y once minutos
de la tarde (12:11 p.m.) y se cita por secretaria.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE      DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                      Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
