<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-claudia-lombo" id="dra-maría-claudia-lombo" showAs="Dra. María Claudia Lombo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan" id="hr-jhon-jairo-roldan" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amayarodríguez" id="hr-carlos-andrés-amayarodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amayarodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ivándarío-agudelo-zapata" id="hr-ivándarío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Ivándarío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1379-acta-37-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 37 / 2011-10-11</heading>
						<speech by="" startTime="2011-10-11T08:32:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 037
(Bogotá, D.C., 11 de octubre de 2011)
A las ocho y treinta y dos minutos de la mañana (8:32 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:32:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:32:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, entonces hemos esperado diez minutos, sírvase entonces
señor secretario leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:32:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-10-11T08:32:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 11 de octubre de 2011
Hora: 7:30 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate de los siguientes Proyectos de ley:
1. Proyecto del ley No. 280/2011 Cámara - 10 de 2010 Senado, “POR LA CUAL
SE PROMUEVEN LAS FORMACIÓN DE HABITOS, COMPORTAMIENTOS Y
CONDUCTAS EN LA VIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autores: H.S. CARLOS ALBERTO BAENA Y H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Publicación: P.L. Gac. 458/10 - PPDS Gac. 154/11 - PSDS. Gac. 360/11 Tex. Def. S.
Gac.455/11
PPDC. Gac. 716-11
2. Proyecto de Ley No. 285/2011 Cámara - 244/2010 Senado, “POR MEDIO DE
LA CUAL SE DICTAN DISPOSICIONES EN MATERIA DE SERVICIOS
PUBLICOS DOMICILIARIOS DE ENERGIA ELECTRICA, GAS NATURAL,
ACUEDUCTO, ALCANTARILLADO Y ASEO PARA HACER FRENTE A
CUALQUIER FENOMENO NATURAL QUE INCIDA O ALTERE
DESASTROSAMENTE A LA POBLACIÓN NACIONAL Y SU FORMA DE
VIDA.”
Autores: H.S. JUAN LOZANO R., Y H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponentes: H.R. WILSON GOMEZ V., (Ponente Coordinador), LUIS GUILLERMO
BARRERA G., JOSE EDILBERTO CAICEDO S.
Publicación: P.L. Gac. 155/11 - PPDS Gac. 251/11 - PSDS Gac. 424/11 TEX DEF.S. Gac.
453/11
PPDC. Gac. 707-11
III.
“Foro Permanente de Reforma a la Educación Superior”
 Intervención del,Rector de la Corporación Unificada Nacional de Educación
Superior-CUN, doctor MAURICIO ALVARADO.
 Intervención del Coordinador del Foro Permanente de Educación Superior, doctor
CARLOS ALBERTO GARZON.
IV.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:32:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:33:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el orden del día posteriormente leído, se abre
su discusión, anuncio que va a cerrarse tiene la palabra el doctor Iván
Darío Agudelo Zapata de Antioquia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ivándarío-agudelo-zapata" startTime="2011-10-11T08:33:10">
							<from>H.R. Ivándarío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muy buenos días, señor presidente, yo quisiera felicitarlo muy
respetuosamente, si puedo modificar y la anuencia de mis
compañeros votemos una proposición que tenemos sobre los foros de
educación superior que me parece que es fundamental y en estos
momentos que tenemos quórum decisorio podamos aprobar de una
vez para poder legitimar y legalizar ante el país toda la posibilidad de
que la Comisión Sexta haga los foros en todo el país de la educación
superior que tanto necesita el país.Muchas gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:33:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Representante, entonces señor Secretario leer la proposición,
ponemos a consideración la alteración del orden del día según
proposición del doctor IvánDarío Agudelo Zapata, anuncio que se va a
cerrar, queda cerrado, aprueban la alteración del orden del día los
Honorables Congresistas.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:33:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.Entonces la, Secretaria se permite informar
que el primer punto del orden del día es lo que propongan los
honorables representantes, proposiciones y varios; el segundo punto,
el tercer punto del día es la ponencia, el orden del día es el siguiente
señor presidente.Primero, el llamado a lista y verificación del quórum;
proposiciones y varios segundo punto; tercero ponencia para primer
debate; cuarto, el foro permanente para la reforma de educación
superior y quinto, anuncio de proyectos.Someta a consideración el
orden del día con la alteración propuesta por el honorable
representante IvánDarío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:33:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el orden del día con la alteración propuesta
por el doctor IvánDarío Agudelo Zapata, se abre su discusión, anuncio
que se va a cerrar, queda cerrada, aprueban los representantes el
orden del día anteriormente leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:33:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueban señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:34:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos entonces señor Secretario con el siguiente punto del
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:34:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Vamos a darle lectura señor Presidente a dos proposiciones que
reposan aquí en, Secretaria.
Proposición: Bogotá Distrito Capital, octubre 11 del 2011autoricese a
la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes para
realizar en diferentes ciudades del país audiencias públicas sobre el
proyecto de ley No. 112 del 2011 Cámara, “Por la cual se organiza el
sistema de educación superior y se regula la prestación del servicio
público de educación superior”,Señor presidente la, Secretaria se
permite informar que con esta proposición una que había radicado el
Honorable Representante CarlosAndrés Amaya Rodríguez pendiente
que radicaran el proyecto del ley No. 112 esta proposición está
firmada por los Honorables Representantes IvánDarío Agudelo
Zapata, Atilano Alonso Giraldo Arboleda y CarlosAndrés Amaya
Rodríguez señor presidente, también esta una petición de un
ciudadano preocupado por la televisión donde hace la siguiente
petición:“como quiera que la iniciativa en comento es de suma
importancia para el país para el robustecimiento de la democracia y
para garantizar la independencia del medio televisivo, solicito se
realicen las audiencias públicas y para tales efecto sería pertinente
realizar foros en la ciudades de Bogotá, Medellín, Cali, Bucaramanga y
Manizales, con el objeto de que se aprueben una norma que
realmente interprete el querer popular, pero ante todo garantice la
autonomía e independencia del ente rector de la televisión en
Colombia”Cordialmente RubénDarío Bravo Rondón, ciudadano
preocupado por la televisión.Señor presidente para darle cumplimiento
al artículo 230 de la Ley 5 de 1992 y es potestativo de la Mesa
Directiva, someta a consideración la proposición donde está
solicitando las audiencias públicas en diferentes ciudades.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:34:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración la proposición para hacer los foros en las
diferentes ciudades del país, se pone a consideración, se abre su
discusión, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, aprueban los
representantes la proposición anteriormente leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:34:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueban señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-10-11T08:34:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>En reunión de voceros hace como dos semanas el gobierno informaba
que el primer proyecto que iba según el calendario que el gobierno
presento, el ser discutido era el de la Comisión Nacional de Televisión,
esa reglamentación y el de educación incluso aparece una agenda ahí
del 31 de octubre al 7 de noviembre, la pregunta sería, si el proyecto
de la reglamentación de la televisión requiere unos foros, si no es
importante hacer estos simplemente frentea la petición y la solicitud
del señor ciudadano que este proyecto también es de transcendencia,
yo creo que la Comisión pues debe mirar, resuelve los dos temas
escuchando pues a los actores principales de esta reforma gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:34:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:35:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tercero.Ponencia para primer debate de los siguiente proyectos de
ley:Proyecto 280 de 2011 Cámara, señor presidente hay un
impedimento del doctor Didier Alberto Tavera Amado que dice lo
siguiente Honorable Representante José Edilberto CaicedoSastoque
presidente Comisión SextaCámara de Representantes, atención
doctor Fernel Enrique Díaz Quintero Secretario.Asunto
comunicaciónimpedimento del proyecto de ley No. 10 de 2010
Senado, 280 de 2011 Cámara“por la cual se promueve la formación de
hábitos, comportamientos y conductas seguras en la vía y se dictan
otras disposiciones”. Respetado doctor,acudo ante usted de
conformidad con el artículo 182 de la Constitución Política de
Colombia y los artículos 291 y 292 de la Ley 5 de 1992 a fin de
solicitar sea declarado impedido por la Honorable Corporación para
participar en el trámite del proyecto No. 10 del 2010 senado, 280 de
2011 Cámara“por la cual se promueve la formación de hábitos
comportamientos y conductas seguros en la vía y se dictan otras
disposiciones”, por considerar que existen un conflicto de interés en
razón a que el proyecto a debatir en la comisión establece en el
artículo 12 la responsabilidad social empresarial en seguridad vial,
creando seguro para los trabajadores que tengan que hacer
desplazamiento por carreteras a cuenta de la empresa y tengo que
contar con esos servicios para comercializar mis productos y así
mismo tengo dos tíos en el tercer grado consanguinidad quienes son
socios y dueños de empresas transportadoras de pasajeros y
cargas.Del Presidente y la Honorable Corporación,atentamente
firmado Didier Alberto Tavera Amado, Representante a la
CámaraDepartamento de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:35:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el impedimento del Honorable Representante
Didier Alberto Tavera Amado, se abre su discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrado, sírvase por favor señor Secretario verificar la
votación para el impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:35:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
Señor Presidente el doctor Didier Alberto Tavera Amado según la ley
5ª. no puede contestar a lista porque le estamos aprobando el
impedimento.
Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que ha sido
aprobado el impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:35:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase entonces señor Secretario poner a consideración la
proposición con que termina el informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:35:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Procédase a aprobar en primer debate el proyecto de ley 10 de 2010
Senado- 280 de 2011 Cámara “Por la cual se promueve la formación
de hábitos, comportamientos y conductas seguros en la vía y se dictan
otras disposiciones”
Atentamente,
Fdo: Diego Alberto Naranjo Escobar, ponente
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:35:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el informe con que termina la ponencia, se
abre su discusión, anunció que se va a cerrar, queda cerrada,
aprueban los Representantes el informe con que termina la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:36:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si la aprueban señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:36:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:36:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Veinticinco artículos señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:36:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el articulado, se abre su discusión anuncio,
que va a cerrarse, aprueba los Honorables Representantes el
articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:36:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba señor presidente.
Titulo “por la cual se promueve la formación de hábitos
comportamientos y conductas seguros en la vía y se dictan otras
disposiciones”, Señor presidente someta a consideración el título y el
querer de la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo
debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:36:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el título y la intención y el deseo de que este
proyecto pase a segundo debate, se abre su discusión anuncio que va
cerrarse, queda cerrada, aprueban losRepresentantes el título del
proyecto, y el querer que este proyecto pase a segundo debate?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:37:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba Señor Presidente, nombramiento de ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:37:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pues el mismo, entonces será señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al proyecto de ley No. 285 de
2011determina el informe de ponencia la siguiente proposición:“Por lo
anteriormenteexpuestosolicitamos dar primer debate al proyecto de ley
No. 244 de 2011 senado-285 de 2011 Cámara“por medio de la cual se
dicta disposiciones en materia de servicios públicos domiciliarios de
energía eléctrica, gas natural, acueducto, alcantarillado y aseo para
ser frente a cualquier fenómeno natural peligroso que incida o altere
desastrosamente a la población nacional y su forma de vida”.De los
Honorables Representantes: firmados Wilson Gómez coordinador
ponente, Luis Guillermo Barrera ponente, José Edilberto Caicedo
ponente.Someta a consideración señor Presidente la proposición con
que termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:37:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición con que termina el informe
del ponencia, se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada, aprueban la proposición con que termina el informe la
ponencia de los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si la aprueban señor Presidente, ochos artículos señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:37:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración los ocho artículos del proyecto ley, se abre
su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, aprueban los
Representantes los articulados del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueban señor presidente.Título del proyecto y el querer que la
Comisión Sexta desea que este proyecto ley pase a segundo
debate,“Por medio de la cual se dictan disposiciones en materia de
servicios públicos domiciliarios de energía eléctrica, gas natural,
acueducto, alcantarillado y aseo para hacer frente a cualquier
fenómeno natural que incida o que altera desastrosamente a la
población nacional y su forma de vida”, Señor Presidente someta a
consideración el título y el querer de la Comisión Sexta que este
proyecto de ley pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:38:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el título del proyecto y así como el querer de
la Comisión que este proyecto pase a segundo debate, se abre su
discusión, anunció que va cerrarse, queda cerrado, aprueban los
representantes el título y el querer que pase a segundo debate el
siguiente proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:38:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueban señor presidente, nombramiento de ponente señor
Presidente, los mismos ponentes cierto, tiene la palabra el doctor
Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-10-11T08:38:30">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, muy buenos días para todos, solo quiero
hacer referencia a las bondades de este proyecto para que también
quede la constancia de que es lo que hemos aprobado aquí en un
minuto señor Presidente para continuar con el orden del día,
agradeciéndole a la Comisión la generosidad de aprobar nuestro
proyecto, quiero señalar que este es un proyecto con unas bondades
inmensas para la población másvulnerable del país a raíz de las
ultimas circunstancias en materia de ola invernal, afectación en cada
uno de los sectores de las distintas regiones del país y que tiene que
ver con un subsidio para los servicios públicos en las familias de las
zonas afectadas, señala el proyecto de ley básicamente que para
aquellas familias que resulten afectadas por alguna circunstancias de
un fenómeno natural, ola invernal o alguna otra circunstancia, el
Gobierno Nacional bien sea a través de la dirección de Riesgo del
ministerio delInterior, del Sistema Nacional del PrevenciónAtención de
Desastres, podrá establecer cuáles son las familias que viéndose
afectadas recibirán un subsidio para los servicios públicos, hay que
entender que por supuesto alguien que termine afectado en materia de
ola invernal difícilmente tendrá con que asumir los costos de los
servicios públicos y este proyecto pretende subsidiar por lo menos la
tarifa básica de cada uno de ellos, hablamos de aseo; energía, gas
natural, agua, que le permite a esas familias por lo menos recibir un
subsidio durante seis meses, si poder de esa manera mitigar el
impacto un poco en su bolsillo de lo que genera la afectación por ola
invernal; y también señalar que si la familia es reubicada porque su
predio no tuvo la posibilidad de siquiera ser habitado después de la
afectación el subsidio podrá también ser otorgado en las casas donde
ellos lleguen, habitarla durante el lapso de lo que reste para los seis
meses que contemple el proyecto de ley.En fin un proyecto de ley de
las más altas calidades y condiciones humanas, que le permitirá a
muchas familias recibir por parte del Estado un apoyo en lo que
referencia el servicio básico en la prestación de estos servicios valga
la redundancia que son los prioritarios para subsistir como es el agua,
la energía, el gas natural.
Entonces gracias a la Comisión y por supuesto seguiremos
discutiendo y dando la lucha para que se convierta en ley de la
República en el segundo debate, que le de esta Cámara de
Representantes.Muchas gracia señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:38:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted doctor Wilson Gómez, tiene la palabra el doctor Luis Guillermo
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" startTime="2011-10-11T08:38:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							<p>Gracias Presidente, afectuoso saludo para usted y para todo los
compañeros, solo me resta adicionar también como ponente del
proyecto a lo que ha expresado mi compañero el doctor Wilson
Gómez, que este proyecto básicamente se presenta a iniciativa del
senador Juan Lozano y de la Representante Gloria StellaDíaz como
consecuencia de la declaratoria del inexequibilidad de algunos
decretos legislativos que expidió el Gobierno Nacional y que estaban
encaminados en contrarrestar las consecuencias dadas por la
emergencia invernal que se presento en el país, como quiera que la
propia Corte Constitucional declaro inexequibles algunos de esos
decretos especialmente el decreto 129 que incorporaba pues como
herramienta fundamental para mitigar esa precaria situación derivada
del fenómeno de la niña y de la ola invernal entonces el Senador
Lozano y la RepresentanteGloria Stella Díaz pues acuden por vía
ordinaria a presentar este proyecto de ley en procura de solucionar en
parte pues la problemática que se le presenta a miles de familia,así
que este también es como el sustento real y jurídica del presente
proyecto de ley, que repito recoge el sentir especialmente del Decreto
129 que fue declarado inexequible por la Corte Constitucional.Muy
amable señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:39:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien doctor Barrera, muchas gracias, continuemos con el orden
del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-10-11T08:39:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor presidente atendiendo las recomendaciones del Representante
CarlosAmaya la, Secretaria se permite solicitarle encarecidamente a
los Honorables Representantes que radiquen en el término de hoy los
nombres y el querer donde desean se hagan las audiencias públicas
para presentar la proposición a plenaria y solicitar los respectivos
tiquetes.
Señor Presidente continuando con el orden del día viene el punto
cuarto.Foro permanente de la reforma de la educación superior,
interviene el rector de la Corporación Unificada Nacional de Educación
Superior CUN, doctor Mauricio Alvarado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:39:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dándole la bienvenida al doctor Alvarado, va a intervenir primero el
doctor Carlos Alberto Garzón y en delegación del doctor Alvarado
viene la asesora jurídica la doctora María Claudia Lombo, bienvenidos
a la Comisión Sexta, esperamos pues sea este foro permanente a la
reforma de educación superior un avance esencial pues para lo que se
viene señores Congresistas; le vamos a dar cuanto tiempo señor
Secretario,cinco minutos, diez minutos, media hora, todo el día, como
es.Entonces de a quince minutos prorrogables hasta veinte, entonces
tiene el uso de la palabra entonces el doctor Carlos Alberto Garzón.
Dr. Carlos Alberto Garzón.
Bueno, muy buenos días para todas y para todos, ante todo
agradecerle a la Comisión Sexta de la Cámara, al doctor Caicedo por
la invitación que le hace al Foro Permanente de Educación Superior,
de venir a presentarles a ustedes algunas consideraciones generales
sobre la reforma a la Ley 30 de 1992, rápidamente les voy a contar un
poco de que se trata el Foro Permanente de Educación Superior, este
es un foro que comenzó en el año 2010 como un ejercicio académico
e investigativo que busca básicamente hacer un profundo análisis de
reflexión y dialogo y aportar a lo que es la construcción de la política
publica de la educación superior en Colombia, actualmente este foro
se constituye en la red más grande del país con un origen como les
digo académico e investigativo está conformado por más de treinta
asociaciones, gremios y organizaciones relacionadas con la
educaciónsuperior, representamos a más de doscientas cincuenta
universidades, instituciones universitarias, instituciones tecnológicas e
instituciones técnicas públicas y privadas.Rápidamente quienes
integran en este momento este foro, está la alianza universidad-
empresa-Estado, las asociación de presidente y rectores de
universidades del Caribe y América, la Asociación Colombiana de
Instituciones de Educación Superior con Educación Tecnológica
ACIET, la Asociación de Instituciones Técnicas y Profesionales
ACICAPI, la AsociaciónColombiana de Instituciones Universitarias y
Universidades Privadas ACIUP, la Asociación Colombiana de
Instituciones de Educación Superior con programas a distancia
ACESAD, la Asociación de Instituciones de Educación Superior del
Caribe ASIESCA, el Comité Interuniversitario Empresarial CIUE, el
Comité Interuniversitario y Empresarial del Caribe CUEE, la Comisión
Nacional de Sistemas de Planeación, la Comisión de Seguimiento del
Plan Nacional de Educación, el Congreso Iberoamericano y Nacional
de una Educación con Calidad, la Corporación de Alianza Global; los
doctorados el de la interinstitucional de la universidades Pedagógicas
y Distrital y del Valle, el del doctorado de Educación de la Universidad
de Santo Tomas, el Fondo para el Desarrollo para la
EducaciónSuperior FODESEP, la fundación COMPLEXUS, la
fundación Colombia Excelente, la fundación FranciscaRaquert, la
fundación Horizonte Profesionales, el Instituto para la Investigación
Educativa y Desarrollo Pedagógico IDEP, la Red Académica para el
Desarrollo Arquevios, la Red Entorno Universitarios y Culturales
Saludables, la Red de Instituciones de Educación Superior del
Atlántico REDESAT, la Red de Instituciones de Educación Superior de
Cartagena RIESCAR, la Red de Instituciones Universitarias Técnicas y
Tecnológicas Públicas de Colombia, la Red Nacional Académica de
Tecnología Avanzada RENATA, la Red Organizaciones Universidades
del Norte, la Red de Universidades Públicas del eje Cafetero y algunas
universidades en particular que han prestado apoyo concreto a este
foro como la Universidad Minuto de Dios y la Universidad Santo
Tomas.
Como ustedes se pueden dar cuenta, este foro tiene una muy amplia
representación de diferentes tipos de instituciones, no solamente de
rectores, no solamente son las instituciones, si no también son
docentes, estudiantes y académicos que de alguna manera estamos
buscando aportarle a esta construcción de política pública de
educación superior.
¿Cuales son los objetivos del foro?. Que son los mismos objetivos que
compartimos consideramos deben estar vinculados en una ley de
educación superior en Colombia, primero que todo buscamos
empoderar a la educación superior como una estrategia de cambio y
transformación social en Colombia, propendemos por la consolidación
de un sistema de educación superior con los mayores estándares de
calidad propios con reconocimiento internacional, creemos que
estamos todavía bastante lejos de llegar a esos estándares
internacionales, queremos a través de este foro, hacer un esfuerzo
grande y que esta ley de educación superior de alguna manera
consolide este sistema de educación superior, fortalecer
organizaciones y asociaciones en general instituciones que están
integrando el foro, buscamos obviamente incidir en las construcciones,
ejecución y seguimiento y evaluación de las políticas públicas de
educación superior e investigación en el país.
Igualmente, este foro es pues obviamente un escenario permanente
de participación para la comunidad académica en Colombia, contamos
con la partición de estudiantes, docentes, familias, padres de familia,
directivos, investigadores y personal administrativo de las instituciones;
buscamos como objetivo y eso hace parte de la propuesta para el
proyecto de ley sobre educación superior, generar reflexiones
profundas y responsables para aportar a la educación superior sin
perder la autonomía y las posiciones propias de las organizaciones, y
adicionalmente buscamos garantizar una armónica relación,
articulación e interlocución entre actores de la educación superior, el
sector productivo, las organizaciones sociales, el Congreso de la
República y el Gobierno Nacional, cuales son los ejes temáticos que
hemos abordado nosotros, en el foro particularmente en la propuesta a
la reforma a la educación superior, tenemos propuesta concretas y
específicas, para el tema de la calidad, la cobertura, la investigación,
la responsabilidad social y educativa, la internacionalización de la
educación superior, la financiación, la autonomía, el bienestar social,
la naturaleza jurídica y carácter académico de las instituciones de
educación superior, la gestión humana y la docencia, las tecnologías
en educación, la educación superior abierta y a distancia y trabajamos
también sobre propuestas concretas en temas transversales que
consideramos todavía no están incluidos en el proyecto de ley,
especialmente en el tema de etno-educación, equidad de género y
diversidad, creemos que ahí hay algunos temas que todavía podemos
trabajar, creemos que esta es una oportunidad muy interesante para
poder vincular en esta ley de educación superior unos temas que son
fundamentales para el futuro del país.
Frente la reforma a la Ley 30 de 1992, les queremos informar lo
siguiente de manera muy concreta y específica, esta reforma que hoy
se está presentando por parte del Gobierno Nacional hizo parte de las
recomendaciones del Foro Permanente Educación Superior el año
pasado cuando estábamos haciendo la discusión del Plan Nacional de
Desarrollo 2010-2014, afortunadamente la recomendación de la
propuesta reforma fue incluida, consideramos efectivamente que una
Ley de 1992 debería ser ajustada, debería ser modernizada, y
nosotros inicialmente hicimos la propuesta de que esta ley se
presentara como una ley estatuaria, particularmente porque siempre
hemos considerado en el foro que la educación superior es un derecho
fundamental, así los establece la propia Constitución de 1991 y
consideramos que ese derecho fundamentaldeber ser abordado de
esa manera en el proyecto de ley.
Inicialmente en el primer proyecto que se presentó solamente se
hablaba de la educación superior como un servicio público, nosotros
insistimos en que este era un derecho fundamental y a pesar de que
hoy no se presenta como ley estatuaria si no como una ley ordinaria
que reforma la Ley 30 de 1992, nosotros seguiremos insistiendo en la
necesidad de una ley estatuaria de educación superior, sin embargo
estamos de acuerdo en que hay que modernizar, que hay ajustar , que
hay que revisar la Ley 30 y que hay que ponerla a tono un poco con
los desafíos que hoy se están presentando a nivel mundial de lo que
es la educación superior y la investigación; consideramos que es
absolutamente clave hoy buscar una ley que modernice las estructuras
de las instituciones de educación superior y obviamente compartimos
el tema de ampliar la oferta de la educación superior pero sin sacrificar
la calidad, creemos que el tema la calidad es un tema fundamental,
hoy muchos de los movimientosestudiantiles están hablando del tema
de calidad, creemos que ese tema puede ser todavía mejorado.
Hemos compartido con el gobiernos muchos de los temas que se han
presentado en la reforma, nosotros hicimos varias, presentamos dos
documentos integrales sobre la propuesta de la reforma de la
educación superior,algunos puntos fueron tenidos en cuenta, otros
están todavía por discutirse, pero creemos que es una oportunidad
histórica para el país revisar la reforma a la educación superior,
creemos que de todos modos también hay que escuchar lo que dicen
estudiantes, y docentes que hoy están organizando precisamente
marchas y movilizaciones, creemos que hay que buscar un escenario
para escucharlos y obviamente para tratar de canalizar esas
inquietudes, creemos que falta un poco de pedagogía e información
sobre que es el proyecto que quedo radicado; hoy todavía se sigue
discutiendo el tema de las universidades con ánimo de lucro, ese fue
un tema que en el foro no llegamos a un acuerdo, pero que de alguna
manera el gobierno acogiendo ciertas recomendaciones y ciertas
tendencias inclusive internacionales decidió sacarlo de la reforma y
hoy todavía algunos estudiantes están planteando el tema de que a la
educación se le va a incluir el tema con ánimo de lucro, que eso
digamos queda descartado con este proyecto de ley, sin embargo,
creemos que si hay algunos temas que se deben incluir, que se deben
abordar, que se deben discutir, por eso agradecemos muchísimo esta
invitación que nos hace la Comisión la Sexta.
Queremos hoy hacer una propuesta específicamente si es posible que
la Mesa Directiva, el doctor Caicedo la puedan tener en cuenta y es
hacerles una propuesta de hacer una sesión ampliada, hoy tenemos
muchas de las organizaciones que vinieron a acompañarnos que
están acompañando aquí en la barras que son representantes de las
organizaciones que hacen parte del foro, pero queremos proponer
hacer para el 9 de noviembre si es posible en un recinto un poco más
grande, puede ser el Salón Elíptico, una sesión especial para poder
traer las organizaciones, redes, traer estudiantes, docentes,
investigadores y que ustedes puedan escuchar esas inquietudes y le
vamos a preparar y presentar una cuarta versión del documento que
hemos presentado nosotros con propuestas de lo que debe ser el
tema de la educación superior.
Finalmente queremos hacerles una invitación muy especial, el Foro
Permanente de Educación Superior con el apoyo de los comités
académicos, directivos, hemos organizado una cátedra internacional
que se llama, cátedra internacional educación superior y mundo
contemporáneo, esta cátedra básicamente lo que busca es
constituirse en un tanque de pensamiento sobre el tema de la
educación en Colombia, hemos invitado a esta cátedra a los más
expertos y más reconocidos docentes y profesores internacionales en
materia de educación superior, viene el, director de Flashion Argentina
Paulo Gentilli, viene un ex-ministro de Educación de Argentina,
contamos con Carlos Eduardo Vasco que fue el comisionado que
coordino el tema de educación de la misión de sabios, contamos con
Luis Enrique Orozco, contamos con la participación de la, Ministra, el
Viceministro de Educación superior el doctor Botero, la presidente del
Icetex y el, director de Colciencias.Consideramos que es un escenario
muy importante y nos parecería muy importante también para el foro
que ustedes como miembros de esta honorable Comisión también nos
acompañaran,al final le vamos entregar la invitación de esa cátedra de
educación superior y mundo contemporáneo, que se va a realizar en
tres jornadas de encierro, yo sé que ustedes tienen muchos
compromisos y actividades por el tema legislativo, pero sería
importante que nos pudieran acompañar en algunas de las jornadas
que son sí, nosotros le vamos a pasar el documentos que contienen
las tres jornadas que vamos a realizar.
Quiero ahora darle la palabra a la doctora María Claudia Lombo, ella
es asesora jurídica del Foro Permanente de Educación Superior y
asesora también a varias de las organizaciones que nos plantea un
poco ya algunos de los temas de consenso a los que hemos llegado
en el Foro Permanente de Educación Superior.Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-claudia-lombo" startTime="2011-10-11T08:39:30">
							<from>Dra. María Claudia Lombo</from>
							<p>Bien muy buenos días, muy buenos días señor presidente, Honorables
Representantes, miembros del Foro Permanente, me corresponde
entonces de manera muy puntal, muy general, porque esperamos
tener la oportunidad pronto de profundizar en estos temas, de poder
debatirlos con ustedes, de poder analizarlos en profundidad,
presentarles los consensos que en manera general todos los
miembros del Foro Permanente en este proceso de análisis a la Ley
30 hemos logrado integrar, ponernos de acuerdos y que fueron
presentados formalmente al Ministerio de Educación Nacional y que
vemos con agrado que muchos de estos temas ya se incorporaron los
temas propuestos realizados por el foro.
Quisiera entonces iniciar diciendo, estamos todos de acuerdo que este
el momento de la reforma de la Ley 30 de 1992, nosotros pensamos
que definitivamente es un tema que se debe abordar, que la
regulación en la prestación del servicio público de la educación
superior es fundamental, que es una tarea que le corresponde al
Congreso de conformidad con las premisas constitucionales y que
nosotros queremos y necesitamos estar trabajando de la mano con
ustedes para poder lograr esa educación superior colombiana
incluyente, con una amplia cobertura, pero sobre todo una educación
de calidad.
En ese proceso de análisis y debate con más de doscientas cincuenta
instituciones en el foro hay temas entre muchos otros, que no los voy a
nombrar, que es importante abórdalos en los que llegamos a
consenso, uno de ellos es el tema de la autonomía de todas
lasinstituciones de educación superior, el tema de la reforma al
sistema de la educación superior colombiano, las condiciones de
calidad, la necesidad de abordar de manera integral el tema de
inspección y vigilancia, el financiamiento de la educación superior en
Colombia y el SENA como actor de la educación superior por tocar
cinco o seis temas en los que queremos insistir y en los que nos
parece fundamental que la Comisión Sexta ponga sus ojos con detalle.
Nos preocupa como decía Carlos Garzón, que todavía la gente piense
que este proyecto de ley se refiera exclusivamente al financiamiento
de instituciones de educación superior públicas, o al tema de ánimo de
lucro que ya se retiró; hay muchos otros temas de fondo
fundamentales para el desarrollo y la consolidación de la educación
superior en Colombia que no se pueden dejar pasar y que deben
abordarse en esta oportunidad.
El artículo 150 de la Constitución establece que son ustedes y por eso
recurrimos como foro y queremos hacer ese llamado especial, quienes
tienen como función a través de la ley la regulación de la inspección y
vigilancia que señala la constitución sobre el servicio público de la
educación superior y la manera cómo ha de prestarse ese servicio
público, hoy la Ley 30 maneja ese tema de la inspección y vigilancia,
como por ejemplo de una manera muy general, es necesario que a
través de la norma jurídica que reforma la Ley 30 nosotros podamos
tener un proceso regulado de inspección y vigilancia, por ejemplo,
donde el tema de las sanciones a las instituciones de educación
superior sea clara, donde la dosimetría, la hora de establecer esas
sanciones por inspección y vigilancia este muy clara; y porque hago
énfasis en el tema de inspección y vigilancia, porque es que va de la
mano con unos de los temas fundamentales que debe abordar esta ley
y es el tema de la calidad de la educación, la calidad de la educación,
el tema de la autonomía y el tema de la inspección y vigilancia van de
la mano, solamente el ejercicio de una autonomía responsable que es
lo que queremos, lo que se ha discutido y lo que se ha propuesto
desde el ForoPermanente, permite demostrar la madurez a que han
llegado muchas de las instituciones de nuestro país, en la medida en
que no es que la vigilancia haga que las instituciones presten uno
bueno o mal servicio de educación superior, es que el desarrollo
institucional de nuestras instituciones ha ido permitiendo que hoy
desde allí se ofrezcan programas y procesos de educación superior de
alta calidad que pueden ser verificados por el Estado y que pertenece
a un tema importante para nosotros que es la autorregulación del
servicio.
El derecho a la autonomía universitaria consagrada en el artículo 69
de la Constitución Política lleva de por si el desarrollo de otros
derechos fundamentales que se reflejan en el ejercicio de la
autonomía, en la responsabilidad y en la autorregulación, como son la
libertad de enseñanza, aprendizaje, cátedra de investigación y que es
lo que necesitamos y queremos que la ley de educación superior
regule, reglamente, oriente y que no quede a la reglamentación del
Gobierno Nacional.
Veíamos que el tema de autonomía para instituciones públicas y
privadas en términos de igualdad que permita equidad e inclusión es
un tema fundamental; pensamos que los establecimientos públicos de
educación superior técnicos, tecnológicos, las escuelas técnicas,
deben tener un grado de autonomía igual que el de las
universidades,porque aquí se trata de organización, de autonomía y
toma de sus propias decisiones y hoy muchas de estas instituciones
de educación superior que funcionan como establecimientos públicos
son tratados como hijos menores dentro de la educación superior sin
que existan una razón de peso, una razón profunda, que justifique ese
trato discriminatorio.
Entonces, parte de lo que nosotros queremos abanderarnos y poderlo
discutir y profundizar con ustedes es un principio autonomía
universitaria equitativo, incluyente para todas las instituciones tanto
públicas como privadas, que nos permita realmente un ejercicio
responsable y autónomo de la educación superior.
Hablábamos que otro tema fundamental y quizás el que más nos
preocupa desde el foro y en el que insistimos y aplaudimos el interés
que la Comisión Sexta ha mostrado en las diferentes espacios que
hemos tenido la oportunidad de compartir con los representantes en
los desayunos organizados por el foro, en reuniones informales e
incluso aquí en la reunión que tuvimos hace unas semanas es el tema
de la calidad y la definición de las condiciones de calidad de la
educación superior las tiene que establecer es el Congreso de la
República, es el Congreso de la República a través de la ley el que
tiene que decir que es lo que se entiende por una educación superior
de calidad y cuáles son esos parámetros dentro de los cuales el
Gobierno Nacional con las reglas que establece el legislado debe
ejercer la inspección y vigilancia sobre la instituciones de educación
superior y los servicios que se presta, esta es una facultad que no es
delegable que hay pronunciamientos importantes de la Corte
Constitucional y del Consejo de Estado, donde las altas cortes se han
pronunciado ya reiterativamente, que es el legislador el que debe
establecer cuáles son las condiciones de calidad, cuales son los
mínimos de ley que nos permiten desarrollar dentro de la autonomía
universitaria esos parámetros de calidad y a partir de allí, el Gobierno
Nacional bajo las reglas establecidas por el legislador ejercer la
inspección y vigilancia.
Hace menos de mes y medio, el Consejo de Estado estableció la
nulidad del decreto 2566 del 2003 y la Directiva 1818 del ministerio de
Educación, donde se reglamentaba las condiciones de calidad de
educación superior, el tema de los registros académicos, que es un
tema especialmente sensible para las instituciones de educación
superior y la declaración de nulidad se basó en que el Gobierno
Nacional se había atribuido una serie de facultades que le
corresponden al legislador y que no podía el Ministerio de Educación
regular a través del decreto todas las condiciones de calidad,porque
eso lo tenía que decidir el legislativo, ese es punto en que nosotros
queremos insistir, en que para nosotros es necesario, es importante
para la educación superior en Colombia, que el Congreso de la
República lo aborde, lo integre al proyecto, lo desarrolle en su
integridad y de esos parámetros mínimos que nos dan una seguridad
a las instituciones sobre el ejercicio y la prestación del servicio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:39:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Discúlpeme doctora nos recuerda nuevamente cuales son los actos
administrativos que declararon la nulidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-claudia-lombo" startTime="2011-10-11T08:39:50">
							<from>Dra. María Claudia Lombo</from>
							<p>La nulidad del Decreto 2566 del 2003, al directiva 1818 del 2010 y la
preocupación doctor, es que cuando la Corte se pronuncia sobre estos
temas sale la Ley 1188 y se reglamenta esa ley con el Decreto 1295 y
quedamos que el vuelve, incurre el Gobiernos Nacional en los mismos
errores y en los mismo problemas que la Corte Constitucional y que el
Consejo de Estado ya habían notado y que había utilizado como base
para declarar la inexequibilidad de la ley y la nulidad del decreto;¿En
que consistió?, Que se mire si el Congreso Nacional, a usted no le da
los parámetros y el mínimo de materialidad de ley para regular temas
de inspección y vigilancia como registros calificados, calidad de la
educación, acreditación de alta calidad, transformación de
instituciones etc., usted no puede a motu propio asignarse una
facultad que no es delegable y vía decreto reglamentario expedir una
series de normas y límites al ejercicio de la autonomía universitario o
reglamentar una serie de aspectos que son fundamentales para las
instituciones, con una consecuencias aúnmás grave, y es que la
inspección y vigilancia que se ejerce por parte del Ministerio de
Educación Nacional, se ejerce con base en esa reglamentación, si a
mí el Gobierno Nacional me pone las reglas y me dice usted para
poder ofrecer un programa de educación superior tiene que someterse
a estas condiciones de calidad, que la están estableciendo ellos, que
están diciendo que son, como se miden, a que se refiere y la
institución por a,b o c razón, a instancia del Ministerio, el Ministerio
piensa que la institución no cumplió con esos parámetros, se inician
los procesos de inspección y vigilancia que pueden terminar con la
sanción de directivos, con la cancelación de personería jurídicas y con
consecuencias bien importantes; y que me está diciendo a mí la
Constitución, eso no lo puede hacer el ministerio de Educación, esto
es competencia del Congreso de la República, y es el Congreso a
través de la ley el que tiene que establecer esos parámetros, ¿Que es
lo que se va a vigilar de las instituciones?,¿Que es lo que estamos
entendiendo por calidad?,¿Cuales es el procedimiento legal que se va
a seguir como debido proceso para poder investigar a una
instituciones y a sus directivos? y ¿Cuáles son las sanciones y la
dosimetría para aplicar esas sanciones?, que son temas de fondo,
temas de carácter constitucional, de garantías de carácter
constitucional, mucho másallá de la autonomía universitaria.
Esa calidad debe pasar por la definición de condiciones de calidad,
como les decía tanto, calidad de los programas de educación superior,
como calidad de las instituciones; ustedes han citado aquí al Gobierno
Nacional, han tenido debates sobre el tema de calidad, yo que pienso,
respetuosamente, que este es el momento para definir lo que
queremos y lo que necesitamos sobre la calidad en Colombia, la
definición y el fortalecimiento de la educacióna distancia es un tema
importante sobre la calidad, el aseguramiento de recursos de
condiciones de conectividad y apropiación de medios tecnológicos
públicos son elementos que tienen que ver con la calidad de la
educación superior en Colombia y que merecen ser regulados por la
ley de la prestación del servicio de la educación superior.
Otro tema en el que ha habido consenso y nos parece que es muy
importante el proyecto de ley , es el tema de las tipologías, los
desarrollos de la oferta de la educación superior no se derivan del
condicionamiento del tipo institucional, es decir, no hay programas de
educación superior buenos, o de excelencia, o de alta calidad, es
bueno el programa de educación superior que cumple con las
condiciones de calidad que está exigiendo el Estado y en el cual
ustedes están llamados a definir las reglas del juego o las instituciones
de educación superior que obtienen el registro calificado de los
programas, tienen que invertir recurso para poder cumplir con una
series de condiciones importantes y cuando después de haber
analizado por pares académicos, por conases, etc, nos dan el registro;
nos están diciendo, usted está ofreciendo a la sociedad colombiana un
programa de calidad, eso no depende si es universidad, si es
institución tecnológica, si es institución técnica, si no el cumplimiento
de unas condiciones de calidad y ese es un tema importante para
discutir en el proyecto.La oferta académica de las instituciones de
educación superior está condicionada al cumplimiento previo de
condiciones y no al tipo institucional a que se refiere, en ese sentido
nosotros pensamos que es afortunada como el proyecto reestructura
el sistema de instituciones con dos tipos de instituciones, instituciones
de educación superior y universidades, porque eso nos va a poner a
competir en el plano de la calidad, como instituciones de educación
superior en general.
Como les decía, el tema de inspección y vigilancia, la regulación del
debido proceso, del marco sancionatorio y de la protección de la
autonomía como desarrollo del artículo 67 constitucional, donde
elEstado debe ejercer y regular la suprema inspección y vigilancia,
pero es a través de la ley donde se deben establecer las condiciones
para ello y establecer el debido proceso para estos procesos de
inspección y vigilancia.
Frente al tema, también desde el foro se ha propuesto y es un
consenso general la creación de la Superintendencia de Inspección y
Vigilancia de la EducaciónSuperior, pensamos que es sano para el
sistema de educación superior en Colombia eliminar las
incompatibilidad en cuanto a un mismo organismo, el ministerio de
EducaciónNacional es el que define los criterios de evaluación, es el
que aprueba los programas, es el que genera factores de acreditación,
el que ejerce control y vigilancia y el que sanciona.
Pensamos que es un tema que hay que darle un debate, y mirar síen
un solo organismo estén todas estas funciones es sano, y frente a ello
existe la propuesta de la creación de las superintendencia como un
órgano especializado para regular y para vigilar la prestación del
servicio público de la educación superior en términos de calidad.
El otro tema, el tema final frente al cual hemos venido trabajando, es el
tema de financiamiento de la educación superior, no voy a detenerme
mucho en eso, pero es importantes, nosotros consideramos desde el
foro importantísima elfinanciamiento de la educación superior pública
en Colombia, pero también el tema del financiamiento de la educación
privada en general, poder pensar en lograr las metas de cobertura
planteadas por el Gobierno Nacional al 2014, de tener una cobertura
del 50%, o al 2019 del 68% implica un crecimiento anual que hay que
duplicar o triplicar a lo que estamos creciendo hoy en día, crecimiento
anual promedio del sistema de educación superior en Colombia hoy es
del 5.18% y para poder alcanzar las metas que se ha planteado el
gobierno tenemos que tener un crecimiento entre el 8% y el 9.5% para
poder alcanzar ese 50% y ese 68%, y sin duda el poder crecer implica
el que tengamos recursos para poder financiar y allí estamos hablando
de recursos en dos vías, en doble partida, el financiamiento de la
demanda como se ha venido fortaleciendo a través del Icetex, y como
aparece fortalecido en el proyecto de ley y que apunta al
financiamiento de la matrícula, a darle la oportunidad a más
estudiantes colombianos de acceder a la educación superior en el
país; pero nos parece importante poner sobre el tapete el tema del
financiamiento de la oferta, y es que las instituciones públicas y
privadas deben preparase con calidad para recibir a esos estudiantes
a los cuales se les están dando facilidades para acceder al sistema y
esa es una preparación de carácter previo y la calidad cuesta, vale
mucha plata, laboratorios, investigación, instalaciones, formación de
profesores cuesta dinero y por tanto pensamos que es importante que
la financiación se de en dos vías, insistimos desde el foro, en la
importancia de tener un FODESEP fortalecido, como una entidad
financiera de carácter mixto, una entidad que entienda a las
instituciones de educación superior, una entidad financiera de carácter
especializado, que de crédito flexible a instituciones de
educaciónpúblicas y privadas, una entidad financiera especializada
que se nutra de recursos estatales del presupuesto nacional, de los
entes nacionales, de las regalías, de dineros que puedan poner las
instituciones de educación superior.
Nosotros queremos poner sobre la mesa la discusión de que muchas
instituciones estamos pagando parafiscales al SENA y las cajas de
compensación y hoy en día el SENA y las cajas de compensación
ofrecen programas de educación superior, técnicos y tecnológicos,
nosotros pensamos que esos aportes podrían ir al FODESEP y hacer
parte de la financiación para la calidad de la educación, incluso abrir la
posibilidad que inversionistas privados aportaran en el FODESEP para
hacer una gran bolsa que permitiera el financiamiento de calidad en
instituciones públicas y privadas.
Por último terminó con un tema que desde el foro queremos llamar la
atención a la Comisión y es que el SENA hoy se le reconoce como un
oferente de programas de educación superior en los niveles técnico-
profesional y tecnológico y es importantes que quede definido en la ley
su naturaleza jurídica, es que el SENA finalmente es una institución de
formación para el trabajo, es una institución de educación superior y
que tengamos todos muy claro cual es el papel que cumple, sin duda
es una institución importante para el país, pero necesitamos saber
como nos vamos a mover dentro del sistemas y qué papel va jugar el
SENA, allí, la oferta de educación del SENA debe ser regulada y
redefinida su condición o naturaleza institucional y es un tema en el
que muchas instituciones del foro estamos interesados.
Estamos atentos a que va a suceder, esto como los temas, como
llegamos a consenso y que nos parece importante se quedan por
fuera muchísimos más, el tema de la formación docente, el tema de
estudiantes, el tema vinculación empresa-universidad-Estado, pero
queremos que este sea el como marco general para decirles es
importante que hagamos ese foro del 9 de noviembre y que las
instituciones y cada una de las institucionestenga el espacio para
presentar sus inquietudes que hemos venido trabajando ya desde
hace seis meses.Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:40:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias a la doctora María Claudia Lombo, el Foro
Permanente de la EducaciónSuperior por su participación, a usted
doctor Carlos AlbertoGarzon muchas gracias y a los
HonorablesRepresentantes decirles que a la Mesa Directiva le pareció
pertinente que el Foro Permanente ha hecho un esfuerzo grande por
construir un proyecto ajustado a la realidad de la educación superior
en Colombia, pueda también tener su espacio en la Comisión Sexta,
yo lo he venido diciendo en calidad de Presidente, que este es un
escenario abierto para que la comunidad educativa pueda incorporar,
proponer lo que considere pertinente para enriquecer este proyecto de
reforma educativa, y garantizar por supuesto como usted lo ha dicho
que esta oportunidad no pase, dejando por fuera elementos que
pueden ser determinantes del mejoramiento de la calidad de la
educación, yo ahora voy a intervenir no como Presidente, pero quiero
agradecerle su participación.Voy a cederle la palabra a los Honorables
Representantes, que la están pidiendo, en su orden, el Representante
de Boyacá Carlos Amaya, luego el Representante de Antioquia
IvánDaríoAgudelo Zapata y luego el Representante deBoyacá Luis
Guillermo Barrera.Tiene el uso de la palabra doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-10-11T08:40:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias, un cordial saludo a los invitados, a la Comisión y felicitar
nuevamente al señor Presidente por abrir este tipo de escenarios para
todos, ojala se sigan abriendo estos escenarios en todo el país.
Presidente yo quiero aprovechar esta primera sesión después de la
radicación del proyecto para recordar unas cuantas cosas, dejar unas
claridades frente a muchos lo que me preguntan, ¿cual es mi posición
frente a esto?, Pues poder de alguna manera expresarla y que se
inicie el debate.
Primero, digamos acordar que efectivamente se necesita una reforma
a Ley 30 de 1992 y esta necesidad no ha salido del Gobierno
Nacional, esto desde los últimos 8 años la comunidad académica y
quiero dejar esto claro que hoy no ha sido consultada con la
construcción de esta reforma, porque se han consultado rectores tal
vez, se ha conversado con rectores, pero yo me atrevería a decir el
99.9% de los estudiantes se sienten excluidos de la construcción de
esta reforma, lo digo con toda la claridad, porque estuve y participé, fui
parte del movimiento estudiantil colombiano, fui líder estudiantil,
representante delos estudiantes al CESU, y se lo que se siente que
lleguen a la universidad de uno simplemente a socializar un proyecto
que no legitima la discusión, una es socializar y otra cosa es construir,
una cosa es decirle lo que hicimos y ustedes que opinan y que otra
cosas es vengan y nos sentamos a construir, y básicamente lo que
hizo el Gobierno fue mire lo que hicimos, y por eso los estudiantes
hoy, yo decía esta mañana que si hoy se hiciera una consulta los
estudiante de la Mesa Amplia Estudiantil, ahorita se van enterar en
una rueda de prensa que están haciendo, hicieron una encuesta a
todos los estudiantes colombianos, una encuesta con una muestra de
55.000 estudiantes, una encuesta que diseño el Centro de Estudios
Estadísticos de la Universidad Nacional y la muestra dio como
resultado que el 95% de los estudiantes no están de acuerdo con la
reforma y no fueron consultados para construirla y los profesores
también están por el mismo punto; yo sé que lo que estoy diciendo va
a generar debate, pero de eso se trata la Comisión cierto, creo que
nosotros estamos acá para debatir, así que no están cierto que la
reforma ha salido fruto de muchas discusiones, yo creo una cosa es
socializar, la socialización no legitima, la socialización es simplemente
es un proceso que el Gobierno Nacional hizo, pero estamos de
acuerdo que la reforma se necesita, será este proyecto de ley,
digamos su motivación es válida en el sentido que es necesario
reformar la ley porque esta desactualizada, tiene problemas de
financiación,tiene problemas de actualización con las tendencias
mundiales, toda esa argumentación me parece que es válido, pero
miremos de donde sale y yo quiero recordar a propósito de que la
señora que me antecedió en uso de la palabra la doctora digo algo
sobre algo que digo la Corte de la inexequibilidad del Decreto 2566,
mire yo lidere ese paro, tuve la fortuna de liderar ese paro en contra
del Decreto 2566 y del 3545, y yo recuerdo lo que dijo la Corte, la
Corte no dijo solamente que eso le tocaba al Congreso no, la Corte
dijo están violentando la autonomía universitaria por crear una bolsa
concursable, a la universidad no puede obligarle a decirle en que
gasta la plata, es decir el 3545 básicamente lo que decía, es
abastecimos una bolsa concursable que viva creciendo del 12% y esa
plata la repartían de acuerdo a unos indicadores que decía el
Gobierno Nacional, entonces que dijo la Corte, no señores, la plata de
la universidad se la gasta de acuerdo a su autonomía universitaria y
no se la roban, no malgastada, porque yo estoy de acuerdo con el
Dr. Naranjo que tiene que rendir cuentas en que se gastan la plata,
pero la universidad tiene que definir en que se la gasta no el Gobierno
Nacional, por eso el artículo 69 es claro en autonomía universitaria,
que la universidad y yo le digo de frente hace con la plática lo que se
dé le gana, por eso está en la Constitución, porque la universidad y la
visión de la universidad no puede depender de la visión de un
gobierno, sino de la visión del que rigor científico y conocimiento se
cree, eso para decir pues que la Corte ha sido clara en defender la
autonomía.
Mire que lo que decía esta mañana, veía un video que hizo el
ministerio, a mí me parece curioso que el ministerio y el Gobierno
Nacional este sacando propagandas en RCN y Caracol a favor de la
reforma, no uno dice esta reforma debe tener algo muy especial, para
que le estén dando tanta promoción, no sé si ustedes vieron el
programa de televisión el sábado en la noche del presidente Santos y
la, Ministra de Educación, donde respondían preguntas el domingo en
la noche sobre la reforma, particularmente yo tengo la posibilidad acá
de decir, el presidente de mi partido, sin discutirlo con el partido hoy ya
salió a decir que está a favor de la reforma, y eso no lo ha discutido la
bancada del Congreso, muy extraño que esté tan entusiasmado todo
el mundo, decir que la reforma es muy buena, y veía un video esta
mañana que decía, no quiero tu protesta, quiero tu propuesto.
Entonces yo me preguntaba, y decía yo de alguna manera siento lo
que sientenlos estudiantes, dice uno, la, Ministra nunca nos preguntó a
los estudiantes y nunca construimos esa reforma y ahora que salimos
a protestar contra una reforma que no nos llamaron a preguntarnos, si
construíamos, ni llegamos a consenso, entonces nos dicen que no,
que pasen las propuestas rápido, que el Congreso las recibe,
entonces ahora me paso, entonces los estudiantes dicen pues vamos
a protestar y que están pidiendo los estudiantes, no que modifiquen
cosas de esa reforma, están pidiendo que archiven la reforma y que la
devuelvan a la comunidad universitaria para discutirla, es el argumento
de los estudiantes, valido o no, que la comparta o no la comisión, es el
argumento de los estudiantes, y yo lo comparto, porque es que el
ejercicio de la autonomía es como la comunidad universitaria
construye también unos escenarios de diálogo y concertación antes de
llegar al Congreso que es otro escenario superior, y que opina ahora la
comisión, que hace la Comisión Sexta, me siento en el lugar del
congresista donde el pueblo boyacense, como al doctor Luis Guillermo
Barrera nos expuso, es el chicharrón ahora para la Comisión, porque
venga, les auguro algo señor Presidente, señor Presidente José
Caicedo, querido Presidente, dos, tres semanas y yo que conozco la
dinámica, treinta y dos universidades públicas del país de las treinta y
dos van a estar cerradas, estoy absolutamente seguro del ejercicio,
segurísimo, entonces que le va a tocar a la Comisión Sexta, ir a
frentiar eso, que el Gobierno debió haber precavido hace rato, y haber
construido allá, entonces ahora la comisión le toca ir a escuchar, y
quedar como los inquisidores de la educación superior pública,
escúchese bien, y los estudiantes tienen razón.
Yo quiero contarles unos de los argumentos rápidamente para
terminar señor Presidente, de que se trata y que están diciendo los
estudiantes porque, no es cierto, quiero contarles que los estudiantes
estén diciendo todavía lo del ánimo de lucro, eso lo dicen unos pocos
estudiantes, que son los que los medios sacan, pero la mesa amplia,
los dirigentes estudiantiles ya tienen claro que lo del ánimo de lucro se
sacó; que están diciendo, los estudiantes frente al ejercicio de la
autonomía, miren frente al ejercicio de la autonomía, la misma
autonomía universitaria se contradice por la manera como se
construyó el proyecto de ley de manera inconsulta con la comunidad
académica de Colombia; los mismo profesores hoy están diciendo,
nosotros nunca opinamos nada sobre eso, no se nos consulta y esa
vaina salió a la luz, nos socializaron rápidamente y modificaron
algunas cosas con los rectores, pero nunca con la comunidad
académica del país, eso contradice la autonomía universitaria, porque
la autonomía no son dueñoslos rectores, si no toda una comunidad
académica.
Lo segundo, les doy un argumento mío, no hay nada que contradiga
mal la autonomía universitaria que la conformación del consejo
superior, que queda tal cual como esta en la Ley 30, ustedes sabían
que en el consejo superior de nueve miembros, solo hay dos
representantesde estudiantes y profesores, que hay tres
representantes del gobierno, en escenarios como en la Argentina las
mayorías son de la comunidad académica; entonces mire escenarios
internacionales, ustedes sabían que este proyecto de ley no tiene
nada de bienestar universitario y como mecanismo que ataque a la
deserción estudiantil, la deserción en Colombia es del 48%, queremos
pasar del 37% al 50%, si la deserción sigue siendo del 48%, pues
técnicamente estaríamos hablando de que el 23% de ese 50%
desertara de la universidad pública, así que solo llegaremos al 27% de
cobertura efectiva como lo denomina un teórico, que es mucho menor
al 37% actual, porque no disminuimos la deserción que sale más
barato del 37% la bajamos la deserción del 48% al 10% y podríamos
tener una cobertura del 33%, son escenarios que no se han discutidos
y que el bienestar universitario no está atacando eso, sigue
exactamente el 2% para políticas de bienestar, el artículo exactamente
igual.
El tema de docentes de planta, ustedes sabían que hoy las
universidades del país los docentes de planta quedo congeladas
desde el 1992 y hoy apenas el 28% de la planta docente de todas la
universidades de los docentes es de planta, sea el 72% eso es
ocasional, eso afecta evidentemente la calidad, hoy la situación de
infraestructura de la universidad tiene graves problemas, y la calidad
como decían los teóricos es estrictamente proporcional al billete, y el
billete señor Presidente, que es el encargado el Ministro de Hacienda,
que nunca viene por acá, y que cuando se le pregunta al doctor Luis
Guillermo Barrera, que opina sobre la educación, dice que eso no es
problema de él, que hablen con la, Ministra, pues es una situación
bastante complicada, podría seguir hablando mucho más,pero por
obviamente prudencia para que los demás congresistas, puedan
hablar.
Simplemente quisiera cerrar frente a la intervención de la doctora algo,
que está el doctor Wilson Arias acá, hay una propuesta acá doctor
Wilson Arias que si entendí bien que parte de los parafiscales se
vayan para FODESEP, para desde allí financiar la educación técnica y
tecnológica, pues yo creo que Wilson Arias podrá defenderlo más que
yo, pero mi posición personal, ni que por el público, porque los
parafiscales fueron creados con una función y fueron creados, no fue
una vaina del gobierno que digo que vamos a dar unos recursos, no
los trabajadores dijeron, nosotros vamos a poner una plática para la
formación, para el trabajo, y eso para eso fue creado el SENA
entonces no le podemos quitar al SENA, plata de eso para otros
objetivos de educación formal, la educación formal es totalmente
diferente a la educación no formal y no la podemos confundir por
ningún motivo, por eso esa propuesta iría muy complicado que
digamos; cuando tú dices financiación de la educación superior
públicano me voy a detener mucho en eso, pues yo creo que en eso
hay que detenernos, para mí el problema es de plata, para mí el
problema es que los banqueros están ganando 8.7 billones de pesos
en utilidades al año, 8.05 en excepciones tributarias las grandes
empresas, 4.5 en corrupción y solo 2.57 billones en educación
superior de educación publica en las universidades, para mí, el
problema si es plata.
Termino con esta frase, la calidad es estrictamente proporcional a la
cantidad de recursos que un Estado determine para su educación, sin
plata apague y vámonos, no podemos hablar de calidad cuando
queremos aumentar seiscientos mil cupos nuevos, seiscientos mil lo
que el gobierno de Uribe hizo en 8 años, los vamos a hacer en tres
años, seiscientos mil cupos nuevos con simplemente $610.000.000
millones de pesos máspara las universidades públicas, que eso ni
siquiera cubre el déficit causado por la ley 30 anterior, entonces el
problema si es de plata y como ustedes ven queridos colegas hay
argumentos para discutir, no solo los estudiantes no salen a decir no a
eso, privatización, vamos a presentar argumentos, me parece que los
estudiantes están tal vez más preparados que yo, si no que no se les
ha escuchado. Gracias señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:40:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Honorable Representante, le voy a conceder una breve
intervención poco para responder su apreciación a la doctora María
Claudia Lombo y luego tiene el uso de la palabra el Representante de
Antioquia el doctor IvánDarío Agudelo, doctora.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-claudia-lombo" startTime="2011-10-11T08:40:30">
							<from>Dra. María Claudia Lombo</from>
							<p>Simplemente una pequeña aclaración y es la propuesta va dirigida a lo
siguiente señor Representante, y es cuando hablamos del fortalecer el
FODESEP como una entidad financiera, para poder conseguir
recursos frente a las necesidades que tienen las instituciones de
educación superior de financiar precisamente la calidad y hablamos de
proponer iniciar un estudio sobre el tema de los parafiscales , eso va
muy amarrado a que se defina por el Congreso la naturaleza jurídica
finalmente del SENA, ¿Por qué?, Porque entiendo perfectamente su
posición, cuando estamos hablando de que el SENA sea una
institución para el desarrollo para el trabajo y el desarrollo para lo cual
fue creado y para lo cual los recursos de esos parafiscales están
llamados a fortalecer las competencias de los trabajadores
colombianos, sin duda el SENA es una institución importantísima, pero
cuando el SENA empieza por la oferta y por lo que está haciendo a
ofrecer programas de educación superior, programas formales de
educación superior en el ámbito técnico profesional, tecnológico y
empieza a ofrecer programas por ciclos, empezamos nosotros a ver
que con los recursos de los trabajadores de las instituciones de
educación superior que ofrece los mismos programas, se están
financiando el SENA, es algo para decirlo clarito, es con los recursos
de la institución se está financiando la competencia, entonces si
estamos hablando de calidad, de que necesitamos recursos y platica
para la calidad, simplemente queremos conocer como usted lo ha
dicho poner el tema sobre la mesa y que se discuta y que se hable y
que tengamos la posibilidad de mirar alternativas, simplemente es una
propuesta que queda allí para estudiarla, para verla; la gran inquietud,
si y que es la de fondo, es la posibilidad de repensar el FODESEP,
como una institución financiera especializada en impulsar y en
apalancar las instituciones públicas y privadas de educación superior
del país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:40:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias doctora María Claudia, doctor IvánDarío Agudelo.
Representante IvánDarío Agudelo:
Muchas gracias señor Presidente, un saludo a todas las personas que
nos acompañan en el día de hoy, nuestro compañero el doctor Carlos
Andrés Amayacon todo el respecto que le tengo, plantea algo que
estamos de acuerdo y es que estamos de acuerdo en la reforma, en
que se necesita hacer la reforma, indudablemente, obviamente no
vamos a estar de acuerdo siempre en temas de fondo, pero sí que se
necesita la reforma, el doctor con todo el respecto también cuestiona
porque el gobierno sale a defender la reforma, pues por obvias
razones, él lo tiene que defender, tanto el Presidente como la, Ministra,
ni más faltaba, argumento va contra argumento viene, puede que
estemos de acuerdo o no, pero aquí vamos a estar dando el debate
enriqueciendo el debate ni más faltaba construyendo desde la
diferencia, pero yo creo que si hay que hacerle un reconocimiento al
Gobierno que se le midió a la reforma, pudo haber pasado de agache,
¿En ochos años se habló de educación superior en Colombia?, No se
habló, pudo pasar de agache, pero asumió su responsabilidad,
tenemos temas de acuerdo doctora, cuando se habla de la ni más
faltaba de la autonomía universitaria, claro, es una conquista de la Ley
30, como la vamos a negar , pero esa autonomía debe ser con
responsabilidad y además vigiladatambién, porque nos da miedo que
nos vigilen o que rindamos las cuentas, que en el bienestar
universitario claro, pero vengan a ver en que no lo gastamos, digamos
la verdad también a los estudiantes en que no la gastamos;entonces,
yo digo que estamos acá para eso, para dar el debate, pero tampoco
aceptar que, el otro contra-argumento, que me parece que no tiene
una base sólida en decir, devuelvan esa reforma, pues como así, si
hoy lo que necesitamos y estamos frente a un reto y frente a una gran
oportunidad, yo si le quiero hacer un reconocimiento al gobierno, mire
al gobierno perfectamente se pudo haber guardado, como un, no
digamos arma, pero no, es el momento de hablar de eso, pero si como
una estrategia frente al tema del ánimo de lucro de la educación
superior, y decir lo vamos a quitar pero no le digamos al país que la
vamos a sacar, dejémoslo más adelante como presión para
negociación, me parece que fue un gobierno sensato, un gobierno que
le digo al país señores los vamos a retirar, no va, escucho al país,
entonces no sé porque están diciendo que no está escuchando, a mi
parece que si se está escuchando.
Cuando se dice que no se escucha a los rectores, si se ha escuchado
a los rectores, obviamente el rector debe canalizar también todos los
argumentos de los estudiantes y muchas personas, y aquí vamos a
dar los foros, este es el escenario por naturaleza de la democracia; el
jueves pasado nuestros compañeros y la, Ministra estuvieron en
Santander, escuchando, y eso es lo que vamos a hacer acátambién,
acabamos de proponer que se autorizara para poder viajar por el resto
del país haciendo los foros, escuchando a la gente, no para sentarnos
entre cuatro y cinco hablar de la educación superior no no, lo que pasa
es obviamente, uno ve o en la materia de la percepción uno ve el vaso
de uno medio lleno o medio vacío, yo creo que hay muchas cosas por
rescatar, empezando pues que se quiere dar el debate y que se ha
escuchado obviamente, los estudiantes quisieran presentar su reforma
y que esa fuera, tampoco hasta allá, venga a ver buscamos puntos de
acuerdo, pero yo creo doctor Amaya que a más usted también lo
entiende asítambién, usted es un hombre conocedor, un hombre muy
sensato, que realmente el Gobierno ha sido participe de escuchar,
critiquen inclusive que porque es el ministerio pone en disposición la
página web, cual es el problema pues tenemos que hoy estar de
acuerdo a nuestras necesidades tecnológicas, y también por eso yo
quiero, señor presidente ante todos mis compañeros me acompañen,
de que está habilitada la página de la Comisión Sexta para que
escuchemos al país , para que todos los estudiantes, todas las
personas del mundo entero quieran escribir y en la pagina
comisión.sexta@camara.gov.co, le vamos a dar difusión en el noticiero
de la Cámara de Representantes, aquí les quiero decir al país y a
todos quienes nos acompañan hoy si alguna Comisión ha estado
comprometida obviamente porque es el tema de la educación, hemos
sido nosotros, y usted sabe doctor Amaya, que aquí hemos sentado al
Ministro de Hacienda y a la, Ministra de Educación, y hasta que no
sentemos al Ministro de Hacienda, no nos sentábamos acá y
levantábamos la sesión, de hacienda porque la educación siempre ha
estado presente , siempre ha venido la, Ministra de Educación hay que
reconocerlo y el debate que se dio con el Icetex y el debate con la
Ministra de Educación, hay que reconocerlo pero al Ministro de
Hacienda aquí se lo dijimos, yo me acuerdo muy bien que le hice decir
a la, Ministra de Educación, dígale al Ministro de Hacienda si usted
está conforme o no conforme con el presupuesto, y delante de él le
dijo no estoy conforme con el presupuesto, porque sabemos que el
problema es de plata y quisiera tener más pero que vamos avanzando,
vamos avanzando, indudablemente, pues no podemos demostrar al
país verdades a medias, queremos decirle al país de frente hasta
donde podemos llegar, quisiéramos tener la educación como en
Shanghái, no podemos, miremos hasta donde podemos llegar.
Pero estamos de acuerdo, es para terminar señor presidente,
agradecerle su generosidad, es que estamos de acuerdo que
debemos hacer una reforma de educación superior, que en ocho años
no hubo gobierno que se le midiera, este gobierno se le está midiendo
y ha venido escuchando, abierto a construir desde la diferencia,
totalmente, pero no solamente la puede construir el Ministerio de la
Educación, o solamente los estudiantes, miremos a ver cuál es la
educación que realmente hoy necesita el país y la que quisiéramos
pues cualquiera hoy le podría sacar el proyecto de ley de la educación
que quisiéramos, cualquiera, cualquiera, la educación que soñamos,
cualquiera, pero lastimosamente es un tema de recursos, pero al
Gobierno hay que hacerle ese reconocimiento y estoy convencido y le
podemos decir al país, que vamos a recorrer, estamos organizando
con los compañeros por ejemplo el tema de Medellín, vamos a ir a
Medellín, al Paraninfo de la Universidad de Antioquia, el almamater, a
construir con todos ellos; y por eso quiero de nuevo repetir
comisión.sexta@camara.gov.co, yo quiero escuchar a todos los
estudiantes, es que se nos olvida que todos pasamos por los pupitres,
o es que aquí llegamos sin pasar por los pupitres, aquí todos pasamos
por los pupitres, con sacrificios todos los que quiera, aquí cada uno
tiene su historia que paso por sus pupitres y queremos porque
tenemos hijos que van a pasar los pupitres, quien quisiera ver más
que nosotros indudablemente la educación que quiere el país, pero si
con muchas sensatez y cuando hablamos de proposiciones y no lo
hago yo porque no hago parte del Gobierno, hago parte del Legislativo
de ese control político, pero yo si quiero, yo quiero que empiece a
llegar, a esta dirección de correo electrónico todas las propuestas y
con respeto además con respeto, que no lleguen insultos porque
también han venido una cantidad de insultos, no, con respeto con
sensatez, quiero escuchar a los estudiantes, porque yo fui estudiante,
yo no llegue aquí en globo, y no pase por una universidad ni por un
pupitre, gracias a Dios lo pude hacer con todo el sacrificio del mundo y
por eso estoy convencido además de todos mis compañeros y el país
entero, que eso si, queremos construir la mejor educación que hasta
hoy podemos llegar.Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:40:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Representante IvánDarío Agudelo, tiene el uso de la palabra
el Representante de Boyacá Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" startTime="2011-10-11T08:41:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							<p>Gracias señor presidente, afectuoso saludo para los invitados en la
mañana de hoy, y a los compañeros, cuando se nos habló del
proyecto de la reforma a la Ley 30 de 1992, por parte del Gobierno
Nacional y en cabeza de la, Ministra, nosotros manifestamos
bienvenida esa discusión de cara al país, bienvenida porque las
condiciones del año 1992, las condiciones que vivió el país, las
condiciones de la educación superior en el año 1992 pues distan
muchísimo de la realidad que tiene hoy la educación superior en
Colombia, así que ese proyecto de la reforma de la educación me
parece que es transcendental, vital, para la educación superior es
colocar en contexto, no solamente, frente a la Nación, si no frente a
procesos de globalización, frente a procesos de internacionalización ,
lo que yo creo es pertinente doctor Carlos Amaya es que se nos abre
una oportunidad, interesante a la propia Comisión Sexta, para que de
cara al país demos ese gran debate de lo que realmente requiere una
reforma a la educación superior en Colombia, yo creo que ambos
argumentos, tanto del doctor IvánDarío Agudelo, como el doctor
Amaya, pues tienen sustento y fundamento.
Cuando nosotros tenemos en la última década más de tres millones de
estudiantes por fuera del sistema de educación superior en nuestro
país, pues nos debe preocupar absolutamente tanto al Congreso al
Legislativo como al propio Gobierno, yo creo que en eso tiene razón el
propio Presidente, como buscar mecanismos que garanticen un mayor
acceso a la educación superior en Colombia, creo que esos
mecanismos deben discutirse, como bien ustedes los manifiestan, los
invitados en el propio seno del Congreso, bienvenida esa discusión.
Yo creo que igualmente cuando el propio Gobierno se fija una meta
mucho más ambiciosa en cobertura, para pasar del 37% al 50%,
bienvenida esa meta del propio Gobierno, es decir en la medida que
un gobierno se preocupa más por la educación de su pueblo, pues
como no va a contar con el propio respaldo del pueblo, que hay unos
temas también de fondo a los que se refirió el doctor Amaya, las
calidades como dicen en matemáticas directamente proporcional a los
recursos y ese fue un tema y será un tema de amplia discusión en
esta Comisión y creo yo en el propio Congreso de la República, yo
estoy un poco perplejo Presidente, porque en estas discusiones que
hemos desarrollado en el seno de la Comisión, cuando se ha hablado
de fuentes de financiación de educación superior y cuando se ha
hablado de la des financiaciónde la educación superior en Colombia,
no siempre tenemos que citar aquí al propio Ministro de Hacienda y
muy preocupado porque después de haber escuchado a la, Ministra y
de escuchar al propio, Presidente de la República de algunos recursos
adicionales que iban a sustentar entre otras cosas la propia reforma, la
ministra ha venido hablando de recursos adicionales de 1.5 billones
para el próximo año incluso para y bueno son temas que en lo que
vemos aquí dialogado permanentemente con la, Ministra, pero yo
advertía que mientras no estuviese el señor Ministro de Hacienda, le
podríamos estar despertando una gran expectativas a los estudiantes
en Colombia, de parte de la, ministra, pero una cruda realidad frente a
las financias del Estado, y casi que el propio Ministro me empieza a
dar la razón, por eso yo insistía mucho compañeros, de que citáramos
al señor Ministro, yo le presente un cuestionario acompañado
igualmente del doctor Caicedo nuestro Presidente y del doctor Carlos
Amaya, le presente un cuestionario al señor Ministro de Hacienda
mediante proposición que esta Comisión aprobase y la respuesta del
señor Ministro de Hacienda fueron contundentes, me parece que
aclararon todas las dudas Presidente, mire las respuestas del señor
Ministro de Hacienda, con respecto a la proposición No. 03 de 2011
formulada por los Honorables Representantes Luis Guillermo Barrera,
JoséEdilberto Caicedo y CarlosAndrésAmaya, sobre la reforma de la
Ley 30, de manera atenta le informo que debido a que el tema del
cuestionario en mención está relacionado con una iniciativa legislativa
del Ministerio de EducaciónNacional, que aún no se ha presentado
oficialmente, no es posible dar las respuestas a las preguntas de esta
proposición por estarazón se remitenlas preguntas a la, Ministra de
Educación. Parece absolutamente vergonzoso presidente
desobligantemente del propio Ministro de Hacienda que frente a temas
transcendentales como el de la financiación de la educación superior
en Colombia, frente a un cuestionario que era demasiado claro, yo le
preguntaba al señor Ministro de Hacienda que frente al propio, la
propia apreciación de la, Ministra y el Presidente sobre recursos
adicionales para el presupuesto general de la nación, para financiar la
educación superior a cuanto ascendía esos recursos y si con ellos se
garantizaba reducir el déficit y los problemas estructurales financieros
que tienen las universidades y las demás instituciones de educación
superior en Colombia, si el Ministro de Hacienda no me contesta a mí,
donde están los recursos adicionales y como vamos a reducir ese
déficit y los problemas estructurales y financieros que tienen las
universidades en el país si el evade la respuesta pues que se espera
entonces a las fuentes de financiación que sustentan precisamente la
calidad que es objeto final de discusión en esta reforma.
Yo le preguntaba al señor Ministro de Hacienda, que en términos de
pesos constantes de 2011 perdón de 2010, ¿cuálsería la base
presupuestal de todas las instituciones de educación superior
estatales?.
¿Y cual sería el incremento de esas bases presupuestales para el año
2022?, Que es precisamente el año a que quiere mostrarnos
importantes logros el propio gobierno.
Han hablado ustedes los propios invitados de una serie de fallos de las
propias cortes, de las altas cortes, de reformas a esa propiaLey 30 de
1992, que ha conllevado a la asunción de una series de obligaciones
de cargas presupuestales de las propias universidades entre otras las
propias derivadas del propio decreto 1444 del año 1992 y del decreto
1279 del 2002 y de la propia Ley 815 de 2003, que también se ha
debatido aquí con la propia, Ministra y entonces le preguntaba al propio
Ministro, en ese proyecto de reforma pues cual era la solución que
brindaba o que orientaba el propio Ministerio de Hacienda para
afrontar un problema, una carga laboral que hoy están asumiendo las
universidades producto de estas reformas a la propia ley y con
fundamentos a estos decretos a los que he hecho referencia, pero
tampoco me contesta el Ministro, me dice el Ministro que no toca es
que la, Ministra de Educación porque es que la reforma pues va a
cruzar por el Ministerio de Educación, entonces que la, Ministra nos
diga donde están las fuentes financieras que sustenta el proyecto, el
manifiesta que aquí Presidente que si los aportes del presupuesto
nacional pasaron de 4.8 millones de pesos del año 2002 a 2.9 billones
de pesos año 2010 precios constantes del año 2005, pues como iba a
garantizar el Gobierno Nacional en cabeza del propio Ministro, pues
alcanzar las metas propuestas en plan de desarrollo y como se iba a
garantizar el propio Gobierno Nacional financiar la oferta educativa
que trae consigo la reforma y tampoco me contesta el señor Ministro,
si no que traslada la respuesta a la, Ministra de Educación, para
nosotros es muy importante quienes representamos las regiones como
mi compañero CarlosAmaya, y seguramente la gran mayoría de mis
compañeros, para nosotros es muy importante cuando se habla de
esa distribución per capital de la Nación, mirar como ella obedece a
una inequidad y a una brecha marcada entre las universidades del
centro y de la periferia y entonces para nosotros es muy importante
que nos demuestren cuales son los criterios que el propio gobierno y
que el propio Ministerio de Hacienda va a fijar para una mejor
redistribución per capita de esos recursos es muy distinto los recursos
que reciben doctor Amaya la Universidad Nacional con que recibe la
UniversidadPedagógica y Tecnológica de Colombia la cual yo soy
egresado, si el objetivo principal por lo menos o uno de los objetivos
principales de la reforma a la Ley 30 como bien lo han advertido la
mayoría de nuestros invitados especiales y los propios invitados, en el
día de hoy, si uno de los propósitos es de precisamente garantizar una
mejor calidad, aumentar la calidad, de la educación superior en
Colombia, la gran pregunta entonces es como va a apoyar
financieramente el Gobierno todo el proceso, eso no lo han
manifestado, y me parece que el Gobierno Nacional en cabeza del
señor Ministro pues está precisamente Presidente en la obligación de
explicarle a esta Comisión y no solo a esta Comisión si no al país, de
donde están los recursos que sustenten esta reforma, y lo advertí aquí
porque también nosotros, bien lo aprobamos la regla de sostenibilidad
fiscal y aquí hay unos instrumentos financieros a los que me réferi en
esta propia comisión y que seguramente el propio ministro nos iba a lo
va decir cuando se presente la reforma es que financieramente
muchas de las iniciativas que vinieron a presentar las instituciones de
educación superior no son viables financieramente.
Muchas de las propuestas que seguramente recogen el sentir de la
comunidad estudiantil doctor Carlos Amaya, pues también el propio
Ministro nos dirá que no son sustentables desde el punto de vista
financiero, por eso es que me parece muy importante señor presidente
que este debate, que comienza por fortuna de cara al país, y no nos
deber dar temor alguno visitar las regiones y de escuchar a los
estudiantes, pero también de escuchar al propio Gobiernos de
escuchar también al Legislativo frente a la propuesta de la reforma de
la Ley 30 que creo yo es necesaria para el país, me parece que a
buena hora comienza el debate, me parece que en buena hora se
abren los espacios de participación de la academia, y de todas las
fuerzas vivas del país, que seguramente tienen marcado interés en la
discusión de este proyecto, bienvenida esa discusión, pero me parece
transcendentaltambién en el marco de esta discusión que el Gobierno
Nacional, a través de su Ministro de Hacienda, nos diga dónde están
las fuentes de financiación que sustenta esta reforma porque si no
estamos entonces despertando ilusiones especialmente al sector
estudiantil colombiano y por supuesto a todas nuestras instituciones
que tienen casi en sus hombros la obligación de enmarcar el
crecimiento y el desarrollo de Colombia, a usted señor
presidente.Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-10-11T08:41:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias doctor Luis Guillermo Barrera, tiene el uso de la palabra el
doctor José Caicedo.
H.R JoséEdilberto Caicedo Sastoque:
Gracias señor Presidente, me voy a referir a tres temitas:Primero que
todo, quiero felicitar al Represéntate Didier Tavera de Santander por el
primer foro que pudimos realizar en materia de debate convocado por
la Comisión Sexta en este tema de la reforma de la educación
superior, igualmente felicitar a los directivos de las universidades de
Santander, especialmente de las Unidades Tecnológicas de
Santander, que maravilla de ejemplo para el país creo yo, me vine de
Santander muy contento por la dinámica de la educación,dieciséis mil
muchachos se quedó pequeño y esta creciendo y es la juventud
santandereana en pleno y no solamente santandereana, veía ahí que
hay gente de diferentes departamentos, fortaleciendo esta educación
técnica y tecnológica y eso digno de reconocimiento lo felicito doctor
Tavera, porque usted logro convocar a la comunidad educativa, hubo
consenso, hubo disentimientos, hubo algún debate.Igual agradecerle
al Gobernador de Santander Horacio Serpa, porque estuvo muy
atento, muy interesado participando en este debate, esto quiere decir
que aquí está el escenario democrático que la Comisión Sexta no va a
pupitrear ningún proyecto sin darle el debate a fondo, sin incluir la
participación de los diferentes sectores, para garantizar que lo que
nosotros construyamos sea también un producto de consenso y
participación ciudadana.
Segundo,muy importante la participación del foro permanente de la
educación superior, yo quise en calidad de Presidente invitarlos y
quisiera referirme puntualmente a lo siguiente, yo creo que es
válidoque nosotros tengamos en este escenario el debate y las
distintas posiciones frente a lo que debe ser la reforma a la educación
superior, pero yo sí creo que para que esto realmente tenga forma y
se pueda ver reflejado en un proyecto de ley incluyente, me parece
que hay que poner en blanco y negro las propuestas.
Yo creo que ustedes hoy han tocado dos o tres temas que a mi juicio
son muy importantes, me sorprende enormemente el tema cuando
hablan de la calidad de educación superior que es una responsabilidad
del Congreso y que así mismo los hicieron saber las entidades que
declararon la nulidad de ese Decreto 2566 de 2003 y esa directiva
1818 de 2010, que luego el Gobierno incurre nuevamente en unas
decisiones que precisamente le atañen a esta célula y al Congreso de
la República, me parece que ese comentario tan lucido debe estar
acompañado de una propuesta concreta, como el Congreso entraría a
decidir lo que le corresponde decidir al Congreso en esa materia, eso
se lo solicitare yo en calidad de Representante a la Cámara de manera
formal, nosotros queremos que si aquí viene el rector de la Nacional y
tiene una apreciación frente al tema financiero nos lo ponga por
escrito, si todavía el ministerio no lo incluyo de la manera como la
universidad lo concibe y nosotros consideramos que es viable, pues lo
miramos si es posible incluirlo de manera pues que en ese sentido,
creo yo que, estos temas de inspección y vigilancia muy importante,
porque no podemos vulnerar, tenemos es que fortalecer la autonomía
universitaria garantizando que se cumplan unos derechos, pero que
también se cumplan con unos deberes de informarle al país cuanto
nos vale un muchacho y en que se gasta la plática que la universidad
con autonomía pueda decidir a hacia donde la va a focalizar en el
gasto público, por eso creo que el Foro Permanente de Educación es
un instancia para nosotros muy importante, yo lo concebí así, yo creo
que losHonorables Representantes también lo consideran así, para
nosotros es muy importante tener claridad sobre que comparten
ustedes frente a los postulados de ASCUN; que diferencias existen
frente a los postulados de ASCUN.
Esta ley tiene una interlocución en la comunidad educativa, esa
interlocución va a ser de un rector o dos rectores que van a hablar a
nombre de toda la educación superior en Colombia, o quienes están
representando a la regiones, quienes están representando un esfuerzo
en los departamentos para que halla universidad en la provincia y en
la región como lo dijo acá el Representante Luis Guillemos Rivera,
Luis Guillermo Barrera, perdóneme doctor Barrera, si realmente se
están incorporado esos derechos que deben tener la provincia en
materia de educación superior.
Yo quedaba sorprendido ver como las UnidadesTecnológicas de
Santander son públicas y no reciben dinero del departamento, apenas
ahora creo el Gobernador Horacio Serpa hizo un aporte alrededor de
$10.000.000 millones de pesos, y la nación nada, pero son públicas
no, bueno cual es la consideración y cuál es el respaldo y cuál es el
compromiso que tiene el país frente a esa región, o seguimos
centralizando la inversión, que el pez grande siempre se coma al
chico, ese es un debate que hay que poner sobre la mesa, que me
parece determinante, yo lo he venido diciendo, donde está la voz de
casi los tres millones de muchachos entre los 17 y 22 años que están
por fuera del sistema, bueno, quien va a hablar por ellos, los que no
están, los que no han podido entrar al sistema, ese es un tema que es
determinante y quisiéramos que quienes están defendiendo,
trabajando con las uñas para hacer universidad, para construir el
hogar del pensamiento en las regiones, en las provincias, hagan su
voz clara de manifestación en esta reforma, eso a mí me parece
determinante, esa es la razón por la cual yo creo que el Foro
Permanente, de la Educación Superior que lleva más de un año
estudiando, construyendo, no deje eso para la crítica, y que nos
quedemos ahí en un debate acá muy importante por supuesto porque
ustedes también nos ilustran a todos, y a mí no me da, yo se lo he
dicho cuando voy a las reuniones, a mí no me da pena preguntar lo
que no sé, no me da pena, porque por un mismo punto pasan infinitas
líneas rectas y hay muchas, muchas, muchas visiones y muchas
lecturas de una misma realidad , entonces me parece que es mejor
pasar por la pena de ser ignorante preguntando y no dándoselas de
sabelotodo y equivocarse.
Ese es el segundo punto que quiero plantear, y agradecerle al Foro
Permanente y pedirles que lo que ustedes consideren que hay que
poner en blanco y negro, pues hay que traerlo por escrito, con una
sustentación, si hay que volver a sentarse acá, y sustentar porque hay
que meter un artículo que puede ser determinante de la garantía de la
equidad y de las oportunidades para mejorar la educación superior en
Colombia, hay que hacerlos, de manera pues que muchas gracias por
su participación.
Tercero, yo pienso que todos íbamos para allá, y ahí si quedo yo
aterrado, lástima que se me fue el Representante Luis Guillermo
Barrera, pero es aterrador este tema del Ministerio de Hacienda, miren
yo digo que el Ministro puede estar dándole una medio estocada aquí
a la ley de la educación en el día de hoy a la reforma, es decir el
Ministro le pone la cara a esta Comisión o se la pone, el Ministro de
Hacienda no puede venir a decirle a la Comisión Sexta, que cuando le
preguntamos con que se va a financiar la educación y con que se va a
financiar la reforma, eso no le corresponde responderlo a él, eso
seguramente nos puede estar confirmando nuestras dudas, que una
cosa piensa la, Ministra, que una cosa sueña la, Ministra, que unas
cuentas tiene la, Ministra y otras tiene elMinistro de Hacienda, que
maravilla, entonces la, Ministra sueña con que la ley de regalías va a
quedar un 10% para financiación de la educación superior y que de
ahí vamos a sacar platica para construir la infraestructura educativa
porque, incluir seiscientos mil muchachos implica una infraestructura,
por eso muy importante lo que usted plantea doctora Lombo, el tema
del FODESEP, o de la entidad que sea, si el Gobierno se quiere
marginar del esquema actual del FODESEP, que es un fondo que
permite financiar la oferta, financiar la infraestructura, los ambientes de
aprendizaje, pues que mire como buscamos la posibilidad de que el
Fondo Nacional de Regalías, Fondo Nacional Rotatorio, o para una
posibilidad para quedar en los departamentos se pueda aportar a la
construcción de infraestructura educativa de los campos universitarios
seiscientos mil muchachos en tres años, lo dice el doctor Carlos
Amaya, ya no son cuatro son tres y subimos de 35.3 a 48 que era la
meta en una reunión del partido de la U, subimos a 50% tres dos o
tres puntos más es la meta y sueño de la ampliación de la cobertura
educativa en Colombia y resulta que donde están los recursos, yo creo
Honorables Representantes que el Ministro debe respetar esta
Comisión, debe respetar la Cámara de Representantes y debe
respetar a la comunidad educativa, yo creo que aquí no estamos
desarticulados, aquí el ministerio no puede hacerse el de la vista
gorda, de decir que de los temas de financiación de la educación
superior corresponde a la, Ministra de Educación y él no tiene la
responsabilidad para venir a la Comisión Sexta a explicarnos, yo en
calidad de Congresista, yo les propongo y si hay que escribir ya esa
proposición ya la hacemos, que mandemos todos una carta de
rechazo a la respuesta que el ministro nos da, a esta petición sobre la
solicitud que le hemos hecho reiterativamente por más de cuatro o
cinco veces, que venga y nos diga cuál es la deuda que tiene la
educación superior,si realmente las cifras que plantean las
universidades son ciertas y que hay déficit que supera los
cuatrocientos o los quinientos mil millones de pesos o eso no es cierto,
porque desde hace un año se les empezó a girar otros recursos, pero
que el Gobierno sustente financieramente para donde va esta reforma,
y que si realmente va a tener recursos o resulta que es cierto lo que
los muchachos están diciendo en sus marchas, aquí hay que poner
sobre la mesa el debate y el Ministro de Hacienda debe venir a la
Comisión Sexta, y mas aun y no hablo como Presidente, hablo como
Representante, si hay que esperar que el Ministro nos diga como va a
financiar la educación para poner unos ponentes para esta reforma y
hay que hacerlo pues evaluamos ese tema Honorables
Representantes, pero yo si estoy sorprendido con esa posición del
Ministro, el ministerio de Hacienda tiene que venir a decirnos aquí
como es que en el plan plural de inversiones y en los recursos que
está proyectando el Gobierno Nacional están los seis billones que se
dicen que se van a incluir para la educación superior en los próximos
años y me parece que ese es el punto de arranque,máxime cuando se
dijo que se eliminaba de la reforma la inclusión de universidades con
animo de lucro.Entonces si eso no se va a dar con que se va a
financiar, pero que haya claridad con ese tema.
Yo quiero dejar constancia clara de que rechazo la falta de
responsabilidad del Ministro de Hacienda con todo el respeto que se
merece, con esta Comisión y con este proyecto de ley de educación,
este es un proyecto muy importante, muy importante y no puede salir
el Ministro de Hacienda a decir en su posesión que hay 1.5 billones
para la guerra y para la seguridad de este país, que por supuesto es
muy importante y tenemos que respaldarla y que no se diga nada
frente a eso y que tampoco se diga nada frente a los recursos que
necesita la educación superior en Colombia.
Yo creo Honorables Representantes que esta misiva, esta carta esta
respuesta que nos da el Ministro de Hacienda es un campanazo, yo
los invito a que hagamos una reflexión clara sobre este tema y si
tenemos que tomar una posición contundente frente al ministerio para
que una vez el Ministro nos explique sobre el tema de la financiación
de la educación, le damos tramite a esta ley, o que posición va a tomar
esta Comisión, pero no comparto como Representante a la Cámara
con todo el respeto la displicencia que ha tenido el señor Ministro de
Hacienda para con nosotros yo creo que nosotros merecemos respeto,
creo que la comunidad educativa merece respeto y el señor Ministro
debe venir a explicarnos como esta concebido en el ministerio de
Hacienda la financiación de la reforma a la Ley 30 de 1992.Muchas
gracias señor Presidente.
Presidente Diego Naranjo Escobar:
Gracias Representante José Caicedo, tiene el uso de la palabra el
doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-10-11T08:41:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor presidente, bueno importantísimo que ya se haya
presentado este proyecto, nos va a dar la oportunidad de ir a la sesión,
me di cuenta tarde compañero Didier Tavera, pero igual hay que
hacerlo en todo parte y por supuesto en el Valle del Cauca lo
estaremos esperando, porque veo con preocupación lo que dice acá el
compañero Amaya, que no ha sido socializado para construir con los
estudiantes o con toda la comunidad académica, yo hace un mes aquí
cuando estuvimos escuchando a los rectores pedí que socializaran
esas propuestas del Gobierno Nacional, de esa reforma a la ley de la
educación superior, y que lo socializaran pues lógicamente con los
estudiantes, con los docentes, no solamente con los directivos, se me
dijo, se me dio a entender que eso se estaba haciendo, igualmente lo
pedí hace quince, veinte días, que la, Ministra estuvo socializando la
propuesta en el Valle del Cauca y estábamos todo el bloque
parlamentario sin distingo de color político y ahí hubo igualmente a la
universidades publicas y privadas volví a pedir el favor porque lo que
se rumoraba compañeros era que nosotros íbamos a privatizar la
educación, en parte le doy la razón a los muchachos y en parte no se
la doy compañero Amaya, porque no es justo que unos muchachos,
unos jóvenes que son el futuro de Colombia a estas alturas nos
vengan a decir que ellos no se han socializado con ellos, si la
propuesta ahí ha estado, si se han hecho seminarios, se han hecho
reuniones, aquí en Bogotá en todos los departamentos, ellos pueden
coger el proyecto, analizarlo y hacer sus propuestas, las protestas
listo, bienvenidas sean, esa es la democracia, pero téngalo por seguro
que ese 95% que usted dice de los encuestados que no están de
acuerdo, el noventa no saben que es lo que dice la reforma, salen por
salir, yo me acuerdo en mi época, el 90% eran del EPL, guerrillero y
les daba por cerrar las vías y quemar buses y la mayoría salían a
hacer bulto y no sabían para que salían, en mi colegio público, lo
mismo, vayan a ver porque salía vos, no por salir a trotar, a correr por
eso, entonces yo si igual como se, que hay que ellos participen, pero
que lo lean; es que igual, lo mismo me esta sucediendo compañero
Amaya y amigos con el proyecto de ley No. 054, en Palmira mi tierra
me empapelaron todo Palmira que Jairo Ortega Samboni iba acaba
con el Sena, que lo iba a privatizar, que le iba acabar con los recursos,
que iba acabar con los parafiscales, hasta que dos muchachos por ahí
me denunciaron ya, yo de ver tanto eso y que me estaban
perjudicando entonces los hice detener, llego la policía y los detuvo
porque estaban ensuciando la ciudad, entonces le dije “muchachos
porque ustedes hacen eso”, dijeron:“no, no sabemos, nos mandaron”,
y les dije, “ustedes que son el futuro del país, todavía se dejan llevar
como borregos, como caballos, así como carretillas, porque no lo leen
antes de dañarle la imagen a una persona, léanlo, lo debatimos, me
invitan al Sena y si hay que reformarlo, modificarlo cambiarlo, lo
hacemos, porque es un proyecto, pero léanlo por Dios”.
Entonces yo creo que allí CarlosAndrésAmaya, no hay justificación
que haya o no haya participación, yo creo que ellos ya deben tener
aquí las propuestas, usted como Representante tiene una obligación,
un compromiso, porque usted es representante, de decirnos, vea, es
que aquí están estas propuestas y esto no es cierto lo que dice el
Gobierno Nacional allí en ese proyecto, y nosotros aquí los
atendemos, aquí hemos sido serios usted lo ha dicho Iván Agudelo,
aquí suspendimos un debate para buscar recursos para la educación
superior, hicimos venir al Ministro aquí, lo hicimos venir, y aquí
olímpicamente; si yo soy docente universitario, me gusta la educación
superior y yo me buscare la platica para mejorar la cobertura de la
educación superior y la calidad y ahí se quedo, ahí se quedo en vano,
uno no ve como, en eso si vamos implacable, y uno no ve como que
estos son los rieles dizque la locomotora de la educación para que el
país se mas culto, sea mas preparado, haya mejor calidad, pero la
plata no se ve, en eso me sumo, José Caicedo, todos, aquí
deberíamos suspender los debates, aquí hasta que el Ministro de
Hacienda nos venga a decir de donde sale la plata, afortunadamente
me dice aquíCarlosJulio Bonilla, que el Presidente Santos, ya le dijo al
Ministro ahí en el palacio, que debe rebuscarse los recursos para ese
proyecto de ley No. 054, porque ese le interesa a todos los
colombianos, a todos los bachilleres, al gobierno, porque es que tiene
coherencia, como vamos a mejorar la calidad y la cobertura en la
educación superior, pues con plata por Dios, y manda un escrito
diciendo que si esto implica costos, pues no hay plata, no le da visto
bueno, pues como así, pues que no implica costos ampliar cobertura y
mejorar calidad, pues esto es con plata, estos no es con tiros, esto no
es con guerra haya en el campo, es cierto, se necesita ir a defender al
Estado, pero uno no entiende como aparte y reitero nuevamente
compañeros, tiene unos asesores o unos asistentes, no se mal
enfocados, hablaron de un millón y pico de estudiantes, hablaron de
un billón que se necesitaban para ese proyecto de ley No. 054, ya
después es excusa que no es un billón, que son seiscientos mil
millones de pesos, pero siguen errados porque el Sena ya viene
articulando ese tema, carreras técnicas, tecnológicas, usted lo dijo allí,
son cerca de trescientos mil muchachos, ya viene siendo, ya no es
nuevo, hoy ya esta allí, necesitamos mejorar la cobertura, con otros
jóvenes bachilleres, para que sigan allí estudiando.
Entonces uno no explica como el ministerio de Hacienda que debe ser
el mejor Ministro de Educación buscándole la plata para esta reforma,
esta reforma es con plata, yo estoy de acuerdo, con que hay que
buscarle recursos también a la entidades, Fonpe o Fondepep, porque
si vamos a mejorar cobertura, vamos a mejorar calidad, todos no están
los muchachos en la universidad pública, yo lo dije aquí, yo vengo de
un estrato muy popular, yo no tuve la oportunidad de la universidad
pública, mis padres tuvieron que hacer un esfuerzo en la universidad
privada, la Santiago de Cali, pero también quisiera que le ayudaran a
la Santiago de Cali, pero no con parafiscales, eso si no estamos de
acuerdo, eso son unos recursos exclusivos, especiales, de esa
institución, ni por el público como dijo Carlos Amaya vamos a
permitirlo, ahí si es como es cierto se nos venían ahí encima que
íbamos a acabar con el Sena, eso si no, tocaba buscárselos por otro
lado los recursos.
Entonces todos esos temas amigos es lo que queremos ver de las
propuestas de los muchachos, yo no había llegado a coger este
proyecto y ni siquiera lo he tocado todavía, porque era una propuesta
que iba a modificarse, uno para que iba a perder tiempo leyendo eso,
no, los actores no lo traían y aquí los vamos a ver nosotros; entonces
ustedes nos van a decir, mejoremos en esto, la financiación es por
aquí, mas presupuesto, yo si creo que estamos de acuerdo, que mas
presupuesto, para la universidad pública debe haber, yo creo que la
universidad publica hay que invertirle todo el esfuerzo, porque ahí es
donde esta el gran porcentaje de la gente pobre, que necesita que el
Estado subsidie la educación superior y ellos puedan mejorar su
calidad de vida.
Reiterar que hagamos esto compañeros en las regiones, promuévalo
señor Presidente, ya lo hicieron con Santander, y escuchemos a los
muchachos, sin querer decir que ellos no han sido escuchados, no,
ellos para mi ya se ganan los espacios en la calle, porque no se lo
ganan en la universidades, porque no le han dichos a sus directivos
hombre hagamos esos paros acá internamente para que nos
expliquen el proyecto o yo ya me lo leí señor rector de la del Valle, la
de la Nacional, esto aquí nos perjudican, peleemos esta plata, pero no
salen es a la calle, y téngalo seguro que el 95, el 90% de ese 95
Carlos Amaya, pregúntelo usted en la calle, haber que es la diferencia,
que es lo que los perjudica, no, la van a privatizar, pero porque la van
a privatizar, en que articulo, no la van a privatizar, esa es la respuesta.
Entonces ese no es el cuento de sacar a los muchachos a la calle,
hacer un paro, que porque la educación superior se va a privatizar,
entonces, yo creo que en eso deben ser serios, todos los que van a
convocar a los muchachos, las universidades también, todas a
convocarlos si no lo han hecho, porque yo he pedido que ellos señalen
primero el deber, tiene los medios de comunicación internamente, de
socializar eso, y de citarlos, de convocarlos, para que participaran de
ese tema y no lo trajeran aquí, pero ahora resulta que esa papa
caliente no la han tocado, de haber hablado con los muchachos.
Entonces, nunca es tarde, hagamos eso ahora, antes que después se
nos alargue, porque van a parar en muchas universidades de
Colombia.Muchas gracias presidente.
Presidente Diego Naranjo Escobar:
Gracias doctor Jairo Ortega Samboni, para notificarle a usted doctor
Jairo Ortega Samboni que se presentó una proposición para que se
realicen unos foros en todos el país, fue aprobada por la Comisión y
esperamos pues tener la autorización y la disponibilidad presupuestal
para poder recorrer el país en este tema tan fundamental.Para una
replica de un minuto doctor Amaya, y se prepara el doctor Jhon Jairo
Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amayarodríguez" startTime="2011-10-11T08:41:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amayarodríguez</from>
							<p>Si replica doctor Jairo Ortega, yo dije, si se ha socializado, pero
diferencie, una cosa es socializar y otra cosa es construir, la
socialización no legitima un proyecto, se legitima construyéndolo en
conjunto, en colectivo y eso no se ha hecho y es falso, puedo decir
que el 90%de ese 95 que yo dijeno ha leído la reforma, yo he ido a
muchas universidades, conozco el escenario del movimiento
estudiantil, porque de allí vengo, y creo doctor Jairo Ortega que he
sido serio con mis argumentos aquí presentados, creo que he sido
muy serio, he presentando sobre artículos, sobre puntos y con la
rigurosidad del debate entiendo argumentos y otros, y comparto
muchos argumentos del doctorIván Agudelo y de Luis Guillermo
Barrera, pero yo creo que acá hay argumentos serios y de alguna
manera yo represento esa voz de los estudiantes que acá no han sido
escuchados, por eso yo propondría a la Comisión, haciendo esos foros
regionales, vamos a escuchar los argumentos de los estudiantes y
estoy seguro que muchos nos va a convencer.
Solo dejarles una cosita, el articulo 147 Presidente dice “que a partir
del 2015 hasta el 2022 esos tres puntos de aumento por encima del
IPC se le darán solo a las universidades que cumplan con una tarea”;
quiero contarles que por eso se declaro inexequible el Decreto 3545,
puede ser que esta ley la tumbe la misma corte, porque se esta
violentando la autonomía de como se dan los recursos o no, hay
muchos argumentos similares, pero quería dejarle ese que es
importante.Gracias señor presidente.
Presidente Diego Naranjo Escobar:
Gracias honorableRepresentante Carlos Amaya, tiene el uso de la
palabra, el doctor Jhon Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan" startTime="2011-10-11T08:41:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos los asistentes, a ver
Presidente, hoy no se trata de hacer un debate a fondo del proyecto
de ley No. 112, hoy se trata de hacer una apertura a la discusión; pero
Presidente yo quiero enfocarme en dos puntos básicos, hombre, la
Comisión es el escenario de discusión del proyecto de reforma a la
Ley 30, Presidente, pero de esa misma manera nosotros somos los
llamados a tener mucha cordura con el tema, en que sentido, yo
respeto a nuestro compañero Carlos Amaya y a nuestro compañero
Wilson Arias, que sabemos, que van a tener unas posiciones
contrarias a muchos de nosotros, pero, pero no podemos aquí
tampoco hablar a medias de lo que ha sido este proceso de la reforma
a la Ley 30.Nosotros tuvimos la semana pasada un desayuno con la
Ministra, el día miércoles exactamente, y hay gente que mirara los
desayunos de una manera incomoda, yo los veo como una forma de
una reunión formal, donde nos enteramos, y en este caso nos
enteramos de algunos pormenores de la ley, y nos decía la, Ministra,
hoy se han hecho Presidente, veintiocho foros, veintiocho foros hasta
hoy se han hecho, y los que mas han participado en los foros han sido
los estudiantes, la, Ministra se ha reunido con la Federación de
Estudiantes Universitarios, se ha reunido, y valga la claridad
Presidente, yo no estoy aquí defendiendo al ministerio, ni estoy aquí
defendiendo a los estudiantes, estoy aquí representando al
departamento de Antioquia, a los intereses de Antioquia, a los
intereses de la Nación, inclusive, no se tipifica una inhabilidad, estoy
representando los intereses de muchos amigos, vecinos, y familiares y
en especialmente de dos hijos míos, que dentro dos años empiezan su
carrera universitaria, y ojala, ojala sea en la educación pública, yo soy
egresado de la Universidad Nacional de Medellín, de la Facultad de
Minas, y todos doctor Carlos Amaya que ojala usted lo tenga claro en
esta discusión hemos sido estudiantes, yo hice toda la carrera mía
pagando trimestralmente, semestralmente, doscientos noventa pesos
entre el año 1984 y el año 1992, ahí adicional, me hacían un préstamo
condonable que me lo ganaba por promedio; entonces lo tenemos,
claro y participamos, y participamos e inclusive yo creo que muchos de
nosotros, una experiencia que yo tuve, en los comités revolucionarios
de secundaria, entonces aquí descontatextualicemos el tema y traigo
el tema educativo señor Presidente por una cosa la Comisión Sexta no
puede, y lo digo yo, y ojalá los compañeros me apoyen en esta
intervención, no puede validar las manifestaciones que están haciendo
los estudiantes de secundaria, no la podemos validar, el señor
Presidente lo dijo muy clarito, es valida la manifestación, pero no la
manifestación que se esta haciendo, inclusive lo vimos aquí por la
séptima y se le olvido a usted compañero Carlos Amaya, mencionar un
gran porcentaje que esta de acuerdo con la reforma, miremos los
grafitis, abajo la Ley 30, claro, están de acuerdo con la reforma, es que
eso es lo que esta haciendo el Gobierno, abajo la Ley 30.
Yo participe de esos veintiochos foros en uno, y en la universidad
EAFIT, la Universidad de los Andes de Antioquia, eso son los andes
de Antioquia, la universidad mas costosa de Antioquia, y allá fueron
estudiantes de la de Antioquia, fueron estudiantes de la nacho, fueron
estudiantes del Poli, y se les dio su espacio y hablaron, que hablaron,
no a la privatización, hasta hace un mes que hicimos aquí el foro, cual
era el eje central de la reforma, animo de lucro, esa era el eje central
de las discusiones de la reforma, y se cayo sin animo de lucro, y veo
que ahora es que porque la iniciativa del gobierno, pero por Dios, claro
que tiene que ser iniciativa del gobierno el proyecto de reforma, y a
ese proyecto de reforma empezamos a escuchar, a buena hora Carlos
Amaya los estudiantes lo tienen a usted acá, pero si tenemos que ser
coherentes, que en el mismo discurso no digas que estamos de
acuerdo con la reforma, y a renglón seguido que estamos de acuerdo
con los estudiantes para que la archiven, tenemos que estar de
acuerdo en una cosa u otra; y yo creo que todo el país, a excepción de
una minora de estudiantes, esta de acuerdo que la reforma a la ley 30
es necesario.
Cual es la responsabilidad de esta Comisión señor Presidente, la
responsabilidad de esta Comisión es, como primer instancia de
discusión, que salga un excelente informe para segundo debate, y yo
creo que la tarea la estamos haciendo bien, que el Ministro y el
Presidente salieron el domingo a darle la cara al país, y si no hubieran
salido estuviéramos criticando que porque no salieron, entonces yo
creo presidente que también tenemos que mirar sus cosas en su
contexto; yo escuche al, Presidente del Partido Verde a nivel nacional,
el doctor Lucho Garzón, yo creo que es bueno que hable con el Carlos
Amaya, no hace la defensa, la, Ministra de Educación, la que hizo
Lucho Garzón de la reforma a la Ley 30, no es capaz de hacerla la
Ministra, no es capaz de hacerla, entonces como decimos en
Antioquia, si por aquí llueve, por allá no escampa, eso es totalmente
claro, entonces Presidente nosotros tenemos que tener mucha
cordura.
El tema, el tema financiero Presidente, le doy la razón a usted
parcialmente, no podemos tampoco pensar que el gobierno estructuro
una ley sin recursos, porque o sino estamos perdiendo el tiempo como
Congresistas, estamos perdiendo el tiempo en la Unidad Nacional y el
Presidente que tenemos no es el Presidente que creemos tener, la ley
esta articulada, que el Ministro ha sido irrespetuoso con la Comisión,
no ese, muchos, yo creo que excepto la, Ministra de Educación, todos,
todos, yo creo que el mismo Gobierno Presidente a los que
pertenecemos a la unidad nacional, lo que iniciamos y a los que recién
llegan, entonces hay que mirarlos en su contexto, la, Ministra nos esta
diciendo que los recursos están, los recursos están, entonces de
verdad.
Ahora quiero terminar con algo señor Presidente, autonomía, esa
palabra hay que manejarla muy bien, y perdónenme que haga un
fraseo aquí como con la autonomía que nos piden los hijos a nosotros,
una cosa es autonomía y otra cosa es hacer compañero Carlos Amaya
lo que les de la gana, lo que les de la gana, no, ojala aprovechemos
esta reforma, para poner a las universidades públicas en su cintura,
respetarles su autonomía pero saber que las esta vigilando el
Gobierno, que no solo se esta poniendo problemas en su certificación
y que los padres no los atiende y que un rector tiene que venir, pero
nosotros mismo sabemos, los monopolios y las monarquías que hay
en las universidades publicas, y que hay tres miembros del Gobierno,
pero que hacen tres miembros de nueve, cuando el rector inclusive,
inclusive, se las arman para que hasta los representantes de los
estudiantes sean de ellos, entonces yo creo Presidente, que esta
Comisión tiene que tener mucha cordura, vamos a escuchar a todo el
mundo, aquí nos van a decir, desde la grande hasta la chiquita, pero
este es el escenario para escuchar bien pero sobretodo para que los
diecinueve compañeros que estamos aquí sentados, diecisiete mas
diecisiete, dieciocho, no Fernel Díaz siempre por respeto lo hemos
incluido señor Presidente, aunque no este en la misma nomina de
nosotros, pero por respeto lo hemos incluido, tenemos que ser muy
cautelosos Presidente, porque a nosotros nos escuchan, no cuando
estamos en diferendo, nos escuchan las personas que estamos acá,
este primer filtro que es la Comisión Sexta, vamos a escuchar
personalmente y el Partido Liberal que esta representado acá por
cuatro representantes por Diego Patiño, por Carlos Bonilla, por Iván
Agudelo y quien les habla nosotros estamos con la reforma y estamos
con la pela que vamos a hacer una excelente reforma y perdóname
que termine con esto, yo Jhon Jairo Roldan no esta de acuerdo con
las protestas que hacen los estudiantes de esa manera, aquí se
construye, pero no se construye como están construyendo los
estudiantes universitarios del país.Gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo:
Con todo gusto representante Jhon Jairo roldan, voy a concederle una
replica.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2011-10-11T08:41:50">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Un minuto, no se eso es lo bacano, uno solo contra todos, eso es lo
bueno de las minorías y de la oposición de alguna manera, o no, así
se trata en los parlamentos, pero vea concretamente, yo le quiero
decir doctor Roldan, así me cueste la credencial, asítenga que
renunciar al Congreso, así me destituyan por ley de bancadas, yo ya le
dije a Lucho Garzón, a mi no me van a obliga estar de acuerdo con
una reforma que no estoy de acuerdo, dure siete años de líder
estudiantil, a mi no me importa irme de este Congreso de la Republica
a volver a las calles a liderar doctor Roldan manifestaciones pacificas,
todas las manifestaciones que yo lidere, le consta al presidente Uribe,
que un día en la W radio lo reconoció, ahí tengo la grabación, nunca
se tiro una sola papa, ni se rayo una sola puerta, ni una sola pared, ni
se rompió un solo vidrio, y hoy yo digo, como usted dice que esta en
contra, estoy y respaldo las protesta de los estudiantes y no solo las
respaldo, sino los invito a los estudiantes a que sigan protestando,
pero pacíficamente, sin violencia, y aclarar esto, aclarar esto doctor
Roldan y con todo la claridad yo lo digo y respeto, porque además les
tengo aprecio a ustedes, yo aquí, hoy voy a las universidades, los
Representantes no son los serviles del Gobierno y defiendo a mi
Comisión Sexta, en todas las universidades públicas a donde la
Ministra no ha ido y no ha podido entrar, porque no es coincidencia a
que vaya a la privada y no a la publica, no es coincidencia, que los
estudiantes de la de Antioquia tuvieran que registrarse solo doscientos
estudiantes allá en la de EAFIT, he ido a decir, doctor Bonilla, doctores
todos, a defender a mi Comisión, a decir que esaComisión es una
seria que va a dar una discusión con toda la claridad y he ido a
defender esos argumentos allí, abajo la Ley 30 si, abajo la Ley 30,
todos decimos que necesita una reforma y así fue que empecé mi
intervención, pero no esta reforma y deje los argumentos por los
cuales no.
Discúlpeme, pero era necesario dejar esas claridades y lo de Lucho
Garzón, hablo todos los días con él, y un día el Presidente Santos me
lo dijo allá en la Casa de Nariño, Carlos, la Unidad Nacional no es
unanismo nacional, sigue presentando tus controversias, y tus
contradicciones que con eso se construye y le estoy haciendo caso al
Presidente, gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-10-11T08:42:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>No le haga tanto caso, Carlos Amaya, porque se puede enredar el
proyecto, Presidente muchas gracias.Mire hombre, varias cosas, lo
primero Presidente y discúlpeme que se lo diga de esta manera, hay
que establecer unas reglas de juego para este tipo de espacio, si este
tipo de espacio donde de manera positiva vienen a darnos
instrumentos, información, se nos vuelve todo este debate, nos va a
faltar tiempo para todo lo que tenemos que trabajar, y yo se le dije a
usted, igual usted hizo la intervención en el mismo sentir, ya, volvemos
y nos quedamos en cosas que son insumos para nosotros, lo que ha
hecho la gente del Foro Permanente por la Educación Superior, es
darnos insumos, ya aquí me llego el correo, se lo agradezco, en
algunas cosas las compartimos, en otras cosas diferimos, en otras no
están por ningún lado porque hay otras miradas del país ahí, pero eso
es lo que busca este tipo de espacio, este espacio busca nutrirnos de
elementospara que la Comisión haga un trabajo juicioso, para que el
proyecto de ley a la reforma de la Ley 30 salga lo mejor posible, aquí
pretender que va a salir ideal y que todo el mundo va a salir satisfecho
y contento, pues la historia legislativa del país lo ha demostrado, aquí
debate de modelos de Estado, y como nos vamos a poner de acuerdo
en eso, si podemos coincidir o no en unas cosas, aquí hay debate al
modelo del sistema educativo que tenemos y algunas de esas cosas
no están incluidas en la reforma; aquí hay educación, queremos,
incluso que a veces la vemos solo desde la educación superior y
resulta que en la básica, en la media, surgen los grandes problemas
de la educación superior y hoy nos vamos a hablar de esas cosas.
Yo le agradezco, les agradezco además doctora y doctor que son
estudiosos del tema, entiendo que hay suma de entidades, de
universidades, de profesionales allí que han trabajado seriamente, que
es mucho del concepto que se busca ahí, un ideal de país, en
términos de lo que la educación significa para el país, y que son los
rieles de todas las locomotoras, pero fundamentalmente ese aporte
que hace Iván Agudelo, ahí esta la pagina de la Comisión, todo lo que
nos pueda llegar bienvenidos, todas las criticas positivas o negativas
bienvenidas, y la reforma para el Gobierno será ideal, y para la
comunidad educativa será otra, nosotros trataremos Jhon Roldan, de
que sea la mejor, que pasemos a la historia dejándole al país una
reforma positiva,una reforma incluyente, una reforma que recoja la
mayoría del sentimiento del país, pero una reforma que por si sola ya
sabemos va a chocar en algunos aspectos que no solo como
Comisión, sino como institucionalidad, y como parlamentario
discrepamos, yo entendí algo de que me parece interesante de los
desafíos y yo entiendo, porque aquí interpretamos varios países, este
país no es único, ni lo que piensa Bogotá, no es lo mismo que
pensamos en el Cauca,ni el problema del orden público que sucede en
el centro del país es el mismo en el sitio devastador que vive mi
región, y la región de Silvio Vásquez en el Huila, y eso mismo pasa
con la educación superior, y a veces yo he oído hablar a todo el
mundo de que lo venimos de la provincia, y pues con el afecto y el
amor que les tengo la provincia no esta al lado de Bogotá, la provincia
esta en Choco, la provincia esta en Putumayo, la provincia esta en
Cauca, la provincia esta en Amazonas, o sea la provincia esta donde
esta la pobreza y la miseria de este país, y ese tema también lo
tenemos que debatir en su momento.
Entonces yo pienso doctor que es muy valido que el país no tenga que
renunciarle a la calidad, porque además ahí hay una deuda allí, somos
un país que esta atraso en términos de calidad, y creo que hay que
contextualizarse con el mundo y el tema institucional tiene que jugar
un papel importante, porque es un tema de competitividad de país, y
bueno la competitividad del país, bueno y la competitividad con el
resto de colombianos, que hoy encuentran mas en el conflicto y en las
armas una alternativa de vida cuando la vamos a cerrar, porque es un
tema de oportunidad, es el tema interno, el de afuera, los que están en
la universidad, lo que se están formando en la universidad y quieren
calidad, con ellos, vamos a darnos la pelea a fondo, para que no se
reduzca la plata.
Y que vamos a dar a esos colombianos que desequilibran al país, que
oportunidad le vamos a brindar a ellos, o sea cuando vamos a hablar
de ellos, porque ese tema sigue vigente, y esa es la viabilidad del país,
gran debate que hoy tiene este Gobierno a quien acompañamos, y los
acompañamos no como parlamentarios sino como partido, es la
inviabilidad en muchas de las regiones del país por el tema de orden
público, y muchas de esas regiones, están ligadas a que no hay
educación superior, a que no hay oportunidad, a que no hay cobertura,
y que todo es un caldo de cultivo para el conflicto armado, y ese es un
tema que también aquí entra a jugar, hacia afuera como nos vestimos
y nos venimos, y cuando nos vamos allá otra vez en jeans y en tenis, o
sea, esto es parte del debate que tenemos que dar, y yo quiero
reconocer elementos que me parecen que son importantes, de cada
uno de ustedes, como foro, de CarlosAmaya desde el sentir y el
conocimiento que tiene del tema, desde la preocupación que
presentan Iván Agudelo, Jhon Roldan, el doctor JairoOrtega, es,
miren, hablar de como logramos que la gente no deserte, porque allí
se esta perdiendo plata tenemos que tocarlos, pero eso no puede ser
la razón para decirle al país que alcanzamos 35% de cobertura,
cuando hay algunos que no han tenido la posibilidad de ni ver la
universidad, ni verla, o sea no podemos renunciar a esa gente para
decir que logramos eficiencia y eficacia en la plata del Estado del
Gobierno que se dedica a lasuniversidades, porque hay gente a la que
ni siquiera le ha llegado un peso, o sea la que ni siquiera puede soñar
con tener universidad, porque no hay presencia, porque los consejos
de regionalización están ligados a mala calidad y aun tema de
simpleoferta económica para recaudar recursos, y claro que
tendremos que hablar de ese tema de universidad e instituciones
doctor Jairo Quintero, Didier Tavera es un buen ejemplo, en Cauca,
instituciones que funcionan con nada y que son públicas y a las que no
les tocan recursos, eso tenemos que hablarlo, esta en la reforma,
vamos a ver como sale de la reforma, vamos a ver para que queda
sirviendo en la reforma.
También tenemos que debatir en este país, como este estado a que
pertenecemos todos, de decisiones de Gobierno Jairo Ortega, da mas
plata a unas universidades que a otras, entonces hay unos que tienen
el derecho, a mejorar su calidad, y hay otros que nunca tendrán
derecho al acceso y otros que nunca tendrán derecho ni siquiera a
soñar con calidad, como vamos a resolver esto, y eso puede ser parte
del modelo de Estado que requerimos, pero vamos a que tenerlo que
hablar y hablarlo con cifras y eso tiene que ser parte de los
compromisos, de las platas de las regalías, donde vamos a construir
universidad, porque aquí no podemos seguir pretendiendo que las
universidades grandes del país vayan a las regiones y funcionen en
colegios, que ya están para minimizar sus recursos, maximizar sus
ganancias y al final la calidad a medias; o sea cuando vamos a hablar
de eso también, porque ese es un tema real, y yo tengo algunas
preocupaciones, de escuchar a la gente.
Miren, ya la gran mayoría dejo de hablar de la privatización, yo
comparto Carlos Amaya eso, pero me asusta algo, la gran mayoría no
conoce la reforma, yo apenas la empecé a leer, acuérdense entro esta
semana que paso, la gran mayoría no conoce la reforma, yo hable con
mucho joven, le pregunto, no para mal, para bien, la gente no conoce
de fondo que esta pasando y yo creo que es una responsabilidad de la
Comisión Presidente, del ministerio, de la comunidad educativa, del
país, salir a contarle al país que es la reforma su más y sus menos,
sobre los más mínimos acuerdos, hagámosle, sobre los puntos medios
miremos y miremos donde están las discrepancias, y a eso le damos
debate de fondo; pero no conocen que pasa con la reforma, no la
conocen Carlos Amaya, hay gente que no conoce ni siquiera que esta
pasando y de fondo que va a suceder, y me preocupa un poco lo de
autonomía.
Yo comparto que a las universidades no se le puede meter la mano y
quitarles su razón de ser en la parte académica, en el pensum, en
algunos aspectos que creo que son fortalezas de las universidades,
pero a mi si preocupa algo, aquí no podemos hacer un Estado dentro
del Estado, aquí los alcaldes de los municipios pequeños rinden
cuentas y le presentan a organismos de control todo, pero las
universidades también, porque a veces manejan más que plata que
esos municipios y esos departamentos, y eso de decidir a dedo pues
lo asusta a uno, o sea, algunas partes del país, donde, porque en la
academia se habla mucho de la corrupción, y se habla mucho de ese
país político que no sirve y que no ayuda y que los problemas del país
se lo debe a los políticos, es importante que desde la academia
también se le diga al país que este contratico se hace de tal manera y
se hace transparente y así sea para comprar papelería lo que sea,
encontremos el mecanismo para que sea eficiente, para que seaágil,
pero que se haga, porque eso lo necesitamos.
Y lo otro que me preocupa de la autonomía, es un tema que yo
entiendo, yo creo que el rector y su junta directiva, como se conforma
Carlos Amaya, ese tema hay que debatirlo, porque es un tema
democrático de participación política y así lo interpreto, pero también
tengo el temor de que se vuelva; las figuras de algunas universidades
que hacen el ejercicio democrático, para elegir a sus rectores y eso se
ha vuelto un tema burocrático; se parece a las alcaldías y a los
departamentos, que entonces cada vez que llega un rector, cada vez
que llega una elección, un ejercicio democrático cambian a todo el
mundo y se vuelve simplemente burocrático, no ese tema puede que
degrada la calidad de la educación y lo deberíamos revisar, hasta
donde se debe caminar en ese sentido, de que manera hacerlo y
bueno ya dije, lafinanciación.
Yo creo que hemos cometido un error positivo, pero hay que
reconocerlo y Jhon Roldan lo decía, el ministerio y el Gobierno le salió
a la reforma y fue y recorrió el país, si veintiocho foros son
insuficientes, bueno empecemos otra tanda, salgamos nosotros, pero
salgamos a escuchar, no salgamos a debatir ideológicamente con la
gente allá en el campo porque nosotros el debate lo tenemos aquí,o
sea vamos y escuchamos a la gente, regresemos aquí y lo demos, o
sea no nos volvamos populacheros para ir a la regiones a decir lo que
la gente quiere escuchar, blindemos el proceso, démonos la garantía
de que aquí lo vamos a debatir y lo vamos a posibilitar porque es un
tema interno, yo creo que hay un problema de comunicación, yo hable
con rectores de mi región, y ellos conocían todo lo que significaban las
veintiocho reuniones que se hicieron, los veintiocho foros, y al interior
de sus universidades los estudiantes que hacíamos, y entonces como
es que funciona el tema institucional de la educación superior, porque
un rector tiene consejo directivo, y tiene representantes de los
estudiantes, o se ahí ha fallado, pero no ha fallado el Gobierno solo, si
al Gobierno le ha faltado, le ha faltado a todo el mundo Carlos Amaya,
le ha faltado el compromiso de presentar el tema como es, y ponerlo
en el contexto que es y creo que a veces en ocasiones se queda en
las verdades de unos pocos y esos pocos presentan el problema como
quieren, a favor o en contra, no de otra manera.
Finalmente Presidente, hay que hacer ese esfuerzo, aquí va a venir no
se cuenta gente mas, y si cada que venga nosotros no aprovechamos
para hacerles preguntas sobre lo que ellos piensan, para sacarles
información que nos nutra a nosotros, sino para dar un debate, pues
que debate le vamos a darle a los doctores si llevan un año trabajando
en el tema, lo demás que nos pueden dar es
información,ideológicamente nos sirve a nosotros para presentarnos
ante el país, pero no resuelve nada de lo que estamos buscando,
información e instrumentos versus la posición del Ministro de
Hacienda, tema que preocupa, pero yo comparto lo que dijo, no se si
fue Jairo Ortega, el tema del Ministro de Hacienda y otros ministros
con la Comisión Sexta, este tema no lo tenemos porque tocar aquí y
vuelve juega WilsonGómez, que vengan a responderle a la Comisión
Sexta en muchos de sus temas, pero el tema de esta reforma no le
compete al Ministro, si el Ministro dice que no hay, que le responda al
Presidente, porque este es un proyecto de ley del Gobierno en cabeza
del, Presidente de la República, o sea si el Ministro considera que no
tiene plata, pues que se lo diga al Presidente y el Presidente se lo diga
al país, hasta donde yo entiendo el Presidente ha dicho que esta
reforma va, que hay que dar los debates, que hay que nutrirla, que hay
que escuchar, y que hay que buscarla y acércala a la realidad
nacional, o sea que si el Ministro piensa diferente, pues la decisión le
compete al Presidente.Muchas gracias Presidente.
Presidente, José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con mucho gusto Representante Carlos Julio Bonilla, le voy a ceder la
palabra al representante de Santander, reiterándole mi felicitación por
el foro de la semana pasada, Didier Tavera y seguidamente el
Representante de Bogotá el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2011-10-11T08:42:10">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, agradecerle por su acompañamiento a
nuestra tierra santandereana, quiero contarle a los Honorables
Representantes que se excusaron por la agenda política que se
desarrolla en este momento en todo el país, fue un foro bien
interesante y además bien productivo, tuvimos la oportunidad de
compartir con veintiún rectores y, directores de todas la universidades
que tienen asiento en el departamento de Santander, encabezada
desde la Universidad Industrial de Santander desde la Unipaz, desde
la Unisangil, desde la Unad, desde la Pontificia es decir, la Unad, la
Santo Tomas, allí estuvo el rector y tuvimos un conversatorio
interesante con la señora, Ministra y con el señor Viceministro de
Educación Superior, como también con la, Secretaria de Educación del
departamento y el señor Gobernador del departamento de Santander;
ya posteriormente en las horas de la tarde estuvimos hasta
acompañados hasta del General Comandante de Policía del área
metropolitana que nos acompañó, es decir que allá estuvimos con
todos lo estamentos como de seguridad, como educativo en este
importante foro.
Quiero decirles que efectivamente hay que nutrir el proyecto de ley,
pero hay cosas interesantes que hay que decirles a los estudiantes,
por lo menos el de la creación del fondo de permanencia, algo bien
interesante que trae esta reforma, el tema de como a través del icetex,
se amplían los cupos, no para el tema del estudio sino para el tema de
manutención en los seiscientos mil pesos que también lo toca; es ver
como el bienestar universitario estudiantil se sigue fortaleciendo con
este 2% dentro del presupuesto, y cabe muchas dudas obviamente
dentro del tema de la reforma.Aquí también se esta tocando doctor
Jairo Ortega, porque la reforma lo trae el tema de la articulación de la
educación media con la superior, lo trae también la Ley 30 allí, y
realmente hay un gran debate ante este proceso, el tema de la
autonomía que ha sido el gran caballito de batalla de muchas de las
universidades, yo no vi a ninguno de los veintiuno protestando frente al
tema de la autonomía cuando la, Ministra explica que es lo que esta
haciendo allí, sencillamente es un tema de control y es un tema de
hablar de calidades, y es un tema de hablar de pensum, y como hablar
de las certificaciones, porque aquí recordemos que hay algunas
universidades que dicen, yo me certifico en calidad en enfermería,
pero dicto veinte carreras más, y las otras no tienen esas
certificaciones, como podremos tener un control y como empezamos
realmente frente a ese tema, de la calidad, que preocupaciones nos
asisten.
El tema de los recursos, definitivamente hablar del año 2012 al 2014
que vamos a tener un aumento de 1.5 billones de pesos, que es lo que
dicen que vamos a tener adicional, pero a la vez estamos hablando
que vamos a aumentar la cobertura del 37% al 50%en estos tres años
con ese 1.5 billones, ¿si alcanza?, ¿Si tenemos el suficiente
presupuesto para aumentar ese 13%?Si del año 2002 al año 2010
aumentos ese mismo porcentaje en ocho años, revisemos esa
proporción, y más aun cuando la, Ministra nos dice son treinta y cinco
millones que vamos a tener de presupuesto para la educación del año
2012 al año 2022 en estos diez años, y que esos treinta y cinco
billones son seis billones adicionales que se cuentan que no se
tenían.Son debates que realmente nosotros tenemos que dar aquí,
saber cual es el presupuesto, porque la reforma dice que vamos a
aumentar, pero así como lo estamos aumentando ese presupuesto, le
estamos aumentando la responsabilidad de la carga y que a partir del
2015 vamos que tener una posibilidad.
Entonces, cual es la ayuda y cual es la reforma, trae cosas
importantes, negar que no hay que hacer una reforma en este
momento, cuando en el año 1992, cuando se concibió la Ley 30, ni
siquiera existía el viceministerio de Educación Superior que hoy existe,
el Icetex no era un banco de segundo piso que hoy lo es, entonces
obviamente hay que darse una reforma, tiene que existir una reforma a
la Ley 30; el ideal y lo importante es que nosotros la fortalezcamos y
claro que si, se dieron muchos debates y muchos foros durante todo el
país y se desnutrió, y se eliminaron algunos artículos.
Hoy tenemos allí un escenario que la, ministra tiene que explicarnos, y
es en el tema de las instituciones de educación superior mixtas, que
es lo que se están dando allí, la, Ministra nos ha dicho, así sean mixtas
no van a hacer nunca con animo de lucro, entonces revisemos como
va a quedar ese acápite, como lo tenemos, porque se ha hecho
mucha mofa, frente que ahí dicen que ahí va el miquito con las mixtas
para la privatización y frente el animo de lucro.
Entonces,revisémoslos, como blindamos ese proceso que puedan ser
mixtas, pero que no tengan ese animo, es decir el debate y la
discusión esta abierta, es como lo nutrimos y claro Presidente que
tenemos que ir allí, yo le estaba diciendo al doctor que a mi me
gustaría ir a Antioquia, ¿Por qué?, Porque necesitamos
fundamentarnos de conceptos, allá el doctor Amayaenvió una
delegada al Foro de la Universidad Industrial de Santander, se
presento, hecho el discurso a nombre de la UIS, a nombre del doctor
Amaya que conocía, y que respaldaba la reforma, se paro en un
proceso, estuvo el representante de los docentes de la Universidad
Industrial de Santander haciendo su ponencia el rector de la
universidad; es decir, se enriqueció.
Finalmente, cuando los estudiantes, algunos con mas alegoría al tema
de la izquierda y que hablaron allí los estudiantes, nosotros pudimos
recoger, es que a ellos les preocupa, el famoso escenario de la
autonomía, porque les vendieron la idea, de que el Estado se va a
meter a direccionar que hacen dentro de la educación, y que hacen
allí, como ubican los pensum, mas o menos era el ideario de ellos.
Y el segundo tema, el tema del presupuesto, pues claro, están
diciendo, le vamos a aumentar un 13% del 37% al 50% en tres años,
pero apenas le vamos a dar un 1.5 billones, entonces le vamos
aumentar la carga casi al doble, y no le damos más recursos que era
la preocupación de ellos; y la otra inquietud enorme que se tenia,
frente a este tema de la reforma es como garantizar que esa calidad y
como garantizar que esa intervención del artículo 147 se habla que
realmente que a partir del 2015 va a ser por metas y por tareas
cumplidas, para empezar a poder obtener estos recursos.
Nosotros vimos el tema de las unidades tecnológicas y nos
comprometimos allí en un escenario que el Presidente conoció de que
no es posible que en Colombia que el que hace bien la tarea se le
castiga y el que la hace mal se le premia, entonces la dificultad allí de
las unidades tecnológicas de Santander que tienen diecisiete mil
estudiantes y que nadie le da recursos, y por lo contrario que van a
aumentar la cobertura y que han hecho un esfuerzo en bien de las
instituciones y nosotros nos comprometimos a que aquí se presente el
parágrafo para que le ayuden, el tema ya es del Ministro de Hacienda
que resuelva el tema del presupuesto, porque Presidente Santos esta
diciendo la reforma va, la Ley 30 va, y esto comprometido, pero
hacienda dice que no, entonces cual es el juego ahí finalmente dentro
de ese escenario.
Y un tema aquí señor Presidente que tiene que darse la discusión, es
que nosotros no queremos que le quiten a la Universidad Nacional
presupuesto, la Universidad Nacional recibe 5.8 millones por
estudiante, y después sigue la de Antioquia, la del Valle, Santander
recibe 3.8 millones de pesos por estudiante en la UIS, la Universidad
Industrial de Santander recibe dos millones menos, pero a nosotros
nos dan el contentillo, dicen, pero ha ustedes están por encima del
promedio nacional que es de 3.5, si el promedio nacional es de 3.5
millones por estudiante, la UIS es de 3.8 y la Nacional es de 5.8,
nosotros no queremos que le quiten a la Nacional esos dos millones,
queremos es que halla una tabla de equidad frente a esa universidad
públicacomo se esta manejando, como se están utilizando, para que
no se queden los recursos en cinco o seis universidades y el resto del
país tengamos dificultades; por eso yo alabo la gestión que se hizo en
esta comisión de cual fuimos ponentes doctor Amaya, en el tema de
los cincuenta mejores de este país, en haberlo aumentado en ese
0.02% para que haya equidad, para haya igualdad frente al sector
rural, frente a los departamentos, frente a las regiones, frente al tema
de calidad.
Aquí tenemos, aquí hemos venidos haciendo un esfuerzo enorme, el
tema suyo Wilson Gómez del tema del Icetex, que también lo recoge la
reforma, es decir esta Comisión le ha cumplido al país, esta Comisión
se ha preocupado por los estudiantes, por los docente, por las
instituciones, por los, directores, por los padres de familia y no en vano
vamos a hacer lo mismo aquí y no vamos aser inferiores a esa
expectativas Presidente, la Cámara en pleno debe aprobar esos foros
para garantizarles que a los Representantes de la Comisión Sexta
tanto de Cámara como de Senado, puedan dar esos debates en el
país entero, y además escucharlos, porque la, Ministra me dejo a mi
convencido diciéndome, Didier Tavera es que los debates no se han
dado en el interior de los clubes, los debates se ha dado al interior de
las universidades, entonces ese escenario se tiene que enriquecerse y
controlarse, porque todos pueden entrar allí, entonces ustedes vieron
en la UIS, los escenarios pasados de violencia que se vieron allí de las
protestas, pero esta vez allí fuimos todos, los vamos a escuchar,
vamos a tener el escenario y fue un éxito el foro señor Presidente y le
agradezco a usted por haberlo tenido en cuenta y por habernos
acompañado, yo excuse a todos los representantes por la premura del
tiempo, porque se programo del lunes para el jueves y veíamos que
era difícil.Gracias Presidentes y gracias honorables.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto Representante Didier Tavera del departamento de
Santander, tiene el uso de la palabra el doctor Wilson
GómezRepresentante a la Cámara por Bogotá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-10-11T08:42:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, cordial saludo a todos los invitados
especiales, y quiero en una corta intervención hacer referencias a
varios puntos de lo que viene sucediendo en el país, no sin antes
señalar que por supuesto que la reforma a la Ley 30 es mas que
necesaria y justa, porque hay que recoger la queja generalizada de
todos los estudiantes del país, que señalan que reformar la ley, es
necesaria, si entender por supuesto que cuando se intente reformarla
entonces digan que hay que abajo la Ley 30.
Pero yo quiero plantear mi intervención sobre lo siguiente; primero
hacer una solicitud respetuosa, por supuesto a los directivos
estudiantiles y a los partidos políticos para que despoliticemos la
discusión de la reforma, que es en mi concepto viene sucediendo,
porque generalmente y aquí lo han expresado en varias ocasiones se
está manipulando a los jóvenes en este país, se manipula con la
información, esta mañana escuchaba en Caracol radio como un joven
señalaba a Darío Arizmendi y a Gustavo Gómez, las razones que en
su concepto obedecía para que esta reforma presentada por el
Gobierno Nacional no surtiera tramite en el Congreso de la Republica,
y señalaba que con ella, lo que se pretendía era garantizar que los
jóvenes que en adelante que fueran a estudiar producto de la reforma
de la ley de educación tendrían tan solo quinientos mil pesos, mientras
que actualmente como lo acaba de señalar Didier Tavera tienen en
promedio tres millones y medio por cada estudiante de una
universidad pública en promedio, y ahí no mas dejan entrever la mala
información que hoy manejan nuestros muchachos, que manejan los
estudiantes en las universidades producto de la mala información que
les están trasmitiendo, aquí perdónenme tengo que mencionar al
doctor Carlos Amaya, por la responsabilidad que el como
Representante de los estudiantes en este país tiene al tener un
asiento en la Comisión Sexta del Congreso de la Republica, los
estudiantes en Colombia reclaman ser escuchados según escucho en
palabras del doctor Carlos Amaya, pero también lo que si es cierto es
que ninguna ley de la república puede ser elaborada escuchando a
cada uno de los promedios de los cuarenta y siete millones de los
colombianos, los jóvenes estudiantes tienen su representación a
través de los consejos directivos y por supuesto tienen la
representación mas importante a través suyo en el Congreso de
Colombia, por lo tanto, la responsabilidad que señalo tiene usted es de
las más importantes entre todos lo que estamos aquí, porque es usted
el encargado y el vocero de representar a los estudiantes en esta
Comisión Sexta en el Congreso de Colombia, no quiero con ello decir
por supuesto que nosotros no lo hagamos, yo vuelvo y reitero, sin que
hubiera pasado por una universidad pública, no porque no hubiera
querido, sino porque no pude, también considero tener la legitimidad
para hablar en beneficio de los estudiantes de Colombia, y hoy lo hago
con el animo por supuesto de contribuir a mejorar la calidad de la
educación en este país y a mejorar la cobertura, que son puntos
fundamentales que la reforma debe incluir; pero lo que no uno puede
aceptar es que los estudiantes salgan a decir que hoy no se ha
socializado la reforma, o que no se ha tenido en cuenta, los reclamos
que es que el doctor Carlos Amaya señala aquí dentro lasocialización
que se ha hecho en el resto del país, porque dentro de la reforma si
usted revisa se han hecho los ajustes necesarios, yo ya perdí la
cuenta de cuantos son las modificaciones hechas durante la
socialización que ha hecho el Gobierno Nacional sin contar la que
haremos nosotros como Comisión Sexta, si por supuesto en cabeza
del señor Presidente y cada uno de nosotros en la regiones tendremos
la posibilidad de hacerlo, para que nuevamente los estudiantes de
Colombia tengan la oportunidad de poner a consideración todas
aquellas cosas que ellos consideran deberían reformarse, pero vale la
pena reiterar con información acertada, porque cae en un error el
estudiante que esta mañana señalaba al país diciendo que cada uno
de los estudiantes que a partir de ahora una vez aprobada la reforma
tan solo tendrá quinientos mil pesos, cuando en promedio en el país
cada estudiante en una universidad pública accede a tres millones y
medio, y ahí están errando doctor Carlos Amaya, igual, que hay que
señalar que reitero, esa mal información en mi concepto mal
intencionada nace de quienes dirigen y de quienes hacemos la política
en este país; y ahí quiero señalar que hay partidos dedicados a
desprestigiar la reforma política en Colombia.
Tambiénquisiera señalar, que ejemplo de ellos los hay por doquier, y
en esta capital, la capital del país, a la que yo por supuesto doctor
Bonilla defiendo, y entiendo la preocupación de las regiones cuando
señalan que es necesario descentralizar la educación para que vaya a
municipios lejanos y apartados, jamás voy a ir en contravía de ello, es
necesario hacerlo, pero tambiénprotejo esta capital en la medida en
que aquí venimos todos los de afuera venimos a buscar una
oportunidad, y esta ciudad nos acoge, de una manera muy significativa
de quienes venimos aquí, nos venimos de nuestras regiones no
porque, no queramos estar en la nuestra, sino que por obligación
debemos salir de ellas, y aquí también necesitamos, sabiendo que
cada día llegan colombianos de los mas pobres de todas las regiones
del país a buscar una oportunidad.
Fortalecer las universidades públicas en nuestra ciudad para poder
acoger a todos esos jóvenes que están fuera del sistema, pero en esta
capital; los partidos políticos le han hecho mucho daño a la educación,
porque desde el tablero han manipulado a nuestros niños y jóvenes en
los últimos ocho años que han estado en el Gobierno Nacional, en el
Gobierno Distrital, desde el tablero han inducido a que los jóvenes
tienen que aceptar políticas educativas que ellos consideran las mas
adecuadas alejándose de la realidad del país, y de la política atrasada
en el orden nacional, desde el tablero le han dicho a los niños y
jóvenes en Bogotá, que es necesario que voten en favor de candidatos
que ellos defienden porque de lo contrario estarían privatizando la
educación en nuestro distrito capital o estarían atentando contra los
favores que hoy muchos profesores tienen, haciendo parte de ese
partido, y yo por eso, estoy seguro que lo propio esta sucediendo en el
orden nacional, la mala información que le llevan a nuestros
muchachos en las regiones los tiene hoy saliendo a las calles y a las
vías de este país sin que realmente tengan claridad sobre lo que la
reforma pretende; y no quiero decir por supuesto lo he dicho en los
medios de comunicación, que aquí no se vaya a dar la discusión
necesaria, porque tampoco es que vayamos a aprobar una reforma sin
que escuchemos a cada uno de los sectores, la discusión se dará, es
necesario, y tendremos todos los partidos de la unidad o no de la
unidad el espacio necesario para intervenir y aquí señalar las
bondades o lo que consideran en contra trae la reforma en beneficio
de la educación superior; pero por supuesto yo si pido que
despoliticemos la discusión a la reforma de la educación superior,
porque en mi concepto se esta politizando y eso es lo que tiene hoy a
los muchachos generando marchas del orden nacional, de lo contrario.
Acá yo utilice una frase hace unos días, puede generar molestias, pero
porque razón cuando iniciamos la discusión de la reforma tan solo se
hablaba que los inconvenientes que ella incorporaba se ajustaban
únicamente a la inclusión de unos recursos privados en las
universidades públicas a través de la conversión de muchas en
instituciones de animo de lucro, gracias, se me fue el termino,
instituciones de animo de lucro y una vez retiradas estas, continua el
sin sabor en el estudiantado, un estudiantado que por fortuna hoy
tiene el privilegio de estar en una universidad y yo nuevamente reitero,
aquí tenemos que dar la pelea todos, liberales, conservadores, del
polo, del partido de la U, todos tenemos que dar una discusión en
favor de quienes hoy no tienen la posibilidad de cursar una
universidad; yo no se quien esta dando las cifras, pero yo quiero
refrendar en ello, del promedio de cuarenta y siete millones de
colombianos que tiene este país, tan solo un millón seiscientos mil hoy
cursan una carrera profesional o tecnológica, o técnica, pero si
revisamos en las cifras entre las edades de diecisiete y veinticuatro
años esa cifra rondan los tres millones y medio de jóvenes que
deberían hoy estar en una universidad, pero también este es un país
irregular como lo son la inmensa mayoría de los países
latinoamericanos donde muchos y me incluyo iniciamos la universidad
después de los veinticuatro años por razones económicas, porque
finalmente nuestros padres no tuvieron la posibilidad de incorporarnos
a la educación formal y es con el fruto de nuestro propio trabajo que
finalmente un día podemos iniciar una carrera profesional, y si
nosotros entonces hacemos cuentas entre los diecisiete con aquellos
que iniciamos la universidad después de los veinticuatro vamos a
tener una cifra muy preocupante y es que alrededor de ocho millones
de colombianos deberíamos estar cursando, deberían estar cursando
una carrera profesional y tan solo un millón seiscientos mil lo están
haciendo.
Entonces, el problema de falta de cupos en este país es
supremamente grande, por eso necesitamos una reforma que incluya
mayores recursos como esta lo incluye, por supuesto que se quedan
cortos frente a la necesidad que tenemos, no hay que tener dos dedos
de frente para saber que por supuesto aquí, que el hecho de que se
incorpore de por medio un billón y medio de pesos para la educación
superior eso no es nada frente al problema que tenemos, pero yo
reitero como lo hicimos con el proyecto del Icetex, porque cuando
salimos a hablar que habíamos eliminado los intereses del Icetex en
Colombia gracias a esta Comisión que juiciosamente actuó, y lo esta
haciendo a tiempo para garantizar mayor cobertura.
También alguien dijo, porque no condonamos los intereses de los que
hoy deben, y tienen razón, si uno le condona intereses o si el Estado
perdón, le condona intereses a aquellos infractores que en las calles y
en las vías de Colombia cometen infracciones, o les condonan hasta
las deudas de esos comparendos por violentar la ley, porque no
hacerlos con los jóvenes que con esfuerzo se han graduado en una
institución a través de un crédito de educación superior, pero todo a su
debido tiempo, es decir por ahora se eliminaron los intereses del
Icetex en Colombia, porque era una necesidad, mientras tanto, porque
siempre hará falta mucho más y hoy se asignan a través de esta
reforma unos recursos que si bien no son suficientes, por lo menos la
reforma incorpora mayores recursos para la educación pública y eso
habrá que celebrarlo aquí en esta Comisión, por supuesto como lo
reclama usted señor Presidente con presencia del señor Ministro,
habrá que seguir reclamando mayores recursos, porque vuelvo y
reitero nunca serán suficientes, se quedan cortos frente al problema
de lo que estoy enseñando que hoy ocho millones de colombianos
deberían estar cursando una carrera profesional y tiene una
responsabilidad señor Ministro con esta Comisión, y aquí uno debería
señor Presidente incluso acudir a la figura de la censura si es que el
Ministro de Hacienda no quiere venir a esta Comisión a responder por
un tema tan vital y fundamental como es el de sentarlo en el pupitre
transformador de que el colega siempre ha hablado.
Necesitamos llevar a los jóvenes a ese pupitre transformador a que se
sienten y accedan al conocimiento, a que tengan mayores
posibilidades, una Nación no es rica porque tenga una fabrica de
billetes, es rica porque invierte en la educación de sus muchachos y
tenemos que hacer un esfuerzo ingente en nosotros para poder sentar
a más muchachos a ese pupitre transformador, dejar de graduar a los
seiscientos mil que hoy graduamos a nivel nacional de los cuales
sesenta mil se gradúan solo en Bogotá y tan solo diez mil van a una
universidad, los otros cincuenta mil, querido doctor Bonilla, pueden ser
cincuenta mil jóvenes potenciales delincuentes en las calles, ¿Por
qué?Por falta de oportunidad están muchos en las calles delinquiendo,
y la sociedad los culpa, pero es que no tienen la posibilidad de
acceder a ese pupitre transformador que tanto se ha hablado en esta
Comisión.
Nuestra lucha reitero y esto seguro que aquí recojo el pensamiento de
la inmensa mayoría de todos lo que tenemos asiento en esta
Comisión, es que con nuestra firma como también lo señalan los
estudiantes afuera que se van a privatizar las universidades públicas
en Colombia, con nuestra firma no se privatizara una sola universidad
pública en este país, nosotros no vamos a hacer suicidas de ir a
cometer semejante atropello contra la población yo considero la mas
vulnerable que es aquella que esta por fuera hoy de las aulas, ojala
llegáramos al ideal de convertir lo que son naciones como Alemania o
Francia que la cobertura en materia de educación pública supera el
90%, pero en el entretanto que hacemos, mientras nos seguimos
quejando, nos quedamos afuera, impedimos sacar una reforma de un
Presidente que por fin decidió echarse al hombro una reforma de la
educación con el costo político que ello genera, o con el costo político
que nos puede generar para nosotros, no, yo si, no quiero ser
irresponsable en ello, yo quiero con responsabilidad pensando en más
en aquellos que no han podido pasar en una universidad, no en los
que la están cursando ni en lo que tuvimos el privilegio de haber ido,
darme la pela para sacar adelante una reforma de la ley de la
educación escuchando al sector estudiantil, escuchando al
profesorado, sacando de ello lo mejor, extractando lo mejor en
beneficio de una reforma, pero por supuesto dejando atrás los últimos
veinte años de una reformaque ya esta obsoleta y que de una ley que
esta obsoleta que nos tiene trancado la posibilidad de generar mayor
cobertura, de generarle mayores recursos a la educación y eso si;
termino con esto, garantizando una vigilancia adecuada porque usted
doctor Bonilla tiene toda la razón, aquí hoy las universidades, operan
como si con la autonomía universitaria operan como si uno de jefe
decidiera contratar a un empleado para que lo regañe por los errores
que comete; que le podrá decir a uno, una persona que esta empleada
y paga por uno, pues difícilmente podrá hacer algún reparo distinto a
celebrar lo que esta haciendo, porque para eso se le paga a un
empleado y hoy lo que hay es una fiscalización interna, que
difícilmente permite que haya una claridad con lo que ocurre
internamente, por eso la figura de la autonomía, tiene que ser
revisada, autonomía no, en el contexto de lo académico, sino de lo
administrativo, para que como usted bien lo reclama, así como exigen
de las demás instituciones del orden nacional mayor visibilizacion de lo
que internamente se hace, las universidades también tengan esa
posibilidad y hay vamos a generar una discusión inmensa sobre eso,
pero por supuesto.
Dejar en claridad, que en mi concepto lo que hoy viene sucediendo es
que se esta manipulando la información por parte incluso de partidos
políticos que tiene a nuestro jóvenes con una venda sobre los ojos, y
no les permiten saber que es necesaria una reforma a la Ley 30 de
educación, que es necesario que nos embarquemos en esa reforma
con la discusión del caso, por que aquí tienen asiento todos los
sectores de la población nacional y de toda la geografía; este
Congreso de la Repúblicaque muchos colombianos podrían creer que
por llegar alguien aquí a hacer parte de las oligarquías de este país
sabrán que a este Congreso llegan ciudadanos del estrato uno, o del
estrato seis, todos tenemos representación, las clases mas populares,
las clases medias y las clases altas, todos tienen una representación y
todos tendrán algo que decir frente a una reforma a la ley de la
educación y de esa manera se construye las leyes, pero una ley no se
puede construir escuchando al millón quinientos mil estudiantes que
tenemos hoy en las universidades, uno a uno, porque para eso tienen
sus representaciones.
Y reitero la mayor responsabilidad la tiene el doctor Carlos Amaya que
es el representante de los estudiantes en Colombia, para que a través
de su palabra se de la discusión en esta Comisión, trate usted por
supuesto de incorporar los mayores beneficios para el estudiantado en
Colombia, con su inteligencia y brillantez que le caracteriza para que
esa reforma tengan las mejores bondades a los jóvenes, por supuesto,
reitero que esto es una democracia y es de mayorías tampoco
considere que todo lo que se diga, debe ser incorporado, pero aquí
estamos abiertos a la discusión para que con argumentos, tratemos de
sacar adelante la mejor reforma a la ley de la educación que no
debemos desaprovechar la gran oportunidad que el Gobierno Nacional
ha puesto sobre el tapete para que le demos mejores posibilidades a
los jóvenes que hoy no tienen la posibilidad de ingresar también a una
carrera técnica, tecnológica profesional.Muchas gracias presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted representante Wilson Gómez de Bogotá, tiene el uso de la
palabra el representante del departamento de Caldas, Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-10-11T08:42:30">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor presidente, un saludo a todos los invitados que nos
acompañan en el día de hoy, a ver yo voy a hacer muy concreto y muy
breve, según el conocimiento que nosotros tenemos de la reforma, yo
creo que no hay ningún proyecto que se haya socializado tanto como
el proyecto de ley de la reforma a la Ley 30, tanto es así, que la
Ministra nos informó hace ocho días que el proyecto inicial que había
reformado en un sesenta, setenta por ciento, eso quiere decir que se
ha oído a todos los sectores, sin embargo nada es suficiente para
sacar un proyecto de ley como lo exige la educación hoy, yo creo que
hay que seguir oyendo a los sectores, pero yo si pido un
procedimiento muy claro, aterricemos los temas concretos a cada uno
de los artículos, si hay que hacerle alguna observación que cada uno
de los sectores haga la observación y aquí estudiamos entre todos si
es factible sino es factible, si es conveniente, sino es conveniente,
porque si seguimos hablando en la nebulosa como lo están
manejando los estudiantes hoy por hoy, es protestar por protestar, yo
creo que no vamos a llegar, a ninguna parte, yo creo que lo importante
en este momento es aterrizar los proyectos, los temas de fondo,
sabemos cuales: son las financiación, la autonomía, la cobertura y la
calidad, son los temas de fondoque hay que manejar sobre cada uno
de esos temas, que cada sector bien sea los estudiantes, el
profesorado, etc, etc, presenten cuales son los temas de fondo que
creen que se deben reformar para hacerlo, sobretodo para darle
agilidad a este proyecto tan importante, y si hay que hacerforo, pues
hagámosle, mas foros; pero yo si creo que ha habido una información
lo suficientemente amplia para poder abocar esta reforma con toda la
responsabilidad aquí en la Cámara, sobretodo aquí en la Comisión
Sexta.Muchas gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con mucho gusto Representante Jairo Quintero, no me ha solicitado el
uso de la palabra ningún otro Representante, debo agradecerle al
doctor Carlos Amaya y a la doctora María Claudia su
presencia.Retomando las últimas palabras del Representante Jairo
Quintero, creo que es determinante que las propuestas que se
consideren que deban ser parte de la reforma se hagan llegar con el
suficiente sustento, si hay un articulo nuevo o si hay un articulo que
deba modificarse que deba complementarse, que deba suprimirse,
que debe modificarse hay que hacerlo de manera oficial, porque si ese
es un foro que representa la institucionalidad de un sector, como se lo
dije en la reunión que estuve con ustedes, esta Comisión Sexta es un
escenario democrático, para poder aprovechar la coyuntura, lo que no
hagamos hoy habrá que esperar seguramente otros dieciocho años u
otros veinte años, para incorporar a una reforma de educativa.
Entonces, la Comisión Sexta debe manifestar su complacencia por la
presencia de ustedes, de los rectores y de los miembros de la
comunidad educativa que todavía están presentes acá, muchas
gracias por su presencia.
Yo quiero invitar a los Honorables Representantes para que al finalizar
la Comisión nos reunamos diez minuticos para programar parte de la
agenda, sobretodo lo que significa estas tres semanas previas a las
elecciones del 30 de octubre, para optimizar al máximo el trabajo
nuestro aquí en Comisión máxime cuando tenemos la reforma a la ley
de la televisión, el proyecto de Código Nacional de Transito, este
proyecto a la reforma de la educación y otras tantas iniciativas que por
supuesto están cursando y que debemos abordar con suficiente
responsabilidad en la Comisión Sexta.
Señor secretario no tenemos más, seguimos con el orden del día,
agotado el orden del día, se levanta la sesión y quedamos pendientes
de que el, Presidente de la Cámara nos informe si el próximo martes se
va a citar desde las nueve de la mañana para la aprobación del
presupuesto general de la vigencia 2012, de ser así no haríamos
Comisión el martes o de lo contrario en el día de mañana le estaremos
informando a los honorables representantes.
Se levanta la sesión siendo las once y treinta y cinco de la mañana
(11:35 a.m.) .
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE      DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                      Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                        Subsecretario
GiovanyGonzález</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
