<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-lvio-vázquez-villanueva" id="hs-lvio-vázquez-villanueva" showAs="H.S. Lvio Vázquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1380-acta-38-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 38 / 2011-11-08</heading>
						<speech by="" startTime="2011-11-08T11:22:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 038
(Bogotá, D.C., 8 de noviembre de 2011)
A las once y veintidós minutos de la mañana (11:22 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:22:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Sírvase leer el orden del día para la mañana de hoy por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:22:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-11-08T11:22:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 8 de noviembre de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Intervención de los representantes de diferentes organizaciones o sectores estudiantiles,
para que presenten sus puntos de vista, opiniones y apreciaciones con respecto al
proyecto de ley No. 112 de 2011 Cámara “POR LA CUAL SE ORGANIZA EL SISTEMA
DE EDUCACION SUPERIOR Y SE REGULA LA PRESTACION DEL SERVICIO
PUBLICO DE LA EDUCACION SUPERIOR.”
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:22:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:22:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente los Honorables Representantes, Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón y Diego Patiño Amariles, piden que se altere el
orden del día para aprobar una proposición, o sea que el segundo
punto seria proposiciones y el tercer punto entraríamos a la
intervenciones de los representantes de diferentes organizaciones.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
En consideración la proposición presentada por los dos
Representantes, para modificar el orden del día, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:23:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente, entonces, segundo punto del orden del
día, proposición, Bogotá D.C, noviembre 8 de 2011. Cítese a un
debate de control político, para que responda el siguiente cuestionario
el señor Ministro de las Tecnologías de la Información de las
Telecomunicaciones, doctor Diego Molano, al Ministro de Hacienda y
al, Director de Planeación Nacional e invítese ACIEM, para que
expliquen, el alcance y los medios sobre el proyecto de Ley 080 de
2011 Cámara “por la cual se autoriza a la Nación a capitalizar a
Colombia Telecomunicaciones SAESP”, Señor Presidente someta a
consideración la proposición leída y la Mesa Directiva dirá que día
vamos a hacer este debate.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
En consideración la proposición presentada por los Honorables
Representantes Diego Patiño y Ciro Rodríguez, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:23:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Fijaremos fecha pertinente para la citación a los Ministros de la
proposición, tiene el uso de la palabra, el Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-lvio-vázquez-villanueva" startTime="2011-11-08T11:23:20">
							<from>H.S. Lvio Vázquez Villanueva</from>
							<p>En referente a la proposición que acabamos de aprobar, yo pediría
que oportunamente, nos informe para nosotros, como no sabíamos de
la proposición, si tenemos una pregunta para adicionar, nos permitiera
hacer eso de manera especial.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Yo creo que sería importante que entre hoy y mañana para acelerar en
la agenda se presenten los cuestionarios adicionales a los que los
Representantes que hacen la proposición puedan, para poder
garantizar que haya la mayor participación por parte de los
Representantes.
Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo y
luego el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-11-08T11:23:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, un saludo muy especial para las
personas que nos acompañan el día de hoy, al señor Viceministro a la
Presidente del ICETEX, y a todos los compañeros, en realidad quería
hablar, porque yo hoy valoro mucho la presencia de los jóvenes que
representan algunos sectores estudiantiles, me parece que es muy
importante para el país, pero también porque quiero de alguna manera
enviarle un mensaje al país, y es que esta es una Comisión que está
sumamente comprometida con la educación, los que estamos acá,
realmente quisimos llegar a la Comisión Sexta, no por suerte, sino
porque realmente tenemos ese compromiso con la educación, tanto es
que se nombraron a todos los miembros de la Comisión como
ponentes, demostrando ese gran compromiso y también se nombraron
ponentes, tres coordinadores de ponentes perdón, el doctor Ciro
Rodríguez del Partido Conservador, el doctor Wilson Gómez de la U y
mi nombre Iván Darío Agudelo del Partido Liberal.
El mensaje es que lamentablemente se han construido muchos
fantasmas, muchas leyendas, por ejemplo en el país entero se
estaban diciendo que hoy íbamos a iniciar la discusión en la Comisión
Sexta, que hoy habían radicado un proyecto de ponencia, y eso es
falso, acá no se ha radicado ningún proyecto de ponencia, lo único
que hizo el Gobierno fue radicar un proyecto de ley, que lo ha
socializado en diferentes partes del país, hace 8 o 9 meses
aproximadamente, donde se han modificado algunos aspectos de esta
reforma a la educación, pero que el país puede tener total tranquilidad,
que nosotros no tenemos ningún compromiso con el Gobiernos, aquí
no hay un compromiso con el Gobierno, aquí tenemos un compromiso
con el país, con el país, porque muchos de los que estamos acá,
también estudiamos con sacrificios, porque también nos sentamos en
un pupitre, y de alguna manera también somos representantes
estudiantiles y también tenemos hijos y queremos la mejor educación
para el país.
Que sientan que aquí hay un gran sentido de compromiso y de respeto
hacia los estudiantes, hacia las familias, aquí no vamos a presentar, ni
el Gobierno nos va a libretiar cual es la ponencia que debemos
presentar, aquí por eso queremos escuchar a los estudiantes, que
aquí hay un proyecto de reforma por el Gobierno y así es como se
construye, desde la diferencia y acá en el Congreso de la República ,
acá es donde se da el primer debate, ese primer debate que todavía
no se ha radicado; y quiero que eso les quede muy claro al país señor
Presidente, que nos tomemos el tiempo que sea, hasta que no
realmente podamos esa mejor educación que necesita el país no
podemos seguir adelante, que estamos de acuerdo en el fondo, y el
fondo todos queremos esa mejor educación, pongámonos de acuerdo
en el cómo, en la forma y en eso necesitamos toda la ayuda de los
estudiantes.
Por eso pues reconozco la presencia de ellos acá y así es como se
construye, desde la diferencia, enriqueciendo el debate. Muchas
gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo el gusto Representante Iván Darío Agudelo, antes de ceder
la palabra a los Honorables Representantes, que veo que estamos
entrando en materia, porque no continuamos con el orden del día y
entramos en el tercer punto que es el que nos compete, precisamente
a la convocatoria de los muchachos, de los estudiantes.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-08T11:23:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>No Presidente, muchas gracias, es simplemente para con la
proposición pedirle a los citantes que permitan a mi suscribirme
también, para que el señor Ministro de las Tecnologías tenga la
posibilidad de explicarnos la metodología y lo que realmente el país
podrá acceder a través de la licitación de la cual se embarcó el
Ministerio la semana inmediata anterior, que tiene que ver con la
posibilidad de llevar fibra óptica a todos los setecientos municipios que
aquí se ha manifestado ampliamente, tener la posibilidad.
Entonces yo me sumo a la proposición si los citantes me lo permiten,
con esa pregunta para que el ministro aquí no la responda. Muchas
Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con gusto Representante Wilson Gómez, continuamos con el orden
del día por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:23:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente el tercer punto del orden del día, intervención de los
representantes de diferentes organizaciones o sectores estudiantiles
para que presenten su punto de vista, opinión y apreciaciones con
respecto al proyecto de ley No. 112 de 2011 Cámara, “por la cual se
organiza el sistema de educación superior y se regula la prestación del
servicio público de la educación superior”, Señor Presidente, en
manos suyas esta la organización de esta sesión.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Lo primero que hay que decir es que retomando las palabras del
Representante Iván Darío Agudelo, por supuesto que esta unidad
legislativa tiene la mayor y la más alta responsabilidad en materia de
garantizar que la educación que nosotros construyamos como
proyecto de ley responda realmente a la expectativas del país, nuestra
responsabilidad es con el país, nuestra responsabilidad es con la
educación, nuestra responsabilidad es con los jóvenes y tomen una
decisión concertada por supuesto con los miembros de esta Comisión
y es que no vamos empezar el debate en eso quiero reforzar lo que
dice el representante Iván Darío Agudelo, y es que en los medios
apareció que hoy iniciaba el debate y la decisión que tomamos la
semana pasada es que no vamos a iniciar el debate, del proyecto de
reforma a la Ley 30 hasta que no tengamos la posibilidad de escuchar
a los estudiantes, creemos que ellos tienen unos derechos, tienen
unos espacios, y consideramos que muchas de las cosas que ellos
aporten como lo han hecho en distintas audiencias y distintos foros
pues tenga que enriquecer la decisión del Congreso.
Yo estuve el jueves en una audiencia aquí en el salón Luis Carlos
Galán y en mi intervención como, Presidente de la Comisión Sexta les
hice referencia a los estudiantes que este era un escenario legítimo,
que este era un escenario natural, y que por supuesto quedaba la
Comisión Sexta a disposición para que los estudiantes pudieran tener
toda la libertad y todas las oportunidades para poderse expresar, eso
lo hago en condición como, Presidente de la Comisión Sexta porque
ese es el primer paso que quisimos dar, hoy no vamos a hacer ningún
debate, ni hay ninguna ponencia presentada, lo que queremos es
antes de iniciar este debate poder escuchar a los estudiantes de las
distintas instituciones educativas; hoy yo invite mediante un oficio,
similar para todos a varios de los estudiantes que representan a la
mesa de unidad, la carta que les envié hace la siguiente referencia,
para la Comisión Sexta Constitucional de la Cámara de
Representantes, es de vital importancia la participación de los
estudiantes de educación superior en el debate frente a la Ley 112 de
2011, por tal motivo, en mi calidad de, Presidente de esta Comisión,
me permito invitarlos a la sesión que se realizará el próximo martes 8
en el salón de sesiones, para que presente sus puntos de vista,
opiniones y apreciaciones frente a dicho proyecto.
Hoy contamos con la presencia de dos estudiantes de la Mesa
Ampliada Nacional Estudiantil, Andrés Rincón estudiante de la
Universidad Nacional y Álvaro Forero estudiante de la Universidad
Libre y también está por las Instituciones Tecnológicas Ricardo Chois
de ITSA-Soledad-Atlántico y Martín Fernández de las Unidades
Tecnológicas de Santander.
De manera pues, lo que queremos hoy es decirles a los estudiantes y
decirle al país que tenemos la responsabilidad histórica de respetar el
escenario de los estudiantes en materia de su participación, no es
competencia de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes retirar el proyecto, eso le correspondería al Gobierno
Nacional, nos compete a nosotros darle tramite bien sea de
aprobación o bien sea de no aprobación de la misma, pero ese es el
fuero que le corresponde a la Cámara de Representantes, lo que si es
claro es que este es un proyecto y es un proyecto que está sometido a
todos los aportes que puedan hacer los distintos entes que conforma
la comunidad educativa en nuestro país, con esta intervención que
hice en mi calidad de Presidente, entonces vamos a iniciar la
participación de los estudiantes que fueron invitados a esta sesión,
pero antes de ello le doy la palabra al Representante Carlos Andrés
Amaya, que me la ha pedido hace un momento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:24:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Si Presidente, muy buenos días a usted y a toda la Mesa Directiva,
Viceministro y Presidenta del ICETEX y a los colegas, no simplemente,
para dejar una constancia en esta sesión que la hemos hecho por los
medios de comunicación y ser muy claros, fraternos en el ejercicio del
debate público en esta Comisión, pero también ser muy claros y
contundentes frente a nuestras proposiciones y particularmente lo
hago en mi nombre propio, me siento, siento que no hay garantías
para el debate donde los tres coordinaciones de ponentes, pues
claramente no tienen una posición digamos clara al proyecto de ley
radicado, y digo eso es bueno, si es bueno que los Representantes
digan no tener alguna posición, pero han participado en varias
reuniones con el Gobierno y hay dos Representantes en esta
Comisión de los 18 que claramente hemos dicho que se retire el
proyecto de ley y a los 2 obviamente no nos dejaron en la
coordinación de ponentes, pues yo creo que en el ejercicio del debate
y la contra argumentación debió haberse puesto en consideración la
posibilidad de que de los coordinadores ponentes pues hubiera de
alguna manera un equilibrio frente a las posiciones, esto Presidente
José Caicedo, incluso yo lo he dicho públicamente, que yo mismo fui
el que lo postule, pues no va entorpecer el desarrollo normal de la
Comisión, pero si deja un precedente que de este debate pues no
tiene garantía.
Uno y como minoría lo digo, no se siente con garantías aun con los
temas importantes de esta Comisión como es la televisión y
educación, pues nos han dejado por fuera, sin embargo tendremos la
posibilidad de presentar los argumentos; yo creo que los estudiantes
ahí tendrán una carta para leer y podrán sentar su posición frente a lo
que va hacer el ejercicio de la Comisión, pero si dejar en el acta de la
Comisión, dejar como constancia, que no siento garantías en este
debate de la Comisión Sexta, cuando fui excluido o por lo menos
Wilson Arias hubiera estado ahí abría sentido que mi posición sea
recogida, sin embargo, como lo hemos dicho, presentaremos con el
compañero Wilson Arias, tranquilos Representantes, ya les darán las
palabra, déjenme y termino, no hay inconvenientes que ahí todos
tenemos la posibilidad de hablar; pero sí Presidente yo se lo manifesté
personalmente que quería ser parte de esa coordinación de ponentes,
usted dijo que iba a nombrar a Wilson Arias, le dije me da totalmente
tranquilidad que Wilson Arias este en la coordinación de los ponentes,
y eso no se dio, de esta manera creo que inicia un debate muy
importante para el país, que hoy tiene a treinta y dos universidades
públicas cerradas, que tiene claramente demostrado que los
estudiantes no fueron participes de la construcción de ese proyecto,
porque yo le dije un día a un medio que me pregunto, pero la, Ministra
dice que se hicieron todos los foros de socialización y que se
construyó esa reforma con todos, pues si hubiera sido así los
estudiantes no estarían llenando todas las calles de Colombia con
cultura protestante.
Entonces, manifestar ese inconformismo Presidente y pues con el
ánimo más fraterno de construcción, decir que no sentimos garantías o
que particularmente los integrantes del partido verde, vocero del
partido verde, no siento garantías, para que este debate se de en esta
Comisión. Gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con gusto Representante, tiene el uso de la palabra el Representante
Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-08T11:24:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Primero saludar de manera afectuosa a
los representantes de los estudiantes que hacen presencia esta
mañana, lo que resta de esta mañana, porque yo creo como lo
señalaba mi colega, realmente es fundamental la presencia de
ustedes aquí, y que bueno que hayan aceptado esta invitación, yo por
algún momento llegue a pensar que tal vez no vinieran a este recinto,
y me parece fundamental la presencia de ustedes, para que esta
Comisión tenga las herramientas suficientes y poder deliberar, con las
posiciones distintas, tanto la del Gobierno, como la de los estudiantes
que tienen mucho, pero mucho que aportarle a esta reforma a la Ley
30 de educación y señalarle al doctor Carlos Amaya con todo el
respeto que le profeso, que por supuesto el mismo lo acaba de decir
en este micrófono, su única posición es la de retirar el proyecto de ley,
y yo creo que difícilmente puede coordinar una ponencia alguien que
solo tenga como propuesta el retiro del proyecto, porque debe quedar
la coordinación de la ponencia en manos de quienes quieran por lo
menos discutirlo, y yo creo que en ese sentido pues la Mesa Directiva
ha tomado una decisión para que distintos partidos, porque no solo
está el partido de la U, el Partido Liberal, el Partido Conservador,
tienen la posibilidad de coordinar la ponencia y demostrar también
como ejemplo que tal vez sea la única vez que la Comisión Sexta haya
solicitado de manera unánime la designación de ponentes de los 18
integrantes de esta Comisión, como una muestra para el país de la
responsabilidad primero por parte de los Congresistas que le asisten a
cada uno desde su punto de vista.
Porque reitero, aquí no hay nadie arrodillado con una posición, si no
con el ánimo de discutir y profundizar, por eso el mensaje que
enviamos al país en los dos últimos días, tenía que ver con pedirle a
los estudiantes de manera más respetuosa que nos permitan
escucharlos, para saber lo que están pensando, porque es cierto,
hubo una diversidad de foros y cosas en distintas regiones del país,
donde esta Comisión no tuvo la posibilidad y yo creo que hoy es el
más maravilloso escenario, no para que lo retiremos si esa será un
punto de discusión entre los estudiantes el Gobierno Nacional, sino
para que aprovechemos el escenario haber como sacamos un texto
realmente adecuado, que ponga a este país a tono de las
circunstancias internas; y por supuesto también con lo que sucede en
materia externa en materia de educación, porque vale la pena es
aprovechar la ocasión y hacer de ello la mejor posibilidad,
seguramente si no se hubiera presentado una reforma de la ley de
educación pues hoy tal vez el país estuviera tranquilo, nadie estaría
protestan y las circunstancias estuvieran como hasta ahora lo refleja la
Ley 30 en dos décadas que se ha quedado totalmente corto frente a la
realidad de esta Nación.
Así que vale la pena es que no sentemos de manera civilizada como
aquí lo podemos hacer a concertar unos textos que le permitan sacar
adelante, yo coincidió y se lo decía a mi tocayo el doctor Wilson Arias,
coincidió con los estudiantes en muchos temas, que le hace falta
recursos a la reforma para garantizar mayor cobertura, tiene toda la
razón, y es responsabilidad de esta Comisión, ayudar a que jalonemos
mayores recursos para la educación pública, que se habla que no se
pone un solo peso para subsanar la deuda del Estado con las
universidades, también tienen toda la razón y yo creo que es nuestra
responsabilidad de acompañar a los estudiantes en esa intención,
pero eso solo dos ejemplos sirvan para decirles que en estos
Congresistas, ustedes encuentran la oportunidad para que de manera
concertada logremos llevar un texto que ponga a tono a este país con
lo que sucede en la realidad, no solo interno y externa en materia de
educación y construyamos un documento que le permita a la Nación
hacerse a una educación pública superior con mayor cobertura y con
mejor calidad. Muchas gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto Representante Wilson Gómez, tiene el uso de la
palabra, el Representante Ciro Antonio Rodríguez del Norte de
Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-11-08T11:24:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy especialmente a los
representantes de los estudiantes quienes nos acompañan en el día
de hoy, a la, Directora del ICETEX, al Viceministro de Educación, a
todos los Honorables Congresistas, Representantes a la Cámara que
hoy estamos acá y empezamos este importante ciclo de debatir el
futuro de la educación superior en Colombia y creo que el punto más
importante que ha generado esta ley, que nos puso a pensar sobre el
modelo de educación superior que necesita el país; pero hoy más que
colocar una posición sobre el proyecto de ley quiero es invitar a todos
los actores que tienen que ver con la educación superior,
principalmente a los estudiantes, a los docentes, a los rectores de
educación superior, a los padres de familia, al sector productivo, al
sector industrial, a los gremios y también aquellos estudiantes que no
han tenido la posibilidad de acceder a la educación superior, no solo
para formarse profesionalmente, sino seguramente para tener una
posición crítica sobre la situación del país; a que hagamos un análisis
juicioso sobre el sistema de educación superior con desprevención
pero con objetividad, porque estamos tratando un tema fundamental
para el desarrollo nuestro, que el Congreso de la República tiene unas
atribuciones especiales y en eso quiero decirle al doctor Carlos Amaya
para que él tenga la total seguridad y confianza que aquí están las
plenas garantías, que el hecho que no esté en la coordinación de
ponencia no le quita ninguna atribución especial, por el contrario aquí
hay que felicitar a la Mesa Directiva que tuvo la total generosidad de
colocar los 18 integrantes de la Comisión Sexta como ponentes, esto
nos permite a nosotros inclusive generar cada uno de nosotros una
ponencia especial si queremos, si así lo deseamos, que los artículos
160, 161, 162 y 163 de la Ley 5 nos da a nosotros unas atribuciones
especiales de poder presentar enmiendas a este proyecto de ley
inclusive enmiendas que reemplace las totalidad del proyecto, claro si
está conservando unas disposiciones especiales como son que tenga
unidad de materia, que tenga consecutividad, que respete los
principios constitucionales que tenemos hoy en materia de educación
como son: que la educación es un derecho fundamental, que la
educación es un servicio público que tiene función social, que le
corresponde al Estado la regulación, la inspección y vigilancia en
materia de educación, que se debe respetar la autonomía de la
educación superior, por lo tanto son garantías constitucionales que
tenemos nosotros y por lo tanto esta discusión que empieza hoy
tendrá la total garantía de participación de todos los autores.
Quiero invitarlos a que entre todos construyamos este proyecto desde
el Congreso que es la institución natural donde se debe generar este
gran debate, como lo dijera el representante Wilson Gómez, tenemos
diferentes puntos en desacuerdo con el Gobierno nacional que los
discutiremos acá y los defenderemos acá en el Congreso de la
República para que construyamos entre todos ese proyecto de ley que
necesita el país para generar el desarrollo y para aquellas personas y
especialmente los jóvenes entre los 18 y 24 años que hoy están por
fuera del sistema de educación superior puedan tener esa gran
posibilidad de tener una educación de calidad y poderse forma
profesionalmente. Muchas gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto Representante Ciro Antonio Rodríguez, tiene el uso de
la palabra el representante Jairo Ortega Samboni del Valle del Cauca
y luego iniciamos las intervenciones de los estudiantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-08T11:24:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, no simplemente para darle agilidad a la
Comisión, un saludo especial al Viceministro, a la, Directora del
ICETEX y a los jóvenes representantes de los estudiantes, pedirles
que los escuchemos, escuchemos las inquietudes, y decirles que con
toda propiedad que aquí hay garantías, eso no es cierto, que aquí no
hay garantías, precisamente, cuando yo le hacía una crítica aquí al
compañero Carlos Amaya, donde yo le decía que porque a esta hora
vinieron a hacer las propuestas, cuando tuvieron más de 8 meses, de
pronto ustedes no lo hicieron de buena fe, pero él que está aquí en
esta Comisión, y supuestamente Representante de los estudiantes y le
queremos decir aquí al menos la mayoría hemos sido estudiantes y
estrato 1 y 2 y yo lo reitero con orgullo, mi padre fue un nariñense que
cortó caña, del Nariño al Cauca al Valle a los ingenios y mi madre una
mujer Caucana, no somos estratos 10 ni hemos nacido en cuna de
oro, pero yo si no veo muchachos con respeto lo digo esa propuesta
de retirar el proyecto, lo decía ahora Wilson Gómez, hombre creo que
vamos a perder un camino que se ha adelantado con el proyecto,
porque retirarlo y presentarlo cuando, si aquí en esta Comisión
jóvenes, hemos peleado todos, todos hemos peleado por los dineros
para la universidad pública, usted Carlos Amaya sabe que desde el
año pasado aquí suspendimos o no compañeros unas sesiones o
unos debates a la, Ministra de Educación, al Ministerio de Educación
para que nos dijeran cuales eran los dineros para la Universidad
pública, para la educación y dijimos hasta que no venga el Ministro de
Hacienda no continuamos; porque somos convencidos los que
estamos en esta Comisión que nos metimos, perdónenme la palabra
la expresión tan castiza porque tenemos que ver algo con lo social y
es la educación, recreación y deporte y cultura y por ende estamos
logrando, que haya plata para la educación, y bienvenido el proyecto
de ley que va a reformar la educación superior porque somos
convencidos que si queremos aumentar la cobertura con calidad es
con plata y eso le hemos dicho al Ministro y al Presidente, que esto es
con plata.
El proyecto de ley que yo soy autor, de la articulación de la educación
media con la educación superior, no comprendo porque el Ministro
dice que si esto requiere un aumento no hay plata, no tiene razón de
ser, porque el Presidente ha dicho que un país educado, un país culto
y con la gente bien educada vamos a prosperar, vamos a mejorar la
pobreza, vamos a reducirla, pero yo no entiendo como un Ministro,
asesorado o mal asesorado, yo lo entiendo así, llegue dice que si hay
más cobertura para que haya más gente, más muchachos en la
educación superior con subsidios del Estado, pues no da el visto
bueno, eso no tiene razón de ser, ahí estamos en esa pelea
muchachos, por eso yo no estoy de acuerdo con el compañero Carlos
Amaya, y eso hay que decírselo aquí, como mucho cariño.
Carlos Amaya como así que aquí no hay garantías para el debate,
hombre esto es un debate por Dios, esto no es ley de la República, y
aquí es donde escuchamos a todos los actores que tienen que ver con
el problema y en estos momentos a ustedes, nunca es tarde para
escucharlos, siempre lo dije aquí a los rectores de las universidades
públicas, porque aquí vinieron, de la Nacional, de la del Valle, de mi
Valle del Cauca, del ICC, todos hubiéramos querido estudiar en el ICC
en el Valle, otros aquí en Bogotá en los Andes, cual es la otra de los
duros aquí, la del Rosario, pero como no cabemos los pobres aquí,
pues tenemos que luchar para que haya más plata para la universidad
pública, para ver si todos cabemos allí, entonces muchachos, aquí si
hay garantías, aquí los hay, que el país lo sepa, porque que ese
cuentico, de que aquí no hay garantía, eso es mentira, eso es
demagogia, con respeto lo digo, aquí los vamos a escuchar, es más
ahora que yo los escucho, yo creo que tienen muchas cosas que de
razón, por lo menos yo en mi caso, yo no había querido escuchar nada
de las propuestas, porque eso varía mucho, cuando se empieza a
concertar, y a lo último uno se llena de papeles, se llena de cosas y
todo cambia, como sucedió con este proyecto, que falta mucho por
mejorarlo si, que hay que escucharlos si, pero ustedes, desde un
principio, debieron haberse apersonado también, es que el Gobierno
desde hace 8 meses viene haciendo esas charlas y no esperar que los
invitaran, meterse en el cuento como se metieron ahora, digo,
afortunadamente nunca es tarde para escucharlos y ya llego aquí,
como decimos a veces coloquialmente esa papa caliente, que
tenemos que resolverla, pero no desaprovechemos la oportunidad de
que ya esta el proyecto que los vamos a mejorar si, con las
sugerencias de ustedes si, vamos a ver hasta qué punto lo podemos
mejorar, porque vamos a trabajar, por lo menos en mi caso, no
aprobare lo que perjudique a la educación superior pública, no lo
aprobare, y así estamos todos, en esta Comisión, y sé que así está el
99% del Congreso, porque no vamos a permitir y lo mismo está el
Gobierno, lo mismo yo sé, la intenciones del Gobierno con este
proyecto; pero compañeros hay que reiterarlo, esto es con plata, y
algún día lo dijimos, que el mejor Ministro de Educación podría ser el
de Hacienda, mandándole la plática, o se nos olvida que aquí
luchamos bastante para que en ese proyecto de regalías Presidente
incluyeran la palabra “educación”, si no que luchamos bastante, quien
pues todos, y en la Comisión Primera luchamos para que le metieran
la plática a la educación, la palabra “educación”, a ese proyecto de ley
de regalías sí o no Presidente y usted Vicepresidente, que luchamos
para que incluyeran la palabra, porque necesitábamos más plata,
porque esto es con plata, esto es todo con plata.
Salir de la deuda que hace muchos años no le trasladan a la
universidad pública, aumentar cobertura, la calidad, la investigación,
todo esto es con plata.
Entonces, compañeros, yo reitero, vamos a ponernos de acuerdo, los
vamos a escuchar, aquí hay garantías, muchas de las cosas que
ustedes están proponiendo ahora tienen razón, debemos escucharlas,
y pedirles el favor que reconsideren esa posición que no le hace bien
al país, a la imagen internacional, a ustedes los mismos jóvenes, a los
padres de familia, porque la solución no es retirar el proyecto, la
solución aquí es más plata para la universidad pública y modificar
algunos articulados que aparentemente perjudican a la universidad y
que nosotros estamos dispuestos a analizarlos y darle curso. Muchas
gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Bueno con todo gusto Representante Jairo Ortega, vamos pues a
ceder la palabra a los estudiantes, que se han hecho presentes,
agradeciéndoles, reiterándoles la gratitud por su presencia y asumir
con seriedad y con responsabilidad esta invitación de la Comisión
Sexta de la cámara de representantes, Dr. John Jairo Roldan una
breve intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2011-11-08T11:24:40">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muy buenos días para todos los asistentes,
quisiera Presidente que se leyeran las invitaciones, a que
organizaciones estudiantiles y quien se le curso, quienes no asisten y
quienes verdaderamente están hoy. Gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto Representante, présteme los oficios, nosotros les
enviamos cartas a los Representantes Giovany Páez de Fenares,
Jairo Rivera que es de la Mesa de Unidad de la Mesa Ampliada,
perdón, Álvaro Forero, que esta aquí, es que los muchachos pueden
tener una Mesa de Unidad, la tienen de hecho, que mas grande
además, dice Forero, Omar Gómez de, Omar creo que también es de
Mane, Ricardo Chois que representa las instituciones de educación
tecnológicas y viene de Elipsa y Martín Fernández que viene de las
Universidades Tecnológicas de Santander, también invitamos a un
representante de Antioquia, de las Instituciones tecnológicas, pero no
me acuerdo y ni tampoco está aquí okey, pero bueno, hoy de los que
mencione, están los cuatro que presente a comienzo de esta sesión,
tiene el uso de la palabra el estudiante Andrés Rincón de la
Universidad Nacional por un tiempo de quince minutos para que
exponga su posición frente este proyecto de ley.
Invitado Andrés Rincón Vocero de la Mesa Amplia Nacional
Estudiantil:
Bueno en primer lugar, muy buenos para todos y para todas, mi
nombre es Andrés Rincón, yo soy estudiante de la Maestría Estudios
Políticos del Instituto de Ciencias Políticas y Relaciones
Internacionales de la Universidad Nacional de Colombia, y junto con
mi compañero Álvarez, estamos acá en calidad de voceros de la Mesa
Amplia Nacional Estudiantil y somos, digamos que las personas que
han sido designadas o delegadas por este importante proceso para
venir el día de hoy acá, expresarles a ustedes una serie de motivos y
discusiones por qué nosotros consideramos y nos reiteramos en el
desarrollo del paro nacional universitario y porque nos reiteramos y
nos afirmamos en la exigencia al Gobierno y a esta Comisión Sexta y
a todos ustedes señores Representantes, para que retiren o hundan
este proyecto en el entendido en que no corresponde a las
necesidades y no corresponde a las exigencias políticas y a las
exigencias que tiene este pueblo colombiano en materia de educación.
En segunda instancia, nosotros queremos, así como lo decía el
Representante Carlos Amaya, como lo ha hecho el Representante
Wilson Arias, queremos pedir respeto para el conjunto del movimiento
estudiantil universitario en Colombia, queremos exigirle respeto a la
señora, Ministra al Ministerio de Educación, queremos pedirle respeto
al Gobierno porque ha hecho varias afirmaciones que no concuerdan
con la realidad de lo que viene siendo el movimiento y lo que viene
siendo la Mesa Amplia Nacional de Estudiantes. En primer lugar nos
han llamado minoría, el jueves le demostramos al conjunto del país lo
que es esa minoría con una movilización masiva, de más de cincuenta
mil estudiantes en la calle, y siguen llamándonos minoría, nos han
dicho minoría cuando hemos tenido los escenarios de discusión propia
de los estudiantes en el auditorio León de Greiff, abarrotado de gente
discutiendo el proyecto de ley de educación, cuando tenemos treinta y
un universidades paradas a nivel nacional, cuando tenemos el SENA
de Bogotá, el regional Bogotá en paro y las mayorías de las regionales
del SENA en apoyo a la movilización, nos llaman minoría, cuando más
de treinta y cinco universidades privadas del país se ha sumado
activamente a este proceso de movilización, nosotros queremos pedir
respeto al conjunto del movimiento estudiantil y no vamos a seguir
soportando la calumnia que han desarrollado el conjunto del Gobierno
en contra del movimiento.
En tercera instancia, queremos pedir respeto, porque nos han dicho
que no sabemos, que no conocemos el porqué de esta lucha y el
porqué de esta pelea, el señor Santos el día jueves dijo en horas de la
noche que él todavía no sabía porque nosotros estábamos peleando y
porque estábamos luchando, cuando múltiples foros, en múltiples
espacio de discusión, hemos venido no solamente presentando
nuestras ideas, sino además de que hemos venido rebatiendo con
argumentos sólidos, con cifras, con ideas hemos venido rebatiendo en
distintos espacios la propuesta del Gobierno y todavía sigue
manifestando que nosotros no sabemos de qué estamos hablando,
queremos pedirle respeto, porque no solamente si sabemos de qué
estamos hablando, sino que además estamos convencidos de que el
modelo de educación que nosotros proponemos es un modelo que es
justo y que se opone radicalmente a la propuesta del Gobierno.
Y en cuarta instancia, queremos pedir respeto, porque se nos ha dicho
que nosotros somos los que no queremos discutir, y nosotros hemos
venido afirmando que estamos dispuestos a dar el debate,
argumentar a confrontar las dos ideas y los dos modelos de
educación que se tiene en mente en esta discusión, nosotros hemos
ido a las audiencias públicas que se han citado, hemos ido a
cualquiera de los espacios a los que se nos han citado y todavía se
nos sigue argumentando que no estamos dispuestos los estudiantes a
discutir; nosotros incluso hemos dejado, nos han dejado esperando el
día jueves, el día jueves la señora, Ministra, nos dejó esperando en
una audiencia, en un debate público, argumentando falta de garantías
para el desarrollo del debate público, nosotros nos sentimos
profundamente indignados por el hecho que la señora, Ministra no
haya asistido al debate público al cual se le convoco el día jueves, el
pasado jueves, reiteramos nuestra disposición al debate público, y en
ese mismo sentido seguimos invitando al Gobierno a un debate
público el día 15 de noviembre en uno de los auditorios de la
Universidad Central o donde la, Ministra o el Gobierno dispongan,
nosotros estamos dispuestos al debate público, pero también
entendemos que el debate, y con todo el respeto Honorables
Representantes,, Ministra de Educación y Gobierno, nosotros nos
mantenemos en que el espacio natural para la discusión son las
comunidades universitarias, nosotros reiteramos que si bien es cierto,
nosotros no despreciamos este espacio, también reiteramos en que no
consideramos que la construcción del proyecto de ley de educación
superior para Colombia se desarrolle en este espacio, esas son las
consideraciones iniciales que queremos hacer.
En segunda instancia el Representante, ahoritica afirmaba que lo que
se necesita es plata, el representante Jairo Ortega, y nosotros hemos
venido señalando que si bien es cierto en este momento la educación
y el Gobierno central tienen una gran deuda con el pueblo colombiano
y con las instituciones de educación superior que como lo han
demostrado las cifras, rondan los setecientos mil millones de pesos,
nosotros nos seguimos reafirmando en que el único problemas no es
tener matriculas baratas o tener el presupuesto suficiente para
funcionar, esa no es nuestra única discusión, y si ustedes consideran
que eso es lo único que hemos argumentando, pues no nos han
escuchado; y nosotros seguimos afirmando que nosotros, claro que
queremos un presupuesto digno, por supuesto, claro que queremos
matriculas más baratas, por supuesto, en la Universidad Nacional hoy
el promedio de matrículas es de casi ochocientos mil pesos, un
postgrado en la Universidad Nacional cuesta alrededor el más barato
esta alrededor de los tres millones quinientos y cuatro millones, yo
personalmente pague cuatro millones doscientos en una universidad
pública por el postgrado, cada semestre de postgrado, cuatros
millones doscientos y soy de estrato 2 y estoy endeudado, claro que
queremos matriculas más baratas, pero no nos conformamos
únicamente y exclusivamente con eso.
Nosotros hoy estamos peleando un modelo de educación, estamos
peleando una idea de educación y a nosotros nos han seguido
afirmando, nos han seguido diciendo que la ley de educación que
presenta el Gobierno contiene en su articulado la noción de derecho,
es decir aquella condición esencial del ser humano para que pueda
desarrollarse en el pleno de su vitalidad y nosotros frente a ese
argumento, hemos venido señalando que en la propuesta de ley del
Gobierno solamente se señala la palabra derecho en la primera línea,
pero que en el conjunto, en el resto de la ley esta desaparece, esta
noción de derecho desaparece, nosotros seguimos insistiendo en que
para nosotros lo único no es que nos formen para el trabajo, y
queremos dejar claro eso acá, señores Representantes y el Gobierno
y como lo hemos venido manifestando, claro que queremos que la
universidades nos formen para trabajar, por supuesto quien no quiere
eso, pero definitivamente, ese no es nuestro único sueño como
jóvenes.
Nosotros queremos una educación que le sirva a la soberanía del
país, por eso hemos venido discutiendo el argumento de la, Ministra
cuando señala que el TLC no tiene nada que ver con la educación y lo
hemos demostrado con cifras y lo hemos demostrado con datos, en el
resumen del TLC se señala claramente los objetivos y las metas
negociadas con el Gobierno gringo para el tema de la educación y
nosotros acá venimos a señalar que en el capítulo once de servicios
que señala el tema de servicios transfronterizos en el articulado del
TLC, se insiste en la mercantilización de la educación, nosotros hemos
seguido revisando, hemos seguido analizando el tema de las
salvaguardas para la educación, no aparece por ningún lado y
nosotros con todo el respeto ese cuentico no, no lo tragamos,
queremos una educación, para la soberanía y eso es lo que estamos
peleando, queremos una educación y no nos conformamos
simplemente, con que se nos forme para salir a ser buenos
trabajadores, queremos una educación que se articule con el sector
productivo, pues claro que queremos una educación que se articule
con el sector productivo, pero con el sector productivo nacional;
nosotros queremos ser mano barata paras las transnacionales que
van a llegar con el TLC y que se han venido afianzando con todo el
tema de la apertura económica con el Gobierno Santos y con el
Gobierno Uribe.
Queremos una educación que reflexione propositiva y críticamente en
el país y eso es lo que nosotros no encontramos por ningún lado en la
propuesta de ley, esta es una lucha de dos modelos, de dos modelos
de educación, una que a pesar de que lo niegue que los digan sigue
manteniendo la educación como una mercancía, que se compra y se
vende para el mejor postor; en ese orden de ideas hemos venido
rebatiendo, lo que significa el FODESEP, y que se entienda esta
entidad como una entidad sin ánimo de lucro, perdón, como una
sociedad anónima, hemos venido siendo insistentes en el tema del
FODESEP, y en la discusión que hemos venido presentando de que el
carácter de ese FODESEP va a ser una instancia mixta que es lo que
hace es regular la presentación de proyectos de investigación, lo único
que hace es mercantilizar el conocimiento y privatizar el conocimiento
poniendo en lucro al ánimo del conocimiento.
La, Ministra ha venido argumentando que este es un proyecto para los
próximos veinte años, todos ustedes van a aprobar un proyecto para
los siguientes veinte años y nosotros le hemos venido insistiendo si,
este proyecto es para los siguientes veinte o treinta años, porque el
afán, cual es el afán de aprobar un proyecto a veinte o treinta años
con el perdón de ustedes a pupitrazo y a espacios cerrados, si es una
ley para veinte o treinta años porque no se discute en los espacios de
donde debe discutirse, con las comunidades universitarias y con las
comunidades académicas y con el conjunto del pueblo colombiano.
La, Ministra ha venido argumentando que en su foro participaron cuatro
mil personas, nosotros acá en Bogotá sacamos cincuenta mil, hemos
tenidos los espacios y los auditorios llenos, con más de seis mil, ocho
mil, diez mil personas en las discusiones en Bogotá, contamos con
movilizaciones masivas, del orden de los quince mil o de los veinte mil
personas en ciudades como Medellín, o en Cali, en Pasto tenemos
movilizaciones históricas, ustedes afirman que han estado, que
estuvieron, que fueron estudiantes y yo les aseguro que en más de
cuarenta años no se habían presenciado movilizaciones tan masivas
como las que hemos venido teniendo un artículo, una propuesta de ley
para veinte treinta años que no se ha concertada con el conjunto de la
comunidad, con el conjunto de la sociedad civil, a nosotros no nos
convence y por eso es que nos oponemos a que sea aprobada.
Sigue el tema de la función social de la educación, es decir el tema de
la extensión, la docencia y la investigación y nosotros hemos venido
afirmando que en este proyecto de ley, docencia investigación y
extensión quedan amarrados a instancias supra universitarias, que no
tienen en cuenta las reales necesidades y las reales determinaciones
de la comunidad académica y de las universidades; hemos venido
afirmando que la docencia de la investigación y de la extensión salen
realmente debilitadas y realmente y es un proyecto realmente lesivo,
en lo que tiene que ver con la docencia investigación y la extensión,
cuando se afirma hablar de extensión, de la única extensión que se
habla es de los convenios con el sector empresarial, y no con el sector
empresarial o con el sector productivo que le sirva al desarrollo de las
fuerzas productivas nacionales en nuestro país, simplemente se hace
énfasis en el tema del sector monopolio, se nos habla de
competencias laborales y las competencias laborales
lamentablemente muy lamentablemente son definidas por los
empresarios en este país, no son concertadas con la comunidad
académica.
Se nos habla de investigación y la investigación en un país como el
nuestro requiere altos niveles de financiación, y a las universidades se
les debe setecientos mil millones de pesos, altos niveles de
financiación, se coloca la universidad o a la educación técnica y
tecnológica como la panacea para la cobertura en materia de
educación, la educación técnica y tecnológica necesita altísimos
niveles de inversión, altísimos niveles de infraestructura que el
proyecto no garantiza, con cifras hemos venido demostrando como la
propuesta de financiación del Gobierno es idéntica o más lesiva que la
actual Ley 30, lo hemos venido demostrando con cifras, lo hemos
venido demostrando con argumentos, y todavía se nos dice a nosotros
que no sabemos, o que no conocemos el tema de la educación, y que
no sabemos que es lo que estamos hablando.
Nosotros hemos venido argumentando que la docencia se ve
seriamente restringida, que la autonomía universitaria se ve
seriamente restringida, y por eso nuestra pelea sigue siendo por la
autonomía universitaria, para nosotros autonomía universitaria no es
única con el Gobierno, para nosotros autonomía universitaria significa
liberta de cátedra, libertad de investigación , significa entre otras
cosas, autoevaluación democrática permanente, significa
extraterritorialidad, significa financiación plena del Estado, y nosotros
hemos venido demostrando como en Colombia el proceso de
privatización ha venido avanzando en los últimos años.
Colombia es un país en donde el 70% de sus universidades es
privadas, si quieren les pongo un ejemplo, en Bogotá, solamente en
Bogotá el 84% de las universidades son privadas, y solamente un 16%
son universidades públicas o lo que denomina el Estado universidades
oficiales y es un dato que lo presenta el SNIES el Sistema Nacional de
Información para la Educación Superior, no es un dato que yo me
estoy inventando, de ciento tres universidades solamente unas catorce
o quinces son universidades que se denominan oficiales, y esa es
nuestra discusión, la universidad sale seriamente debilitada en este
proceso.
Yo quiero para respetar el tiempo, quiero finalizar diciendo una cosa
que para nosotros es fundamental, nosotros entendemos que los
espacios democráticos no se encuentra única y exclusivamente en
este recinto, por el contrario, es en la calles, en los barrios, donde
debiera construirse este proyecto alternativo de educación.
Y nosotros nos manifestamos o nos mantenemos en la construcción
del paro nacional universitario y queremos que hoy les quede claro a
ustedes, queremos que le quede claro al Gobierno, nosotros tuvimos
un espacio de comité operativo de la Mesa Amplia Nacional de
Estudiantes este fin de semana con la participación de más de
cincuenta procesos a nivel nacional, y yo no me lo estoy inventando, si
ustedes quieren les dejamos la relatorías y las conclusiones de ese
espacio, yo no me lo estoy inventando no me estoy inventando acá
nada, le podemos dejar la relatorías para que ustedes comprueben los
argumentos que se esgrimiendo desde la Universidad de Nariño
pasando por el pacifico, llegando a la Guajira, la Universidad de los
Llanos, las universidades privadas.
Y nos reiteramos en la construcción de este paro con tres objetivos, el
primero la exigencia del retiro del Gobierno del proyecto de ley y la
exigencia a ustedes Honorables Representantes de hundir ese
proyecto, nosotros estamos haciéndole a ustedes esa exigencia, que
no lo aprueben en este espacio, le estamos exigiendo a ustedes que
diseñen los espacios por fuera de estos y nosotros estamos
dispuestos a participar conjuntamente en el diseño de esos espacios y
una metodología para que entre todos y todas construyamos esa
propuesta por fuera de este espacio.
Nosotros tenemos una segunda exigencia, y es la exigencia y es la
necesidad que se construya un proyecto alternativo de educación, esa
es nuestra segunda exigencia y queremos que quede absolutamente
claro.
Y nuestro tercer objetivo del paro, es el fortalecimiento del movimiento
estudiantil universitario y por eso exigimos garantías para la
movilización, exigimos que el ESMAD, salga de nuestras
universidades; nosotros hemos venido exigiendo, y eso y yo quiero
reiterar esa palabra “exigencia”, que se nos responda por la muerte de
Yan Farid Cheng Lugo y no hemos tenido obtenido respuesta,
medicina legal demostró que Yan Farid no cargaba explosivos como lo
dijo o como los dijeron algunos representantes del Gobierno, o como
lo dijeron algunos medios de comunicación, no tenía explosivos y yo
no me lo estoy inventando, lo dijo medicina legal, el estudiante fue
asesinado y así muchos otros compañeros han sido asesinados y
queremos que se nos responda, queremos que se nos responda; por
la arremetida en contra de la Universidad Tecnológica de Pereira,
queremos se nos responda por la arremetida a la Universidad
Tecnológica y Pedagógica de Colombia UPTC, queremos que nos
responda por la arremetida en contra de la Universidad de Pamplona,
porque el Gobierno ha utilizado el ESMAD, para acallar la oposición y
acallar la movilización estudiantil, queremos que se nos responda por
eso; el ESMAD, vive en nuestros campos.
Los dejo con una reflexión que jocosamente hemos venido haciendo,
¿los quinientos mil nuevos cupos que se van a generar incluye la
entrada del ESMAD a las universidades?, Y nosotros hemos venido
diciendo que no, exigimos extraterritorialidad, y que se respete nuestra
universidad, yo le voy a dar paso con el respeto del Representante al
compañero Álvaro Forero, para que pueda leer la carta que hemos
redactado este fin de semana. Gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Ah Bueno, pues muchas gracias, ya terminó ahí su intervención,
muchas gracias al estudiante Andrés Rincón de la Universidad
Nacional por su intervención a nombre de la Mesa Amplia Nacional de
Educación, tiene el uso de la palabra el estudiante Álvaro Forero,
también de MANE y estudiante de la Universidad Libre.
Estudiante Álvaro Forero; en representación del MANE:
Bueno, muy buenas tardes a usted señor Presidente, a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, yo creo que muchos argumentos ya los expuesto el
compañero Andrés Rincón, somos voceros de mas de setecientos mil
estudiantes que a nivel nacional reconocen a la Mesa Amplia Nacional
Estudiantil como el espacio de construcción, de comunicación y de
debate del movimiento estudiantil colombiano, que aglutina a más de
sesenta universidades entre públicas y privadas, tenemos presencia
en las treinta y dos universidades públicas del país y en más de treinta
universidades privadas que en este momento están movilizados; y
como ya lo esgrimía Andrés Rincón están en paro nacional
universitario.
Yo antes de leer la carta que se fue construida este fin de semana en
el comité operativo nacional de la Mesa Amplia Nacional Estudiantil
con delegados de todas esas sesenta y seis universidades del país,
quisiera decir cuatro cosas o bueno tres.
La primera es haciendo referencia a lo que planteaba usted
Representante Jairo Ortega, que aquí el problema es de plata, y yo
haría la siguiente pregunta ¿si el problema es de plata, entonces
porque queremos aprobar una nueva ley de educación superior que
plantea un nuevo modelo de educación superior si la Ley 30 le da
plenas posibilidades al Congreso de la República para aumentar los
presupuestos de las universidades?, Entonces, yo creo que ese
argumento no puede ser válido en esta discusión porque este proyecto
si le pone un techo a los nuevos recursos que puedan entrar a las
universidades cosas que no tiene la Ley 30 y creo que la discusión no
es sobre dinero, nosotros creemos y ya lo decía el compañero, que la
discusión es sobre el modelo de educación que necesita el país y que
queremos los estudiantes y la sociedad colombiana para el desarrollo
de nuestro país, un desarrollo soberano y un desarrollo desde las
posibilidades propias de nuestro país, y en esas medida creemos que
el debate está dado por los modelos de educación-mercancía y
educación-derecho y les aseguro que si nosotros concibiéramos la
educación como un derecho, no habría necesidad de pedir más plata,
porque si no estoy y mis profesores de derecho constitucional no
erraron cuando me ilustraban en la Universidad Libre, el Estado es el
garante de los derechos de las personas y como tal el Estado y si
entendemos la educación como un derecho debe garantizar la
financiación plena del mismo.
En segunda medida, yo quiero hacer una enunciación sobres los
diálogos que estaba manteniendo el Ministerio con los estudiantes,
pues no sabemos con qué estudiantes, porque nunca se invitó
formalmente a la MANE, de la MANE los compañeros y compañeras
que hacemos parte de la Mesa Amplia Nacional estudiantil nunca
participamos de esos diálogos y por eso planteamos que esos
diálogos son totalmente ilegítimos y que pretendían hacer los mismo
que se hizo en eso veintiocho foros que se desarrollaron a nivel
nacional, que fue legitimar y vender aun más el proyecto de ley de
educación superior del Gobierno, en ese sentido queda claro que
nosotros no participamos de esos diálogos en esos diálogos, no se
llegaron a ningunos consensos con el estamento que creemos que
aglutina a la gran mayoría de estudiantes colombianos, que es la
Mesa Amplia Nacional Estudiantil.
Y en tercera medida, quiero señalar que la solución del paro no es de
los estudiantes, no, es la intransigencia de esos mechudos poquitos
que salen a manifestarse y que en palabras del señor Viceministro
Botero que ahorita hablaba con el Representante Iván Agudelo, que
tan bonitos ellos dándole abrazos a los policías, la solución de este
paro nacional universitario, está en manos del Gobierno Nacional, en
la medida que tengan la voluntad de construir un verdadero proyecto
de ley, que recoja las posibilidades y las propuestas que tienen
muchos sectores sociales del país, no solamente los estudiantes, los
profesores, los trabajadores, sino mucho sectores sociales del país.
En esa medida me permito leer una carta abierta de los y las
estudiantes colombianas y colombianos a la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, al Gobierno Nacional y la sociedad
colombiana, que fue aprobada el día sábado pasado, en el comité
operativo de la Mesa Amplia Nacional Estudiantil.
Bogotá D.C, 8 de noviembre de 2011
Señores, Comisión Sexta Cámara de Representantes de Colombia,
ciudad.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
No se preocupe que la carta esta enviada a la Comisión Sexta de la
Cámara.
Estudiante Álvaro Forero:
Bueno pues, pero si la podemos esperar dos minuticos, que no creo
que se demore mucho ahi en los medios, y que nos escuche la
Cámara.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Dr. Emilio, si nos ayuda para que la, Ministra nos acompañe, ah
está en declaración a los medios, usted ya termino su intervención?.
Estudiante Álvaro Forero:
Sí señor.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con la carta termina su intervención.
Estudiante Álvaro Forero:
Leemos la carta.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Entonces, vamos a continuar, vamos mientras que la señora, Ministra
llega a escuchar al Representante de las Instituciones Tecnológicas
Ricardo Chois de ITSA, que es la Institución Tecnológica de Soledad-
Atlántico, muchas gracias por su presencia, tiene el uso de la palabra
el doctor Iván Darío Agudelo.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Ya está la señora, Ministra en el recinto, muchas gracias, tiene el uso
de la palabra el estudiante Álvaro Forero, para que de lectura el oficio
que remite a la Comisión Sexta de la Cámara la Mesa Amplia Nacional
Estudiantil.
Estudiante Álvaro Forero:
Muchas gracias señor Presidente. Carta abierta de los y las
estudiantes colombianos y colombianas a la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, al Gobierno Nacional y a la sociedad
colombiana. Bogotá D.C, 8 de noviembre de 2011. Señores, Comisión
Sexta Cámara de Representantes de Colombia. Ciudad. La presente
misiva es enviada con el fin de esgrimir los argumentos de porque no
vamos a participar en sus reuniones como Comisión Sexta para la
discusión del proyecto de ley No. 112 de 2011 Cámara, “por el cual se
organiza el sistema de educación superior y se regula la prestación del
servicio público a la educación superior”, los cuales desarrollaremos a
continuación:
1. Creemos y estamos seguros que dicho proyecto es una
manifestación unilateral del Gobierno Nacional, que no recoge,
los mas mínimos planteamientos que expusimos los y las
estudiantes colombianos en el periodo de socialización del
proyecto de ley que se lleva a cabo en veintiocho foros
organizados por el Ministerio de Educación Nacional en
diferentes regiones del país, que dicho sea de paso, no se
desarrollaron a modo de debate de construcción colectiva de un
proyecto de ley, sino que se constituyó en el mecanismo idóneo
para que el Gobierno socializara y legitimara su proyecto más
allá de abrir verdaderamente la discusión frente al tema y
recoger la postura y propuestas que principalmente desde la
comunidad universitaria fueron expuestos en dichos escenarios.
2. Entendiendo el tema de la educación superior como uno de los
más importantes para el desarrollo del país, y la generación de
mejores condiciones para la sociedad y el pueblo colombiano, y
teniendo como base la idea de concebir la educación como un
derecho, creemos firmemente en la necesidad de que esta
discusión, se desarrolle fuera del Congreso de la República,
incluso también de los claustros universitarios de tal manera que
se garanticen la inclusión de múltiples sectores sociales del país,
que tienen propuestas referentes a la educación superior y que
tienen una gran relevancia para la generación de un modelo
educativo acorde a las necesidades más sentidas del pueblo
colombiano.
En este sentido, no entendemos, ni compartimos el afán que ha
tenido el Gobierno Nacional en pretender en acelerar el trámite
legislativo de este proyecto de ley, por el contrario, creemos que
dada la importancia del tema y las implicaciones que estos tiene
para la vida política y social del país es necesario que se
garantice un debate franco, abierto, incluyente, participativo y
decisorio, que sea el pueblo colombiano el que decida qué
modelo de educación necesita para resolver sus problemáticas.
3. Tenemos claro que con la actual constitución del Congreso de la
República, con una amplia mayoría de la bancada de Gobierno
aglutinado en la Mesa de Unidad Nacional, no es posible
asegurar la construcción realmente colectiva de la ley, ni que
esas mayorías nos impongan sus intereses políticos sobre las
posiciones de los universitarios, es fundamental que bajo estas
condiciones se desarrolle un escenario democrático que
construya la nueva ley de educación superior en el cual esten
incluido los estamentos universitarios y los sectores de la
sociedad interesados en el tema.
En este sentido y amparados en los argumentos señalados
anteriormente los y las estudiantes universitarios colombianos,
reafirmamos nuestras exigencias radicadas en el Ministerio de
Educación Nacional y la Presidencia de la Republica el día lunes
24 de octubre del corriente, las cuales no han sido resueltas por
el Gobierno y se constituye en la razón de seguir movilizados y
en paro indefinido hasta que no se solucione de manera efectiva,
dichas exigencias son las siguientes:
a) Retiro y/o hundimiento del proyecto de nueva ley de
educación superior, “por el cual se organiza el sistema de
educación superior y se regula la prestación del servicio
público de la educación superior”.
b) Respetar la ejecución de la metodología construida por el
estudiantado de carácter vinculante, incluyente, decisoria y
democrática en la cual la comunidad universitaria,
estudiantes, profesores y profesoras, trabajadores y
trabajadoras de todas las universidades del país generen
como producto una nueva ley de educación superior.
c) Garantizar plenamente las libertades democráticas y las
garantías políticas y civiles para desarrollar el derecho a la
protesta, la movilización y la organización de los estudiantes
en todos los espacios del territorio nacional, empezando por:
1. El retiro inmediato de las fuerzas de policía y el escuadrón
móvil antidisturbios ESMAD de todos los campos
universitarios, sus entradas y zonas aledañas.
2. La liberación inmediata de los estudiantes detenidos en el
marco de las movilizaciones contra la nueva ley de
educación superior.
Hacemos un llamado a los y las Representantes a la Cámara de la
Comisión Sexta a escuchar el clamor popular de los y las estudiantes,
profesores y profesoras, trabajadores y trabajadoras y sus ciudadanos
y sus ciudadanas, que hoy se movilizan en contra de la nueva ley de
educación superior y en este sentido los y las invitamos a detener el
trámite del proyecto y retirar o hundir esta iniciativa tan nefasta para la
educación y que de esta manera le demos paso a la construcción
democrática de un nuevo modelo educativo para Colombia, que tenga
como fin el bienestar general y la consecución progresiva de mejores
condiciones de existencia para todos y todas los colombianos y
colombianas, cordialmente, Mesa Amplia Nacional Estudiantil MANE.
De esta manera Honorables Representantes a la Cámara, señora
Ministra, señor Viceministro, reiteramos nuestra posición en seguir en
paro nacional universitario hasta tanto no se detenga el trámite de este
proyecto tan nocivo, y no solo detener el trámite, sino generar
verdaderamente las condiciones para que participemos y podamos
construir entre todos y todas una ley de educación acorde a las
necesidades de nuestro pueblo. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias al estudiante Álvaro Forero, por su intervención,
estudiante de la Universidad Libre y miembro del MANE; vamos a
darle el uso de la palabra al estudiante Ricardo Chois de una de las
Instituciones Tecnológicas ITSA de Soledad - Atlántico, bienvenido,
muchas gracias por hacer este esfuerzo y venir acá hasta Bogotá y
participar en este debate de la Comisión Sexta.
Estudiante Ricardo Chois Representante de Instituciones
Tecnológicas ITSA:
Muchas gracias señor Presidente, muy buenas tardes a todos los
representantes y asistentes de esta Comisión Sexta, en primer lugar
recordar o reconocer que en Colombia, no solo las universidades hace
parte del sistema de educación superior y que existen Instituciones
Técnicas y Tecnológicas y pues ayudándole a nuestros compañeros
con las cifras, para que, porque queremos que seamos incluidos en
sus discursos, somos estudiantes con necesidades mucho más
grandes que las de ustedes, representamos actualmente un 17% de la
cobertura de la educación superior y únicamente estamos recibiendo
1.8% de los aportes de la Nación, entonces recalcar que nos
sumamos y estamos de acuerdo pues con esta lucha por más
recursos, y no solo recursos sino por una educación colombiana que
sea ante todo incluyente y que podamos superar esa terrible breva de
estudiantes que no pueden acceder a la educación y que finalmente
eso redunde en delincuencia.
Quiero hacer, de todas maneras un paso por algunos artículos que
menciona la ley como son los artículos 9, 10 y 27 y pues desde las
Instituciones de Educación Superior Técnicas y Tecnológicas,
celebramos este tipo de eventos ya que reconoce a las Instituciones
Técnicas y Tecnológicas autonomía universitaria, si de pronto nuestro
compañero con toda razón argumenta que no tienen la suficiente
autonomía universitaria; y ahorita el compañero mencionaba que la
actual Ley 30 no tiene de pronto limitante de recursos para ellos
porque pues como Cámara ellos pudieran aprobar más recursos, les
cuento que para nosotros por ejemplo en la institución donde yo soy
egresado somos un establecimiento público de educación superior, a
pesar de ser una institución de educación superior, no tenemos la
autonomía que permite gestionar de mejor manera los recursos, los
docentes no se les paga de la mejor manera, no se les puede
incentivar a la investigación que hace el docente, como si de pronto
ocurre con las universidades, entonces tenemos una problemática en
ese sentido, porque obviamente la investigación desde nuestras
instituciones se ve limitada, sin embargo nuestras instituciones ya
tienen grupo en Colciencias debidamente categorizados, pero con la
autonomía que nos confiere la nueva ley estamos seguros vamos a
poder mejorar la calidad educativa y obviamente la calidad en el país,
entonces celebramos este tipo de artículos que obviamente nos
favorecen en términos de recursos y de libertad financiera económica
y sobre todo académica.
De todas formas hay un parágrafo transitorio que he venido insistiendo
en los últimos debates que habla sobre que el Gobierno Nacional
reglamentara la transacción de los establecimientos públicos a
instituciones de educación superior como entes autónomas, nos
preocupa enormemente que solo diga reglamentará, porque donde
están los recursos, necesitamos que explícitamente indique que la
Nación aportara los recursos para hacer esa transición; de que nos
sirve un reglamento si no se van a garantizar los recursos para una
buena transición, entonces nos preocupa ese artículo en particular.
Por otro lado el artículo 16 estamos contentos también, porque permite
ofrecer programas de cualquier nivel previa obtención obviamente del
registro calificado, resulta que actualmente somos medidos con la
misma vara, porque el nivel, para poder obtener el registro calificado
tenemos las misma exigencias que las universidades, entonces
tenemos las misma exigencias pero no recibimos los mismo recursos,
entonces para aprobarnos un programa nos exigen que tengamos un
presupuesto de base, pero obviamente los presupuestos y hay
algunas, algunos casos de unas instituciones de educación superior
técnicas y tecnológicas que reciben cero pesos y son públicas,
entonces como nos miden con la misma vara en términos académicos
y de cálida de alta cálida, pero en el tema de aportes de recursos nos
tiene bastante restringidos, entonces con este artículo se permite
también que las instituciones técnicas y tecnológicas puedan ofertar
programas en cualquiera de sus niveles obviamente de la obtención
del registro calificado, ¿que casos se están viviendo en Colombia?,
Resulta que hay instituciones técnicas y tecnológicas con acreditación
de alta calidad, y para poder ofrecer un programa de ingeniería tienen
que hacer convenios con universidades de dudosa calidad, porque ni
siquiera tienen acreditación de alta calidad, entonces eso es
inconcebible que una institución con acreditación de alta calidad tenga
que hacer un convenio con una de dudosa calidad para poder ofertar
programas y poder tener mayores oportunidades para los estudiantes
en Colombia.
Entonces, este tipo de artículos quita esas limitaciones que
actualmente hay en la educación colombiana, por otra parte y es una
preocupación el artículo 23 acerca de la denominación de la
universidad, es buena pues porque cuanto exige a las universidades el
desarrollo de investigaciones de alta calidad, totalmente de acuerdo,
sin embargo hay una parte o unos de los requisitos en el literal a) que
habla sobre desarrollar programas académicos en por los menos en
tres campos del saber; pero que hay con las universidades que han
hondaron sus recursos tanto económicos como académicos en solo un
campo o dos campos del saber con alta calidad, será admisible que
se le quite el reconocimiento de universidad solo porque ellos no
hondaron esfuerzos en cierto campos del saber, no me parecería
justo, seria bueno reconsiderar esas opciones, de todas maneras pues
el menciona que en ochos años se deben cumplir esos requisitos, pero
donde están los recursos para la apertura de nuevos programas en
esas áreas del saber o apertura de un doctorado, o sea que una
universidad no tenga tres campos del saber no quiere decir que no sea
una universidad o que no ofrezca educación de alta calidad, y lo que
necesitamos es más universidades, no opciones para cerrar o quitar la
denominación de universidad, si no lo que estamos reclamando como
estudiantes y creo que ha sido bastante claro es más universidades
públicas, lastimosamente las estadísticas que mostraban los
compañeros son ciertas y lo que necesitamos es mas universidades,
entonces no quiero imaginarme una universidad pública que se le
quite el carácter de universidad porque solo tiene dos campos del
saber, entonces simplemente por prevención recomiendo el ajuste de
ese tipo de artículos.
El artículo 24, me preocupa también porque dice que en caso de
disolución y liquidación de una institución de educación superior, esta
debe presentar previamente ante el Ministerio un plan y las garantías
que aseguren la continuidad de todas las cortes de estudiantes que
estén cursando programas de educación superior en dicha institución,
para mí personalmente y pienso que para todos es inadmisible hablar
de disolución y liquidación de instituciones de educación superior
públicas, de pronto el artículo es un poco abierto, que de pronto que
una institución privada por algunos factores entre en un proceso de
disolución o liquidación, no lo vería mal, pero una institución pública
donde hay cualquier cantidad de estudiantes, con que accedieron a la
educación superior hablar de liquidación eso estoy totalmente en
desacuerdo con ese tipo de articulado que se presentan acá, de todas
maneras, luego de ese artículo pues mencionan algunos casos, que
bueno, para el caso que de la Universidad del Atlántico, que por
ejemplo, yo que soy de la costa fue intervenida y entró en un proceso
donde se esta subsanando económicamente la Universidad del
Atlántico, gracias a que se acogen a una ley para la subsanación de
esas deudas y para establecer acuerdos de pagos, pero de todas
formas pienso que estos artículos de disolución y liquidación para el
caso de universidades públicas, puntualmente deben desaparecer o
deben haber un parágrafo puntualmente donde diga que las
universidades públicas o las instituciones de educación porque ya
todos tenemos claro que cuando hablamos de educación superior no
solo son las treinta y dos universidades públicas, sino que hay unos
institutos donde hay 17% de los estudiantes en Colombia, que también
demanda educación, entonces se debe reconsiderar este artículo.
El artículo 32 para el caso de docentes de las instituciones de
educación superior que no son entes universitarios, dignifican los
salarios y las prestaciones de todas las instituciones de educación
superior, estamos de acuerdo con esta parte; reitero, porque
actualmente los docentes de las instituciones de educación superior,
creo que fui bastante claro ahorita, no pueden tener incentivos por
investigar, o sea, que un docente que no se le incentiva la
investigación, no se le incentiva la investigación obviamente su
producción académica se va a ver afectada, entonces el artículo 32,
pues de manera muy puntual, dignifica los salarios y prestaciones de
los docentes.
En el tema de financiación pues en el artículo 143, me pareció bueno,
porque exige a las entidades territoriales acuerdos de pagos de las
deudas de las universidades estatales para el caso de los compañeros
en un plazo no mayor a seis meses, sin embargo estoy de acuerdo
con los compañeros cuando mencionan que no solo debe ser que
existan acuerdos de pagos, sino que hayan aportes por parte de la
nación para subsanar esa deuda, o sea ya las entidades territoriales
demostraron su incapacidad de pago para estas universidades y es
necesario la intervención de la nación, en estos casos y lo decía
ahorita cuando no podemos hablar de liquidación de una institución de
educación superior ahí tiene que intervenir el Estado, porque la
educación es un derecho, en esto casos que hay deudas, no podemos
decir que acuerdos de pagos, vamos a quedar en lo mismo, si vamos
a dejar la responsabilidad en los entes territoriales, vamos a seguir en
los mismo y nunca le van a pagar la deuda a las universidades
públicas, entonces exigimos que hayan aportes de la nación en ese
sentido para que poder subsanar esas deudas que tristemente se han
generado por cuanto el artículo 144 pues permite aportes adicionales
de los entes territoriales para proyecto de inversión, nos ha pasado en
la institución que hay veces se dificulta el proceso de aportes por parte
de las entidades territoriales, por todo el tema de no ser entes
autónomos y que eso vaya afectar el presupuesto o la base
presupuestal anual.
Entonces el artículo puntualmente establece que se permiten esos
aportes y pues que no afectaran la base presupuestal, pero en nuestro
caso en nuestras instituciones esos aportes, hoy tenemos
infraestructuras, hoy tenemos de pronto mayores aulas dignas para los
estudiantes, gracias a esos aportes, en el tema de financiación pues
yo creo que para todos es claro que la ley se queda bastante corta a
pesar de que hay que reconocer que se hacen unos grandes
esfuerzos porque ahí, se plantea un crecimiento sobre el producto
interno bruto y unos aportes adicionales por parte de la Nación, pero
siguen siendo escasos esos recursos.
Entonces de verdad demandamos más recursos para poder brindar
educación de alta calidad para los estudiantes no solo de las
universidades y abro la posibilidad para que conversemos y que en
sus discursos nos tenga en cuenta porque las instituciones de
educación superior técnicas y tecnológicas están siendo de pronto
denominadas como instituciones de garaje y no es así; hoy hay
egresados que han mejorado su calidad de vida en mi institución
donde recibimos estudiantes estrato 1 y estrato 2, hemos visto
estudiantes que han salido de la drogadicción gracias a los programas
técnicos y tecnológicos y hoy hacen aportes importantes en su familia
y han logrado salir adelante, o sea que este tipo de instituciones en el
imaginario colombiano deben salir de ser vistas como instituciones de
garaje y que se les dé el merecido respeto como bien lo hace la ley
porque somos instituciones de educación superior y también
merecemos las autonomía universitaria que tanto se ha reclamado en
estos espacios. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias al estudiante Ricardo Chois de ITSA, en
representación de las Instituciones Técnicas y Tecnológicas del país,
voy a ceder la palabra al estudiante Martin Fernández de las Unidades
Tecnológicas de Santander, el primer foro una vez fue radicado el
proyecto que realizo la Comisión Sexta lo hicimos en Santander, una
institución bien interesante, tiene dieciséis mil doscientos estudiantes,
acaba de abrir una sede en Barrancabermeja con una expectativa
inicial de quinientos muchachos y van dos mil quinientos, es decir con
un gran esfuerzo y unos grandes indicadores en materia de acceso a
la educación superior técnica y tecnológica. Muchas gracias por
aceptar la invitación y tiene el uso de la palabra el estudiante Martin
Fernández, de la UTC de Norte de Santander.
Estudiante Andrés Rincón:
Es que nosotros queremos aclarar una cosa con el respeto de los
compañeros estudiantes y es que a nivel nacional hay un proceso
educativo y representativo como lo señalaba Álvaro de los estudiantes
universitarios, nosotros reiteramos nuestra disposición a la discusión y
al debate, pero nosotros queremos ser francos y claros con ustedes, a
nosotros nos preocupa que acá se expongan temas o cosas con
compañeros que nos son representantes de la MANE, o que no han
estado articulados en el proceso entendiendo que es el espacio que
aglutina a los estudiantes; y en segunda instancia, nosotros queremos
dejar claro que nosotros no estamos acá para discutir punto por punto
de la reforma, ese no es nuestro objetivo, nuestra participación acá
esa no es nuestra intención, nosotros reiteramos la invitación a la
Ministra para el debate el día 15 al Viceministro reiteramos nuestra
invitación, pero nosotros reiteramos que nosotros no sentimos
garantías para estar en este espacio, no queremos quedar como
groseros, pero nos retiramos del espacio, porque esas son las
definiciones del espacio el cual venimos representando que
representan insisto a treinta y dos universidades públicas y
representan a más de sesenta instituciones universitarias privadas del
país, muchas gracias por el espacio, muchas gracias por escucharnos,
pero nos retiramos.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Antes de retirarse, déjeme aclararle en calidad de Presidente, con el
mismo derecho que respetamos la autonomía de su agenda, de la
agenda que usted maneje como MANE, creemos que debemos tener
el mismo respeto para las otras agendas, ni le condicionamos la
agenda a MANE ni le vamos a condicionar la agenda las instituciones
de educación superior, el ejercicio de hoy es un ejercicio abierto,
desprevenido, democrático, queremos escuchar las distintas
posiciones que hay frente al proyecto de ley y por lo tanto respetamos
cada una de las posiciones, incluyendo que ustedes se retiren en este
momento de la Comisión, de manera pues, pero si me parece
importante dejar claro eso, porque aquí debemos ser incluyente y no
excluyentes. Tiene el uso de la palabra el representante Jairo Ortega
Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-08T11:24:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Hombre yo invito al compañero y yo sé que lo va
secundar el otro compañero, no sé si lo otros, a que reconsideren su
posición porque entonces eso si me deja sin palabras, porque yo
quiero escucharlos y yo quiero escuchar al Gobierno en cabeza de la
Ministra y después que nos escuchemos, porque yo tengo aquí para
decirle a la, Ministra atienda esa solicitud de ellos a ver sin son sanas o
no sanas, a ver si son viables o no viables y tráiganos aquí para
nosotros debatirlas o de pronto nos digan ya conciliamos el proyecto,
pero no, es esto y esto y se retira y me retiro, okey muchachos, ese
mensaje no se lo podemos dar al país, aquí es la democracia , aquí
hay garantía, por eso están ustedes aquí, y lo vamos a escuchar, pero
garantía no es del lado de ustedes o no escuchan o nos escuchan y
nos retiramos y lo retiran y lo retiran y no más, eso no es democracia,
porque aquí con el compañero Amaya, él tiene su percepción de que
no hay garantía, pero garantía es porque no está de acuerdo con
nosotros, aquí no ha habido garantía porque yo no estoy de acuerdo
con su pensamiento, no, esa es la democracia, aquí el Partido Liberal
ha tenido otro pensamiento frente a este proyecto y aquí mismo en la
misma Comisión hemos tenido dentro del mismo Partido de la U
diferencias de concepto de opiniones, esa es la democracia y eso no
quiere decir que no estemos de acuerdo, que no haya garantías.
Entonces, yo si le pido que reconsideren la posición, porque el pensar
diferente no quiere decir que no haya garantías, precisamente por eso
se abrió este debate aquí y vamos a ir a todos los departamentos,
vamos a ir a escuchar a los estudiantes, porque precisamente porque
creemos que no se dio la oportunidad a pesar de que todo esto yo
reitero debieron haberlo hecho hace meses, pues nunca esta tarde
Presidente, nunca esta tarde, siempre he dicho nunca es tarde para
escucharlos, porque yo le pedí a los rectores, aquí lo dije, no lo
termine de decir, público y privados que ellos socializaron esto allá, yo
no entiendo socializar, si es que me escuchen a mi venga y díganme y
lo que yo diga ya lo tienen que incluir, yo no sé si eso es socializar ,
pues yo entiendo que el Gobierno hizo el deber de socializarlo y ahí
tenemos que entrar todos a participar y entre ellos están los
estudiantes y los profesores, no a esta hora, bueno ya lo hicieron a
esta hora, bueno no importa, pues escúchemelos y los estamos
escuchando pero se retiran, yo si le pido que reconsideren su posición;
él nos escucha a todos, yo tengo acá para decirle a la, Ministra, que
tiene frente a todo lo que usted pidió, y lo que dijo el otro compañero y
lo que ha aportado él, porque para eso estamos aquí, para
escucharlos que aporten para mejorar el proyecto o si en
definitivamente lo vamos a hundir pero yo por lo menos, Ministra mi
voto es que no se hunda, porque si el Gobierno no hubiera presentado
el proyecto, no estaríamos aquí, ni estuvieran las marchas, siempre se
dijo que hay que reformar la ley de la educación superior, porque se
necesita, porque es del año 1992, y dijimos Gobierno jálele, a ver qué
es lo mejor para la educación superior, para lo jóvenes bachilleres de
Colombia, para nuestros padres, para nuestros jóvenes, lo más
pobres, porque los que entran a la universidad pública son los más
pobres y los que no entraron, no tuvimos la oportunidad de entrar,
porque no hubo cupo.
Entonces, yo sí Presidente pido a través de su señoría, le reitero que
nos escuche, que le vamos a decir a la, Ministra hombre, para eso la
hicimos quedar, para eso la hicimos venir, y se paró un momentico el
debate, para escucharlos, pero la posición es que ya no chao y me
voy, eso creo que es una presentación de ustedes el movimiento
estudiantil y creo que a nivel nacional no lo van a ver con visto bueno,
porque muchos jóvenes van a esperar a ver que resulta de estos
debates. Gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con gusto Representante Jairo Ortega, voy a ceder el uso de la
palabra al Representante Carlos Amaya, no sin antes reiterar que este
ha sido un escenario absolutamente democrático, participativo, aquí la
Comisión Sexta ha querido escuchar a todos los actores del proceso,
supremamente importante y me parece que todos nos hemos
enriquecido con la participación de quienes han asistido a este
escenario, les pido respeto, ya termino, le pido respeto, que lo
mantengamos dentro ese escenario y que garanticemos que si hemos
citado aquí a la, Ministra y los estudiantes de MANE, tienen unas
apreciaciones, que la, Ministra les responda, los invito a que
mantengan su presencia en el recinto, si consideran que eso no es
legítimo para ustedes, pues pueden retirarse, pero los invito a ello, una
moción de procedimiento que me pide el Representante Luis Guillermo
Barrera y luego le cedo la palabra al Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-08T11:25:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, es que las reglas del juego las fijo usted
mismo Presidente y usted le había otorgado el uso de la palabra al
estudiante de Santander, yo le rogaría que antes de concederle el uso
de la palabra a los Representantes, porque vamos a intervenir de
hecho, escuchemos al estudiante porque así se fijaron las reglas del
juego y estamos en el espacio de participación de los estudiantes
Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Tiene razón Representante, vamos a dar el uso de la palabra entonces
al estudiante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:25:10">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Por Ley 5 yo tengo otra replica.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Otra moción.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:25:20">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Moción de réplica porque el Representante Jairo Ortega se refirió a mí.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:25:30">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Y por Ley 5 tengo ese derecho, cuando el Representante Jairo Ortega,
es que me dijo demagogo, no sé si ustedes lo notaron, que yo decía
demagogia y trato mis argumentos como cuenticos, entonces yo
primero pido respeto Representante Jairo Ortega, porque yo así sea
jovencito y use una ruana y todo ese cuento mi credencial vale igual a
la suya, pues solicito respeto para todos los miembros de la Comisión
porque yo nunca he irrespetado a ninguno de ustedes diciéndole
demagogo, ni cuenticos, ni ese cuento, primero eso; lo segundo quiero
aclarar lo que sucede en el país, lo que pasa es que algunos todavía
no entienden como es la dinámica, hay treinta y dos universidades
públicas.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Pero Representante usted me pido la palabra para la réplica, ya la hizo
y ahora entro en otro tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:25:40">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Estoy haciendo la réplica, gracias Presidente, es que ese es el
derecho que tenemos las minorías, así no se guste lo que se diga, es
que quiero aclarar, simplemente Presidente que está sucediendo, a
ver los Representantes porque yo vengo de ese sector y puedo
conocer e ilustro a la Comisión, la Mesa Amplia Nacional Estudiantil,
es el proceso doctor Ortega, que reunió a todas las organizaciones,
doctor Luis Guillermo Barrera que tiene las treinta y dos universidades
publicas paradas, si, y ellos tomaron la decisión después de todo un
fin de semana de analizarlo, en el que ningún Congresista participo, ni
ningún ente externo de no participar en la Comisión Sexta, no porque
sean inmaduros y no que les guste el debate, ellos tienen un
argumento sustantivo y es que este no es el escenario para construir
una reforma, ellos piden que se vuelva a la universidad comunitaria,
estemos de acuerdo o no con el argumento.
Yyo solicito pues que entendamos el argumento y que no seamos
reduccionistas, en decir que ustedes es que proponen y nada más,
entonces aclarar eso, la Mesa Amplia Nacional Estudiantil, que hoy
tiene a miles y centenares de miles de estudiantes en la calles deciden
no participar en la Comisión Sexta, no por eso nos vamos a retirar
nosotros, nosotros vamos a dar el debate, pero que quede eso claro
Presidente pedirle a usted Presidente, de verdad que seamos serios,
no serios, soy respetuoso, que seamos claros con los argumentos y no
por descalificar al otro le digamos que es demagogo o que es cuentico
no, aquí vamos a respetar y vamos a defender los argumentos y que
para eso vengo preparado, hace siete años estoy en esta
construcción.
Y aclarar la última cosa, lo de la reforma no sale del Gobierno, esto se
está pidiendo desde hace quince años, los estudiantes en la calles, y
las marchas no empiezan ahorita, desde hace muchos años se están
dando, lo que pasa es que ahorita gracias a que se radicó un proyecto
de ley inconsulto las marchas han sobredimensionado cualquier
proceso de movilización, ciudadana y social en Colombia como hace
cuarenta años tal vez no se veía. Gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto Representante, ni más faltaba, usted sabe que
siempre le he dado garantías y se darán todas las garantías para que
cada uno pueda exponer sus planteamientos en este proceso. Tiene el
uso de la palabra el estudiante Martin Fernández.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Tiene el uso de la palabra Álvaro.
Estudiante Álvaro Forero:
Bueno muchas gracias Presidente, mire yo quiero hacer dos
claridades al Representante Jairo Ortega y pues a la Comisión Sexta
que esto no es un capricho y esto no es que nosotros no queramos
dar el debate, mire nosotros desde el principio, desde el primer foro
que se desarrolló, que tengo entendido fue Comfenares señora
Ministra no sé si usted recuerde, estuvimos presentes los estudiantes
planteando las propuestas, de lo que nosotros creemos debe ser la
reforma a la educación superior en Colombia, propuestas que no
fueron tomadas en cuenta y en ese sentido creemos que el proyecto
no recoge nada de lo que nosotros planteamos, por eso decimos que
es un proyecto unilateral del Gobierno y por eso creemos que el
espacio para la discusión no debe ser este, sino debe volver a las
universidades y volver a la sociedad para que nutramos de propuestas
de nuevo este proyecto.
En segunda medida yo si quiero hacer un llamado y un claridad, ¿que,
porque nosotros no vemos las garantías en este recinto?, Primero, lo
enunciamos en la carta y sabemos las amplias mayorías casi
avasalladoras que tiene el Gobierno Nacional, tanto en la Cámara de
Representantes, como en el Congreso de la Republica, con el tema de
la Unidad Nacional, aquí se no ha esgrimido argumentos que todos los
18 Representantes a la Cámara de la Comisión Sexta, son ponentes
pero hay tres coordinadores ponentes que hacen parte de los Partidos
de Unidad Nacional, el Partido de la U, el Partido Conservador y el
Partido Liberal, eso no nos da a nosotros garantías para poder traer
verdaderamente algunas propuestas para este Congreso, a esta
Cámara de Representantes y esta Comisión.
En segunda medida, creemos que es un proyecto que fue aprobado
antes de ser radicado en un desayuno de trabajo que la, Ministra de
Educación y el Presidente Juan Manuel Santos hicieron el día 3 de
octubre en la Casa de Nariño antes de la radicación del proyecto, la
señora no se levanto de ese recinto hasta tanto no le dijeron todas las
bancadas de la Unidad Nacional: “estamos de acuerdo con el proyecto
y lo vamos a apoyar”.
Entonces en ese sentido no se presentan las garantías para dar un
debate abierto y democrático en este recinto, nosotros no estamos
cerrados al dialogo, no solo en los 28 foros preparatorios, si no
también en las audiencias públicas hemos dado nuestra posición, y la
Ministra la ha conocido pero nunca ni siquiera nos hemos sentado a
debatir cual es el que tiene la razón, sino negar simplemente al otro,
decirles usted esta equivocado y la verdad revelada la tiene el
Ministerio de Educación y la tiene el Gobierno Nacional, de tal manera
nosotros queremos dejar claro, que no existen las garantías para esta
discusión y por eso, la Mesa Amplia Nacional Estudiantil ha tomado la
decisión de retirarnos de este recinto, de no participar de este debate
e invitarlos a ustedes, como dice el Representantes Carlos Amaya, por
vía suyitica a hundir esta iniciativa legislativa.
Invitamos al Gobierno a en un acto de voluntad de construir
verdaderamente un proyecto verdaderamente democrático, a retirar el
proyecto, y si el Gobierno no quiere hacerlo, los invitamos a ustedes a
hundir esta iniciativa acá y abrir el debate nacionalmente, no solo con
los estudiantes y profesores, con todos los sectores sociales que
tengan algo que decir sobre educación superior, porque es un
proyecto, que va a delimitar una cosa tan importante para el país,
como es la educación durante los próximos veinte o treinta años,
dejemos el afán, construyamos algo realmente participativo y
democrático y reiteramos la invitación a que se hunda este proyecto y
que el Gobierno Nacional retire esa iniciativa. Gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto al estudiante Álvaro Forero, la, Ministra me pidió el uso
de la palabra, discúlpeme un segundo, discúlpeme un segundo, yo le
agradezco al estudiante Martin Fernández su respeto y generosidad
de darle la palabra al estudiante Álvaro Forero y con la misma forma
lamento, de la misma forma lamento que los dos estudiantes de las
Instituciones Tecnológicas hayan escuchado todo el tiempo a los
estudiantes de MANE, pero que ellos hayan tenido la decisión a mi
juicio desacertada de levantarse sin escucharlos a ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2011-11-08T11:25:50">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Presidente una moción de procedimiento, Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Moción del Representante John Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2011-11-08T11:26:00">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Presidente no llevemos el debate ahora que si se retiran o no, esta
actitud es propia del Congreso, en algunos participantes en el
Congreso con su curul, que se retiren y ya, que se retiren y ya no
sigamos pues Presidente, que se retiren que no se retiren, ya que se
retiren ya, y que la gente lea, que la gente lea, como es posible que
aquí se esté diciendo que aquí no hay garantías, que aquí no hay
garantías, que nosotros fuimos y perdóname que extienda un minuto
en la moción de procedimiento, que nosotros fuimos a un desayuno de
la, Ministra y hasta que no nos paramos diciendo que si, aprobamos el
proyecto, la, Ministra no se paro, ni salimos de Palacio, también
nosotros merecemos respeto, y que no vengan y yo entiendo al
Representante Jairo Ortega cuando habla de demagogia, es que aquí
no podemos venir a hacer demagogia, con que, que bueno tener a los
setecientos mil estudiantes de cuenta de nosotros, diciéndoles lo que
ellos quieren escuchar, usted ha sido respetuoso Presidente y esta
Comisión ha sido respetuosa.
Discúlpeme usted Presidente que me extienda, pero acá estamos
también, que paso Presidente, no estaban coordinados con este joven
que felicito Ricardo Chois y no les gusto, ese era el tema, artículo por
artículo, estamos de acuerdo, no estamos de acuerdo, eso no les
gusto, porque esa es la verdadera discusión, si tienes ciento cincuenta
artículos y ciento artículos no sirven haber pues los otros ciento
cincuenta cuales son, y ya no le falto si no decir a uno de los
representantes Presidente este joven que viene de Soledad - Atlántico
y no sé que va a decir el otro joven, que viene puesto por usted para
tirarse en la teoría de ellos, de verdad Presidente que aquí están los
medios de comunicación, esta todo el mundo sacamos la verdadera
interpretación, garantías totales, garantías totales señor Presidente.
Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo el gusto Representante John Jairo Roldan, del Partido
Liberal de Antioquia, estaba en el uso de la palabra del estudiante,
pero en aras de las garantías que usted exige, tiene el uso de la
palabra Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-08T11:26:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Que bueno que en esta oportunidad tenemos la posibilidad de hacer
replicas en la misma proporción y sobre los mismos temas además.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Disculpe pero la han tenido siempre, la ha tenido siempre
Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-08T11:26:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Permítame hacer el uso de la palabra, acaba de hacer usted la mejor
demostración de como no es verdad al interrumpirme, acá son
virtuales aplausos a las intervenciones de las universidades, he
esperado pacientemente Presidente y le ruego respete mi
intervención, entre otras cosas, esa no es la primera demostración de
las garantías, la primera es de su parcialidad, la primera demostración
fue el hecho con las razones aquí presentadas de no incluir una voz
disonante dentro de los coordinadores de los ponentes, esa es la
primera o por lo menos las mas notoria señor Presidente, pero me
quiero referir al retiro de los estudiantes y a lo que aquí se ha
presentado como una moción de procedimiento.
Yo creo Presidente que habrá desde luego razones para interpretar,
seguramente se podrá alegar de antidemocráticamente una decisión
de la MANE, que ha estado esperando durante tanto tiempo con
movilizaciones de centenares de miles de personas en la calle a ser
convocados, y ser replicados aquí en términos de demagogos, pero yo
estoy de acuerdo con el doctor Roldan, creo que cada quien leerá las
razones por las cuales se retiran los estudiantes, pero si quiero decir
categóricamente, mi apreciación a propósito de ese retiro, comparto
exactamente letra por letra la manifestación según la cual las
garantías quedan en tela de juicio con el comportamiento de la Mesa
de Unidad Nacional que no son solamente en este tema Presidente, lo
quiero dejar dicho, no es en todo caso la primera vez que se sofoca la
discusión democrática como ha ocurrido en otras oportunidades, como
por ejemplo cuando se discutió el proyecto de ley No. 054 para
agregar, para abonar razones a propósito del tema de las garantías,
pero lo que es mas grave yo no creo que haya que predicar una falsa
neutralidad para hacer parte de la Comisión de Coordinadores, que es
lo que aquí se nos ha presentado es decir yo recibo casi que atónico la
expresión según la cual no pueden hacer parte de la coordinación
aquellos que estamos por el archivo y que nosotros acompañamos la
solicitud de retiro de la Mesa Amplia Nacional Estudiantil.
Por lo menos cuando se discutió en su oficina el tema Presidente y
donde en esa oportunidad ajustado en el tiempo y todavía con
posibilidades de hacerlo el doctor Carlos Amaya y el suscrito
solicitamos participación, las razones que nos esgrimieron fueron bien
distintas, pero aquí vienen a coincidir en que se trata de la postura y
ha sido aparece dentro de las grabaciones que hace algunos minutos
deben haber quedado obrando aquí como correspondiente testimonio,
que las razones obedece a la posición de los ponentes Carlos Amaya
y Wilson Arias sobre el tema, yo deploro, que así se haya manifestado
a esta reunión de la Comisión y debo decir, rechazo esa afirmación, no
puedo aceptar que la postura declarada en relación con el tema
seamos objetos de semejante exclusión, pero pese a ello el Presidente
y algunos de nuestros compañeros parlamentarios vivan precisamente
afirmando exactamente lo contrario y es que esta declarado un animo
de inclusión, razones por las cuales pueden haber duda sobre el
procedimiento y sobre la suerte esperada de este proyecto.
Hay mucho de lo que aquí se ha dicho por ejemplo por parte de los
integrantes de la Mesa Amplia Nacional Estudiantil, es que la Mesa de
la Unidad Nacional solamente se levanto de Palacio hasta tanto tuvo el
Presidente un compromiso correspondiente por parte de esa Mesa de
Unidad que desde luego con todo su derecho puede conformar una
amplísima mayoría, pero que naturalmente descarta cualquier
posibilidad de injerencia cierta y de incidencia real de los estudiantes
del proceso, creo Presidente y es mi invitación, y le aclaro al doctor
John Jairo Roldan aquí no vinimos a ganarnos los aplausos del
movimiento estudiantil, quienes hemos acompañado este debate
dentro del movimiento estudiantil desde hace meses, lo hacemos por
razones de convicción doctor John Jairo Roldan, no por razones
distintas, entre otras cosas, habrá razones mas pragmáticas por las
cuales algunos parlamentarios puedan acompañar esta u otra razón
del Gobierno Nacional.
Nosotros señor Presidente y apreciado doctor John Jairo Roldan, lo
hacemos por razones de intima convicción y no creemos necesario
predicar una falsa neutralidad para hacernos merecedores a la
participación de las coordinaciones, participaremos desde luego
Presidente y reitero la solicitud a la, Ministra particularmente,, Ministra
esto tiene una salida inmediata, real, cierta, esa salida, es que el
Gobierno retire el proyecto para que podamos abrir una verdadera
mesa de debate nacional que tenga reales posibilidades de incidencia
en la suerte de este proyecto. Muchas gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto Representante Wilson Arias, por el Valle del Cauca,
tiene el uso de la palabra el estudiante Martin Fernández,
presentándole disculpas por la interrupción, pero tiene el uso de la
palabra.
Estudiante Martin Fernández:
No se preocupe señor Presidente, muchas gracias, un saludo muy
especial para todos los Honorables Representantes, señor Presidente,
para la señora, Ministra, para el señor Viceministro de Educación y
para mi compañero que permanece aquí Ricardo Chois, mi nombre es
Martin Fernández, yo soy un estudiante de Ambiental de las Unidades
Tecnológicas de Santander, pues primero que todo quiero lamentar
profundamente la aptitud de nuestros compañeros de la MANE,
porque nosotros los escuchamos aquí pacientemente, me pidieron
hasta dos minutos de mi intervención para ellos, poder hablar, sin
embargo cuando fuimos hacer nuestra intervención se retiran de
manera abrupta, no sé que tanta coherencia tenga eso con el dialogo
que aquí queremos tener entre todos.
Yo vengo a traer simplemente la vocería de los dieciséis mil
doscientos estudiantes que pertenecemos a las Unidades
Tecnológicas de Santander, allí se agrupan estudiantes de todas la
región nororiental del país, hay estudiantes de Antioquia, de la Guajira,
de Norte de Santander, de Boyacá y del Cesar, de Bolívar, casi todos
los departamentos de esa área, en primer instancia yo pues quiero
comentarles algunas cosas o algunas situaciones vivimos allí en esa
institución que estamos convencidos produce o capacita mas bien
quizás a los mejores tecnólogos de Colombia, así lo demuestra el
mercado laboral que son muy apetecidos por las empresas, junto con
los del Atlántico, me mira Ricardo Chois, bueno, y sin embargo quiero
contarles que es una institución pública, una institución pública del
resorte de la Gobernación de Santander jamás desde su existencia
hemos recibido un peso del Estado y desde hace once años no
recibimos un peso de la Gobernación de Santander y del Municipio de
Bucaramanga pues muchísimo menos, entonces, yo si acojo pues con
alegría cualquier reforma no importa quien se esta o que sea
cualquiera otra que acabe con esa brecha y acabe con esa inequidad
que hay entre las instituciones consideradas como universidades y las
Instituciones Tecnológicas Superiores, porque es que por ejemplo la
Universidad Industrial de Santander recibe unas transferencias del
Estado cerca de tres millones de pesos por estudiante, la Universidad
Nacional si no estoy mal mas de cinco millones por estudiante, las
Unidades Tecnológicas de Santander somos dieciséis mil doscientos
estudiantes de estrato uno, dos, tres y en su máximo nivel cuatro y sin
embargo no recibimos ningún peso del Estado, eso me parece a mi
una situación que pues nosotros particularmente los estudiantes
estamos pidiendo al estado que se preocupe mas por el tema de la
educación publica.
Nosotros, miren yo pienso que la educación pública es quizá el
combustible que mueve el motor de desarrollo de una Nación, yo estoy
convencido que cuanto más un Estado se interesa por ayudar, un
Estado se interesa en dar aportes para que la educación superior siga
creciendo, pues mayor será el desarrollo de su economía y el
desarrollo en los diferentes aspectos que tiene una Nación, nosotros
estamos clamando porque tenemos también nosotros los estudiantes
de las Instituciones Tecnológicas el derecho de aumentar la cobertura,
pero también aumentar la calidad y que tengamos la posibilidad de
hacer programas allí de postgrado, ¿por qué no tenemos derecho los
estudiantes de estrato uno, dos, tres de hacer por ejemplo programas
de maestrías, programas de especializaciones y porque no algún día
un doctorado? es decir en una institución como la nuestra, en donde
yo conozco, porque comparto con ellos, porque estudio con mis
compañeros, la situación y las condiciones en las que ellos van a
recibir su conocimiento, ellos van a estudiar, muchos de mis
compañeros van en lo que Bucaramanga llamamos un agua de
panela, con eso estudian todo el día los muchachos de allí, los
estudiantes tiene sueños, tiene aspiraciones, tiene metas que quieren
alcanzar, entonces, lo mínimo que nosotros estamos pidiendo aquí es
que se nos tenga en cuenta para que el Estado nos de un status de
una institución de educación superior en calidad de universidad para
poder recibir las transferencias.
Miren nosotros somos dieciséis mil doscientos estudiantes, tenemos
cerca de mil docentes de los cuales doce son de planta de las
instituciones y unos pocos de tiempo completo, el resto son de hora
catedra, esto atenta contra el sentido de pertenencia, contra la
estabilidad laboral de los docentes y contra la calidad de la institución.
Entonces nosotros si estamos pidiéndole aquí al Gobierno Nacional,
pidiéndole a los Honorables Representantes que sigan peleando y que
sigan luchando por los recursos para las instituciones publicas, porque
soy un convencido que un estudiante o un joven de estrato uno, dos,
tres que se sienta en la esquina de su cuadra y ve ante él una puerta
así de pequeña a la educación y a las oportunidades y una inmensa a
la delincuencia a la drogadicción y otro tipo de cáncer de nuestra
sociedad, pues seguramente se ira por la puerta grande y es lo que
sucede; miren que para eso la educación es un antídoto, para
combatir la delincuencia, la inseguridad social, para combatir el
terrorismo, de canceres que se dan por falta de oportunidades.
Yo tengo que celebrar, yo en mis cuarentas y cuatro años de vida
puede acceder a la educación superior, a los cuarenta y un años de
edad, porque cuando me gradué de bachiller quería estudiar medicina
y me presente a la Universidad Industrial de Santander y nos
presentamos cerca de seis mil para cincuenta cupos, entonces si uno
no pasaba en esos cincuenta que ya la mayoría tengo que decirlo
estaban como amañaditos, no podía estudiar, yo no quería estudiar
otra cosa, ahora con el tema del medio ambiente, bueno se medio la
oportunidad de estudiar y me gusta soy un defensor a ultranza del
medio ambiente, yo soy miembro del Comité de Defensa del Paramo
de Santurban para que los compañeros aquí presentes no piensen
que yo soy acomodado para un lado, no, yo, las cosas sensatas hay
que tratarlas con sensatez y en este caso yo si saludo y celebro
porque, en mis cuarenta y cuatro años de vida no había visto que o no
recuerdo o no son muchas las ocasiones en que alguien que este
directamente involucrado en el tema de una ley o de una reforma sea
escuchado, por eso a mi me duele que se hayan levantado los
muchachos y se hayan ido, es que aquí no están escuchando, hasta
donde yo tengo entendido, este no es un debate para aprobar o
desaprobar la ley es para escuchar nuestras peticiones, lo que
pensamos, y lo que sentimos, entonces escuchamos lo que nosotros
queremos decir, pero no queremos escuchar lo que tienen para decir
nuestro compañeros, esa es la misma inequidad que yo clamo que se
acabe, entre las Instituciones Tecnológicas y las llamadas
universidades, esa es la inequidad que el Estado debe acabar, debe
haber una igualdad, debemos empezar a recibir el mismo trato y los
mismo recursos, es que la UIS tiene por ejemplo diecinueve mil
estudiantes, nosotros tenemos dieciséis mil doscientos la diferencia es
muy poca, y el trato por parte del Estado en cuanto recursos y a otras
cosas importantes para nuestro funcionamiento ha sido hasta el
momento bastante diferente.
Yo quiero manifestar que de parte de los estudiantes de las Unidades
Tecnológicas si le queremos pedir y dejar muy en claro al Ministerio de
Educación y quiero respetuosamente también citarlos para que visiten
nuestra institución y hagamos un foro allí para escuchar a los
estudiantes, porque es que de verdad la desinformación ha sido tenaz,
nosotros continuamos con nuestras actividades académicas yo como
Representante, yo hablo por los muchachos, aquí no vamos a
interrumpirle las actividades académicas, nos parece que no es la
manera, es nuestra posición, podemos protestar desde luego,
podemos disentir desde luego, pero podemos hacerlo compartiendo
aquí en este escenarios nuestras ideas, nuestros pensamientos,
nuestros desacuerdos, si.
Entonces, yo si quiero que se de una información allí porque es que es
curioso y voy a mencionarlo aquí, los estudiantes de las universidades
han ido allí a tratar de incitar a nuestros estudiantes a que salgan a las
calles, pero cuando tratan de escucharnos aquí se van, entonces,
entonces piden nuestro allá, que salgan que no sé que, aquí vamos a
hablar los de las unidades, lo de las instituciones tecnológicas y se
van, donde esta la equidad, donde esta la coherencia, si.
Entonces, yo les ruego señora, Ministra, señor Viceministro de verdad,
quiero respetuosamente solicitarles que hagamos en nuestra
institución un foro con los estudiantes para aclarar todas las dudas,
porque es que uno lee la reforma y uno escucha algunos entendidos y
le dicen que eso ya no esta ahí lo de la privatización lo de esto lo de
aquello, pero sin embargo los estudiantes cada rato esta
preguntándole a uno, y le aseguran es que van a privatizar, entonces
uno como que dios mio hay que traer a alguien que sea un peso
pesado en el tema y nos de aquí una explicación que sea concisa que
aclare de una vez este tipo de situaciones, yo le agradezco
infinitamente su atención, pues nada, yo jamás.
Yo para terminar tengo exponer, yo veo el asunto desde tres punto de
vista, es que yo soy estudiante, soy padre de estudiantes y además
soy contribuyente y entonces como estudiante obviamente yo quiero
que se respeten mis derechos y considero quien efectivamente lo dice
la Constitución la educación es un derecho, eso no tiene vuelta de
hoja, como padre de estudiante, pues yo si quiero que mis hijos
tengan la garantía de poder estudiar sus carreras profesionales en una
institución pública que además las amo y esta demostrado que por
ejemplo en el caso de la Universidad Industrial de Santander, es de
la mejor educación que recibir por ahí por ese sector en el medio de
todas las instituciones privadas que hay.
Y en el caso como contribuyente a mi si me duele que todos los
recursos que se pierden con este tema de la interrupción de la
actividad académica, porque uno como contribuyente quiere que esos
recursos tenga el mejor destino posible, es una posición la que
sentamos aquí, de dialogo, de escuchar a los que no están de
acuerdo, hay cosas de la reforma que obviamente hay que
considerarlas y hay que reformarlas, habrá otras en el caso nuestro
nos benefician pues es apenas de sentido común, que nosotros la
acojamos, no vamos a pelear en contra de lo que nos beneficia, pero
la idea es que se siga debatiendo, que se siga escuchando, y que
bueno se busque el mejor escenario posible concertado con los
estudiantes, con los señores de la MANE, y con los otros también, y
con nosotros también, nosotros formamos parte también de la
educación pública superior en Colombia así hasta ahora no se nos
haya tenido en cuenta como tal. Yo les agradezco infinitamente su
atención, que tenga un feliz día y que Dios le bendiga.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto, muchas gracias al estudiante de la UTC de
Bucaramanga - Santander, Martin Fernández, por su intervención en
la sesión del día de hoy, se termino la intervención de los estudiantes
invitados, tengo acá una lista de siete Representantes incluido al
Senador Alexander López a quien le damos la bienvenida, también ha
sido un gran protagonista de este proceso estuve acompañando su
convocatoria el jueves en el salón Luis Carlos Galán sobre la reforma
educativa, y nos acompaña aquí también en la Comisión Sexta de la
Cámara, tenia la palabra en orden de solicitud el Representante
Wilson Arias, me acaba de decir que como ya intervino, va a cederla,
tiene el uso de la palabra el Senador Alexander López a quien le
damos la bienvenida a la Comisión Sexta de la Cámara.
Senador Alexander López Maya:
Muchas gracias Presidente, saludo a los colegas de la Comisión Sexta
de Cámara, a la señora, Ministra y a los funcionarios que están acá, a
los estudiantes de las distintas universidades, a los colombianos y
colombianas que algún día verán este debate, yo creo que el análisis
de este tema, de la reforma de la Ley 30 hay que verlo con toda
tranquilidad Presidente, aquí de manera desafortunada se ha venido,
se han venido tomando posiciones diríamos nosotros hoy bastantes
irreconciliables, y son posiciones que en últimas, no van a generar de
ninguna manera que una reforma como la que requiere el pueblo
colombiano o la que requiere nuestros niños, nuestros jóvenes,
nuestra nueva generaciones, salga adelante, aquí esto se esta
llevando hasta el punto de que nosotros somos el Gobierno y como
somos el Gobierno y tenemos la facultad, tenemos la mayorías en el
Congreso y eso nos permite a nosotros avanzar, eso es bueno o malo,
pues hombre, para el Gobierno en términos de lograr cumplir su
agenda legislativa es bueno, pero preguntémosle a lo que ocurre
realmente en el país, si estamos actuando o si se esta haciendo lo
correcto, aquí Representantes es una decisión de Gobierno, porque no
nos llamemos a engaños aquí no se arma la unidad nacional para no
hacer nada, o sea aquí no se ganan las elecciones para no votar este
tipo de proyecto, aquí el Presidente Santos gana las elecciones, lograr
consolidar una bancada y al consolidar su bancada es para pasar
adelante sus proyectos y esto tiene un camino común, independiente
que aquí los Congresistas afinen a esas bancadas se rasguen las
vestiduras diciendo que definitivamente va ver toda la discusión, claro
que puede haber toda la discusión que se quiera, pero eso no significa
que el resultado vaya a ser aceptar una propuesta que se esta
haciendo desde los estudiantes.
Miren colegas, ojala cada uno de los temas profundos de este país,
tuviese la energía que hoy tiene el movimiento estudiantil en
Colombia, ojala nuestros campesinos tuviesen la posibilidad de salir a
encontrarse entre campesinos a definir que tipo de reforma agraria
quieren, o que tipo de estatuto de desarrollo rural quieren, ojala los
campesinos de este país tuviesen la posibilidad de salir a discutir Agro
Ingreso Seguro, porque si ellos hubiesen tenido la oportunidad, aquí
vinieron algunos campesinos, colegíos, muy aislados, muy llenos de
hambre, muy llenos de pobreza de lo típico, muy llenas sus manos de
mugre en su uñas y de sudor, vinieron y hablaron, y dijeron esa
política agraria no le sirve al país, es una política, terratenientita, es
una política que le sirve a los de arriba y eso paso.
Por aquí vimos cuando reformábamos la Ley 142 y hacíamos esos
cambios, vinieron los usuarios y vino un grupo pequeñitos de usuarios,
y aquí se dijo en este Congreso, van a tener todas las garantías, y van
a poder hablar, pero es que nosotros cuando discutíamos ese tema
de la reforma la ley de servicios públicos, lo que querían los usuarios
eran subsidios, bajas tarifas, y no entregarles esto a los particulares y
aun a pesar de esas voces, claro ellos hablaron, se dio la discusión,
en nada cambio esto quedo en manos de particulares y las tarifas hoy
en día son altas.
Cuando estábamos discutiendo la reforma a la salud, aquí vinieron los
sindicatos y hablaron en buen número los sindicatos, no en el número
que se quería.
Y en fin en cada una de las reformas a este Congreso han venido
desde distintos sectores sociales con argumentos cargados de
experiencias de realidades, cargados de historia, de presente y de
futuro y las mayorías aplastantes de este Congreso no las tuvieron en
cuenta, esa realidades tenemos que mirarlas colegas; porque nosotros
podríamos tomar una decisión, lo que no compartimos es la forma
como se ha discutido esto.
Entonces cuando los estudiantes se plantean y lo digo con toda
tranquilidad, no es un tema de demagogia, porque aquí cada que uno
se opone a algo por principios, por formación, por convencimiento, por
ideología si se quiere, lo convierten en populista, lo convierten en
demagogo, o lo convierten en que se quiere sencillamente y
llanamente darle la razón a setecientos mil estudiantes.
Bueno tal vez algunos les parezca poquito setecientos mil bueno
digamos que no son setecientos mil, digamos que apenas son cien
mil, ustedes creen que la democracia real, en una democracia real en
un estado social de derecho a una sociedad igualitaria cien mil o
doscientos mil o así sea cincuenta mil no les interesa, pues claro que
les tiene que interesar colegas.
Cuando los estudiantes reclaman, Ministra de que en este espacio no
hay garantías, es porque no las hay no es porque no los dejen hablar,
porque aquí yo le puedo pedir al Presidente como lo acaba de hacer
Presidente deme dos horas y yo le aseguro que el, Presidente de la
Cámara me da dos horas para hablar como a cualquiera y voy a mi
Comisión a la Comisión Sexta de Senado y le digo Presidenta deme
dos horas para hablar y me las da o a cualquiera de ustedes, pero eso
no significa, o a los estudiantes como acaban de hacerlo, acaban de
hablar los estudiantes, y es mas el comunicado hoy de los grandes
medios de comunicación van a ser, “hablaron los estudiantes y fueron
unos irrespetuosos que no escucharon a nadie más y se fueron”, pero
es que esos estudiantes que se fueron ya habían participado en
veintiocho y tantos otros eventos y foros y no fueron tenidas en
cuentas sus propuestas colegas, y ese es el llamado a la discusión, el
momento era ese y no otro, Ministra, los jóvenes están en la calle, los
estudiantes están en la calle, no producto que ellos le dio por
encontrarse y reunirse y decir, no va a presentar una reforma y
pensamos que va ser una reforma extraña, salgamos a protestar, no,
ellos sabían en la discusión de la reforma que se venia, y lo que se
venia era justamente la no aceptación de una serie de propuestas y
elementos claves y concretos, al momento de discutirse, por ejemplo
la situación financiera de la universidad pública hacia el futuro, o la
calidad y la pertinencia de la educación superior, o la posibilidad
misma de desarrollar como debe ser o como debe existir en cualquier
estado democrático la posibilidad de la autonomía universitaria, y no la
injerencia ni militar, ni política, ni paramilitar, ni ilegal como ha venido
ocurriendo en este país, es que esta reforma no contiene eso, Ministra,
excúseme, esta reforma puede contener unos elementos importantes,
¿pero para qué nosotros queremos darnos una discusión pequeña
cuando podemos dar una discusión grande, para que nos remitimos
nosotros a coger dos o tres elementos, cuando tenemos la posibilidad
hoy, Ministra de discutir, el presente, el futuro, revisando lo que fue la
universidad superior en este país, ligado esto a muchas realidades, la
situación de nuestro jóvenes, de nuestros niños, ligado esto a las
políticas o planes de inversión social, que hoy no existen?, Ligado esto
a un tema que ni siquiera los estudiantes lo han planteado y lo digo
con el mayor de los respetos es: ¿que pasa con los estudiantes que
terminan su carrera universitaria?, ¿Cual es la decisión del estado
hacia allá?, Entonces, Ministra, yo quiero que este tema no lo miremos
y se lo digo con todo respeto, usted, Ministra puede liderar con estas
bancadas una decisión para la otra semana, y aprobar esta reforma,
pero tenemos que el entorno y no lo digo de manera como mecanismo
de presión, tal vez, algunos les parezca burla o le parezca chiste, que
los estudiantes salgan a abrazar a los policías, que una niña le regale
una rosa al Comandante del ESMAD, al Coronel del ESMAD, tal vez a
algunos le parezca chiste o risa que estos estudiantes salgan hacer a
besatones o salgan a hacer cultura, teatro, así es la expresión de
nuestro jóvenes, yo prefiero ver a esos cien mil jóvenes nuestros, de
nosotros de esta Colombia, de la Colombia real, no de la Colombia
imaginaria, no de la Colombia de la unidad nacional, yo prefiero ver a
esos cien mil jóvenes, cincuenta mil, o veinte mil, o diez mil, porque
algunos han dicho, no es que son como diez mil y son los mismos, que
extraño que se reproduzcan con tanta frecuencia, yo prefiero verlos a
ellos ahí y no negociando un proceso de paz con ellos en cinco, diez o
quince años, entiendan que esto ha ocurrido en el mundo, lo que se
esta fabricando aquí, lo que se esta construyendo es un proceso de
construcción desde el saber, desde la cultura, desde nuestro jóvenes,
desde nuestros hijos, nuestros hijos están ahí afuera, haciendo lo que
deban hacer, haciendo protesta pacifica y nosotros desde este espacio
llamamos a la protesta pacificas, claro que las protestas tienen que ser
pacifica, yo amo cuando los estudiantes abrazan a los policías y le
entregan rosas y flores y eso es hermoso y amo cuando los
estudiantes le dicen Honorables Congresistas saquemos de este
espacio donde no tenemos garantías, saquemos esta discusión de un
proyecto que no resuelve los problemas de la educación superior
pública en el país, hombre que bueno en lugar de nosotros cuestionar,
que estos estudiantes se vayan, es bueno que los estudiantes vengan
y fijen sus posiciones, además porque tenemos que respetar las
formas de organización, yo respete que usted sea el líder estudiantil
de dieciséis mil estudiantes de las Unidades Tecnológicas de
Santander, lo respeto y lo valoro muchísimo, si, no él dijo que
representaba a dieciséis mil, pero lo valoro mucho que aquí este
sentando y hablando, pero yo valoro la decisión que han tenido los
estudiantes, es mas, Ministras esos jóvenes a todos los debates y foros
que se han planteado con usted han estado y han estado tomando
posiciones, fijando posturas, presentando propuesta.
Entonces Presidente, yo creo que aquí se puede tomar una decisión,
estoy previendo una semana, dos semanas, y ustedes pueden
avanzar. Aquí el Representante Ortega decía, vamos a ir a todas las
universidades de Colombia, pero el hecho que se escuche, el hecho
que se acepte la intervención y la participación en este Congreso no
significa de que esas voces o es que esas posiciones vayan a ser
tenidas en cuentas.
Yo llevo nueve años en este Congreso, nueve años, yo hice parte de
esta Comisión Sexta, cuatro años y acá ocurría siempre lo mismo, y es
natural, es natural que ocurra, el que gana tiene el poder y ustedes
tienen las mayorías, ustedes son la gran mayoría, en esta Comisión
son la unidad nacional, y en un guiño del Gobierno y del Presidente
pues muchos de ustedes pueden tomar una posición, pero lo general,
lo estoy hablando por la experiencia, por las realidades que se han
vivido aquí, es que siempre se van por el camino del Gobierno, por
eso la tesis de los estudiantes es esa, ellos también han estudiado a
este Congreso, y han hecho lecturas como las lecturas que yo les
hacia ahora y se pueden hacer lecturas además, cincuenta, cien
proyectos que han pasado por este Congreso, que no han consultado
las realidades y no han insertado en las leyes y en las reformas
constitucionales la realidades de este país y por eso este país esta
desbarajustado.
Entonces Presidente, yo le hago una sugerencia, o una solicitud
directa señora, Ministra, creo que no es el momento para querer insistir
en una reforma de estas, yo creo, Ministra y colegas que tenemos que
llegar a un acuerdo político por este país, yo prefiero que hagamos un
gran acuerdo nacional por la educación superior en Colombia, por
nuestros niños, nuestros jóvenes, por nuestro futuro y no demos un
mal ejemplo, a cincuenta mil, cien mil, setecientos mil los que sean,
porque creo que estaríamos iniciando algo imaginable; y yo reitero
esto, Ministra, y a ustedes colegas Representantes a la Cámara de lo
que pase en este Congreso, dependerá mucho o muchas situaciones
diríamos nosotros un tema tan clave para la democracia de un país y
para la vida de nuestros jóvenes, es que si esta reforma, como se
plantea y como esta dada, no lo va a lograr resolver el problema de
nuestra educación superior, vamos a entrar en un grave problema.
Aquí cuando discutíamos la reforma pensional, nos dijeron esta
ultimita y no mas y el Gobierno acaba de decir, va otra reforma
pensional, cuando se aprobó el IVA por primera vez en esta país que
iba hasta el 7%, dijeron hasta aquí y nada mas y ya vamos en el 17 y
cada momento trae su afán.
Entonces yo llamo, hago este llamado a esta Comisión, mi Comisión a
la tranquilidad, a que bajemos las posiciones, aquí ya hay fijadas
posiciones, y aquí nosotros estamos planteando, si nosotros tenemos
una posición, Ministra, nosotros creemos que esta reforma no alcanza
lo que se quiere, y creemos que esa discusión tiene que hacerse con
toda la sociedad colombiana.
Mire, nosotros acompañamos la solicitud de los estudiantes, el diez va
a ver una muestra, yo invitaría a que tomemos algunas fotos, alguna
grafitacion de lo que va a ocurrir, tengo entendido que los estudiantes
se van a encontrar aquí el 10 de noviembre, en un gran encuentro
estudiantil nacional.
Y termino con esto Presidente, la audiencia en la cual usted asistió
estuvieron representantes de padres de familia, los Representantes de
Aspub, de organizaciones de maestros a nivel nacional, estuvieron
representantes estudiantiles de todos los sectores, de la MANE, que
convocan al gran colectivo a la mayoría de los estudiantes, estuvieron
Representantes de distintos sectores y todos a los unísono dentro de
las conclusiones de esas audiencia es que el Gobierno retire el
proyecto y nosotros nos sumamos a esa solicitud, Ministra, lo decimos
con toda la amabilidad pero también con toda la firmeza; y cuando los
estudiantes afirman que aquí no hay garantía, es porque no las hay,
no es porque no los dejen hablar, porque aquí puede venir a hablar
cualquiera y así ha pasado, pero el hecho que uno venga a hablar al
Congreso no significa que el Congreso va a aceptar las razones por
más validas que sean, aquí muchas veces he visto pasar cientos de
organizaciones sociales con la razón en la mano y no han sido tenidas
en cuenta cada uno de sus argumentos y planteamientos, ese es el
gran temor de lo estudiantes. Por lo tanto nosotros reiteramos y quiero
dejar esta constancia en la Comisión Sexta y reiteramos la solicitud
expresa señora, Ministra de que el Gobierno retire el proyecto que
reforma la Ley 30. Muchas gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted Senador Alexander López, bienvenido siempre a esta
Comisión con sus posturas y sus planteamientos. Tiene el uso de la
palabra el Representante Luis Guillermo Barrera, voy a pedirles el
favor, les recuerdo que la plenaria esta citada a las dos de la tarde
hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-08T11:26:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un afectuoso saludo a la señora, Ministra,
para el señor Viceministro, a los compañeros de la Mesa Directiva, a
los señores compañeros de la Cámara, al Senador Alexander López y
a los delegados de los estudiantes, tanto de la Mesa Amplia Nacional
Estudiantil, como a los dos delegados de las Instituciones
Tecnológicas, yo celebro buena parte de las frases elocuentes creo yo
del propio Senador, aquí podemos dar una discusión grande, que aquí
podemos mirar cual es el modelo de educación que reclama Colombia,
me parece que el mismo doctor Iván Darío Agudelo lo expreso desde
el comienzo, que los intereses de la Nación deben estar por encima de
los intereses de los partidos; mi compañero Carlos Amaya, quisiera
recordar una frase que otro compañero nuestro en este Congreso el
doctor Juan Carlos Granados expuso, que no por tener una ruana
puesta piense que soy un ovejo, no aquí hay un escenario propio para
el debate. Yo felicito al señor, Presidente de la Comisión que usted
haya abierto este espacio como una garantía también que tienen los
estudiantes, que tienen todos los sectores académicos para que
demos de cara al país una amplia discusión de lo que realmente
Colombia quiere en este gran modelo de la educación superior,
lamentamos por supuesto que no estén presente los estudiantes de la
Mesa Amplia Nacional Estudiantil, ellos han expuesto su razones de
porque no están acá y porque fue una decisión entre otras cosas, no
de ellos, sino de toda una organización, y eso es absolutamente
respetable, lamentamos que ellos no lo hayan manifestado en esta
Comisión que no van a participar en la discusión del proyecto, porque
decirles Senador Alexander López, que esta Comisión ha estado
atenta a la discusión y no de ahora, si no que hemos estado haciendo
seguimiento a la propia discusión que el proyecto sea liderado quizás
por el Gobierno y en la que usted lo manifiesta han querido participar
los estudiantes y que desafortunadamente usted lo expresa que en
esa socialización en más de veintiocho foros, al parecer el propio
Gobierno no ha escuchado el clamor de los estudiantes, sin embargo
el propio Gobierno quiso presentar el proyecto a discusión del
Congreso y desafortunadamente o afortunadamente le corresponde a
esta Comisión su estudio y aquí estamos creo yo de cara al país no
nos estamos rasgando las vestiduras ni mas faltaba, estamos creo yo
haciendo un análisis sereno, concienzudo, con argumentos como lo
han expresado los propios compañeros Wilson Arias y Carlos Amaya,
seguramente argumentos del propio Gobierno en defensa de su
iniciativa, y nosotros hoy quisimos escuchar a los estudiantes para que
nos pudiésemos también llenar de razón en esta discusión.
Mis propios compañeros no me deja mentir, que una de mis mayores
preocupaciones pues es el modelo de educación que buscamos para
Colombia y que uno de esos elementos estructurantes del modelo
desafortunadamente tiene que ver con la financiación de la educación
superior en Colombia, yo le hice aquí una citación al señor Ministro de
Hacienda, para que se nos explicasen varios temas que son de
marcado interés para el país, para los estudiantes, la propia, Ministra
de Educación nos ha hablado de unos recursos adicionales que
sustenta desde lo financiero esta reforma , y nos ha hablado por
ejemplo de recursos del orden de 1.5 billones de pesos para generar
alrededor de seiscientos mil nuevos cupos en pregrado y cuarenta y
cinco mil nuevo cupos en postgrados; nos han hablado que para las
instituciones públicas se van a destinar alrededor de cuatrocientos
veinte mil millones de pesos que el Gobierno los ha llamado recursos
frescos para generar alrededor de noventa y cinco mil cupos. Además
el propio Gobierno nos ha hablado que entre el 2012 y el 2022 los
recursos nuevos llegaran a ser del orden de los 11.5 billones de
pesos, y yo siempre me cuestione y me cuestiono que el Ministro de
Hacienda no este presente en el debate, porque si no hay realmente
soporte financiero para esta reforma estamos despertando una
expectativa absurda a los estudiantes colombianos.
Yo he leído de forma juiciosa pues el proyecto y veo que en términos
absolutos el presupuesto va a aumentar, pero cuando uno ya hace el
estudio juicioso en términos relativos parece ser que allá no conduce
la iniciativa del Gobiernos, el debate con el propio Ministro de
Hacienda no se ha dado, en términos relativos, es decir lo que el
propio Estado invierte por cada estudiante se ha venido reduciendo
notoriamente desde la propia expedición de la Ley 30 1992, de
acuerdo con las cifras oficiales el presupuesto anual de cada
estudiantes sumando los de pregrado y postgrado inscritos en una
institución de educación superior pública o privada es de alrededor de
cuatro millones setecientos sesenta y cuatro mil ciento sesenta y
cuatro pesos, derivados del cociente entre los 8.06 billones del
presupuesto y en un millón seiscientos noventa y un mil setecientos
noventa y siete estudiantes; y para el caso de las instituciones
publicas de cuatro millones quinientos cincuenta y seis mil seiscientos
treinta y cinco pesos, cuando uno piensa hacer el análisis que
presenta el propio Gobierno de destinar 1.5 billones para los primero
tres años para generar esos seiscientos cuarenta y cinco mil nuevos
cupos, es decir que por cada nuevo estudiante se van a invertir
alrededor de dos millones trescientos veinticinco mil quinientos
ochenta y un peso para el trienio, que en el caso anual implicaría
setecientos setenta y cinco mil ciento noventa y cuatro pesos por año.
Es decir, nosotros notamos que es apenas una sexta parte de lo que
se invierte en la actualidad, ese 76% de nuevos cupos pues debe ser
ofrecido por instituciones oficiales y que después del año 2014 los
cupos deberán ser aumentando hasta lograr un 74% en el año 2022
de la tasa bruta de cobertura.
A esas universidades como lo hemos advertido en esta Comisión que
tiene un déficit acumulado de las universidades públicas cercano a los
setecientos quince mil millones de pesos se les asigna un poco, del
mínimo alrededor de cuatrocientos veinte mil millones de pesos en los
tres años con el propósito de que ofrezcan novecientas cinco mil
cupos nuevos, este es el orden de los cuatro millones cuatrocientos
treinta y un mil pesos por estudiante para el trienio, es decir un millón
cuatrocientos setenta y tres mil pesos, lo que implica menos de una
tercera parte de lo que hoy reciben, si calculáramos el presupuesto per
capital, Ministra, necesario de acuerdo pues con lo que actualmente
existe en cada institución publica, los 1.5 billones que nos habla el
Gobierno Nacional solo servirían para soportar trescientos veintinueve
mil nuevos cupos conservando una educación con calidad mediana y
baja, como seguramente ha sido también objeto de discusión a lo
largo de esta Comisión, con este simple calculo que yo presento se
puede diferir que el presupuesto relativo a las instituciones públicas no
va a ser suficiente y que al contrario va a disminuir.
Otro ejemplo importante, si se estimara que por cada treinta
estudiantes es necesario un profesor de tiempo completo un promedio
superior al actual, se debería contratar alrededor de veintiún mil
quinientos docentes para esos seiscientos cuarenta y cinco mil nuevos
cupos que estamos hablando, si a cada profesor le asignáramos un
salario promedio de dos millones quinientos mil pesos, que seria
relativamente bajo, estamos hablando de que la sola nomina de los
docentes que para estos seiscientos cuarenta y cinco mil nuevos
cupos en estos tres años superaría el presupuesto pues que ha
anunciado el Gobierno de 1.5 billones, porque estamos hablando
repito de alrededor de treinta mil millones de pesos por año por cada
docente.
Y entonces los recursos pregunta uno de los adicionales que habla el
Gobierno estaría no siendo los suficiente para atender el propósito que
se ha fijado el Gobierno de aumento de cobertura pasando de un 37 a
50% en el año 2014 para llegar a un 64% en el año 2022.
Pregunta uno, si el clamor de los estudiantes mismos es que haya
recursos para investigación, que haya recursos para infraestructura,
que haya recursos que soporten las tecnologías de la información y la
comunicaciones, que hayan recursos para laboratorios, que hayan
recursos para las infraestructuras que demanda sus propias
instituciones de educación superior, la gran pregunta ¿donde están
entonces esos recursos? Y seguramente el propio cuestionamiento
que nos hemos hecho aquí, hacia donde se quiere llevar la educación
en Colombia, donde estaría el gran insumo base que es la calidad de
educación de Colombia especialmente la educación superior.
La propia reforma nos habla de subsidios, de sostenimiento de
matriculas, y se prevé alrededor de novecientos quince mil millones de
pesos, esos es alrededor de cuatrocientos setenta y dos mil
ochocientos sesenta y ocho pesos por año para cada uno de los
seiscientos cuarenta y cinco mil nuevos cupos.
Pregunta uno, si con esos recursos se podría bajar la tasa de
deserción que el propio Gobierno se ha fijado como meta, será una
oportunidad real que tengamos para pensar en universidades de talla
mundial como lo expresa el propio Gobierno, la brecha entre el centro
y la periferia, se podrá acortar con estos recursos cuando uno hace el
propio análisis del comportamiento per capita de las universidades; se
nota un significativa brecha entre las universidades del centro y las
universidades de la periferia.
Quienes hemos tenido la oportunidad de estudiar en una universidad
pública, en mi caso estudiante de la UPTC, y estudiante también de la
ESAP, entiende uno la marcada diferencia que hay de recursos per
capita, repito en universidades del centro del país y universidades de
la periferia, como el propio Gobierno robustece esos presupuestos,
aquí hemos advertido incluso que desde la propia expedición de la
Ley 30 de 1992, se han venido colocando unas cargas a los propios
presupuestos de las universidades, unas exenciones especialmente
desde el punto de vista laboral, que desafortunadamente trunca la
propia misión de la institución de educación superior; la propia
expedición del Decreto 1444 es una muestra de como
desafortunadamente la universidad tiene que hacer asunción de unas
obligaciones que debilita su presupuesto por demandas bastantes
menguados, luego nosotros conocemos Senador el problema también
que existen en la universidad y este también es un escenario para el
debate.
Yo celebro Presidente y la Mesa Directiva que ustedes abran este
espacio y que si los estudiantes se participasen seguramente lo
enriquecen mucho mas pero si podemos ir también a la provincia
como aquí esta propia Comisión en cabeza suya lo ha propuesto
Presidente, que podamos ir a las regiones a escuchar no solamente a
los estudiantes, si no también a la academia en general, yo creo que
se va a robustecer una iniciativa que ha presentado el Gobierno.
Creo que para nadie es un secreto que estamos hablando de una ley
que ya tiene practica de dos décadas de aprobada y en la medida que
nosotros seamos capaces también de responder desde el Congreso
con una nueva ley que le brinde posibilidades a la propia educación
superior de enfrentarse a procesos de globalización, de
internacionalización de la educación superior, bienvenido ese debate.
Yo creo Presidente que usted, esta haciendo lo justo, abriendo estos
espacios democráticos, e invitar a mis compañeros a que ojala
abramos el espacio para que en la regiones alimentemos esta
iniciativa, y seguramente el Gobierno tendrá que entender que tiene
que generar los espacios de discusión que no nos ponemos poner en
el plano exclusivamente lo que diga el Gobierno o darle
excesivamente darle absolutamente la razón en todo a los
estudiantes, sino que acá podamos de forma amplia establecer
procesos mínimos de participación desde la comunidad educativa, del
propio Gobierno, pero también desde el Legislativo como quiera que el
proyecto hoy ya esta en el seno de esta Comisión y será la Comisión
Sexta la que se encargue de darle respuesta a la comunidad educativa
y al país de un proyecto que a mi juicio es transcendental para la
educación superior en Colombia.
Quisiera más adelante Presidente en el desarrollo de este debate,
mirar unas estadísticas, hablar de unos quintiles para demostrar
también como desafortunadamente el proyecto aun no recoge el sentir
especialmente de la población de mas bajos recursos especialmente
los estratos uno y dos del SISBEN; y creo que vale la pena repito
profundizar en la misma discusión.
A mis compañeros pues igualmente al doctor Carlos Amaya con quien
guardo una gran amistad, aprecio y respeto, al doctor Wilson Arias yo
los invito a que ustedes también como ponentes del proyecto demos el
debate seguramente ustedes van a tener la oportunidad de presentar
también su correspondiente ponencias, y creo que aquí hay espacio
abierto para la participación activa y efectiva de todos nosotros, creo
que no vamos a rasgarnos las vestiduras Senador, yo creo que aquí
podemos dar una discusión amplia, alimentada también con la
participación decisiva de la Comisión Sexta del Senado donde hay un
amplio conocimiento por la experiencia que ustedes tienen para poder
contribuir a un proyecto que seguramente la propia comunidad
estudiantil y Colombia demanda. A usted Presidente muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted Representante Luis Guillermo Barrera, del departamento de
Boyacá, tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío
Agudelo, del Partido Liberal del departamento de Antioquia, le ruego
que por favor que tratemos de ser lo mas breve para que podamos
permitir que participen todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2011-11-08T11:26:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Que bueno que aquí hemos escuchado algunas voces que aceptan
que hay algunos aspectos buenos del proyecto, obviamente no esta
como quisiéramos, todo mundo sabe que cuando se radica un
proyecto no necesariamente sale como se radica, pero me preocupa
es que de pronto el país vaya entendiendo que es un tema de buenos
y malos y a eso no nos podemos llevar de que el Congreso los
Congresistas que no queremos escuchar, somos los malos, los otros
son los buenos, yo creo como lo dije ahorita todos estamos de
acuerdo en el fondo, pongámonos de acuerdo en la forma; yo le
reconozco a los estudiantes que se levantaron y se pararon que ya
estuvieron aquí, que ya lo escuchamos, yo quiero ver el vaso medio
lleno, no lo quiero ver medio vacío, ya dimos un paso muy importante,
hemos avanzado y saben que aquí tienen un escenario siempre
abierto y propicio para escucharlos a ellos, porque aquí el bueno no es
solamente el que habla, ni el escucha, aquí todos tenemos que
escuchar y todos tenemos que hablar, por eso le reconozco a los
estudiantes que se levantaron hoy todos mis respetos porque contra
todo pronostico estuvieron aquí. Senador que bueno cuando usted
dice que hay cosas y se reconocen, obviamente no como lo
quisiéramos como lo decía ahorita, pero en ese aspecto es la
invitación, porque o a mi que me digan como fue, yo me hice elegir al
Congreso de la República porque aquí es donde se debaten las ideas,
que sea la fuerza de los argumentos, es muy valido las propuestas
que hacen, que sea en la calle, que sea afuera, pero es que la ley no
nos permite construir un proyecto afuera, ni votarlo, eso no puede ser
ley, es aquí, ahora.
Tenemos a un hombre que reconozco demasiado, el doctor Carlos
Andrés Amaya, que siempre ha dicho que es Representante
estudiantil, porqué ellos no recogen esa propuesta que tienen y la
radican, porque no la radican acá en el Congreso, y la debatimos acá
en el Congreso, debatámosla acá, eso no es lo que estamos
queriendo, porque es que quede muy claro, afuera no podemos
construir el proyecto de ley porque nos vamos todos para la cárcel,
como vamos a aprobar un proyecto de ley afuera, aquí es donde se
construye, esa es la invitación que les hago y yo creo que ahi si hay un
contrasentido señor Presidente, si acá estamos en contra de
posiciones radicales, yo si voy a pedirle un favor muy grande, es que a
nuestro compañero y representante Wilson Arias sea coordinador
también de este proyecto, que sea coordinador, porque en la medida
que tengamos la divergencia, la diferencia de criterios, es donde
podemos construir y necesitamos escucharlos, ellos han aportado
demasiado, han dado grandes luchas durante muchos años, y en unas
han derrotado y en otras han ganado.
Yo creo que aquí se ha avanzado, el mero hecho de escucharlos es
sumamente importante, también se ha votado favorablemente, hemos
consultado algunas cosas, no en todas podemos estar de acuerdo.
Yo si quiero llamar a una reflexión también, y es el tema de la unidad
nacional y en eso que le quede muy claro a los Congresistas que de
pronto dicen que ellos son los de la unidad nacional, ojo somos de la
unidad nacional si porque allá vamos a elegir a un Presidente, y
porque no, pero quien dijo que por ser de la unidad nacional estamos
renunciando a nuestros principios, y renunciando a nuestra posibilidad
de ejercer un control político, a eso nunca iremos a renunciar, porque
lo repito señora, Ministra, y usted ha que hacerle reconocimiento que
siempre ha estado acá, usted sabe todo lo que hemos peleado, y
hemos parado y levantado la sesión porque aquí no se ha sentado el
Ministro de Hacienda, es que aquí no tenemos compromisos con el
Gobierno, ningún compromiso tenemos con el Gobierno, nuestro
compromiso es con el país. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo el gusto representante Iván Darío Agudelo, seguía yo en el
uso de la palabra, pero se lo voy a ceder al Representante Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-08T11:26:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Que detalle Presidente, muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Senador tiene el uso de la palabra.
Senador Alexander López Maya:
Es que hace cuarenta minutos me notificaron que yo hago parte de
una Comisión de reforma a la justicia sobre doble instancia, yo
presente una proposición y la Comisión esta parada porque yo no he
llegado, entonces no se si Presidente, yo quiero presentar excusa para
retirarme o si algún colega quiere intervenir en razón a lo que he
dicho, que me espere un ratico y llamo en un momento, para que
poder hacer parte de esa Comisión, pero de verdad esa Comisión
también es importante como lo es esta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-08T11:27:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Si Presidente, le voy a pedir al Senador Alexander López que nos
regale unos minutos porque precisamente me iba a referirme a su
intervención y le agradezco mucho el esfuerzo que hace para
quedarse aquí hablar del tema, yo quiero Senador de la República
Alexander López y queridos amigos, integrantes del Gobierno
Nacional hacer brevemente un resumen de porque considero yo tengo
la autoridad moral de hablar de educación en Colombia, más aun
encuentro que hay dos estudiantes de la Universidad Técnica en la
cual pude iniciarme yo.
Yo primero hice una carrera técnica en Bogotá, para posteriormente
encontrar un espacio de hacer una carrera profesional, y luego
después de muchos tuve la posibilidad de hacer una especialización, y
eso me permite citarles como ejemplo de alguien que en carne propia
se enfrenta a las circunstancias que se enfrenta la inmensa mayoría
de los jóvenes en Colombia para formarse, pero quiero decirle
Senador, que adicional a ellos tuve toda la intención de inscribirme en
la Universidad Nacional como estudiante de Agronomía, en el año
1993 cuando llegue a esta ciudad, infortunadamente como le pasa a la
inmensa mayoría de los colombianos y le voy a explicar las razones,
quien va a la universidad pública en este país y en todos los países
latinoamericanos, termina dependiendo del bolsillo de sus padres o de
sus familias, porque hasta para ir a la universidad pública se
necesitan unos recursos, y yo que no podía depender del bolsillo de
mis padres, ni tampoco del propio, tuve que irme a trabajar para poder
estudiar en la noche, trabajar en el día y estudiar en la noche como lo
hace la inmensa mayoría de colombianos, por eso yo no comparto la
posición cerrada que hoy tienen algunos sectores educativos y
algunos integrantes de esta Comisión en el sentido en que lo que hay
que hacer es retirar el proyecto y no aprovechar la oportunidad.
Yo me pregunto y me preguntaba hace un rato ante los medios de
comunicación, será que si se hubiera presentando una reforma a la
ley de educación estaría el país en protesta, estarían los jóvenes en
las calles, seguramente todo estaría igual como hasta venia
sucediendo desde hace veinte años con la Ley 30 que hoy rige la
educación en este país, pero se presentó un proyecto de reforma y
creo que es ahí donde vale la pena que nosotros aprovechemos la
gran oportunidad para que con todas las diferencias que tenemos,
porque aquí la tenemos todas, yo plantee antes de esta intervención
hace una hora atrás que siendo coordinador como generosamente la
Mesa Directiva me ha nombrado; tampoco comparto a plenitud el
proyecto de ley presentado por el Gobierno Nacional, le dije a los
estudiantes aquí que encuentro eco en ellos, en que no existen los
recursos suficientes para atender en materia de cobertura y calidad de
educación, recursos a través de la reforma de educación que me
parece que efectivamente como ellos lo señalan en ninguna parte
aparece que hay recursos para subsanar la deuda en materia de
educación que tiene el Estado con las universidades publicas, y si este
coordinador ponente perteneciente al Partido dela U encuentra que el
proyecto no es la panacea pero que vale la pena discutirlo, porque no
aprovechamos esta oportunidad.
Yo creo que después de haber exaltado la presencia de los
estudiantes y ahora lamentar como lo voy hacer en lamentar el hecho
que se hayan ido sin que entremos en una discusión, simple y
llanamente porque han cerrado una posición que si es no es el retiro,
no hay posibilidad, como el Gobierno en que si no es en mantenerlo
tampoco existe, pues le corresponde a este Congreso de la República
actuar de manera diligente y en medio de una situación que será
transcendental para las próximos décadas en esta nación hablar del
tema de educación, yo por eso me voy a llenar de paciencia, como
tiene que hacerlo alguien que lidera una ponencia en este Congreso
de la República para señalar que en adelante me sentare con todo
aquel que quiera hablar de educación y acceso al conocimiento como
lo hemos defendido; acá hemos tenido diferencias políticas y por eso
quería que el Senador Alexander López estuviera, porque a mi me
parece que esto esta tomando otro rumbo, a mi me parece que aquí
ya estamos hablando es de razones de carácter político entre unos y
otros para poder sacar adelante una iniciativa como es la de la
educación en Colombia, yo he dicho y cada vez en los micrófonos se
lo digo con el mayor respeto he tenido diferencias con mi tocayo el
doctor Wilson Arias, con el doctor Carlos Amaya Representante de los
estudiantes, pero siempre hemos tenido el escenario abierto para la
discusión sana como deber ser, sin embargo el Senador Alexander
López viene y nos plantea desde su punto de vista y desde su partido
el Polo Democrático, que la única solución es el retiro del proyecto,
porque encuentra él que no exista otro mecanismo otra posibilidad,
sino que debemos ir las bases a escuchar a los estudiantes y a través
de ellos consensuar un proyecto de ley
Señalo por supuesto que el Estado colombiano hoy en cabeza del
señor, Presidente de la República no hace lo suficiente para atender en
materia de educación, situación que además compartimos, por eso
hay una reforma a la ley de educación, pero yo quiero recordarle al
señor Senador Alexander López, que como encuentro que todo esta
tomando una posición política entre unos y otros y no ha posibilidad de
un consenso, también su partido el Polo Democrático tiene una
inmensa responsabilidad en lo que sucede en este país, yo soy
Representante a la Cámara por Bogotá, Senador y su partido el Polo
Democrático estuvo gobernando durante ocho años la ciudad Capital,
y tuvo el mas bellos de los escenarios para haber sembrado las
semillas en la transformación social que tanto reclaman ustedes, pero
le quedo grande al Polo Democrático alzarse con ese estandarte
social.
Le voy a decir una cosa tan perversa fue la administración en materia
de educación del Polo democrático en esta ciudad que terminaron
catequizando a nuestros niños desde los tableros a los menores de
edad, por eso el lastre que tenemos en materia de educación
secundaria en la Capital de la República, por eso muchos de nuestros
jóvenes no tienen la posibilidad de ir a una universidad porque no son
competentes, porque el Polo Democrático se dedico a catequizar
nuestro jóvenes desde los tableros en la Capital de la República.
Le voy a citar el ejemplo particular y lo digo con causa propia, me
encontré tristemente en campaña con que a unas de mis sobrinas
porque también como he contado aquí mi historia yo no hago parte
como lo señala el doctor Ortega Samboni de ninguna oligarquía de
este país, vengo de un pueblo que se llama Palo Cabildo y que nadie
venga de un pueblo desaparecido como el mio podrá decir que hacia
parte de la oligarquía colombiana, por el contrario, me vine a esta
ciudad como la inmensa mayoría intentando buscar una oportunidad,
labrarme un futuro y gracias a Bogotá la ciudad de las oportunidades
hoy lo he encontrado, pero me estrelle en plena campaña siendo
candidato a la Cámara del Partido de la U con un caso en particular
donde una de mi sobrinas estudiando en un colegio público no podía
decir que tenia uno de sus tíos aspirando al Congreso de la República
y menos en el Partido de la U, por el temor a perder el año académico,
porque el profesor le decía que si no votaba por los candidatos del
Polo Democrático se iba a privatizar la educación en la ciudad y en el
país, craso error que comete el Polo Democrático a través de los
profesores que acompañan su ideología, de manipular el pensamiento
de unos niños y quiero decirle el pensamiento de los menores de edad
en materia debe estar apartado de cualquier interés político en
cualquier Nación del mundo y así sucede en los países mas
desarrollados del mundo, no lo propio en el nuestro donde
infortunadamente reitero se catequiza a través de los tableros a los
niños que no tienen la capacidad de raciocinar adecuadamente, sino
que se deja influenciar y llegan a las casas a señalarles a sus padres
que lo que están diciendo los profesores es muy bonito, cuando
deberían es dedicarse a la academia y no a la política a través del
tablero.
Por esa razón querido Senador, reitero con el respeto del disenso,
porque estamos en un escenario donde podemos cada quien decir a
bien consideremos señalarle que esta reforma a la ley de educación,
yo lo único que pido es que nos permita discutirla bajo el entendido
que tampoco la comparto al 100%, yo tampoco creo que sea la
salvación y por eso estamos aquí, que bueno logremos jalonarle
mayores recursos, ojala pudiéramos sentar de verdad aquí al Ministro
de Hacienda y decirle la responsabilidad que tiene el Ministro en
materia de transferencias para la educación, para que la universidad
pública tenga mayor cobertura, mejor calidad , que es lo que todos
soñamos, para que tengamos mejor oportunidad que de muchos
jóvenes de esos que tienen que abandonar los campos para venirse a
buscar una oportunidad en Bogotá, no lo hagan sino que la
universidad vaya hasta los campos de Colombia, yo creo que aquí nos
cruzamos en unos pensamientos unos y otros que tenemos mas
aciertos que desaciertos.
Vale la pena que aprovechemos el escenario y discutamos la iniciativa
y no simplemente que nos enranchemos en que la única opción que
hay es la de retirar el proyecto de ley, porque con el creo en mi
concepto y es personal le hacemos un daño inmenso no a quienes
cursan una carrera profesional, a ese millón seiscientos mil jóvenes
que están en una carrera técnica, tecnológica o universitaria, o
aquellos que ya tuvimos el privilegio y usted y yo estamos aquí
sentados gracias a que pasamos por una universidad doctor
Alexander López, sino también pensando en los seis millones y medio
de colombianos que deberían estar cursando una carrera técnica,
tecnológica o profesional sentados en el pupitres, que como usted lo
señala querido doctor transforma vidas que es lo que necesitamos
hacer, no solo pensar en el millón seiscientos que hoy están sentados
en pupitre, sino en los seis millones y medio que esta por fuera de él y
que no tendrán oportunidad alguna ni siquiera aprobando la reforma
de ley como esta planteada, ni haciéndole nosotros las enmendaduras
que podamos hacerle desde aquí, porque seis millones y medio de
jóvenes están por fuera en razón a que solo en edades entre 17 y 24
años hay cuatro millones de estudiantes, de jóvenes y solo un millón
seiscientos mil están estudiando; pero es que también le pasa a la
inmensa mayoría lo que le paso a este servidor , que tienen que
arrancar la universidad después de los 24 años porque ni siquiera
pueden ir a la pública por razones económicas, sino que deben ir a
conseguir un trabajo en el día para poder estudiar en la noche, a ese
tipo de población también tenemos que atender y ahí están otros
cuatro millones de colombianos por fuera de las aulas, por lo que yo
quiero también hablar desde este escenario, porque no solo se trata
de aquellos muchachos que tienen la oportunidad no el privilegio, sino
la oportunidad, porque es lo que tienen los jóvenes, una oportunidad
de ir a esta universidad, sino aquellos que jamás la han tenido y jamás
la tendrán. Muchas gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias Representante Wilson Gómez de Bogotá, tiene el uso
de la palabra el Representante Ciro Rodríguez de Norte de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-11-08T11:27:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy especialmente a la
señora, Ministra y todos quienes nos acompañan en esta importante
Comisión, yo quiero simplemente entrar en un análisis de la
importancia de la reforma a la Ley 30, aquí lo hemos venido
escuchando, que por la misma configuración de nuestro país que se
vuelve cada vez más urbano, que inclusive nuestras familias empiezan
a ver cada vez más la importancia que nuestros hijos entren a la
educación, empieza ha aumentarse precisamente esta población con
todas las posibilidades de entrar a la educación superior; aquí se nos
ha dicho que en el 2010 el número de bachilleres es de seiscientos
veinticinco mil cuatrocientos sesenta y seis, que los inscrito en el
ICFES son setecientos mil estudiantes y que solo ingresan doscientos
noventa y tres mil doscientos cincuenta estudiantes a las instituciones
de educación superior.
De la misma forma la, Ministra nos dice que en el 2014 aspira que la
cobertura sea del 50%, yo, Ministra quisiera a usted hacerle unas
preguntas y que como lo han manifestado acá nos lo responda con
toda la sinceridad, ¿si tienen nuestras instituciones educativas la
infraestructura necesaria para atender esta demanda?,¿los recursos
que dicen aportaría esta ley y los que hoy en día destina el Gobierno
Nacional son suficientes para hacer este aumento de cobertura?,
Como se van a remplazar los recursos que se tenían previstos por
parte del sector privado para que nosotros obtengamos esta cobertura.
El otro punto por los cuales se analiza que debemos hacer esta
reforma, es que hoy existe un reordenamiento económico global y aquí
tenemos nosotros que aceptar que la evolución de la universidad
colombiana esta ligado a los cambios producidos en el sistema
político, así sea históricamente; primero nacieron las universidades
hispanoescolaticas, después las republicanas, después entramos en
un periodo de guerra y se entra en una educación universitaria de
escolástica, después una universidad modernizante, después una
universidad industrializada, después una universidad desarrollista, y
hoy hay que aceptar que estamos en un nuevo modelo económico
donde principalmente prima los tratados de libres comercio; tenemos
la OMS, el ALCA, el TLC. Son instrumentos que nosotros en un
ordenamiento político tenemos que aceptarlos.
Yo quisiera preguntarle, Ministra, para lograr esos altos objetivos que
usted se ha propuesto en la reforma política como son aumentar la
cobertura, mejorar la calidad, adaptar nuestro ordenamiento jurídico a
los nuevos roles mundiales, imprimirle un buen Gobierno que nos diga
en la Ley 30 cuales son las rigideces que no le permite a usted
cumplir con estos objetivos que es lo novedoso de esta ley, para
cumplir con estos objetivos, si definitivamente se nos demuestra a
nosotros que es necesario hacer esta gran reforma que con los
debates que hagamos acá abierto y con toda garantía para todos los
que quieran participar.
Veo que como se ha dicho acá tenemos grandes diferencias con
respecto al proyecto que ha presentado el Gobierno Nacional, en
materia de institucionalidad, Ministra, creo que nuestro país, un país de
grandes diferencias, tenemos que de la misma forma generar
tipologías diferentes en materia de universidad.
Yo, Ministra vengo de un municipio menor de cien mil habitantes, existe
una universidad que es la Francisco de Paula Santander, seccional
Ocaña y le digo, Ministra que con el proyecto de ley esto preocupado,
ahí se les exige que para que sigan siendo universidades que tengan
una carrera con doctorado. Cuando yo me voy a Ocaña, y analizo la
ciudad, me pregunto esa es la necesidad del municipio, esa es la
necesidad de la universidad, casi que trasladar los recursos para su
necesidad básica que es formar profesionales con las carreras con
pertinencia para nuestro municipio y le toque invertirlo para cumplir
con estos requisitos en una carrera de doctorado que seguramente no
ira a tener el mercado para que esta carrera permanezca ahí en este
municipio, por eso creo que hay que revisar este articulado y mirar la
tipología que necesitamos de las universidades en Colombia.
En materia de instrumentos de política, estos fondos concursables que
está presentando el Gobierno Nacional que son diría uno loables,
porque generan uno nuevos recursos y unas nuevas posibilidades a
nuestras universidades.
Le pregunto yo, están todas nuestras universidades en capacidad de
compartir en igualdad de condiciones, no seria un elemento más de
inequidad para nuestras universidades en nuestro país, no irían estos
recursos a las universidades que hoy tienen mayor capacidad de
generar investigación que tengan mayor institucionalidad para hacer
propuestas ante estos fondos concursables.
De la misma forma en materia de fiscalización, revisaría uno acá como
nos lo dijera el estudiante, no es un mecanismo para empezar a cerrar
estas universidades y contradeciría ese gran objetivo que tienen
ustedes lograr una mayor regionalización de las instituciones de
educación superior, que mas colombianos que hoy no tienen la
posibilidad de llegar a la universidad puedan tener esa gran
posibilidad.
De la misma forma, la acreditación que no sea un mecanismo para
que hoy las universidades que son el 13.5% de las instituciones de
educación superior hoy tiene esta acreditación sea un mecanismo
para concentrar mas la educación en las capitales del país y de esta
forma disminuir las posibilidades que tienen los estudiantes para
acceder a la educación superior.
Y en materia de acceso ¡si responde esta ley a generar una mayor
equidad o seguiremos nosotros, construyendo este país de educación
superior de unas elites en nuestro país como es hoy en día¡ Como
dijera el Senador Alexander López, si nosotros tuviéramos la
posibilidad de ese más de tres millones de jóvenes que hoy no han
podido acceder a la educación superior tuvieran esa posiblemente
seguramente como él lo reclamos en muchos de los proyectos de ley
que hoy se discuten en nuestro país, ellos hubieran tenido la
posibilidad de tener ese pensamiento crítico que hoy tiene los
estudiantes para hacerse escuchar y para hacerse sentir.
Por eso yo quiero darle la tranquilidad y la confianza principalmente al
país que esta Comisión Sexta va a hacer un análisis juicioso, un
análisis con toda la desprevención, con toda la objetiva para que
construyamos ese proyecto de ley que necesita el país, ese proyecto
de ley que nos permita a nosotros generar un mayor equilibrio social.
Muchas gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto representante Ciro Rodríguez, tiene el uso de la
palabra el Representante Carlos Amaya del departamento de Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:27:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, bueno con mucha tranquilidad
quisiera expresar argumentos académicos para que no se diga que
esto es un problema de partido. Y yo inicio con esto aunque no me
siento muy orgulloso del Partido Verde este en la unidad nacional, y
fue una decisión que tuve que aceptar, perdí en la democracia de mi
partido, yo dije que no, el partido dijo que si y ahí estoy, pero yo
recuerdo mucho esa reunión con el Presidente Santos, la primera que
tuvo el partido como unidad nacional y le dije Presidente el tema de la
reforma va a presentar problemas porque no ha sido consultada con la
comunidad académica, el Presidente incluso esa foto salió en el
tiempo me dio la mano, porque esa foto decía, materializada el
acuerdo entre el Verde y el, Presidente de la República ingresa a la
unidad. Que todos los estudiantes les quiero contar que en mi
universidad doctor Luis Guillermo Barrera decían que yo soy un
vendido por estar en la unidad nacional y ahí contradigo lo que dice el
doctor Roldan, para mi el problema no es que quieren estudiar los
estudiantes, o que quieren escuchar los estudiantes, no ese no es mi
problema, ni como me decía alguna vez un Representante, oiga usted
es famoso en todo el país y en todas las universidades lo conocen no
es mi interés lanzarme al Senado porque además uno, no cumple con
la edad constitucional, dos, no es mi interés; el problema no es de
populismo, de demagogia como se quiere hacer ver, porque yo digo
pues si hay Representantes que dicen lo que los estudiantes quieren
escuchar hay otros que dicen lo que el Gobierno quiere escuchar,
quien es mas malo ahí, el que dice lo que el estudiante quieren
escuchar, o el que dice lo que el Gobierno quiere escuchar.
Así que digamos, llevemos el debate a otro escenario diferente a ese
de descalificar al contendor por vía de ese tipo de argumentos, y
recuerdo esa vez el Presidente me dio la mano y me dijo: “ya mismo
hablo con María Fernanda Campo, Carlos Amaya y le decimos que
hagamos otras rondas de discusión y que socialicemos el proyecto”.
Recuerdo ese día como muy a menudo ahora pasa, la, Ministra esta
muy malhumorada conmigo por esa situación, le dije el Presidente se
comprometió a abrir otros escenarios, estaba muy molesta y no me
habló, como el foro pasado estaba muy molesta y me dijo que yo era
un irrespetuoso, y yo tengo que decirlo aquí frente al país, yo no he
irrespetado a nadie, yo lo único que he dicho, Ministra es la verdad,
usted, Ministra no construyo el proyecto con la comunidad académica,
no lo digo yo, no estoy irrespetando por decir eso, o sea los
estudiantes que hoy están llenando las calles de este país no están
desprogramados, no es que no quieran estudiar compañero, no, esta
usted equivocado si cree que un estudiante que esta protestando es
porque no quiera estudiar no, vea yo tengo promedio de 4.5 gracias a
Dios, fui uno de los mejores Ecades, soy Ingeniero Electrónico,
siempre me caracterice por se buen estudiante, gane las olimpiadas
de la Universidad Nacional de matemáticas y yo proteste y esta
dispuesto a perder un semestre cuando creía con argumentos que era
momento de defender lo público, porque es que lo que esta
sucediendo en todo el mundo no es una cuestión de sorpresa o
esporádica en el tiempo o generación espontanea de que ingrese a los
jóvenes generaron ese movimiento, que los mexicanos, los
paraguayos, lo que hoy sucede en Chile, que yo insisto no están tan
lejanos a la realidad colombiana; lo que paso en el 1991 con la
séptima papeleta no era que los estudiantes estuvieran
desprogramados.
Entonces, yo creo Presidente y colegas que lo primero que hay que
hacer es aquí valorar los argumentos y poder sentar en el debate
frente hay dos posiciones, pero respetar las posiciones, yo creo que
uno no es, porque cuando se dice lo del Polo doctor Wilson Gómez,
que es que el Polo catequiza, yo no soy del Polo, y yo le he dicho a
Wilson Arias que él es mi amigo no porque sea del Polo, porque sea
de ese partido, porque tenemos afinidad en los argumentos y en las
historias de vida, entonces yo puedo decir que el Partido de la U, en la
campaña presidencial, y nosotros lo hemos denunciado me imagino
que ustedes ya lo denunciaron el Partido de la U aprovechó el SENA
para hacerle campaña a Santos, pero yo no pongo esos argumentos,
yo no creo que de eso se trate el debate, a mi me parece que el
debate es porque el proyecto es bueno, malo, cual es la posición de la
Comisión y por eso saludo el esfuerzo del doctor Luis Guillermo
Barrera de centrar un debate de cifras y de mirar como es la discusión
del proyecto, miren yo plantee unos argumentos frente a eso y yo lo
digo con tranquilidad, porque gracias a Dios Presidente yo no estoy en
este Congreso, estoy para caerle bien a uno u otro funcionario del
Gobierno, ah me dicen es que usted es un chino medio alzado, alguien
me dijo que respete, me dijo alguien que me aconsejo políticamente y
lo digo quien es Lucho Garzón, me dijo hombre venga y yo le enseño,
yo fui sindicalista, pero cálmese, yo digo si un día yo irrespeto alguien
le digo alguien una grosería pediré disculpas, pero, Ministra yo no le he
irrespetado por el hecho de decir y de reproducir la voz de los
estudiantes que creo que tienen toda la claridad, yo he dicho que la
Ministra de Educación tiene el respaldo del Gobierno, fue una
excelente Presidenta de la Cámara de Comercio, es mas, incluso
dentro de los parlamentarios que están recogiendo una hoja de firmar
para que renuncie la, Ministra, yo no firme, porque yo creo que ese no
es el debate, yo creo que el debate es otro, diferente a ese de
personalizar si una persona es buena o mala, sino la reforma es buena
o mala, y frente a eso simplemente refiero cuatro argumentos, lo
primero, porque es que vengo de ahí, mi historia de vida doctor Jairo
Ortega, usted es mi parcero, y por eso le digo hermano no me tire que
yo soy demagogo, porque esa es mi historia de vida, yo dure siete
años, sabe porque yo decidí, le voy a contar doctor Jairo Ortega
lanzarme al Congreso de la República, yo odiaba la política porque un
día caminamos desde Tunja hasta Bogotá con estudiantes y llegamos
al Congreso y nos dejaron entrar y nos dejaron hablar cinco minutos y
dije no es justo que nosotros caminemos seis días para hablar cinco
minutos y Representantes que el doctor Luis Guillermo Barrera sabe a
quienes me refiero llevaban acá veinte años y nunca hablaban.
Entonces, yo me dije, yo me lanzo al Congreso y para todos los
estudiantes quede como vendido y traidor, por dedicarme a la política,
pero mas allá de lo que piensen los estudiantes hoy yo digo mi historia
de vida, mi coherencia política mis principios de vida que me hoy me
hacen sentarme en este escenario gracias a una universidad pública y
sin ser populista el hijo de un obrero que trabaja en la empresa
Acerías Paz de Rio, que trabaja pesando volquetas un hijo de un
obrero hoy puede ser Congresista hoy por la educación; porque yo
creo también lo que dice el Presidente Santos en la pagina 49 en su
libro Tercera Vía, dice el escenario en que mas se moviliza la equidad
social, el elemento que mas moviliza la equidad social es la educación,
y en eso yo creo y por eso la defiendo, la autonomía universitaria fue
violentada por la construcción de este proyecto de ley.
Yo les hago una reflexión, Ministra de Educación, será que el
Presidente de la República hubiera acogido esa reforma a la justicia y
les hubiera dicho a las cortes vengas les socializo un proyecto pero lo
que ustedes dicen me importa muy poco, no pues no, hay que
respetar a las cortes y se sentaron y construyeron un proyecto, la
reforma a la justicia, y hoy la reforma a la educación lo que se debió
fue hacer eso, que yo creo que es lo que falta y ahí refiero un
argumento sustantivo, el problema no es defender la Ley 30, o sea
doctor Ciro Rodríguez, doctor Wilson Gómez ponentes, el doctor Iván
Agudelo que es también ponente, ¿si se necesita una reforma? Si,
pero no es esta, ¿porque no es esta?, Y refiero porque no es esta, la
reforma frente al tema de financiación que no quiere ahondar en cifras,
dio el primer debate que hice en este Congreso, fue un tema de
financiación en la educación y sentamos acá al Ministro y la, Ministra y
desarrollamos las cifras y dije cual era el desfinanciamiento, incluso
mostré que hay universidades colombianas hoy que no tienen
edificaciones apropiadas, aquí esta un profesor del Colegio Mayor de
Cundinamarca, que él no me deja mentir, la Universidad Colegio
Mayor de Cundinamarca que aparece como oficial; la UPTC ahorita
no tiene sede propia; hay edificios que se están cayendo en la
Universidad de Pamplona; doctor Silvio Vásquez en la Universidad
Surcolombiana no se si esta usted enterado me imagino que si, existe
hacinamiento en los salones porque no hay suficientes edificaciones,
no hay laboratorios, los estudiantes de la Surcolombiana tienen que
hacer bazares para comprar reactivos; los estudiantes de la
Universidad de Pamplona doctor Ciro Rodríguez, el estudiante de la
Universidad de Pamplona esta literalmente, el estudiante que menos
recibe ayuda del Estado, ochocientos mil pesos por estudiante, y la
Universidad de Pamplona esta pasando por una crisis financiera que
usted conoce muy difícil; la Universidad del Valle tiene dificultades;
nuestras UPTC doctor Luis Guillermo Barrera, la Universidad
Distrital doctor Wilson Gómez tiene enromes dificultades financieras.
Entonces cuando uno refiere todo estas situaciones puede llegar a la
conclusión de que el tema de la reforma no es un tema de
simplemente dar unos pesos demás o no, o cuantos puntos, porque
uno puede llegar a la conclusión de decir si los rectores dijeron el
sistema universitarios estatal que seiscientos setenta y dos mil
millones de pesos, seiscientos setenta y dos mil millones de pesos es
el desfinanciamiento de la universidad pública colombiana y esta
reforma solo adiciona seiscientos diez mil millones de pesos en los
próximos tres años pues en los próximos tres años ni siquiera se va a
pagar el desfinanciamiento anterior, o sea ni siquiera se va a mejorar
la calidad de las educación de la universidad pública colombiana.
Entonces yo le hago la pregunta, alguien se ha preguntado acá si
alguna de estas universidades algún día llegara a estar dentro de las
cien mejores del mundo, dentro del ranking internacional; usted que
habla de internacionalización, no, porque la Universidad de Sao Paulo
tiene dieciséis veces mayor per capita por estudiante que la
colombiana que la mas alta colombiana que es la Nacional y si la
Nacional que tiene nueve millones ochocientos mil o nueve millones
por estudiante per capita tiene un dieciseisavo per capita de la
Universidad de Sao Paulo, calcule el daño de la Universidad de
Pamplona que es de ochocientos mil o de la Universidad Pedagógica y
Tecnológica de colombiana que es de tres millones de pesos, pues
imagínese ustedes como vamos a poder competir.
Entonces, de eso estamos hablando, hay argumentos, si hay
argumentos para decir que el problema de la financiación esta mal
enfocado cierto, y se quiere incorporar seiscientos treinta mil nuevos
cupos de los cuales noventa y cinco mil inhala la universidad pública,
de esos noventa y cinco mil que irán a la universidad publica, el
ejercicio es muy sencillo, y no hace falta estudiar ingeniería para
entenderlo, si entran noventa y cinco mil nuevos a la universidad
pública que esta desfinanciada y no se paga ni siquiera el
desfinanciamiento pues que va a pasar, pues va a disminuir la
calidad, o sea no va aumento de calidad, porque es tan sencillo como
entender que dentro de la matemática educativa la calidad es
directamente proporcional a la cantidad de los recursos, y eso nos lo
demuestra David Ricardo, un economista famoso no, es básicamente,
fácil de solucionar.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Perdóneme una interpelación del Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-11-08T11:27:30">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Pregunta doctor con todo respeto, usted viene en su intervención
hablando que las universidades están desfinanciadas porque están
quebradas las universidades.
H.R Carlos Andrés Amaya Rodríguez:
Yo lo digo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-11-08T11:27:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Porque el Estado le da recursos a la universidad de a poquitos sigue
quebradas y ahorita toca cubrir ese déficit y nos da la sensación que
van a seguir quebradas, o sea yo si quisiera como quien dice es tema
de administración y gerencia de las universidades, el Estado no puede
estar financiando la quiebra, la quiebra y la quiebra, porque nunca va
alcanzar la plata que ustedes quieren.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:27:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Con todo gusto señor Vicepresidente, y además para aprovechar para
decir que los estudiantes dice que el Congreso es un nido de ratas, y
yo defiendo al Congreso como institución y lo he hecho en todos los
escenario, vea yo he ido a unas quinces universidades a dar
conferencias y digo el Congreso es un escenario donde que además
de ser democrático imperan muchas veces los argumentos y hay
muchos Representantes muy preparados para estos, y lo digo porque
alguien intento como decir que yo le hacia el juego a los estudiantes
de decir que el Congreso no sirve, el Congreso es el escenario, lo que
yo digo es que no es este el momento para venir a discutir el proyecto,
o sea no estoy planteando que la ley vaya y la discutan en la
comunidad académica y ya, no yo digo discútanla y venimos y la
discutimos pero en otro momento, porque este no es el momento,
porque no ha sido construida.
Frente a la pregunta doctor Diego Naranjo, vea en 1992 cuando se
aprobó la Ley 30, el artículo 86 fue un artículo defensivo, es decir si
uno lo lee con detenimiento, el artículo 86 lo que dice, las
universidades mantendrán en pesos constantes sus recursos, es decir
mínimo, se mantendrá constante, pero no se digamos un aumento
progresivo si se aumenta la cobertura que me parece fue un error y
por eso a la Ley 30 hay que quitarla y cambiarla, en eso estamos de
acuerdo.
Entonces, cuando se aumentó la cobertura, un ejemplo concreto que
los datos los tengo muy claros porque es mi universidad la Universidad
Pedagógica y Tecnológica de Colombia, en 1992 tenia ocho mil
estudiantes, hoy tiene veintisiete mil estudiantes, con la misma plata,
pesos constantes pues obviamente la universidad se quebró, porque
algún pupitre hubo que comprar, porque algún tablero hubo que
comprar, porque algún edificio hubo que construir, y eso genero
problemas; adicionalmente a eso se crearon reformas estructurarles
salariales, como el 1279, que a los docentes le pagan mas por
producción científica de puntos salariales, como el tema del 10% del
certificado electoral, que fue una ley que aprobó el Congreso, donde
dice que usted vote y le rebajamos el 10% de su matricula, eso todo lo
tuvo que asumir la universidad, reforma a los parafiscales, reformas
laborales, demandas, todas esas situaciones, acumulo un déficit, sin
que eso no quiera decir que yo defiendo que la universidad no rinda
cuentas, yo sé que existen universidades mal administradas, y esto
me va a costar políticamente, pero yo se de donde viene eso, es de la
manera como se eligen los rectores, porque es que lo rectores no los
están eligiendo la madre Teresa de Calcuta, de acuerdo a un
argumento prístino y acrisolado los rectores no los está eligiendo la
comunidad académica. Yo les quiero contar, que además fue mi pelea
con la señora, Ministra, la primera que tuvo respetuosa, es que allá en
la UPTC gano un candidato a la rectoría, un estudiante, en profesores
en todo, gano por amplias mayorías y nombraron a otro que había
perdido en toda la comunidad.
Entonces uno dice, miremos cual es el sistemas de elección del rector,
y yo no quiero acusar si es que lo eligieron por favores políticos, pero
miremos cual es el sistema de elección del rector, porque doctor
Caicedo su universidad la Universidad de Cundinamarca, la
universidad pública de su departamento tiene una dificultad muy muy
compleja y uno habla con los docentes, y dicen hermano es que allá el
rector hace lo que quiere, entonces demos esas discusiones, de como
se administran los recurso.
Termino de esta manera, porque para no desviar mi argumentación y
poder concluir que yo no estoy aquí haciendo demagogia y es que me
estoy inventando cuenticos, ni nada y lo digo con respeto, la deserción
en Colombia es del 48% muy alta; entonces uno dice que los treinta y
siete jóvenes que hoy tenemos en la educación superior, queridos
colegas se están graduando digamos dieciséis, diecinueve
pongámosle, si aumentamos la cobertura al 50% y la deserción doctor
Wilson Gómez se mantiene, pues de los cincuenta jóvenes se estaría
graduando veintiocho, mucho menor a la tasa, a la cobertura actual,
entonces lo que algún teórico denomina como cobertura neta o
efectiva, yo estoy de acuerdo con que se aumenten los cupos hombre,
yo le digo a la, Ministra, si hay una ley que acá que diga que aumenta
los tres millones quinientos mil nuevos cupos donde le firmo y le
votamos de una, o sea el problemas no es que seamos envidiosos de
que entre o no, pero es que toca garantizarles calidad, no es suficiente
con educación, sino calidad, y si la calidad actual ni siquiera para los
que están en el sistema es suficiente los recursos, pues nos hace falta
ser economista, insisto, para decir que si entran mas pues la calidad
va a disminuir, porque como dice el rector de la Nacional, algún pupitre
habrá que comprar y la deserción no es un problema de que los
estudiantes sean malos o brutos no, la deserción es un problema aun
cuando los estudios muestran que el primer indicador de deserción es
lo económico y lo segundo lo académico.
Yo quiero repetir lo que dijo José Fernando Isaza en esta Comisión, lo
académico depende y lastima que se fue el docto Iván Darío Agudelo,
lo académico depende de lo económico, ¿Por qué?, Por que si un
joven tiene que ir a presentar un parcial a las seis de la mañana pero
tuvo que trabajar toda la noche en una discoteca de mesero y sale a
las cuatro de la mañana, pues no va a llegar muy lucido que digamos
a presentar su parcial si un joven tiene que llegar a las dos de la tarde
a presentar un parcial; o a estudiar a recibir conocimiento, y tuvo que
caminar tres horas porque no tiene para el pasaje, y adicionalmente no
tuvo para almorzar y llego con un hambre ni la verraca, pues adivine
que va a pasar con la calidad académica y que va terminar pasando
con ese joven, entonces la pregunta es, ¿esta reforma tiene algo en
políticas de bienestar universitario?, Pues no, lo único que se
mantiene el 2% de bienestar que es lo actual que se mantiene en el
artículo 119 de la Ley 30 y un fondo que se crea que me parece una
idea excelente de la Presidenta del ICETEX, y yo no estoy
satanizando al ICETEX, lo he dicho en todos los foros, el ICETEX es
necesario para que muchos estudiantes de universidades privadas
puedan estudiar porque no solo toca pensar en estudiantes de
universidades públicas y la Presidenta, creo un fondo que me parece
fenomenal que es para los estratos uno y dos, darles seiscientos
cincuenta mil pesos en una tarjeta debito que es un subsidio y no un
préstamo, muy bien eso; y ahí crea un artículo nuevo que dice que se
va a crear ese fondo mas o menos para todos los estudiantes, pero
Presidenta del ICETEX, hay dice que si hay disponibilidad
presupuestal y pues yo no soy brujo ni adivino, pero yo estoy seguro
que no va haber disponibilidad presupuestal así que ese fondo no va a
tener tantos recursos como uno quisiera y la deserción entonces.
Termino el punto de deserción, ¿como se esta atacando?, Yo
pregunto ese proyecto doctor Ciro Rodríguez tiene políticas de tarifas
diferenciales de transporte lo que estamos discutiendo con el doctor
Luis Guillermo Barrera y que toda la Comisión firmo un proyecto de
eso; no tiene políticas de descuento al hospedaje de lo estudiantes,
es decir hagamos lo que hacen en Chile, crean barrios donde el
impuesto predial es cero, donde los impuesto públicos son en estrato
uno los mas bajos para que el arriendo sea mas barato y que el
estudiante que viene de la provincia pueda pagar un arriendo mas
barato; hay creación de restaurantes estudiantiles o políticas de eso
tipo de bienestar. No, entonces la deserción no se esta atacando.
Y por último decir, no están locos lo estudiantes que piden que se
retire el proyecto, mire yo quiero de manera tranquila sosegada y
termino con esto, sin que halla ganadores o perdedores, decirle
Ministra, porque no retira el proyecto de ley en una aptitud
democrática del Gobierno Nacional que dice hombre si los estudiantes
están protestando es por algo; decía un famoso filosofo que el pueblo,
el país que no escucha a sus jóvenes esta condenado a quedar sin
futuro, entonces escuchemos a los jóvenes a ver que están diciendo,
porque no retiramos el proyecto y por medio de un decreto o un
proyecto de ley que podemos aprobar, creamos un mecanismo que
limitamos en el tiempo para construir un proyecto de ley.
Entonces, lo que el Gobierno construyó va a ser un insumo de esa
discusión, le damos seis mesecitos para radicarlo el 20 de julio
nuevamente, yo tengo una propuesta, hagamos mesas en cada una
de las universidades y que las universidades envíen unos delegados a
una Mesa Nacional, podríamos llamar a una constituyente universitaria
o como quieran, y después de esa discusión razonada, académica que
no tiene valoraciones políticas, traigamos el proyecto de ley construido
y claramente definidos, cuales son los puntos de disenso y cuales de
consenso y el Congreso define, pero no sigamos empujando algo que
no va a terminar bien porque los estudiantes no se van a levantar del
paro.
Miren yo conozco el movimiento estudiantil porque fui de ahí y cuando
uno tiene una causa de convicción como decía Nietzsche se le
convierte en su cárcel como a todos, cuando uno tiene una convicción
en su vida esta dispuesto a morir por ella, si, a mi no me importa la
credencial yo le dije a Lucho Garzón sáqueme del partido parce a mi
no me interesa, me voy gustoso del Congreso no tengo problema, si a
mi no me interesa la credencial mucho menos le va interesar a un
estudiante un semestre o a un padre de familia que estuvo en la
audiencia, pues yo creo que hay que de la manera mas razonable,
argumentada, tranquilos decir, retiremos el proyecto discutámoslo cual
es el mecanismo de discusión y el próximo 20 de julio empecemos las
discusión, sin que halla ganadores o perdedores, porque es que hoy
lo que esta sucediendo, es que los sueños, de las esperanzas y las
ilusiones de muchos de los jóvenes que hoy salen así se rían a darle
una flor a un policía o abrazar al policía, pero también salen a darse
besos en la Plaza de Bolívar diciendo queremos futuro; así muchos se
reían, es la expresión mas pura y prístina de la democracia en un país,
es que la juventud salga y diga queremos un mejor futuro y no se trata
simplemente de la universidad pública, no se trata simplemente de la
educación, es en que país estamos viviendo, donde 4.5 billones de
pesos se van en corrupción, el doble que se gasta la universidad
pública, un país donde el 8.7 billones de pesos se van en las utilidades
de los banqueros de este país, cuatro veces mas de lo que se gasta la
universidad pública, que 8.5 billones de pesos se van en extensiones
tributarias a las grandes empresas que explotan nuestros recursos
naturales, que 23 billones de pesos se van en guerra. Muy interesante
que y aplaudimos al Gobierno por su recientes victorias en seguridad,
muy interesante, pero yo le contaba ayer a alguien que a mi me daba
tristeza, porque alguna vez que conocí a un líder estudiantil muy
importante en este país, que creo que era muchísimo mas brillante
que yo, tuvo que salir exiliado de este país y tuvo que decidir entre irse
para el monte o exiliarse en otro país, gracias a Dios decidió exiliarse
en otro país, pero que muchos jóvenes no tiene mas caminos, perdón
no quiero justificar eso, pero muchos jóvenes quieren ir allá porque
falta un sistema educativo que pueda acondicionar estas condiciones y
una juventud que quiere generar transformaciones pueda ser orgullo
de la democracia, yo estoy seguro que el camino es la democracia,
que el camino son las elecciones, que el camino es este escenario de
la democracia, el Congreso de la República y por eso fraternalmente
de la manera mas comedida y respetuosa le pido señora, Ministra retire
el proyecto del ley y dele un espacio a la construcción colectiva en la
comunidad universitaria, ya habrá tiempo para que este proyecto se
discuta en el Congreso queridos colegas Congresistas.
Ministra usted puede pasar a la historia como una mujer que estuvo
dispuesta a generar todas las condiciones para que se diera una
reforma histórica porque lo que hoy paso de la ley 30, fuero veinte
años literalmente a la universidad aguantando hambre, y mi
generación no va a permitir, que pasen otros veinte años de la misma
manera. Gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con mucho gusto Representante Carlos Andrés Amaya del
departamento de Boyacá, tiene el uso de la palabra el Representante
Silvio Vásquez, del departamento del Huila
H.R Silvio Vásquez Villanueva:
Muchas gracias señor Presidente, bueno quiero saludar a la señora
Ministra de Educación y todos los altos funcionarios del Gobierno,
como también a todos los asistentes a este debate de la Comisión
Sexta Constitucional de la Cámara, quiero entrar de una vez al tema.
En estos días me han preguntado mis hijos o mi hijas estudiantes de la
universidad y muchos amigos de cual va a ser mi posición, papi como
va usted a votar la reforma a la Ley 30, ayer por la tarde le contestaba
a una de mis hijas que eso dependería de como se fuera
desarrollando el debate en la Comisión, y mañana tenemos la
oportunidad de escuchar a los representantes de los estudiantes que
van a estar allí para exponer sus criterio y estaba muy animado en
escuchar también sus propuestas, por eso creía fundamental que
empezara este debate que a nivel nacional obviamente tiene la opinión
pública muy a la expectativa, desafortunadamente pues escuchamos
unas intervenciones bien argumentadas desde luego pero rematadas
con unas exigencias, que realmente como que cortan todas esa
exposición que hicieron los estudiantes en representación de MANE,
pero con la ausencia de ellos en el debate nos dice perfectamente
están en unas condiciones que no permiten viabilizar otras opciones
que el retiro del proyecto, yo estoy en este momento diciendo, bueno
me quede a la expectativa y pienso decirle, llamar a mis hijas a decirle
no hubo esa propuesta del estudiantado colombiano, por lo menos en
los Representantes que estuvieron aquí, donde luego se cerro una
posición clara de una mesa de concertación de análisis y estudio para
poder manifestar lo que allí concertaron el fin de semana, yo los
entiendo, yo por eso entiendo el retiro de ellos, porque es una orden
de los estudiantes en esa etapa de trabajo del fin de semana y desde
luego que si ellos o actúan de esa manera pues obviamente que
pueden ser relevados de esa representación, porque esa es la
dirección que se ha recibido, pero yo tengo la esperanza que podamos
conocer esas propuestas que aquí nos ha dado la oportunidad
también de conocer las diferencias entre los estudiantes de las
universidades y los estudiantes de los Institutos Tecnológicos o
Instituciones Técnicas y Tecnológicas.
Hay una diferencia de exposición de pensamiento realmente se ve que
se ha analizado un proyecto artículo por artículo y era lo que nosotros
creíamos que íbamos a tener esas oportunidad, sin embargo guardo
las esperanzas que a través del doctor Carlos Amaya, el doctor Arias
podamos tener esa opción de conocer la propuesta, para analizar
articulo por artículo, compararlo, mirarlo a ver dentro del debate propio,
que es lo que propone el Gobierno, que es lo que propone el
estudiante, o las personas que quieren que se retire el proyecto, o a la
vez también lo que proponemos nosotros, yo hago parte o en
Colombia existen las tres ramas del poder, yo hago parte del Poder
Legislativo por voluntad popular del pueblo huilense, de mi
departamento del Huila, y desde luego también que he venido aquí
desde luego con independencia a exponer mis criterios personales, así
haga parte de una colectividad política como es el Partido
Conservador, el Partido Conservador hace parte de la Mesa de Unidad
Nacional, tiene su puesto allí, a través del, Presidente del, directorio que
no es el representante legal, pero es el vocero, como también del
vocero en las dos Cámaras del Congreso de la Republica, hasta
ahora, así Silvio Vásquez, no sea si al doctor Ciro Rodríguez, no se al
doctor Diego Naranjo, a la doctora Juana Carolina Londoño si el
partido le ha comunicado una posición oficial del Partido Conservador
frente a este proyecto, creo que no la hay; entonces nos corresponde
a nosotros manejar ese criterio a través de nuestros asesores, a través
de nuestro conocimiento, nuestro análisis, nuestro estudio, nuestro
enriquecimiento en el tema, de poder trabajar esa parte y por eso
aplaudo a la Mesa Directiva de la Comisión que se tomó la osadía de
ponernos a todos los dieciocho integrantes de la Comisión como
ponentes; y también analizo que la coordinación de ponentes la ha
escogido de acuerdo a los partidos que tiene mas de un
Representante sentado en esta Comisión, desde luego hay bancadas
unipersonales como la suya doctor Amaya, como la suya doctor
Wilson Arias, como la del doctor Didier Tavera y por consiguiente
vamos a tener la oportunidad de presentar ponencias o personales o
colectivas o por partido.
Yo le decía aquí al doctor Diego naranjo Vicepresidente de la
Comisión, al doctor Ciro Antonio Rodríguez que nos reuniéramos
como partido y ojala tomáramos una determinación, hiciéramos un
análisis colectivo para que pudiéramos traer aquí una propuesta clara,
o una determinación clara al respecto, porque efectivamente uno tiene
preocupaciones, obviamente no puede haber mayor cobertura si no
hay los mecanismos necesarios para prestar una buena calidad de la
educación con recursos físicos, sin estructuras , usted mismo lo acaba
de decir doctor Amaya la Universidad Surcolombiana que es una de
las preocupaciones cerraron, allá no hay clase en estos momentos y
también recibo muchas llamadas de esos estudiantes de los pueblos
vecinos o retirados o aquellos que están haciendo con muchos
esfuerzo su semestre y que desafortunadamente no tiene la
oportunidad de tomar determinaciones por algún motivo, muchos de
esto es por temor, entonces me dicen que hacemos, si estamos para
termina y se nos va acabar el tiempo y no alcanzamos, hay carreras
con mucha preocupación como comunicación social, como sicología,
que no alcanzan a llenar una especie de pensum en sentido.
Entonces, desde luego que también nos preocupa, y yo le decía a la
señora de, Ministra de Educación que estábamos preocupados,
nosotros estamos buscando la construcción del campo universitario,
allá tengo solicitudes de unas facultades de trabajar y llegar al alto
Gobierno para que nos permitan la construcción por áreas de
Ingeniería, o de Derecho en fin; para poder de facultades, pero ese es
un tema, que obviamente tiene que comenzarse a analizar hacia
adelante, desde luego que nos preocupa el déficit presupuestal de las
universidades, nos preocupa también la deuda. Lo que el Estado le
debe a su propio Estado a través de las universidades públicas, como
va a ser esta situación, la cobertura, la calidad, nos preocupan tantas
cosas, pero vemos la oportunidad especial que este proyecto,
pudiéramos tener esa oportunidad de conocer propuestas de
analizarlas, de compararlas y de tomar una determinación
responsable, yo creo que tenemos tiempo para tomar determinaciones
definitivamente, obviamente, que al pertenecer mi Partido a la Mesa
de Unidad Nacional no quiere decir que yo vaya ciego a aprobar esta
iniciativa, por eso me alegra la discusión, me alegra el debate, me
alegra todo lo que se venga aquí, con mucho respeto desde luego yo
sé que aquí no se puede tomar una mayoría aplastante contra las
minorías, ni mas faltaba, pero este es un espacio democrático, un
espacio que representa a mas de diez millones de colombianos que
eligieron al Congreso de la República, y por eso me parece que
debatirlo por fuera es bastante, va a ser bastante difícil. Yo le dije a los
directivos de la Universidad Surcolombiana, señora, Ministra y señor
Presidente de la Comisión que estábamos programando y que
esperaba que la Comisión Sexta en su parte de la Presidencia o de la
parte directiva lo mismo que el Ministerio y nosotros pudiéramos tener
el foro en la ciudad de Neiva, para que allá tuvieran la oportunidad de
hablar los estudiantes, los padres de familia, los gremios de la
producción, los profesores universitarios, los catedráticos, los
directivos de la Universidad Surcolombiana; en fin el Gobierno
Departamental, los Secretarios de Educación del departamento de
Neiva y Pitalito que son los dos municipios que tienen y bajo su
responsabilidad la administración de la educación y espero y sigo
esperando que Neiva sea incluida dentro ese cronograma de foros que
se van a hacer fuera de los que se han hecho, por eso creo
fundamental que aun tenemos tiempo de seguir conociendo de seguir
trabajando en esta propuesta, seguir armonizando que no perdamos
esta oportunidad que se nos presenta.
Fueron dieciocho años de espera, ya se esta haciendo este fuerzo, yo
creo que es bueno que podamos concretarnos, que podamos hacer
las cosas para que le demos la oportunidad a muchas personas, a
muchos jóvenes que no están dentro del sistema, los que están en el
sistema brindarles la oportunidades desde luego técnicas,
oportunidades para que terminen su carrera y no haya la deserción, en
fin muchas cosas que se pueden dar desde luego y que hasta ahora
pues estamos en estas circunstancia que nos invita a todos a tener
una responsabilidad sobre todo cuando nuestro voto define un futuro
importante o también unas determinaciones que interesa a toda
Colombia y toda la América.
Yo le quiero decir también doctor Amaya, lo siguiente, es que veo, que
usted puso un twitter en la redes social y nos mete de una vez a todos
los Congresistas y dice: los Congresistas me dicen demagogo, hace
dos horas por defender la posición de los estudiantes y están muy
molestos por el retiro de los voceros de las MANE. Yo le quiero decir
primero: Que yo no le he dicho demagogo, que siento que doscientos
sesenta y seis no le hemos dicho demagogo, entiende, y que esa
palabra muchas veces se da en el tema de la discusión amigable, aquí
todos somos amigos, todos tenemos garantías, como usted dice nadie
mas que una credencial que la otra, pero nos puso ante la opinión
publica inmediatamente como que el sacrificado fuera usted, como si
todos estuviéramos diciéndole a usted, señalándolo como demagogo,
como molesto, como bravos con los retiros de los dos estudiantes de
la Universidad Nacional y de la Universidad Libre, al contrario, yo le
hayo la razón porque ellos están cumpliendo una misión, tienen unos
parámetros que seguir, y desde luego que ese era el acuerdo que
ellos llegaron y ellos tiene que cumplirlo y asumirlo y así lo han hecho,
tuvieron la oportunidad de hablar, la oportunidad de retirarse, de
pronto pueden volver nuevamente, porque yo creo que esta no es la
primera discusión que vamos a tener y obviamente es la primera pero
no va a ser la ultima y por consiguiente me parece en ese orden de
ideas queremos que las cosas se den de tal manera que nosotros
podamos contribuir realmente con nuestra posición, con nuestra
intervención y con nuestro votos a darle una ley justa a la educación
superior, porque he venido acá a aprobar leyes justas, no injustas para
el pueblo colombiano, para la juventud, para nuestro futuro, para
todos.
De manera ahí estamos y esperamos que tomar determinaciones mas
allá para mirar cual es la posición que debemos tomar, cual va a ser la
condición de nuestro voto, la determinación de nuestro de voto, porque
desde luego no aspiro ni ausentarme y mucho el reglamento me
permite quedarme neutro, votare en blanco. Muchas gracias señor
Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias Honorable Representante, tiene el uso de la palabra,
se esta abriendo el registro, por lo tanto, en tenor del artículo 83 debo
levantar la sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-08T11:28:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Treinta segundos, solo decir, lo hice así doctor Silvio Vásquez para no
especificar los nombres que fue el doctor Jairo Ortega y el doctor Jhon
Roldan, no hay problema, yo aclaro quienes fueron los dos
Congresistas que me dijeron demagogo, y frente al ejercicio que los
estudiantes se hayan retirado y había molestia, pues cuatro
Congresistas, que también puedo decir los nombres manifestaron su
inconformismo por el retiro y tranquilo que solo me sigue solo tres mil
ochocientas noventa y dos personas y que bueno que usted también
me esté siguiendo. Gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
En el uso de la palabra están el Representante Jairo Ortega Samboni,
el Representante Wilson Arias, estaba yo ahí en el final de la lista,
pero va a tocar levantar la sesión, le voy a ceder una interpelación que
hace vario tiempo me ha pedido el estudiante de las Unidades
Tecnológicas de Santander muy brevemente por favor.
Estudiante Martin Fernández:
Buenas tardes, regálenme un segundito por favor, con todo respeto al
Honorable Representante Carlos Amaya, es que no se entendió bien
lo que dije, o no se, pero yo en ningún momento dije que los
estudiantes no era que no querían asistir a clases, jamás pronuncie
esas palabras, yo simplemente dije: “que bueno seria que se pudiera
dar la discusión, el dialogo, sin interrumpir las actividades
académicas”, porque hay muchos estudiantes que también le
manifiestan su inquietud por no poder ingresar a clases, eso es todo lo
que yo quería decir, por favor quiero que quede claridad en eso
porque eso puede ser peligroso digámoslo así también. Gracias
Honorable Representante.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con gusto tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega
Samboni y luego el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-08T11:28:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo a la, Ministra de Educación y los
compañeros y a los amigos que están aquí escuchándonos,
importantísimo, y va a ser corto, porque no voy ahondar, Ministra en
todos los temas que se han dicho, pero el compañero Silvio Vásquez
toco un tema que también me lo preguntaron mis sobrinos, y muchos
estudiantes en mi querida Palmira-Valle del Cauca y en el Valle; bueno
Jairo Ortega es que ustedes van a privatizar la educación superior,
eso no es justo usted viene de un estrato popular estrato uno, que con
esfuerzo salió adelante y hoy somos unos empresarios reconocidos en
Palmira, pero no se olvide de la gente pobre, pero como, y usted que
piensa, Ministra, Presidente, compañero Carlos Amaya, Wilson Arias y
todos, y usted que piensa le digo al estudiante, dígame donde tiene el
temor y lo corregimos porque es un proyecto, no es que se va a
privatizar, bueno y que se va a privatizar, no es que se va a acabar
con la universidad pública, bueno donde se va a acabar la universidad
pública, dígame donde, no es que se va a acabar es que el proyecto lo
va acabar , pero dígame donde, no tiene razón, no tiene argumentos.
Y yo lo aseguro e invitado a los muchachos, porque es que todos
somos estudiantes impopulares, por eso celebro aquí estos dos
jóvenes que están pues, hay algunos mas allá pues que vienen a
compartir, vienen hacer el debate y a que los escuchemos, porque eso
es lo he dicho yo a los estudiantes, digamos donde y nosotros
trasladamos eso al Gobierno para que los escuchen y los reformamos;
porque como lo dice Carlos Amaya, Carlitos como usted los dijo ahora
mi parcero, pero eso no quiere decir que por no estar de acuerdo con
la posición no hay garantías, eso no es cierto y ahí es donde yo le digo
que hay que ser claros con el país, y con los jóvenes, decir que la
única solución y la exigencia de los jóvenes es que exige retirar el
proyecto, yo no creo que eso sea solución, por eso con respeto con
cariño, y si quiere no le digo demagogia, no se le de esa información al
país, ni a los jóvenes porque de todos esos cincuenta mil que dijo el
joven que movilizaron;, cuarenta y nueve mil quinientos no sabe que
es la reforma, con respeto lo digo, de los jóvenes estudiantes de la
educación superior, porque en el Valle hicieron la encuesta, en el Valle
del Cauca, y están y puedo traer la grabaciones, que lo entrevistaron
como a cincuenta y sabe cuantos dijeron que tenían una medio idea
pues que le dijeron en que se basa lo que va a perjudicar a la
universidad pública.
Entonces, ahí es cuando yo le decía a mis sobrinos, mijo, papi, léanse
y hablamos, pero no escuchen lo mio porque no me van a creer, léanlo
y hacemos un debate, como lo propuse yo para ir para el Valle que he
querido que de pronto sea Palmira, y yo dije y me pongo de acuerdo
con Wilson Arias, me pongo de acuerdo con Alexander López, vamos
a ver si es Cali o Palmira, porque Palmira yo lo quiero llevar a Palmira,
llevar el debate , para escucharlos; pero me da alegría Carlos Amaya,
porque aquí dicen que hay que escuchar a los jóvenes, lo acabamos
de escuchar.
Eso es lo que hemos exigido aquí, que escuchemos a todos los
actores que tiene que ver con el sistema de educación superior, pero
me da mas argumentos ahora jóvenes, que Alexander López lo dijo
ahora, es que ellos si han participado de las veintiocho reuniones,
como es que las veintiocho que, Ministra, foros, que todos los
estudiantes han participado, pero vienen a protestar ahora, eso no lo
entiendo, porque el compañero Carlos Amaya y usted han estado aquí
en esta Comisión, porque no hizo todas esas sugerencias en febrero,
en marzo, en abril, en mayo, en junio. Vea Jairo Ortega, vea
compañeros de la Comisión, esto perjudica a la universidad pública
ojo, todo eso que usted dijo, que no hay políticas de bienestar,
estamos de acuerdo, vamos a buscar políticas de bienestar social para
la educación superior, que no hay recursos, que es que se le invierte
mas a la guerra, se le invierte mas a otros temas, pero a la educación
no, estamos de acuerdo, que hay que recuperar presupuesto, que no
se le ha enviado a la universidad pública desde el año 1992 con la ley
de la educación superior, estamos de acuerdo, a pesar que aquí los
jóvenes dijeron que el problema no era de plata, aquí el problema es
de plata y por eso suspendimos una sesiones el año pasado hasta que
viniera el Ministro de Hacienda a ver donde esta la plata para la
educación superior, y él dijo que él se la iba a rebuscar, aquí hay que
traerlo, Ministra y mañana en la reunión que vamos a tener con el
Presidente hay que exigirle, porque esto es de plata, si queremos
mejor cobertura, si queremos mejor calidad, si queremos inversión.
Aquí escuchamos a dos jóvenes que vienen a pedir equidad para
Instituciones Técnicas y Tecnológicas oficiales, se lo merecen, eso es
lo que queremos escuchar de aquí de los jóvenes de la costa, aquí él
dijo que reglamentara, a él preocupa eso de reglamentar, y la plata;
usted hablo de donde esta la financiación, en eso lo vamos a apoyar,
porque en eso si hemos sido muy claros, Ministras y ahí retomo unas
palabras de Alexander López, hay que pararle bolas a esto, perdone
las palabras castizas, escuchemos a los estudiantes, nunca es tarde lo
dije ahora para escucharlos, a pesar que tuvieron ocho meses para
hacer todas estas criticas constructivas y si no estoy de acuerdo que la
única solución, la exigencia es que toca retirar el proyecto, y que no
hay garantías porque aquí no estamos de acuerdo con ello, que tal
que todos los proyectos haya que retirarlos porque yo no estoy de
acuerdo, por lo menos yo no estoy de acuerdo hoy lo dijimos en
Sesión de Bancadas con el Presidente Santos con algún articulado de
la reforma a la justicia; entonces hay que retirar el proyecto de la
reforma de la justicia; entonces los altos magistrados de las cortes,
porque no estuvieron de acuerdo, la única exigencia para ellos era
parar y hay que retirar el proyecto de acuerdo, yo creo que eso no es
justo con el país, ni tampoco que paralicen las actividades educativas,
yo creo que hay que invitarlos, a que reanuden sus clases; a que no
se vayan de este recinto, porque usted Carlos Amaya volvió y lo dijo,
y perdóneme que reitere tanto usted, porque usted ha dicho cosas
ciertas, este es el único espacio de la democracia, sin querer decir que
no podamos hacer democracia en las universidades públicas o
privadas en las diferentes regiones de Colombia; pero aquí es la
democracia porque para eso nos eligieron, para elegirlo bien y la
preocupación de Silvio Vásquez, la tenemos todos, no vamos a
aprobar, Ministra algo que perjudique la universidad pública, la
educación superior pública, porque estamos aquí convencidos que la
mayoría como lo dijo Wilson Gómez, no ingresamos a la universidad
pública en nuestra época cuando nuestros padres mucho con esfuerzo
nos pudieron dar educación superior, fue porque no éramos malos, yo
también fui uno de lo mejores estudiantes, nunca perdí ninguna
materia, ni en la universidad tampoco, siempre me caracterice por ser
un buen estudiante, sino porque no había cobertura, entonces si
queremos ampliar la cobertura, esto es con plata, si queremos dar
calidad, investigación esto es con plata, por eso ahí mañana tenemos
que ser categóricos, Ministra con el Ministro de Hacienda, porque para
el proyecto No. 054 en el oficio que él le manda a todos los
integrantes y por eso el proyecto casi se hunde, porque él no le había
dado el visto bueno, porque se amplia cobertura para los jóvenes
bachilleres que van a ingresar al SENA, a las instituciones oficiales,
¿quienes entra a las universidades oficiales? Los estratos diez o los
quien nacieron en cuna de oro, allá no van ellos, allá quienes van, los
pobres, estrato uno, dos y tres y si eso mejora la cobertura pues son
quien no le da el visto bueno, eso no tiene razón de ser con el
Presidente y la, Ministra anda pregonando en toda Colombia, que
vamos a mejorar la cobertura y la calidad.
Entonces ahí tenemos que ser serios con ese tema, porque allá gran
parte del partido Conservador y Liberal se opuso a darle trámite a
segundo debate, casi se hunde ese proyecto intencionado, y con esto
no quiero decir que allí no hay garantías, Carlos Amaya, porque ellos
pensaron diferente, no, así es la democracia, y tengo que luchar
mañana ojala logremos que el Ministro diga si a ese proyecto, porque
va a pasar lo mismo con esto, y esa es mi preocupación.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Representante le ruego termine su intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-08T11:28:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Un minuto, esa es mi preocupación y por eso no es cierto que en
quince días le vamos a dar debate como lo digo Alexander López, eso
no es cierto, vamos a ir a todas la regiones, a no ser que nos digan en
quince días que ya se le atendieron las sugerencias viables a todos los
jóvenes, a la comunidad estudiantil y que están los recursos
garantizados para mejorar la cobertura de la educación, si en eso
créamelo, Ministra puede haber mucha unidad podemos ser del Partido
de la U, pero no vamos a cargar con ese muerto, en nuestras espaldas
donde nos marqueticen que nosotros avanzamos con un proyecto de
ley de la reforma a la educación superior, pero no logramos, hay que
atenderlos, hay que escucharlos, y nunca es tarde para abrir estos
espacios, muchas gracias señor Presidente, no profundizo muchas
cosas mas en aras del tiempo Presidente. Muchas gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con gusto Representante Jairo Ortega me queda el Representante
Wilson Arias y quiero que la, Ministra haga una intervención antes de
levantar la sesión, le pido que en las medida de sus posibilidades haga
una intervención breve Representante Wilson Arias, gracias.
Ah interpelación del Representante</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-08T11:28:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Lo que pasa es que cuando se señala tantos asuntos por una bancada
absolutamente mayoritaria, aunque comparto que el doctor Silvio
Vásquez señale que no es necesariamente compartir toda la opinión
de la bancada, pero que la hay la hay, que funciona, funciona, que
votan en bloque, vota en bloque, pues queda como difícil circunscribir
la intervención de las escasas de disidentes aun tiempo, pero intentare
hacerlo, lo primero que quiero decir es que quiero invitar al doctor
Jairo Ortega Samboni, con toda seriedad esto no es broma, esta
colgada en la página web mía, puede buscarla en cualquier parte
wilsonarias.com. las intervenciones de Carlos Amaya y Wilson Arias,
sobre este temas ya hace varios meses; lo que acaba de decir el
doctor Carlos Amaya, lo dijo ya hace varios meses, desde el año
pasado, en octubre del años pasado, recuerdo que la intervención mía
fue parecida a lo que acaba de ocurrir. Interviene Carlos Amaya,
intervengo yo, y yo me apoyo en lo que ha dicho Carlos Amaya, de
modo que quiero dar fe pública que esto razonamientos no han sido
presentados por primera vez en el día de hoy , esta Comisión si
escucho con atención y si el doctor Ortega tuvo a bien escuchar, leal,
seriamente el debate razonado de esta Comisión, tiene que admitir
que ese planteamiento no es así por vez primera, entre otras cosas
porque los ejes principales del proyecto que ahora se viene a insistir
son los mismos que heredo de Álvaro Uribe Vélez, bastantes
profundizaditos, quiere enterarse del tema.
Veamos el debate rubro por rubro doctor Ortega Samboni, esto no lo
vamos a sortear superficialmente, rubro por rubro cada una de las
anotaciones del doctor Carlos Amaya fueron planteadas en su
oportunidad y no lo estoy haciendo ni por sobarle el saco ni nada
parecido, es que me irrita que se pretenda que estos no son asuntos
que no se han planteado, lo quiero decir con franqueza, yo no creo
que sea justo desde el punto de vista democrático que ni siquiera los
asistentes a esta corporación se les escuche para venir a indagarle
que es primera vez que se dice, no, quiero decir, si así se obra con los
Congresistas que no será con los estudiantes, que tienen objeto
centrar, una persona tanta veces, cuantas veces sea necesaria para
sencillamente ni registrar lo que se ha dicho, entonces una especie de
defensa de Carlos Amaya que no necesita, pero que si quiero dejar
dicho, doctor Ortega, por favor,</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-08T11:28:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Eso cierto Wilson Arias yo lo reconozco desde Carlos Amaya, pero yo
me refiero es a la demás juventud, que lo hemos invitado a que
también den su argumento, para que la, Ministra diga, bueno ellos nos
presentaron estos atendámoslo, si se atiende o no se atiende.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-08T11:28:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>El planteamiento yo sugiero que seamos muy riguroso, porque es que
hace un minuto se señala una cosa a propósito de Carlos Amaya y
ahora se si plantea algo con los estudiantes, pues yo quiero decir que
la intervención del doctor Ortega Samboni le da razón al movimiento
estudiantil.
Jairo Ortega dice asistieron tantas veces, cuanta veces fueron
invitados y los estudiantes han dicho no fueron atendidas nuestras
reclamaciones, pero ahora se da que como que la participación
estudiantil lo acabo de escuchar legitima el proceso, yo creo que
tienen razón los estudiantes, que objeto tiene presentar unas tesis
recurrentemente para que no sean incorporadas aun las que han
venido sustentando y después se pretenda con que hubo participación
y este es el debate central que yo quiero decir, quiero hace una
afirmación la cual quiero invitar al doctor Silvio Vásquez y a quienes
han señalado que esto no pasa si por el Congreso de la República, no,
no es verdad que solamente un constituyente o un cuerpo delegatario
como el Congreso de la República pueda tener iniciativa, y que no se
puede hacer democracia también por fuera de este cuerpo, eso no es
cierto, es decir se la voy a poner en una situación extrema que fue la
que refirió el doctor Carlos Amaya, en este país en contra lo que decía
la Constitución Política de Colombia se incorporo una séptima
papeleta, y la séptima papeleta que no estaba autorizada por la
Constitución, fue la que prevaleció en un concepto del Consejo de
Estado que quisiera traer a colación para empezar por decir que no es
verdad lo que se ha dicho, esto complejiza el debate pero que bueno
que la ciudadanía que esta atenta y que el movimiento estudiantil
setecientas mil almas que están afuera, las que sea, doscientas mil
que están en la calle, puedan discutir este tema, se lo voy explicar de
esta manera doctor Samboni, la Constitución Política, el Plebiscito de
1957 cometió un adefesio histórico, el Plebiscito de 1957 entre las
preguntas que llevaba, llevaba una ultima pregunta, y era para que se
negara los Plebiscito en Colombia, doctor Ortega Samboni, créame un
Plebiscito prohibido, “los Plebiscitos en Colombia”, mediante un
Plebiscito se prohibieron los Plebiscitos en Colombia y esa prohibición
fue levantada muy a pesar de que nadie modifico el artículo, pero la
gente introdujo una séptima papeleta en un día de elecciones y esa
séptima papeleta fue valida de acuerdo con el Consejo de Estado
para convocar un acto Constituyente Primario muy a pesar de que
estaban prohibidos. Fíjese lo extraña de esta situación, que es lo que
invoca la Corte para decir eso, pues que desde luego prevalece la
voluntad del Constituyente Primario y en mi opinión el Constituyente
Primario no este, son los estudiantes que están en la calle, esa es la
tesis que yo quiero plantear, no para deslegitimar, no para decir que
este Congreso no puede opinar, sino para decir que me parece mucho
mas legitimo, mas pristimo, mas expresivo de la democracia esas
voces que están en la calle y desde luego con esto no quiero
irrespetar al Congreso, quiero decir solamente que en materia de
legitimidad ya que se planteo un debate político, pues sosténganmelo
como es, tengo concepto del Consejo de Estado, que dice
exactamente lo contrario rubro por rubro de lo que aquí se ha
informado; segundo las formas de participaciones políticas no se
reducen solamente en que el pueblo no elijan a nosotros, cuando no
correspondemos a ese sentimiento popular pues hay que volver al
constituyente primario y hay mil formas de hacerlo; la propia
Constitución declara que hay una forma de participación política y que
no es solamente el voto, se supone que la Constitución del 1991 se
hizo fue para eso, para modificarla, pero mas aun, lo que mas
conviene a algunos Gobiernos es atender ese clamor e invitar a
formas de participación directa, que no intermediada por el Congreso,
eso es lo que yo quiero llamar, Ministra, y no se lo dijo a la, Ministra, se
lo digo a este Parlamento, a este Congreso, invocar la participación
con el propósito que la institucionalidad también se exprese ese
clamor popular, es legitimo, es valido, es oportuno, yo, a mi no me
preocupa tanto con respeto se lo digo, Ministra, su suerte laboral, usted
es una persona que puede vivir y en estos momentos laboral, pero por
menos se cayo el Ministro de Piñeira.
¿Que es lo que ha pasado en Chile?, Si se trata, voy a hacer el
discurso mas institucionalista que pueda haber, el Gobierno intenta
que hayan causas democráticos para un asunto que esta en la calle,
eso es legitimo, eso es saludable para la democracia, pero a veces
hasta les conviene a los Gobiernos, le quiero explicar señor
Presidente, estos momentos se esta cayendo el Gobierno de
Papandreú en Grecia, porque la movilización social reclamo que
hubiera un referendo a las medidas de ajuste que están imponiendo
las comunidad europea y como no hubo referendo, se cae el
Gobierno, yo quiero decir, yo no voy hacer aquí hipócrita, yo no estoy
angustiado si se cae o no el Gobierno de Santos esa no es mi
angustia, yo no hago parte de este Gobierno, no tengo cuotas
burocráticas como si las tiene algunos de mi colegas, no esta
Comisión, pero evidentemente lo hay, yo no estoy buscando los
halagos de un Gobierno mediante las formas tradicionales que todo el
pueblo sabe que ocurren mientras se nos indica por el hecho simple
de acompañar un clamor popular, no, yo estoy diciendo, lo que le
conviene a esta país para que haya un debate democrático es
sencillamente que en estos momentos se abra una compuerta al
debate; y finalizo con esto Presidente porque comparto su angustia,
Presidente, segundo lugar, muy sencillo lo voy a decir en dos
llamadas.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Debo levantar la sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-08T11:29:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Un minuto, concluyo en un minuto, muchas gracias, una invitación al
doctor Barrera,, Ministra, doctor barrera, si se ha violentado como usted
describe la función publica al hacer una invitación a una niña para que
se comporte de determinada manera, usted esta en el deber y lo insto
a que cumpla su deber de hacer la denuncia correspondiente en la
Procuraduría so pena de incurrir en algo que se llama falta de
prevaricato por omisión de denuncia. Segundo doctor Wilson Gómez,
doctor Wilson Gómez, disculpe usted Barrera, segundo yo le voy a
demostrar rubro por rubro doctor Wilson Gómez la que tenia razón era
su sobrina, porque esta ha sido una política privatizadora, desafío al
país a que siga atento a ver quien tiene la razón o la sobrina de Wilson
Gómez o Wilson Gómez cuando dice que no hay privatización porque
yo creo que tiene la razón la sobrina. Muchas gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Haber Representante Luis Guillermo Barrera, que me había pedido
una interpelación hace rato, le pido ruego por favor que sea breve.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-08T11:29:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, es muy rápida, nosotros habíamos presentando
incluso por una iniciativa mía una proposición para citar al señor
Ministro de Hacienda y de Crédito Público para que sesión de esta
Comisión nos pudiese responder una serie de interrogantes que la
propia Comisión había formulado con motivo del estudio de este
importante proyecto de ley, como quiera que para entonces el señor
Ministro de Hacienda nos respondió que el proyecto aun oficialmente
no se habia presentado y que tampoco había hecho transito por el
Ministerio de Hacienda y Crédito Público como esa circunstancia ha
sido superada y el proyecto se encuentra en estudio y en discusión en
esta Comisión, estoy presentando nuevamente la proposición
Presidente también acompañado por su señoría para que citemos al
señor Ministro de Hacienda en la fecha y hora que usted estime
conveniente a fin de que él responda a una series de interrogantes
que los compañeros hemos formulado con motivo del estudio de este
proyecto por cual se organiza el sistema de educación superior y se
regula la prestación de servicio público a la educación superior. Era
eso de forma muy rápida señor Presidente, entonces radico la
proposición para que usted por favor la someta a consideración y
pueda fijarle fecha a esta citación al señor Ministro de Hacienda y
Crédito Público.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Tiene usted toda la razón representante, inclusive sin necesidad de
presentar esa proposición el Ministro esta citado ya aquí y en varias
ocasiones se ha negado a participar del debate de la financiación de la
educación superior, se pone a consideración la proposición
presentada por el representante Luis Guillermo Barrera. Firmada
también por quien les habla, se pone a consideración de la Comisión
Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-08T11:29:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
El Representante Wilson Gómez me pidió una interpelación muy
brevísima y luego por lo menos un saludo con la presente a la, Ministra
ya que no tuvo la oportunidad de intervenir en el día de hoy, pero le
agradecemos que haya estado atenta a escuchar los planteamientos
de los estudiantes y escuchar las apreciaciones del Congreso de la
Republica. Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-08T11:29:30">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, por supuesto al mencionar mi nombre el
doctor Wilson Arias debo yo repicar en el mismo sentido, yo lo único
que puedo decir es que pobre de mis sobrinas y a todos aquello niños
que como ella padecieron el yugo de lo que fue estudiar en un colegio
publico en la ciudad en los últimos ochos años, esta ciudad como se lo
dije al doctor Alexander López tuvo en manos del Polo Democrático la
mas bella oportunidad de haber sacado las iniciativas sociales que
pregonan defender, pero que no fueron capaces en ocho años de
demostrar que tienen la capacidad de sacar adelante. Gracias
Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Senador me da una pena intensa con usted y vamos a levantar ya la
Sesión, lo espere como hora y media, le voy a dar la palabra a la
Ministra para que fundamentalmente salude, lo invito Senador, lo invito
el próximos miércoles que esta citado el Ministro de Hacienda para
que nos diga como se va a financiar las educación superior. Muchas
gracias.
Ministra de Educación María Fernanda Campo:
Si gracias Presidente, primero que todo saludo al Presidente, a todos
lo Honorables Representantes de la Comisión Sexta y a los
estudiantes que hoy están aquí y quería pues desafortunadamente ya
no tengo tiempo porque se agotó, pero si quería responder uno a uno
a cada uno de los interrogantes que ustedes plantearon, de manera
que me quedan debiendo el espacio posteriormente, pero yo si quiero
Presidente hacer un reconocimiento a usted y a toda la Comisión por
el espacio que usted democráticamente ha generado para que vengan
todos los actores y todos los miembros de la comunidad educativa de
nuestro país; hoy tuvimos a los estudiantes, aquí han estado los
rectores de la pública y de la privada, también la Comisión ha
escuchado a los profesores a los docentes de nuestras instituciones
de educación superior pública y eso es lo que demuestra y denota que
sencillamente si hay espacio para la democracia, si hay espacio para
la deliberación y esa es la invitación que yo quisiera hacerle
nuevamente a los estudiantes que están afuera, los que están
marchando, bienvenida las protesta que sean pacificas, pero mas
importante que ello son las propuestas.
Hay una Comisión hay un Congreso deliberante que esta listo para
escuchar todas sus observaciones alrededor de la propuesta; y lo
segundo, que yo quisiera hacer nuevamente es un llamado
nuevamente, insisto en nombre del Gobierno Nacional y el Ministerio
de Educación un llamado a los estudiantes que están protestando y
que están y que no están desarrollando las actividades académicas, el
perjuicio es enorme tener universidades en paro, es un perjuicio
enorme para los estudiantes, los estudiantes de las universidades mas
del 50% viene de familias que devenga menos de dos salario mínimo
legales, entonces retrasarle a ese joven estudiante su graduación, la
terminación de su semestre tiene un impacto para ellos para sus
papas, que con mucho esfuerzo han logrado que sus hijos lleguen a
una universidad pública y que con mucho esfuerzo le esta ayudando a
financiar su educación y es un costo enorme para la sociedad.
Entonces, nuevamente los invito, los invito a que traigan las
propuestas al seno del Congreso de la Republica, pero por favor
levanten el paro porque esto es un costo enorme para la sociedad.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto señora, Ministra, gracias por su presencia a los
participantes, a los visitantes, muchas gracias por su asistencia, se
levanta la Sesión siendo las tres y treinta y tres minutos de la tarde
(3:33 p.m.).
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE   DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                    Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                      Subsecretario
G. González
G. González</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
