<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jorge-martínez" id="dr-jorge-martínez" showAs="Dr. Jorge Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-alberto-guzmán" id="dr-alberto-guzmán" showAs="Dr. Alberto Guzmán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-francisco-ortiz" id="dr-francisco-ortiz" showAs="Dr. Francisco Ortiz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-tulio-ángel-arbeláez" id="dr-tulio-ángel-arbeláez" showAs="Dr. Tulio Ángel Arbeláez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-sergio-uribe" id="dr-sergio-uribe" showAs="Dr. Sergio Uribe"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1382-acta-40-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 40 / 2011-11-22</heading>
						<speech by="" startTime="2011-11-22T10:54:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 040
SESION ORDINARIA DEL DIA 22 DE NOVIEMBRE DE 2011
Siendo las diez y cincuenta y cuatro minutos de la mañana (10:54 a.m.), el Vicepresidente de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, Honorable Representante Diego Alberto Naranjo
Escobar, actuando como, Presidente de la sesión ordenó llamar a lista y contestaron los siguientes Honorables
Representantes:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T10:54:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:54:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase señor Secretario dar lectura al Orden del Día para la presente sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T10:54:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-11-22T10:54:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 22 de noviembre de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Debate sobre el Proyecto de Ley No 106 de 2011 - Cámara (Ley de Televisión), “Mediante el Cual se da cumplimiento a lo
ordenado por el artículo tercero del acto legislativo número 02 de 2011 y se dictan otras disposiciones”.
III.
Intervención de los invitados
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T10:54:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el Orden del Día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:55:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el Orden del Día leído, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a
cerrar, queda cerrada. ¿Aprueban los Honorables Representantes el Orden del Día anteriormente leído?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T10:55:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
De acuerdo a lo solicitado por la doctora Juana Carolina Londoño, vamos a anunciar dos proyectos para debatirlos en
la próxima sesión, uno cuya ponencia fue presentada por la doctora Juana Carolina Londoño y el otro por el doctor
Jairo Quintero Trujillo. Los proyectos son: Proyecto 025 de 2011 Cámara y Proyecto 60 de 2011 Cámara.
Señor Presidente, después del anuncio de los proyectos me permito informarle que nos acompañan los doctores
Jorge Martínez de Caracol Televisión, Sergio Uribe de Caracol, Tulio Ángel de Asomedios, los Comisionados y un
vocero del Sindicato de la CNTV.
Entonces en sus manos señor Presidente está la organización del debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:55:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Secretario.
Primero decirles a los Honorables Representantes que nos convoca hoy un debate sobre el Proyecto de Ley 106 de
2011 que es la ley de televisión, pero además necesitamos es darle cumplimiento a lo ordenado por el Artículo 3º del
Acto Legislativo 02 de 2011.
Me parece a mi entonces que hoy la Comisión Sexta tiene la responsabilidad y la obligación de hacer público y
socializar en este debate la importancia que tiene la decisión que implica haber eliminado en el Acto Legislativo la
Comisión Nacional de Televisión. Hoy queremos pues que este espacio lo utilicemos con los invitados, dándoles la
bienvenida a ellos y a ustedes también los colegas, para que el país sienta la responsabilidad que hoy iniciamos en
asumir este, para que haya una televisión con buenos contenidos, con responsabilidad por los televidentes o los
usuarios, para que se maneje y se discuta el tema cómo se va a regular todo lo que tiene que ver con los canales
privados, la televisión pública y sobre todo lo dejo aquí para que lo tengamos en cuenta en el debate, la posibilidad
de que llegue la televisión a muchos sectores del país hoy, no ha llegado, esa es una responsabilidad que hoy
tenemos.
Entonces, yo quiero proponerles a los Honorables Representantes, si consideran pertinente que le demos la palabra
a los invitados rápidamente y después nosotros y cada uno de ustedes puedan hacer las intervenciones.
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-22T10:55:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, con el saludo a usted, a los invitados y a mis apreciados
colegas.
Presidente, en el día de ayer inició la audiencia, hoy continúa principalmente para avocar el tema de la televisión
regional y pública, pero para los efectos creo que sería muy bueno contar con la presencia de las autoridades
gubernamentales que fueron citadas en el día de ayer, quisiera tener conocimiento de cuales de ellas se encuentran
presentes y las que no están, si enviaron la correspondiente excusa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:55:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase señor Secretario informarnos qué entidades están invitadas, cuáles están presentes y si hay
alguna excusa por favor manifestarlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T10:55:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, está invitado el señor Ministro de las TIC´s y la CNTV. En este momentos hace como
cinco minutos llamaron del despacho del Ministro que ya venía hacia la sesión. Y señor Presidente, quiero
aprovechar en estos momentos que hay dos proposiciones, que también a pesar de que la Comisión Sexta la semana
pasada estuvimos en el debate sobre el retiro del proyecto sobre reforma a la Ley 30, también hay dos proposiciones
de vital importancia presentadas por el doctor Wilson Gómez Velásquez, Representante a la Cámara por Bogotá,
sobre la situación de ola invernal que estamos atravesando.
La proposición dice:
Proposición de Control de Político: Teniendo en cuenta las consecuencias y actual segunda ola invernal que azota
nuestra país y los grandes daños que el invierno deja, día tras día a las carreteras de Colombia, nos permitimos citar a
debate de control político al ministro de Transporte y al, Director de INVIAS para que respondan el siguiente
cuestionario, el cuestionario consta de ocho preguntas, viene firmado por el doctor Wilson Gómez Velásquez. Así
mismo los doctores Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Carlos Andrés Amaya Rodríguez y Jairo Ortega Samboni. Están
solicitando un debate de control político al, Presidente de la Comisión Reguladora de Energía y Gas CREG, el doctor
Atilano Giraldo presenta cuatro preguntas y el doctor Carlos Andrés Amaya y Jairo Ortega Samboni presentan siete
preguntas.
Señor Presidente, aprovechemos el quórum que tenemos y someta a consideración las dos proposiciones leídas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:56:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-22T10:56:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. En igual sentido, una proposición que voy a depositar, pero que
anuncio, de citación a la, ministra de Vivienda Beatriz Uribe, con motivo de sus manifestaciones a cerca de la
incursión de operadores privados en el servicio público del agua, el correspondiente cuestionario le daré alcance y de
paso ofrezco a colegas de la Comisión la posibilidad de acompañar esta citación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T10:56:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, entonces son tres proposiciones. Someta a consideración de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:56:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración de la Comisión las tres proposiciones anteriormente leídas, una que falta de
radicar por escrito del doctor Wilson Arias pero que se incluye en la proposición. Se abre la discusión, anuncio que va
a cerrarse, queda cerrada. ¿Aprueban los Representantes las proposiciones anteriormente leídas?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T10:56:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:56:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quiero informarle también a los Representantes que está presente aquí el doctor Iván Barrios,
Gerente de Telecafé, el doctor Javier Ayala, Gerente de Canal Capital y además, Presidente de las Asociaciones de
Canales Regionales.
Entonces como les decía queridos colegas, vamos a darle la palabra a los invitados, yo pienso que podría ser un
tiempo de diez minutos para cada uno, me parece que sería lo prudente, para que seamos muy concretos. Entonces
para que demos inicio y aprovechemos el tiempo, le damos la palabra de una vez al doctor Jairo Martínez de Caracol
Televisión.
Jorge Martínez - Caracol Televisión: Muy buenos días Honorables Representantes, señoras y señores.
Caracol tuvo oportunidad ayer de expresar su posición en relación al proyecto de ley propuesto por el gobierno y
básicamente las objeciones y observaciones que tiene Caracol hacen relación con la pérdida de autonomía que se
puede perseguir en el texto entregado a la Comisión. Creemos sinceramente que la desconstitucionalización o la
pérdida del rango constitucional de la CNTV no implica una pérdida de autonomía de ese órgano.
Cuando nos invitaron en su momento a pronunciarnos sobre esa desconstitucionalización manifestamos no estar de
acuerdo con ella, porque temíamos que una consecuencia de ello fuera que el gobierno pudiera entender que eso
implicaba un mayor control o una mayor injerencia del Ejecutivo en el manejo de la televisión. Para Colombia creo
que fue muy importante lo que hizo el Constituyente del 91 al otorgarle una gran autonomía, esa es una tendencia
que se percibe hoy en el mundo, muchos países han tomado el ejemplo de Colombia, como una vía para lograr una
televisión mucho más fuerte, una televisión mucho más transparente, una televisión mucho más democrática, es una
lástima que Colombia entonces se retroceda en ese campo y perdamos lo que habíamos alcanzado desde la
Constitución del 91.
Por eso creo que no es sano que haya simplemente una junta que esporádicamente se dedique a los temas de la
televisión, sino que se continúe con un órgano que tenga independencia. No sabemos si la naturaleza del órgano va
ser un órgano adscrito al Ministerio, pero podría parecer que sí, pero de todos modos tiene que ser un organismo
que por su forma de constituirse, por las calidades de las personas que lo van a integrar, tenga autonomía.
Ayer decíamos que una propuesta que simplemente se deja a consideración de ustedes para que la evalúen, sería
lograr que esas personas no estuvieran vinculadas en este momento a algún cargo público, que fueran personas de
altas calidades profesionales, pero que fueran por ejemplo, ex-fiscales, ex-senadores, ex-representantes a la Cámara,
miembros o ex-miembros de las altas cortes, personas de unas grandes calidades profesionales, pero que no
tuvieran compromisos con los gobiernos de turno. De otro lado, que también hubiera representación de la
academia; que en su momento se notó que fue importante cuando existía el Consejo Nacional para la Televisión,
estoy hablando del régimen que duró hasta el año 91 y que se inició a partir del año 1985 con la ley promulgada
durante el gobierno del doctor Belisario Betancourt, en ese momento también había participación de academias,
como la Academia de la Historia y la Academia de la Lengua, había participación de organismos como el Círculo de
Periodistas de Bogotá, pero quiero simplemente con eso referirme a que también las fuerzas vivas del país,
organismos privados que representan sectores importantes del país, deben tener participación en la televisión. La
televisión es un órgano social, es un órgano colectivo y como tal debe representar a esas fuerzas. Repetimos, la
televisión puede representar al Estado pero no puede ser una televisión de gobierno, y a eso me paso al otro punto.
La permanencia de los miembros es importante, no puede ser que la televisión se maneje por personas que
esporádicamente conozcan de los problemas del medio, tienen que ser personas que tengan experiencia, pero
además personas que vivan el día a día de la televisión y por eso creo que lo sano es que sean personas de
dedicación exclusiva y además cuyo sueldo les permita vivir decorosamente de esa actividad. Si vamos a permitir que
esas personas tengan otras fuentes de ingresos, pueden presentarse conflictos de interés, o sea aquel tipo de
actividad que caería dentro del régimen de inhabilidades o el régimen de incompatibilidades.
Por último, creemos que la televisión debe contar con un mecanismo de financiación que le permita continuar
teniendo los canales públicos que hoy tiene Colombia y adicionalmente recursos importantes para mejorar la calidad
de la televisión pública; esa televisión pública, repetimos, debe ser una televisión de Estado pero no una televisión
de gobierno, lo importante es que los recursos que hoy tiene la televisión pública se mantengan, por eso el régimen
de concesión, el régimen de habilitación no puede desmejorarse; hoy escasamente sirven los recursos con los que
cuenta la CNTV para mantener una televisión pública como la que hoy tiene Colombia, pero si queremos que mejore
en calidad, que mejore en servicio, que mejore en cobertura no puede desmejorarse la fuente de financiación y me
refiero a esto simplemente porque lo que hemos oído es que va a haber rebajas en las tarifas que prestan algunos
prestadores del servicio, pero creemos que esa rebaja no es conducente, no es pertinente, porque con ella
realmente se financia la televisión pública y en especial los canales regionales.
Con la entrada del TLC, debemos pensar que la competencia va a ser mucho más fuerte, cada vez hay un mayor
número de canales internacionales que obviamente cuentan con un músculo financiero muy importante, muy
grande y esos son los canales que compiten hoy en día con la televisión abierta, si nosotros le negamos esa fuente de
financiación a los canales regionales, los canales regionales van a perder mucho terreno y hablo de mucho terreno
porque es una televisión que ayuda a la integridad de Colombia, que ayuda a mantener esa diversidad cultural y
diversidad racial del pueblo colombiano. Por eso es importante, repito, que se mantengan las fuentes de financiación
que existen hoy bajo el régimen legal vigente. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:57:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias doctor Jorge Martínez, queremos reconocer y dar la bienvenida al ministro de la
Telecomunicaciones, doctor Diego Molano, bienvenido a esta su Comisión.
En un acto de igualdad democrática, con la venia de todos los colegas, le vamos a dar la palabra, ya le acabamos de
dar la palabra al sector privado, quiero darle la palabra, si está aquí presente, al doctor Javier Ayala que es el
Presidente de la Federación de Canales Regionales.
Javier Ayala,, Presidente de la Federación de Canales Regionales: Muchas gracias señor Presidente, buenos días para
todos los Honorables Representantes y el señor Ministro.
Yo creo que el Dr. Martínez ha hecho una clara aproximación de lo que nosotros pensamos como canales
regionales y es básicamente la garantía que vamos a tener nosotros dentro la nueva ley de televisión, de la
financiación de la televisión pública. Hemos debatido durante los últimos meses la existencia de la junta o no, hemos
debatido insistentemente sobre la conveniencia o no de que en este momento la CNTV haya perdido su carácter
constitucional. Pero más allá de todo lo que nos hemos preguntado, en la televisión pública, en los diferentes
debates, lo que nos interesa a nosotros es entender las garantías que va a tener la televisión pública de ahora en
adelante, es decir, esas fuentes de financiación tienen que quedar claramente establecidas y claramente definidas.
Actualmente contamos con unos recursos que vienen de diferentes partes, pero estamos quedando de una u otra
forma al amparo del Ministerio, al amparo de las buenas obras que en este momento está haciendo el Ministerio y al
amparo de una política que realmente no es clara.
Sinceramente, para la televisión pública, independiente de la participación o no que tengamos en la nueva junta o en
el nuevo ente que se está creando, lo fundamental es que la financiación sea clara, hoy somos nosotros las personas
que estamos acá al frente de la televisión regional, el frente de la televisión pública, hoy contamos con el aval de un
Ministro que desde su parte técnica ha entendido la posibilidad que tiene la televisión pública para expandirse. Hoy
hemos tenido la posibilidad de hablar con Representantes, con Senadores sobre el futuro y sobre lo que nos espera,
pero más allá de lo que hemos venido hablando nosotros tenemos que tener una garantía real de cómo los recursos
se van a manejar de ahora en adelante para la televisión pública.
Estaba claramente establecido, claramente definido cuando contábamos con la CNTV, pero hoy en día nuestro futuro
es bastante incierto si no contamos con esa tranquilidad de saber que los recursos van a salir en un porcentaje
determinado para cada cosa, vienen unas competencias muy fuertes, como lo decía el doctor Jorge Martínez, viene
todo el tema de TDT, viene todo el tema de digitalización real de la televisión y si nosotros no contamos con la
financiación, pues simplemente va a desaparecer la región, va a desaparecer la representación de la producción de
televisión desde los diferentes municipios y simplemente nos vamos a ver avocados a hacer una programación de
relleno y no de los contenidos reales que necesita la televisión regional y la televisión pública.
Básicamente era eso señor Presidente, muchas gracias. Como les digo, es importante para nosotros que dentro de la
ley quede establecido cual va a ser el monto de financiación de los canales regionales, de dónde van a salir esos
recursos y más allá de la representatividad o no, la posibilidad de entender y definir de aquí en adelante cómo el
Estado realmente apoya la televisión regional. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:57:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Sergio Uribe de Caracol Televisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-sergio-uribe" startTime="2011-11-22T10:57:20">
							<from>Dr. Sergio Uribe</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, muchas gracias señoras y señores
Representantes, señor Ministro, señores Comisionados.
Ayer tuvimos la oportunidad en la audiencia pública de presentar algunas sugerencias a la estructuración de los
mecanismos de regulación de la televisión en Colombia y ya en las distintas oportunidades de quienes me han
antecedido hoy se ha hablado de la importancia de la independencia, de la autonomía y que realmente la entidad
cuente con una junta directiva de personas de las más excelsas calidades para que pueda realmente contribuir a la
formulación de la política en Colombia.
Con este ánimo absolutamente propositivo y constructivo, queremos nosotros también, no solamente como Caracol
Televisión y como canales privados, sino como operadores en esta industria y como colombiano, dentro de la idea de
las políticas de buen gobierno y la finalidad de una estructura liviana y de unas funciones específicas para esta
entidad, sugerir y proponer a consideración de ustedes que esta nueva entidad a crearse tenga tres objetivos claros y
unas funciones específicas como a continuación les planteo.
La primera, desde luego y de la primordial importancia, sería la entidad encargada de la adjudicación, la
administración y el seguimiento de los contratos de concesión de distinta índole. Esto es algo que obviamente tiene
una altísima sensibilidad, dada la importancia que tiene la televisión y que tiene la televisión por cable en Colombia,
de manera que una de sus funciones fundamentales debe ser esto de la administración de los contratos, adjudicar y
administrar y aquí se ha hablado mucho del tema de la regulación de los contenidos, la verdad es que en un país
democrático, en un país con libertad de expresión, en un país donde no existe la censura, ustedes ya a través de las
distintas leyes han establecido unas pautas perfectamente claras en esta materia sobre que se debe y que no se
debe emitir por la televisión.
De manera que creemos nosotros que más que dedicarse a ser una junta censora, lo que tiene que hacer es que se
cumplan los términos de la ley y que se cumplan los términos y condiciones de los contratos de concesión que se
adjudiquen. De manera que una tarea supremamente importe para esta nueva entidad, sería la de adjudicar y la de
administrar los contratos.
Lo que hemos podido apreciar en todos lo debates a los que hemos asistido y ahora con la intervención del doctor
Javier Ayala, inclusive el doctor Jorge Martínez, creemos que la segunda gran tarea y gran función de esta entidad es
propender por una televisión pública fuerte, y la televisión pública tiene, como lo hemos podido apreciar nosotros a
lo largo de estos debates una serie de importancias tanto a nivel nacional como a nivel local y regional y realmente
para muchísimas personas es esa televisión regional la que les permite poder tener acceso a las poblaciones y a las
personas y poder estar enterados. Para nosotros es de gran importancia que los dineros que pagamos por las
concesiones, que los dineros que pagamos con nuestras contribuciones mensuales todos los operadores, se pueda
fortalecer de verdad la televisión pública en Colombia, a nivel nacional y a nivel regional, nosotros creemos que son
elementos fundamentales para la democracia.
Hay una cantidad de temas y de preocupaciones y de discusiones que no se dan a nivel nacional, pero que son de
gran importancia a nivel local y a nivel nacional. Por eso creemos nosotros que esta nueva entidad debe jugar un
papel fundamental para mantener y aumentar la financiación de la televisión pública y para propender para que esta
televisión pública tenga programas de calidad que sean competitivos y que realmente cumplan esta función
democrática de llegar a toda las regiones y a todos los sectores del país, de suerte que esta debe ser una televisión
de Estado, no una televisión pública de gobierno y en ese elemento coincidimos también en la importancia de que la
entidad sea independiente y sea autónoma, para que podamos tener una televisión pública de Estado, pero para ello
es indispensable disponer de los recursos y el Ministro nos ha indicado, lo indicó en su intervención de ayer y a lo
largo de sus distintos pronunciamientos que es de prioridad para el gobierno que esta televisión pública tenga la
financiación y tenga los recursos para cumplir con estos objetivos que hemos señalado y nosotros estamos
absolutamente convencidos de la indispensable necesidad de disponer de los recursos para financiar la televisión
pública que creemos nosotros, juega un papel absolutamente esencial en nuestra democracia y en el desarrollo de la
cultura colombiana.
Y un tercer elemento, digámoslo un tercer pilar de esta entidad, debe ser el de fomentar la industria de la televisión.
Presidente Juan Manuel Santos ha mencionado que él considera que Colombia debe ser un gran centro de
producción de contenidos, un gran centro de producción audiovisual, creemos nosotros que el momento es este,
donde Colombia está adquiriendo una preponderancia nacional e internacional, no solo por la política de inclusión
internacional que ha desarrollado el Presidente Juan Manuel Santos con tanto éxito, sino porque nuestros canales y
nuestras producciones hoy se ven en el mundo entero, el talento colombianos, la ingeniería colombiana, la
capacidad de los colombiano para producir estas series de televisión que gustan desde China, hasta Rusia, hasta
Namibia, a México y Argentina. Eso es un elemento fundamental para el progreso y el desarrollo de las miles de
personas que viven hoy en día de la televisión, los ingenieros, los camarógrafos, los arquitectos, los actores, los
directores, los guionistas, es decir, nosotros estamos hablando de miles de personas que hoy viven de la televisión en
Colombia; de manera que se hace fundamental también que esta entidad disponga de los recursos que administrará
el Fondo de la Televisión y el Ministerio de las TIC para poder realmente ayudar a fomentar y acrecentar las
capacidades de talento colombiano en el desarrollo de la industria de la televisión, pero para esto es indispensable
que haya reglas claras, que tengamos estabilidad jurídica para atraer la inversión, para que la inversión se sienta
cómoda con reglas claras de juego hacia el futuro.
En resumen, señora Representante y señores Representantes, la sugerencia absolutamente constructiva y
propositiva que queremos hacer nosotros en los canales privados, es que tengamos una entidad con esta estructura
liviana y estas funciones específicas: Adjudicar y administrar los contratos de concesión, propender por una
televisión pública vibrante y fuerte, y fomentar la industria de la televisión en Colombia.
Pero se requiere para todo esto, además de las personas con tan altas calidades, como mis antecesores en la palabra
han señalado, para que conformen esta junta, es indispensable tener una administración, creemos nosotros como
empresarios que somos y todos ustedes en sus vidas privadas lo saben muy bien, esta entidad tiene que tener un
director ejecutivo que sea el representante de la entidad, que con los miembros de la junta pueda direccionar los
esfuerzos en estas tres grandes áreas de la mayor importancia para la industria de la televisión en Colombia y que
sea pues el representante legal quien coordine todos estos esfuerzos. De manera que muy respetuosamente
queremos sugerirle señor Presidente y al señor ponente y a los demás miembros ponentes de la Comisión Sexta, que
contemplen realmente la conveniencia de que esta entidad, además de la junta de estas excelsas calidades, tenga
adicionalmente estos tres grandes pilares de actividad y que disponga de una estructura liviana y con funciones
específicas en cabeza de un, director ejecutivo que pueda realmente coordinar y organizar las tareas. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:57:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Comisionado, doctor Alberto Guzmán.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-alberto-guzmán" startTime="2011-11-22T10:57:40">
							<from>Dr. Alberto Guzmán</from>
							<p>Señor Presidente, señores miembros de la Junta Directiva de la
Comisión Sexta Constitucional de la Cámara de Representantes., señor ministro de Tecnologías de la Información,
Comunicaciones, señores miembros de la Comisión Sexta, colegas de la CNTV. La intervención la hago como
representante de la academia, de padres de familia y de los televidentes y con base en la experiencia que he tenido
en los tres años y medio que he hecho parte de la Junta Directiva.
Quiero referirme solamente a dos temas, el uno respecto de qué vamos a hacer con los trabajadores de la CNTV
cuando se trasladen las competencias a los diferentes órganos del Estado, a las diferentes dependencias, la mayoría
de ellas como está reglado, por lo menos sugerido en el proyecto de ley en manos del ministerio de TIC. Porque se
piensa en una entidad muy pequeña. muy liviana, pero no se ha tenido en cuenta cual es la carga que tiene hoy la
CNTV en la parte de inspección, vigilancia y control por ejemplo; entran diariamente un promedio de tres quejas por
hora, es decir en día solar entran un promedio de 36 quejas, de las cuales dos o tres entran a investigación para
lógicamente identificación de conductas y para sanciones. Hoy la CNTV tiene más o menos 900 procesos en trámite,
en debidos procesos con los tiempos que deben llevarse y 1.200 para iniciarse, con una planta de personal de cerca
de 160 personas en nómina.
Entonces, yo creo que debe pensarse que al distribuir las competencias, que no vaya a quedar ajeno a esas entidades
que van a ir las competencias, que no vayan a tener el suficiente personal capacitado para poder acometer esa
tarea, hay que pensar entonces en ese personal; se diría que hay muchas personas que sirven y otras que puede que
no sirvan, como se decía ayer en la audiencia, pero hay que reflexionar en eso porque es que viene un grupo de
personas hasta de quince años de estar en la CNTV, los comisionados pasamos, máximo estamos un periodo de
cuatro años y nos vamos, pero esta es una institución que además de ser un logro social a partir de la Constitución
del 91, no puede dejarse caer en la parte regulatoria y en la parte de inspección, vigilancia y control.
Entonces, yo considero como representante de la sociedad y hoy estoy haciendo de vocero de esos funcionarios, que
se analice, se haga un estudio previo de esos funcionarios, de su experticia, de sus capacidades y de sus ejecutorias al
interior de la CNTV, porque de todo se ha dicho menos que la CNTV es honesta, no hay un solo proceso que haya
terminado donde se demuestre que hay corrupción al interior de la CNTV, todo lo que se dice es por otras mal
querencias que la sociedad las conoce y muchas veces las calla. Entonces, incluir dentro de esto, la posibilidad de que
aquellos funcionarios que no puedan ir a esas dependencias del gobierno, que van a asumir las diferentes, pues se
les de una oportunidad de capacitarse para enfrentar el mercado del trabajo externo, o en otras entidades del
gobierno donde puedan prestar iguales o mejores servicios o del mercado privado, con posibilidades, incluso como
se ha hecho en otros casos donde se ha hecho reinvención de Estado o del gobierno, caso del departamento de
Antioquia, donde se le dio la posibilidad a los funcionarios que no iban a acceder a esos cargos, para que con créditos
blandos pudieran acceder al mercado del trabajo como trabajadores independiente.
Yo me permití en un documento que radiqué ayer en la Comisión Sexta de la Cámara, también incluir dos borradores
de dos artículos, el uno que complementa el artículo 12 de la Ley 790 de 2002 y otro que se refiere a cómo podría
hacerse ese trámite con los empleados de la CNTV.
Y la segunda parte, con lo que tiene que ver ya con lo que está planteados como la Junta de Televisión, ese órgano
que dice debe ser muy liviano, me refiero a la conformación básicamente de su dirección, porque es que hasta hoy
no se ha cuestionado la participación de la academia, ni de los padres de familia, ni de los televidentes en este
órgano tan importante. Al haber nacido como freno y contrapeso a los gobiernos de turno, su junta directiva tiene
una misión ya allí de manera sabia, el Congreso en su momento, en el año 1995 incluyó a la academia, a los padres
de familia y televidentes, pero quedaron unos resabios allí y es entregarle al Ejecutivo la reglamentación, que la hace
cada vez que hay elección de un comisionado representante o de los gremios de la televisión, o de la academia,
padres de familia y televidentes. Imagínense Honorables Representantes y televidentes que hay doble vuelta para
elección de un comisionado de televisión en representación de la sociedad, es la única elección popular en Colombia
que se hace a doble vuelta, donde hay que negociar para llegar, si la academia quiere llegar tiene que negociar en la
segunda vuelta o tiene que colocar precandidatos para las primeras vueltas, eso crea perversidad en la elección y
lógicamente muchas veces en el funcionamiento en adelante.
Entonces, debe permanecer pero con reglas claras, que sean elegidos esos representantes por entidades de la
sociedad, de la academia que sean visibles.
Y lo otro es el mecanismo de quiénes irían y qué calidades, hablaba ya el Dr. Uribe y otros que me antecedieron
sobre las calidades. No es lo mismo el experto comisionado de las Comisiones de Regulación de Comunicaciones, ni
de los expertos comisionados de las Comisiones de Regulación de Energía Eléctrica, de Servicios Públicos, que se
refieren a la parte técnica exclusivamente. Esta entidad que tiene que ver con regulación y control de contenidos,
control posterior; no es lo mismo que analizar lo que va por una tubería de acueducto, ni lo que va por un cable
simplemente de cobre, aquí vamos a analizar lo que llega a nuestros hogares, nuestros hijos y frente a nosotros,
familias, por esa cajita mágica que llamamos televisión, no hay censura pero si hay un control posterior y no creo que
sea sano y de ninguna manera puede el Congreso de la República borrar lo que la Constitución en su momento
sabiamente quiso que fuera esa entidad para que hiciera una regulación y un control también de los contenidos y por
eso sacó de las telecomunicaciones a la televisión como una entidad que se encargara de esto. Recuerden señores
Representantes que en la Constituyente se acordó de incluir en esa entidad de incluir tanto televisión como radio, al
final se sacó la radio, se dejó esta.
Yo hago una pregunta hoy, que se quiere llevar lo de los contenidos de televisión a otras entidades que
prácticamente no tienen nada que ver con juzgar esos contenidos. ¿Que hace hoy la entidad que está encargada de
los contenidos de radio?, ¿cuántas investigaciones hay sobre los contenidos groseros?, Contenidos que atentan
contra la moralidad y contra la sociedad y contra la familia, ¿Que se hacen todos los días, que se pasan en radio en
horarios familiares?, ¿cuántas sanciones hay por esos contenidos?, Sobre la base de la supuesta prohibición de la
censura en Colombia, ¿será que no se sancionan?, Cómo la CNTV si ha hecho un esfuerzo y muchas veces en contra
de las presiones externas ha adelantado procesos y sanciones importantes a los operadores.
También entonces llamo la atención al final sobre, para terminar señor Presidente, sobre la reforma inminente,
necesaria de la actual legislación de televisión que ordena el artículo segundo del Acto Legislativo 02 de 2011, que
dice: “El Congreso de la República expedirá la ley que fijará la política en materia de televisión”, yo escuchaba al
gobierno que decía claramente, nos vamos a dedicar simplemente a repartir las competencias de la CNTV, pero yo
creo que la sociedad demanda de esa reforma inmediata, imperativa, de la ley de televisión actual, en materia tanto
de lo que hablaba ahora el Dr. Uribe, el Dr. Martínez, sobre la regulación para que permanezca una buena
financiación de la televisión pública; como para también enfrentar una clara y transparente regulación en materia de
inspección, vigilancia y control, todavía hay parte del mandato de la Ley 182 de 1995 que no se ha puesto en práctica
y que hay que revisarlo porque también ya está fuera de foco por los avances de la tecnología.
Pero también llamo la atención, por último Presidente, sobre la famosa reforma a la televisión en materia de
convergencia regulatoria. Yo radiqué un documento de la UIT, un resumen de las tendencias en materia de reformas
a las telecomunicaciones en el mundo, año 2010 - 2011, donde precisamente se refiere al tema y habla de que las
tendencias en más del 80% de los países del planeta a 2011 es de reguladores separados en materia de
telecomunicaciones y de TIC´s. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:57:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra al, Presidente del sindicato Juan
Carlos Garzón.
Juan Carlos Garzón,, Presidente del Sindicato de la CNTV: Gracias, muy buenos días señor Ministro, señor, Director de
la CNTV, señor Presidente, señores comisionados, señores miembros de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, amigas y amigos de los medios de comunicación, de las empresas de medios que nos acompañan.
Yo quisiera plantear aquí dos puntos; uno el que tiene que ver con la situación de los trabajadores de la CNTV y otro,
con el debido respeto, compartir parte de nuestra experiencia y de la lectura que nosotros hemos hecho quienes
tenemos 10, 12, 15 años de servicio a la CNTV, del proyecto de ley que ha presentado el Gobierno Nacional.
Quisiera empezar, con el debido respeto, leyendo un párrafo del discurso del Señor Presidente Juan Manuel Santos
Calderón en el reciente evento de conmemoración de el diario El Tiempo en Colombia. Decía el Presidente Juan
Manuel Santos Calderón “soy orgullosamente un Presidente que viene de El Tiempo, que tuvo el honor de presidir la
Comisión de Libertad de Prensa de la Sociedad Interamericana de Prensa y proclamo con eso, con toda convicción
que en mi administración garantizo y garantizaré como una premisa irrenunciable, la libertad de expresión de los
colombianos”.
Desde esas palabras que por supuesto los defensores de la libertad de expresión compartimos del Señor Presidente
de la República, quisiera iniciar con el punto que tiene que ver con los trabajadores. Debemos nosotros decirle al
país, a los miembros de esta célula parlamentaria, hemos visto con mucha preocupación el tratamiento que por
parte de la CNTV y del Gobierno Nacional hemos recibido de nuestros derechos laborales. Nosotros somos
ciudadanos que pagamos impuestos, somos ciudadanos que insisto, hemos abrazado las armas de la República
incluso para defender la institucionalidad democrática y lo que hemos estado haciendo es hacer uso de una garantía
constitucional que es el derecho de asociación, y hemos visto como nosotros presentamos un pliego de peticiones
que no ha sido contestado en la CNTV, incluso vulnerando los acuerdos de la OIT, pliego de peticiones donde
nosotros solicitábamos que se hiciera un estudio de la planta de personal, de las funciones que veníamos cumpliendo
en la CNTV para este proceso de transición.
Por dos razones señores congresistas, uno, porque en la CNTV en sus 15 o 16 años de funcionamiento, con recursos
públicos la entidad ha formado en diferentes periodos a un conjunto de trabajadores que durante 15 años nos
hemos preparado en diferentes dimensiones de lo que significa para un país hacer la intervención y la regulación del
servicio público de televisión, allí hay funcionarios que han sido incluso formados fuera del país y es lamentable que
el proyecto de ley no establezca una previsión para que ese recurso humano, esa apropiación de conocimiento que
ha hecho el país pueda ser utilizada en los organismos, naturalmente buscando un mejor funcionamiento del servicio
y un mayor y mejor uso de los recursos públicos. En la CNTV no se ha considerado eso, allí hay funcionarios expertos
en el manejo del espectro electromagnético, funcionarios expertos en la regulación de los contenidos, funcionarios
que manejan todo el tema de las investigaciones por razón de la competencia, funcionarios que se han dedicado al
estudio financiero del modelo de financiamiento de la televisión en el país, que creemos es una experiencia que en
general debe ser aprovechada.
Naturalmente, allí hay que hacer distinciones y es que una preocupación que nosotros teníamos es el tratamiento
desigual que en este proyecto de ley nos brinda el Gobierno Nacional. Cuando se expidió la Ley 1444 que hizo
trámite en este Congreso de la República, para efectos de la escisión del ministerio del Interior, del ministerio de la
Protección Social, inclusive del DAS, se establecieron en los textos normativos que hoy se están aplicando, algunos
artículos para proteger a los trabajadores provisionales, a los funcionarios en provisionalidad y a los funcionarios de
carrera.
Y quisiera detenerme un momento en el punto de los funcionarios de carrera, porque yo quisiera reclamar por la
coherencia del Estado colombiano en este sentido, el artículo 125 de la Constitución Política de Colombia estableció
el mérito para que los ciudadanos pudiéramos acceder al sistema de carrera, se creó la CNSC y por vía de la Comisión
Nacional del Servicio Civil, incluso quien les habla, aproximadamente unos 60 o 70 funcionarios de la CNTV
participamos durante cinco años en un concurso público. Nosotros nos sometimos a las pruebas que hizo la CNSC y
80 funcionarios que aplicamos para pruebas específicas del sector de telecomunicaciones, los cargos que hoy
ostentamos los hemos ganado en un concurso público nacional de méritos en exámenes especializados para el
sector de las telecomunicaciones.
Cuál es el respeto de la sociedad colombiana por el artículo 125 de la Constitución Política y de la condición de
mérito para acceder al servicio en el país, particularmente cuando presentamos. Por eso con el debido respeto no
compartimos la afirmación hecha ayer por el señor Ministro de que en la CNTV de pronto hay unos buenos y unos
malos, no, el sistema de carrera, la Ley 909, los sistemas de administración de personal han establecido unos
procesos de evaluación y de selección de los funcionarios que se encuentran reglados y que son procesos técnicos
que gozan de toda la legitimidad y nuestro respeto.
Pero quiero decirles adicionalmente, que esos concursos públicos que se hicieron fueron financiados con recursos de
la CNTV, ustedes recordarán señores congresistas que dentro del modelo que tiene la CNSC para hacer la selección
del personal, son las entidades del Estado las que pagan con sus propios recursos para que la CNSC les haga selección
de personal; y yo quisiera preguntarles a ustedes, a la señora, Contralora General de la República, cómo se le va a
decir hoy al país, que luego de haber sometido a unos ciudadanos a cinco años de un proceso de selección, luego de
haber invertido los recursos del Estado, los recursos públicos en procesos de selección de personal especializado
para el sector de las telecomunicaciones, qué presentación tiene que un gobierno que le ha prometido al Presidente
Barack Obama en los acuerdos del TLC, que respetará los derechos de los trabajadores, no respete la condición de
mérito, cuando la entidad que se creó para el efecto, seleccionó a unos funcionarios y se invirtieron unos recursos
públicos.
Yo me pregunto si esa no será una manera un poco ligera de arrojar a la caneca los recursos del Estado en una
sociedad pobre. Desde ese punto de vista, no me voy a detener en el punto, nosotros hemos radicado para todos y
cada uno de los señores congresistas un proyecto de articulado, una justificación de lo que estamos diciendo y
esperamos que en este punto de los derechos de los trabajadores se obre conforme al artículo 209 de la
Constitución, los principios de la función administración y ahí hay un principio de economía, el Estado ya hizo un
proceso de selección y no nos puede arrojar a la calle hoy. ¿Qué van a hacer entonces en el ministerio de las TIC; con
nuevos recursos públicos van a ordenar nuevos concursos? ¿Se van a llevar las funciones y las van a distribuir entre la
ANE, entre el Fondo de las TIC, entre la Comisión de Regulación de Comunicaciones y van a hacer concursos para la
selección de nuevos funcionarios? Ahí hay un tiempo social que debe ser rescatado y un conocimiento que nosotros
tenemos y el país debe valorar desde el punto de vista de la dignidad del trabajo.
En segundo, lugar y muy brevemente para no abusar del uso de la palabra, quisiéramos manifestar que compartimos
lo que aquí se ha dicho, incluso por los amigos del sector privado de la televisión porque nosotros creemos que en
este país debemos rodear y acompañar a nuestra empresa privada y a nuestra industria nacional, el proyecto de ley
que aquí se ha presentado no es considerado con la industria privada de la televisión. Cuando hacía trámite el Acto
Legislativo 02, para poner un ejemplo, se le dijo al Congreso de la República que se iban a ahorrar 50.000 millones de
pesos al ahorrarse los gastos de la CNTV; y qué encontramos nosotros hoy, por ejemplo, si ustedes revisan se
establece en el proyecto de ley que ahora los operadores privados que ya hicieron un contrato con el Estado, ahora
deben también pasar el sombrero para enviarle el 0.1% de sus ingresos brutos a la Comisión de Regulación de
Comunicaciones, ese no es un Estado serio. Es decir, ya en los contratos de concesión, ya en los recursos que se
recaudaron en la CNTV han pagado por la intervención que deba hacer el Estado y ahora entonces por la puertica de
al lado van a pasar el sombrero, eso no es respetuoso con la industria ponerla ahora a diezmar en las cuentas de la
Comisión de Regulación de Comunicaciones.
El país debe en esta materia pensar en un modelo integral de televisión, yo con todo respeto debo decirles, que el
Congreso de la República debería aprovechar para hacer un proyecto que le sirva al Estado, para hacer un proyecto
que le sirva a nuestra industria nacional de televisión, un proyecto que le sirva a los trabajadores, que le sirva a los
televidentes, que le sirva al desarrollo de la televisión pública, al financiamiento de la televisión comunitaria y
universitaria, porque pareciera ser que hay una esquizofrenia.
Cuando venía esta mañana para este debate, recibí la invitación de la Sala de Consulta y Servicio Civil del Consejo de
Estado, yo no sé si los señores miembros de esta célula parlamentaria tienen conocimiento de que en este momento
en la Sala de Consulta y Servicio Civil del Consejo de Estado se está debatiendo un proyecto de ley en cumplimiento
del exhorto hecho por la Honorable Corte Constitucional en la Sentencia C-442 de 2009, sentencia que le solicitaba al
Consejo de Estado elaborar un proyecto de ley, porque el artículo 47 del Código de Infancia y Adolescencia no había
establecido la manera como se iban a graduar la acción punitiva del Estado, cuando los medios de comunicación
eventualmente pudieran vulnerar los derechos de los niños, niñas y adolescentes.
Y es que les quiero decir a ustedes, cuando uno se sienta y revisa en detalle el proyecto de ley presentado por el
Gobierno Nacional, las funciones relacionadas con la revisión de los contenidos desaparecen, quedan en un agujero
negro administrativo y allí hay un tema que resolver, y yo creo que es fundamental y es lo siguiente: Este país tiene
que decidir si genera un organismos para regular y vigilar contenidos, con lo peligroso que es que funcionarios
administrativos estén revisando derechos fundamentales o si definitivamente le traslada de manera expresa la
función de regulación de contenidos al aparato judicial, porque esa es una pregunta que uno se hace como
funcionario de la CNTV, en ocasiones terminamos revisando temas relacionados con derechos fundamentales.
Nosotros no somos jueces de la República, temas relacionados con la libertad de expresión y aquí hay que tener en
cuenta lo siguiente; si bien es cierto Colombia escogió el estándar interamericano de no censura, ello no quiere decir
que el Estado no tenga potestad para intervenir en el tema de los contenidos.
Y por ejemplo, en el proyecto de ley presentado por el Gobierno Nacional se elimina el artículo que permite en un
momento extremo del país, por ejemplo para la aplicación de los estados de excepción que el gobierno pueda
intervenir, se eliminó ese artículo. Y yo creo que precisar cómo vamos a manejar el tema de la libertad de expresión,
el tema de la regulación, de la vigilancia, del control de los contenidos, le conviene a la industria y es un tema que le
conviene al país.
No quisiera abusar del uso de la palabra, nosotros hemos radicado aproximadamente unos cuatro documentos
técnicos para cada uno de los señores congresistas y pues allí están desarrollados los planteamientos que hemos
formulado. Les agradecemos que nos hayan permitido hacer uso de nuestro derecho democrático.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:58:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Precisamente, si les agradecemos que la documentación y las apreciaciones que pongan a
consideración de la opinión pública y de la Comisión Sexta puedan llegar también por escrito, eso edifica mucho el
debate y nos permite tener en blanco y negro las distintas posiciones de los sectores de la televisión en Colombia.
Tiene la palabra el doctor Tulio Ángel de ASOMEDIOS, agradeciéndole la aceptación de la invitación a esta sesión,
decirle también que la apreciación y la posición de ustedes va a alimentar mucho este proyecto y es de vital
importancia para garantizar una televisión independiente en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-tulio-ángel-arbeláez" startTime="2011-11-22T10:58:10">
							<from>Dr. Tulio Ángel Arbeláez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, doctor José Edilberto Caicedo, señor
Vicepresidente Diego Naranjo, señora Representante Juana carolina Londoño, señores Representantes a la Cámara,
Señor Ministro, señores Comisionados, todos los asistentes.
Yo primero, al revés, debo agradecer la gran participación que le ha dado la Cámara de Representantes a este
proyecto por la importancia que tiene. En el día de ayer, durante toda la tarde hasta altas horas de la noche, diría yo,
se debatió el tema y se oyeron a los canales privados, a los canales comunitarios, a los canales públicos, a los
representantes de la televisión por suscripción, a los Representantes a la Cámara, a los trabajadores, se oyó, yo hacía
mucho tiempo, llevando 32 años que llevo en el sector de la televisión, que no había visto un debate importante y
tan concurrido y que se haya dado tal participación para debatir los temas.
Dentro del día de ayer y lo de hoy que se ha hablado, pues yo no tengo mucho para decir porque yo creo que ya se
ha avanzado bastante y se han dicho todos los temas. Debería destacar dos temas que creo que es importante y que
solicito respetuosamente al Gobierno Nacional y al Congreso de la República tanto en la Cámara como lo haré en el
Senado, sobre un tema que creo que es fundamental y que creo que estaba en la Constitución del 91 y que creo que
no fue inspiración de nadie acabar ese principio, que era la autonomía y la independencia de la televisión.
Si ustedes recuerdan, el espíritu de la Constituyente del 91 que está cumpliendo 20 años y que tuvo desarrollos
fundamentales, la tutela, las acciones populares, uno de esos temas fundamentales era la autonomía de la televisión.
La televisión era una televisión menor, una televisión mixta con dos canales y un canal público, dado relativamente
como dirían “a dedo”, dándole unos noticieros y seamos realistas, a las casas políticas de los grandes ex-presidentes
del país, no estoy criticando y el equilibrio se basaba en que cada uno tuviera un noticiero de televisión y la parte
recreativa. Lo otro que se repartía era las novelas, eso no hace mucho tiempo.
En La Constitución del 91 primó lo que en el mundo moderno estaba de acuerdo que era que el espíritu de la
Constituyente estaba engrasado a la creación de un organismo de intervención en la televisión, independiente y
autónomo en relación con el gobierno. Hay mucha jurisprudencia de las cortes, basado en este artículo, pero basado
en el desarrollo constitucional donde la Corte Constitucional ha destacado como característica especial del servicio
público de televisión su significativa influencia social, su gran capacidad de penetración, su incidencia en los procesos
de consolidación debidamente de la democracia en atención al indudable influjo de este servicio en la opinión
pública.
Por eso creo yo, que una de las situaciones importantes y a analizar, solicitándole al Gobierno Nacional muy
respetuosamente y a esta Comisión muy respetuosamente y lo haré en el Senado de la República, que se revise la
autonomía, que no sea dependiente del Gobierno Nacional, que este órgano autónomo pueda desarrollar sus
funciones a salvo de presiones políticas y económicas y lejos de la influencia de los gobiernos, con el fin de que este
poder público no pueda llegar a ser manipulado por algunos. No se trata de ningún gobernante en especial, se trata
de los gobiernos en general. Si ustedes miran los países desarrollados, los Estados Unidos, la FFC en Europa, son
organismos autónomos, no son dependientes del gobierno, el hecho de que ese ente dependa del gobierno pues
deja mucho que desear dentro de las democracias y más en los ejemplos latinoamericanos.
Por eso, yo insisto mucho a que ese tema de la autonomía sea uno de los temas pilares, revisar que se discuta
realmente cómo es esa autonomía, cómo se conforma, porque realmente si ustedes recuerdan con la Constitución
del 91 se creó la CNTV en el año 95, yo era Viceministro de Comunicaciones cuando se creó y realmente reconozco
que la autonomía de la CNTV era fundamental. Posteriormente la Comisión tal vez por el sistema electoral que
escogió, por el sistema del manejo de los dineros creó una mala imagen en 15 años, pero hizo unos logros muy
importantes que no podemos desconocer; de dos canales mixtos y canal hoy en día hay canales privados, canales
locales, canales regionales, canales comunitarios, mejor dicho el desarrollo de la televisión de los últimos 15 es una
cosa muy importante que hay que analizar para no considerar que todo es malo y que efectivamente se desarrolló.
Yo lo que creo es que cuando se eliminó la norma constitucional se intentó realmente no violar la autonomía de la
televisión sino ese ente que había cogido por sus manejos electorales, una mala imagen, pero creo que a la CNTV se
le hicieron unos grandes desarrollos de la televisión, hay básicamente 700 u 800 canales, se ha avanzado mucho en
estos 15 años, luego yo creería que habría que revisar eso para no echar en saco roto, porque creo que este pilar de
la autonomía es fundamental y este principio.
Otro tema para hacerme corto, que es importante es que no se cree en el proyecto de ley nuevas cargas para los
operadores de televisión y que más bien estos dineros vayan a fortalecer la televisión pública y el desarrollo de la
televisión. Encuentro por ejemplo, en el proyecto de ley un artículo que me sorprendió, que es que se crea una carga
adicional para los operadores del servicio de televisión, donde dice que están sujetos a la contribución del uno por
mil, de sus ingresos brutos por la provisión de sus redes y servicios de telecomunicaciones para pagar el manejo de
las redes en CRC, esta es una norma totalmente copiada de la ley 1341 que era una norma creada básicamente para
la industria móvil y para las telecomunicaciones, esto lo pusieron para que básicamente los grandes conglomerados
como COMCEL o TELEFONICA pagaran este impuesto por el manejo de la CRC, cargarle este artículo adicional fuera
de lo que ya paga la televisión, adicionalmente a los operadores del servicio de televisión, no solo los privados sino
los comunitarios y todo, me parece que es una carga excesiva, es un artículo que establece el artículo 24 de la Ley
1341 y que ha pasado un poco a la ligera, con el fin de recuperar los costos de actividades de regulación que preste la
CRC, todos los proveedores sometidos a la regulación de la Comisión están sujetos al pago de una contribución anual
hasta del uno por mil de sus ingresos brutos por la provisión de sus redes y servicios de telecomunicaciones,
excluyendo terminales. A mí me parece que esta norma por ejemplo, no se compadece con el manejo, si
efectivamente vamos a ser más eficientes, no veo por qué le van a clavar este impuesto a la comunicación donde
solo el manejo de redes no es el mismo manejo que la CRC le da a todas las operaciones de telecomunicaciones del
mundo móvil y me parece que este es un artículo traído un poco fuera de contexto.
El artículo en el proyecto es el cuarto, distribución de funciones en materia de regulación del servicio de televisión,
que dice: Los operadores del servicio de televisión estarán sujetos a la contribución a la que se refiere el artículo 24
de la Ley 1341 de 2009. Y le agregaron un inciso, o le agregaron no, esta dice: “los operadores del servicio de
televisión estarán sujetos a la contribución a que le refiere el artículo 24 de la Ley 1341 de 2009”. Como les digo,
norma que se creó en la Ley de TIC´s pero era con la finalidad realmente de que contribuyeran a la CRC los
operadores de telecomunicaciones, los grandes operadores de telecomunicaciones, como eran la industria móvil y
los otros regulados por la Comisión de Regulación de Comunicaciones. Me parece que no tiene dentro del contexto
una lógica, dentro de este tema que es la de realmente establecer el cumplimiento a lo ordenado en el artículo
tercero del Acto Legislativo.
Como les digo, conservando el espíritu, para terminar, le solicitaría respetuosamente a esta Comisión, al Senado de
la República, al Gobierno Nacional, que se revise realmente el tema que creo que todo el mundo coincide en cuanto
a la autonomía de la Comisión, en cuanto al manejo. No creemos y vuelvo e insisto siendo repetitivo, que sea sano
continuar de que el gobierno de turno manejó, pensar que porque son tres años y se van dividiendo, no deja de ser,
no da un buen ánimo, no da un buen concepto, el mundo tiene intentado esta autonomía, el manejo de los
contenidos de televisión son fundamentales para la democracia; y yo simplemente le ruego al Gobierno Nacional,
nuevamente a la Comisión y al Congreso de la República que revisemos esto para preservar esta autonomía que me
parece fundamental en el manejo de la televisión. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:58:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Francisco Ortiz,, Director de RTVC.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-francisco-ortiz" startTime="2011-11-22T10:58:30">
							<from>Dr. Francisco Ortiz</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, Honorables Representantes, Señor
Ministro de TIC.
Yo quiero, después de estar atento ayer durante todo el día, llamar la atención sobre dos elementos que me parecen
importantes para que se contemplen y hagan parte del debate al cual nos tenemos que ver enfrentados ahora y
ustedes tienen una enorme responsabilidad, y básicamente se refiere a dinero, es decir, hablar de televisión es
hablar de plata. Todos hablamos de contenidos, todas las personas que me han antecedido en la palabra de un u
otra manera llegan a los contenidos, contenidos que sin duda son reconocidos no solamente a nivel nacional, sino a
nivel internacional, los contenidos que produce la televisión colombiana.
Lo importante hoy es saber de dónde la televisión pública nacional que es la que represento hoy como gerente de
RTVC, tiene clarísimo y de manera definitiva el compromiso y la obsesión de encontrar mayores recursos para la
producción de esos contenidos y entro a explicarles muy brevemente, por qué; cuando hablamos de la televisión
pública nacional que es RTVC, es el operador de las redes de transmisión por una parte y por otro lado el productor y
programador de contenidos de la televisión pública. Cuando hacemos esa diferenciación encontramos que la plata
que tiene RTVC, fundamentalmente en su señal educativa y cultural que es Señal Colombia, que es solo uno de ellos,
no es suficiente para los propósitos de desarrollo y de crecimiento de lo que debe ser la televisión pública en un país,
que cada vez mas será un escenario de contenidos convergentes de comunicación, donde se alimentan también con
la televisión y por qué no con la radio.
Entonces, me parece fundamental y definitivo que en este proyecto encontremos y veamos en dónde que vamos a
encontrar esos recursos. Yo quiero poner un solo ejemplo aprovechando que tenemos aquí algunos de los
representantes de los canales privados, nosotros tenemos para producción completa de contenidos de Señal
Colombia durante todo un año 12.000 millones de pesos, eso es 365 días, 20 horas al día, cuando la producción de
una obra de televisión, una novela como las que estamos acostumbrados, con excelente calidad, con excelentes
resultados, más allá de nuestro país, por 100 horas puede estar invirtiendo cerca de 30 o 35.000 millones de pesos. Y
quiero llamar la atención sobre eso, porque de lo contrario no le podemos pedir a la televisión pública nacional, que
además tiene un régimen diferente al de los canales públicos regionales, en la medida en que no puede comercializar
por algunas limitaciones de ley, de la Ley 182 mas concretamente, que nos ayuden a buscar y encontrar en dónde
están esos recursos, pareciera ser que con los pasivos que se transfieren definitivamente al ministerio de Hacienda,
que se hacen cargo de los trabajadores de INRAVISION, con reducción de esa junta eventual, que reduce los costos
de la actual CNTV, podemos encontrar unos recursos, pero es necesario que en realidad vengan a contenidos.
Ese es un punto, y muy corto quiero abordar otro que también es definitivo, y me parece que estamos en el
momento, qué es lo que ocurre en este momento con la televisión y con RTVC y con la televisión pública nacional,
que la gran mayoría de los recursos se van en la administración, operación y mantenimiento de la red pública cuyos
recursos tampoco nunca son suficientes, no tenemos los recursos suficientes para mantener la red análoga y
estamos avocados, estamos en frente y estamos arrancando con un proceso de la televisión, de la TDT que hará que
la red realmente, la red única pública nacional sea una realidad. Eso también requiere de recursos y me atrevo a más,
de experticia hoy en la entidad, en RTVC si bien hacernos dos actividades que son complementarias para prestar el
adecuado servicio de televisión, que es lo que nos corresponde, son dos trabajos completamente diferentes, creo
que es importante que lo miremos y que pensemos en la manera de separarlo, en dónde se opera y se hace una
economía a escala, una economía de servicios que realmente pueda administrar una red pública de televisión.
Básicamente, digamos de alguna manera y llamar la atención en el proyecto, que en razón de esas limitaciones que
tenemos, se hace indispensable para RTVC que de esos recursos que transfiere actualmente la CNTV realmente
también vayan al funcionamiento, porque no tenemos ni los mecanismos hoy, ni las capacidades creería más
adelante, para ser competitivos con estos recursos, para ser autosuficientes en términos de comercialización.
Muchas gracias y buena suerte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:58:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a cederle el uso de la palabra a los Honorables Representantes, estaba primero el Representante
coordinador de ponentes pero salió, Wilson Arias también se retiró, entonces el Representante Ciro Rodríguez del
departamento de Norte de Santander tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-11-22T10:58:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar al señor Ministro, a los Comisionados
de Televisión, al, Director de RTVC, a los representantes de los canales privados, regionales, al, director de Asomedios
y a los compañeros congresistas.
En el día de ayer escuchamos importantes aportes, de la misma forma que en el día de hoy, y la conclusión a la que
uno podría llegar, es que en este proyecto de ley que se dedica a distribuir unas funciones que hoy tiene la CNTV,
debemos nosotros mantener ese objetivo de la misma Constitución y de una misma sociedad democrática, como es
garantizar la libre expresión, el pluralismo informativo, la competencia y la eficiencia en la prestación del servicio, y
como se ha dicho acá, si se revisa la regulación a nivel internacional en materia de televisión se ha mantenido una
regulación separada de la regulación de telecomunicaciones, por la importancia y por lo que se está regulando, aquí
se están regulando valores, se está regulando derechos, se está regulando información y que en este sentido la
UNESCO como entidad de cooperación internacional recomienda tres puntos básicamente que creo que hay una
gran convergencia entre las diferentes personas que han venido exponiendo tanto en el día de hoy como en el ayer,
es que debe mantenerse una autoridad de regulación independiente, tanto independiente del gobierno como con
independencia del mismo sector y que para lograr esta independencia, los comisionados deben tener unos
requisitos, a mi me parece que se deben corregir esas posibles fallas que se hayan cometido con la CNTV que hoy en
la opinión pública pueda tener algún cuestionamiento.
De la misma forma el origen, yo creo que debemos mantener como Comisión Sexta, que este origen debe ser
principalmente el mérito basado en los requisitos que se establezcan y de la misma forma que sea un periodo fijo no
tan corto como ocurre en la CNTV actualmente que es de dos años, sino que se establezca que sea de cuatro años no
reelegibles, y que en las funciones que deba tener esta autoridad de regulación de televisión deben permanecer
tanto la titularidad del servicio público de televisión, el desarrollo de la política en materia de televisión, la
administración y adjudicación de todo el régimen contractual tanto de los canales de televisión como de los espacios
en los canales de televisión pública y de la misma forma la regulación en materia de contenidos, teniendo en cuenta
todas las limitaciones que se tienen en un régimen democrático que entre el eventual daño social que pudiera
seguirse de una información inadecuada a consecuencia de la libertad de informar y la restricción general de esta
para precaverla, una sociedad democrática prefiere afrontar el riesgo de esa libertad de informar.
Y de la misma forma, la Corte Constitucional en diferentes oportunidades se ha pronunciado en este sentido y ha
dicho que ese derecho que está establecido constitucionalmente de no censura, nos dice que la censura está
prohibida en la Constitución, de tal manera que con el mandato superior es incompatible cualquier disposición de la
ley que pueda facultar a la autoridad administrativa para impedir que se ejerza la libertad constitucionalmente
garantizada a los medios de comunicación, independientemente de su naturaleza. Entonces, concentrarnos ahí, en
esas funciones que garanticen precisamente esos cometidos de la Constitución.
Otro punto importante que trata este proyecto de ley, tiene que ver con la televisión pública y como se ha dicho acá
lo importante es garantizarle los recursos y la misma organización para que se pueda dedicar a la producción de los
contenidos, tanto los canales públicos que hoy están a cargo de RTVC, como los canales regionales, inclusive los
canales sin ánimo de lucro y los próximos canales privados que puedan existir, nosotros debemos aprovechar los
avances tecnológicos, principalmente los que tienen que ver con la digitalización; y por eso creo yo señor Ministro, si
bien es cierto en la reforma del Estado no lo ha presentado el Gobierno Nacional, que debe crearse un nuevo
operador que administre precisamente esta red en materia de televisión, podría esta ley entonces crear esa facultad
para que exista este operador y se puedan quitar tanto canales regionales como canales públicos, esta carga tan alta
que hoy tienen como lo dijera acá el, Director de RTVC que es inclusive casi el mayor costo que pueda tener hoy en
día, tanto la televisión pública como estoy convencido también que son los mismos canales regionales. Y la otra carga
que se, si se la quita el proyecto como son las pensiones, creo yo que quedaríamos nosotros con una televisión
pública totalmente dedicada a lo que tiene que ser, a producir contenidos de televisión que tengan esos fines que lo
dice tanto la Constitución como la Ley 182, como son formar, educar e informar veraz y objetivamente.
Y creo que el otro punto, Ministro que los trabajadores de la CNTV han venido aquí a manifestarlos y que de pronto
en el proyecto no es muy claro, es mirar cómo queda plasmado, cuál va a ser el futuro de los empleados de la CNTV.
Aquí hay que ser conscientes que ellos han tenido un tiempo para prepararse, son las personas que mejor
conocimiento y mejor capacidad tienen para el manejo de la televisión en Colombia, entonces debe tenerse en
cuenta que esta distribución de competencias podría tener también una facultad de distribuir estos empleados en las
diferentes entidades que hoy se les asignan estas funciones.
Serían los puntos de vista que tendría que decir para que de esta forma podamos nosotros avanzar en este proyecto
de ley y podamos cumplir con los tiempos que nos ha establecido el Acto Legislativo. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:59:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante del Valle, Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-22T10:59:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias, de nuevo saludarlo Presidente a usted y a los asistentes.
Una de las preguntas que me estoy haciendo a propósito de lo que entre otras cosas nos han dicho suficientemente,
es por qué razón no accede la Mesa Directiva de la Cámara y el Senado a la acumulación de los proyectos, algunos de
los cuales presentados antes de que fuera presentada la iniciativa gubernamental. Naturalmente el gobierno va a
señalar que se trata de un asunto de autonomía del Congreso de la República, pero yo si quiero señalar que me
parece que es un acuerdo de la Unidad Nacional, de modo que deploro que así sea, porque entre otras cosas los
restantes han sido de iniciativa legislativa, no gubernamental, lo que dice mucho de la capacidad del gobierno para
incidir en el Congreso y del Congreso para mantener la distancia suficiente. Yo quiero invitar a la célula legislativa
que examinemos ese tema sin apasionamientos, con nuestros compañeros del Senado, con la Comisión Sexta del
Senado la posibilidad de la acumulación y de la revisión de una tal determinación.
Lo segundo que quiero decir, es que yo encuentro, lo reitero, una muy afortunada coincidencia que creo que está
libre de toda sospecha, con RCN, con CARACOL, con los canales regionales, con los comunitarios, que me parece que
es feliz. La sociedad colombiana ha dicho casi que unánimemente, no quiero ser unanimista pero esta audiencia y la
sociedad está diciéndole casi que unánimemente al gobierno, no compartimos su proyecto. Y lo ha hecho por
razones potísimas muy bien explicadas en esta audiencia, yo voy a agregar otra herejía, yo espero que podamos
elaborar conjuntamente con ese sector privado un proyecto de ley, ya que tenemos una coincidencia de las que casi
nunca se presentan. Yo no sé, yo quiero que el Congreso se pregunte en qué materia podemos encontrar semejante
coincidencia, aquí tenemos sectores a los que nosotros hemos calificado, lo he dicho, no retracto de ello, casi que de
oligopólicos.
¿Cuál es la razón por la cual venimos a coincidir con actores tan caracterizados y que tienen experiencia tan
importante en el mercado?, Bueno por una razón de democracia, es decir, porque en este tema hemos coincido
tanto CARACOL como RCN, como lo canales regionales, como casi todos los actores que han participado, en que es
un problema de democracia, en que las instancia que resuelven estos asuntos no estén centralizadas a nivel
gubernamental, del alto gobierno. Cada uno en su lenguaje, yo desde luego respeto mucho a los otros contertulios,
los otros actores, pero las razones por las cuales nosotros coincidimos con RCN y con CARACOL y con estas fuerzas
que me alegro que haya sido, sobre este tema, es por esa. Las mismas señor Ministro, que predicábamos desde el
año pasado cuando se planteaba la eliminación de la CNTV.
Desde luego que políticamente se pasan cuentas de cobro, pero créame Ministro que mi interés ya está por encima
de pasar una cuenta de cobro. Aquí nos opusimos Carlos Amaya y mi persona a este proyecto, con estas razones;
Dijimos Ministro usted se quiere embolsillar las funciones de la CNTV y este proyecto dice rubro por rubro, cada uno
de los capítulos dice a quien se le entregan las funciones de la CNTV.
Yo lamento que los comisionados de televisión no hayan tenido una actitud enhiesta frente a este tema, ¿Por qué no
la tuvieron?, Los comisionados eran amedrentados, intimidados a propósito de sus comportamientos ciertos o no
por parte del gobierno y no salieron a hacer una defensa que me parece que debieron hacer en su oportunidad. Pero
para no llorar sobre la leche derramada, entonces ahora lo que tenemos es que tiene una oportunidad el gobierno y
lo primero que hace es crear unas instituciones que todas dependen especialmente del Ministerio y de la Presidencia
de la República, para terminar haciendo lo que aquí se ha dicho que no se debería hacer.
Y entonces al respecto quiero fijar una posición política, desde luego que no compartiría que lo hiciera el gobierno,
en general lo que aquí se ha señalado, los distintos macro procesos y grandes funciones que antes estaban en la
CNTV, no comparto que lo haga. Desde luego que tampoco estoy de acuerdo que lo haga el mercado, la fórmula que
ha encontrado la sociedad colombiana es buscar un equilibrio entre televisión pública y televisión privada de
acuerdo con sus misiones particulares, poderle dar a la sociedad un equilibrio. Yo me temo que si se le entrega todo
al campo de lo privado lo que va a ocurrir finalmente es que van a operar las economías de escala y entonces le
resulta mucho más económico entrando TLC y todo lo demás, le va a resultar mucho más económico importar
enlatados para hacer economías de escala y bajar costos, en fin, y se va a sacrificar de manera muy importante el
carácter cultural y la identidad que buscamos también con el servicio público de la televisión.
De modo que la sociedad ha intentado algo y es dotarse de un instrumental necesario, de una organización para eso,
no dependiente del, Presidente de la República, no dependiente del gobierno y en una combinación de televisión
pública y privada, administrada como ya lo he señalado. Esa creo que es la principal coincidencia que tenemos acá,
es posible que tengamos otros campos de discusión, pero esta es la coincidencia que la sociedad civil tiene sobre
este tema y eso es lo que le estamos proponiendo al gobierno. Lo que yo creo que debería ocurrir a partir de ahora
señor Ministro, es que bebiéramos de la lección que acabamos de tener con la reforma universitaria, cuando la
sociedad se empina para decir de manera tan clara, con todos los puntos sobre las íes para decir lo que quiere, uno
espera que el gobierno presente una discusión racional.
Desde luego que el gobierno tiene derecho a presentar una discusión, no estoy de acuerdo con lo que ha dicho la
mayoría de la sociedad y entonces el gobierno presenta sus cartas. A la, Ministra le decíamos, confiéselo, usted
quiere privatizar pero no nos crea ingenuos, díganos que es lo que quiere con la educación con ánimo de lucro. Al
gobierno hay que decirle en esta materia también, Ministro por qué usted quiere centralizar el poder en el
Presidente de la República y el Ministerio, eso es lo que hay decir, porque aquí lo que ha quedado demostrado es
que si hay centralización, las funciones, los procesos van a quedar en el bolsillo del Ministro y del, Presidente de la
República, eso fue lo que nosotros llamamos desde el año pasado, embolsillarse las funciones.
Pero no nos pretendan convencer como ayer después de un debate tan amplio, de que este proyecto, Ministro,
usted nos puede intentar convencer Ministro, de que este proyecto garantiza la autonomía, nosotros hemos insistido
en una argumentación y en un razonamiento, o se defiende la autonomía o se defiende la centralización, pero no se
pueden hacer simultáneamente las dos cosas. Este proyecto re-centraliza el poder, lo que antes designaban las
asociaciones de padres de familia ahora lo designa usted y el Presidente; que estoy de acuerdo con lo que se dijo
ayer, el gobierno es el Presidente y su Ministro, el Ministro del despacho, de la cartera correspondiente. Más aún
están agregando más porque ahora usted designa unos de los integrantes de la junta directiva que aquí se plantea,
es decir hay una mayor participación relativa. Este es un problema matemático, esto no son especulaciones, esto es
un hecho cierto y constatable, está a la letra de los textos, de modo que no es verdad que haya mas autonomía, de
modo que no se están honrando Ministro lo que usted dijo en esta misma Corporación en cuanto a que iba a
mantener la autonomía, no la mantiene, es gubernamental.
Y ya se explicó acá qué ocurre en esos casos, no es una casualidad que anteriormente como se ha explicado acá, los
espacios de televisión quedaran en manos de los ex-presidentes de la República. Bueno ahora tenemos más ex-
presidentes vivos y es probable que ya no solamente es el bipartidismo tradicional, hijo del Frente Nacional, sino que
ahora hay otras denominaciones que hacen una buena mayoría en la Unidad Nacional que podría perfectamente
distribuirse en partes alícuotas seguramente como suele suceder en este Congreso de la República.
Bueno yo quiero decir que ese no es el destino que queremos y que además le queda bien al, Presidente de la
República y a este gobierno tomar una determinación distinta por dos razones; una, por lo que se ha conocido como
el régimen presidencialista imperante en Colombia, es decir, Colombia es uno de los países que más tiene
concentrado el poder, ya de suyo en el, Presidente de la República.
En Colombia el, Presidente de la República tiene muchas injerencias, inclusive en las altas Cortes, inclusive en los
organismos de control, designa a los titulares de los organismos de control., Presidente de la República puede
doblegar al Congreso de la República como en efecto lo hacen cada ocho días, el, Presidente de la República puede
enviar objeciones a los proyectos de ley, puede enviar mensajes de urgencia como lo está haciendo en esta
oportunidad y el Congreso tiene que caminar al ritmo que plantea el Presidente. Presidente es suprema autoridad
administrativa, el Presidente es comandante y jefe de las fuerzas militares, el Presidente tiene muchos poderes y
ahora le va a agregar otro, ahora va a ser algo así como el comandante en jefe de lo que antes era la CNTV
distribuido en distintas funciones.
Pero además, la segunda razón señor Ministro, que yo creo que debería entender este gobierno, le queda muy bien
porque es que además esta familia presidencial en particular ha sido artífice del tema de los medios de
comunicación, entonces no le queda bien concentrar el poder precisamente en un dominio tan importante como son
los medios de comunicación; pertenece a la familia Santos, él lo ha dicho desde el día de su posesión en varias
oportunidades, su historia en los medios de comunicación está bastante dicha, ha sido uno de los principales
concentradores de los poderes de los medios de comunicación, sin más nos quedamos casi que con un periódico en
todo el país; en buena hora El Espectador ha repuntado para intentar presentar algún equilibrio informativo y creo
que cuando se reúnen esas dos circunstancias tan protuberantes; en los hechos no le queda bien al gobierno insistir
en concentrar aún más el poder en detrimento de las autoridades que hasta ahora conocíamos, estaban en la
función orgánica de hacerlo.
Pero adicionalmente señor Ministro le quiero hacer notar lo siguiente, yo dudo mucho de la capacidad de las
instancias a las cuales se le van a encomendar las funciones, voy a referirme a una de ellas; teníamos una función en
la CNTV, se distribuyen en varias otras instancias, tal como aquí se ha dicho, una dispersión que creo que resulta
bastante engorrosa y que atenta contra el propósito del buen manejo y la eficiencia, pero una de ellas es el
ministerio de las TIC´s que usted dirige señor Ministro, y lo que debe saber el país es que el Ministerio que usted
dirige, según respuesta que usted ha dado a la pregunta en los medios de comunicación, por falta de capacidad, de
infraestructura y de recurso humano, por esas deficiencias debe acudir a los intermediarios para contratarlo
prácticamente todo, para eso Ministro, se apoya su Ministerio en Compartel, Sintel y Corpotics, las funciones
propias, las actividades que le son propias, varias de ellas en mi opinión, en este caso misionales, van a tener que
delegarse en otros operadores, en contratistas, hay todo un diseño institucional que ustedes han dispuesto para eso,
porque según se ha reconocido no se tiene la suficiente capacidad en materia de infraestructura y de talento
humano para poder atenderlo.
De modo que el escenario en el cual estamos es que las instancias a las cuales se van a remitir las funciones
probablemente no tienen capacidad, no tienen suficiente competencia para dominar las funciones que se van a
encomendar y mucho más cuando, como aquí se ha dicho, se pretende que se entregan las funciones, pero los
funcionarios son sometidos a un recorte porque en la práctica es lo que se nos anuncia.
Creo que hay razones muy importantes para pensar en una salida distinta, Ministro, yo casi que estoy recordando la
audiencia pública que hizo el movimiento estudiantil con la, Ministra, exactamente la misma lógica, estamos Ministro
en el mismo llanito, yo espero que el Ministro tenga la suficiente sensatez como para no insistir; porque la, Ministra
qué hacía cuando los estudiantes le demostraban que no alcanzaban los recursos que les adicionaban frente a la
cobertura esperada y que por lo tanto se estaba precarizando la calidad, la, Ministra volvía a declamar y hacía los
movimientos de la mano exactamente igual como en la primera intervención, porque eso se volvió una declamación,
una declamación por lo demás que rayaba en la hilaridad frente al país, una, Ministra que cada ocho días echaba la
misma recitación frente a todo un país, que estupefacto veía como no se atendía lo que le pedía la sociedad.
Yo creo Ministro que estamos básicamente frente a la misma situación, aquí los distintos actores, de una manera
muy plural, sustentada, argumentada le están pidiendo algo al gobierno, yo estoy ansioso Ministro por escuchar su
respuesta, yo espero que no sea la misma de ayer, no puede decir que nos vuelva a decir que esto es autonomía,
nosotros tenemos mediana inteligencia para establecer que esto no es autonomía, no puede ser que nos vuelvan a
decir que no hay masacre labora, porque la respuesta suya según la cual ahí está en el proyecto la suerte de los
trabajadores, pues lo que está diciendo en buen romance es que los van a echar.
Ministro y quiero hacer una observación de la que espero tome atenta nota la Procuraduría; no puede ser que la
CNTV le digan los trabajadores, le presentamos un pliego, lo presente a esta Comisión y qué decía el pliego entre
otras cosas, según se nos ha explicado acá, el pliego decía lo que es absolutamente sensato, que hicieran un estudio
de planta de personal para ver cómo iba a quedar ese tema. Lo hacen los trabajadores en el pliego, es decir, casi que
los trabajadores le dicen al patrón qué es lo que debería hacer frente a un escenario de estos y los señores de la
CNTV sencillamente no atienden las autoridades competentes.
Bueno, yo quiero recordar que la Constitución Política dice que los servidores públicos cuando se constituyen en
autoridades y ustedes lo son, están en el deber de garantizar los derechos, entre ellos los derechos de los
trabajadores. Desatenderlo, inobservarlo, no solamente los mandatos constitucionales sino también los convenios de
la OIT que se refieren al respecto, creo que está constituyéndose en una evidente falta disciplinaria. Yo quiero
preguntar qué pasó con ese pliego de peticiones, si ha sido respondido, cuando fue respondido, hay unos términos
para ello, los códigos lo establecen, quisiera que por favor ya que se ha presentado esta audiencia se nos diera
respuesta sobre asuntos que nos parece que son tan urgentes, tan importantes.
Y termino insistiendo en lo que dije inicialmente, creo que esta Célula tiene derecho a pedir a la Mesa Directiva de la
Cámara Representantes explicación de por qué no fueron acumulados este proyecto gubernamental con los que
previamente habían sido formulados por dos Senadores de la Comisión Sexta del Senado de la República. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:59:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera del departamento de Boyacá y del
Partido de la U.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-22T10:59:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un afectuoso saludo para el señor Ministro, para los
señores Representantes de los diferentes medios de comunicación, los comisionados, los invitados especiales.
Yo comienzo sin entrar en polémica con el Dr. Wilson Arias, tratando de aproximarme a lo que esta Comisión y el
propio Congreso aprobó; es que nosotros mediante un Acto legislativo, el Acto Legislativo 02 de 2011 y
específicamente desarrollando el artículo tercero de ese Acto Legislativo, lo que el gobierno radica para estudio de
esta Comisión, es precisamente un proyecto que tiene por objeto exclusivo y excluyente, el cumplimiento a lo
ordenado en ese artículo tercero del Acto Legislativo, esto es ni más ni menos que el poder mediante una ley definir
la distribución de competencias entre las entidades del Estado y no crear instituciones como se ha manifestado aquí,
sino definir la distribución de competencias, repito; entre las entidades del Estado, que tengan a su cargo la
formulación de los planes, la regulación, la dirección, la gestión y el control de los servicios de televisión que es
específicamente a lo que hace referencia artículo tercero del Acto Legislativo 02.
Son muy importantes los proyectos que han presentado, entre ellos un paisano nuestro, el Senador Edgar Espíndola,
boyacense, sogamoseño, son importantes esas iniciativas, pero esas iniciativas nada tienen que ver, repito, con el
ordenamiento del Acto Legislativo 02 de 2011, que repito, tendría que definir exclusivamente la distribución de
competencias que es lo que hace este proyecto de ley 106 de 2011.
Absolutamente de acuerdo con el doctor Wilson Arias y con varios de los que han intervenido en esta sesión, en que
lo que más nos preocupa en el estudio de este proyecto de ley es precisamente la autonomía e independencia,
porque son como las notas características de los organismos o administraciones autónomas independientes. Se lo he
manifestado a mis compañeros colegas ponentes, que sea lo primero señalar que la Constituyente del 91 pues
precisamente se preocupó por dotar de autonomía e independencia a unos órganos que se proponía dentro de esa
nueva estructura del Estado colombiano y que dentro de esos órganos precisamente crea, especialmente por rango
constitucional el Banco de la República y la CNTV, y que es precisamente esa autonomía la que estamos nosotros
hoy, pues quiérase o no, defendiendo desde esta Comisión. Esa autonomía que desde nuestro texto constitucional
pues está caracterizada primero como un principio en virtud del cual se supone cierta libertad en el manejo propio
de asuntos administrativos, patrimoniales y financieros y la propia potestad de regulación, así lo ha expresado la
propia Corte Constitucional en varias sentencias en las que también se han referido en el desarrollo de este debate. Y
la independencia como otro gran principio que hacer referencia a que un órgano o autoridad no dependa de ninguna
organización o rama del poder público, en el sentido de la dirección, de la regulación y del control. del
Así las cosas, la defensa de esos dos principios emanados del Constituyente del 91 son los que nosotros estamos en
el análisis mismo de este proyecto de ley y así lo expresaba el propio directivo de Asomedios, defendiendo en el
análisis juicioso que haremos a este proyecto de ley. Y lo expresamos porque así lo manifestó también la propia
Corte Constitucional en Sentencia C - 497 de 1995, en tratándose de referirse a la autonomía, ha manifestado la
propia Corte Constitucional: “La autonomía de este órgano se cifra como un verdadero derecho social a que la
televisión no sea controlada por ningún grupo político o económico y por lo tanto ser conserve como un bien social y
comunitaria. La autonomía del ente encargado de dirigir la televisión, en suma, es una garantía funcional e
institucional del conjunto de derechos y libertades individuales, relacionados con la existencia y fortalecimiento del
principio democrático, la formación de una opinión libre, la fluidez y la profundidad de los procesos comunicativos
sociales, la creación, intercambio y divulgación de ideas y de cultura”. Esta manifestación expresa de la Corte
Constitucional es la que nosotros también en el propio análisis del proyecto defendemos, creemos nosotros que si
bien es cierto, con fundamento en este Acto Legislativo desaparece la CNTV, no menos cierto es que la creación de
ese nuevo ente, de esa nueva organización se le debe dotar de suficiente autonomía e independencia que garantice
precisamente lo que el propio Constituyente que en el año 91 quiso consagrara.
Así que pues vale la pena decirles a los medios de comunicación ya los propios representantes de ellos, pues que
esta Comisión y seguramente en mi caso como ponente estoy interesado en que estos dos principios, el de la
autonomía y el de la independencia se conserven en el desarrollo de este proyecto de ley 106 de 2011 que hace
tránsito en esta Comisión.
Igualmente han hablado aquí de temas fundamentales, como el de que le podamos garantizar una estabilidad
jurídica y eso obligatoriamente conlleva a que nosotros dotemos de autonomía e independencia a este nuevo
órgano. Han hablado de fuentes de recursos para fortalecer la televisión pública y creo que es una buena
oportunidad que tenemos también nosotros en este proyecto de ley, de poder disponer de unos recursos que nos
permitan el fomento y el acrecentamiento de la capacidad de los colombianos, especialmente del talento
colombiano en defensa de una televisión pública, tanto a nivel nacional como a nivel regional, creo que igualmente
el poder a través de este proyecto de ley garantizar la solidez de una entidad que se encargue de la adjudicación y de
la administración de los contratos de concesión, ha de ser también un análisis juicioso el que ha de desarrollar esta
Comisión y obviamente el señor coordinador de ponentes junto con nosotros.
Así que yo culmino Presidente, diciéndole que es nuestra obligación también ser salvaguardas de un principio
fundamental dado por el propio Constituyente del 91 que es defender un órgano autónomo e independiente, tal
como lo ha expresado el doctor Wilson Arias y no sé si más adelante podamos analizar un poco más de fondo la
acumulación de estos proyectos a los que ha hecho referencia el doctor Wilson Arias.
Esa era básicamente mi intervención señor Presidente, de hecho este debate continúa y más adelante habré de
referirme a otros importantes temas que hacen parte del proyecto de ley objeto de análisis y de estudio. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T10:59:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representantes coordinador ponente, Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-11-22T10:59:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con las buenas tardes saludamos a todos los
representantes de los canales comunitarios, de los canales privados, de la televisión pública, al señor Ministro, a
todos los comisionados, a quienes nos acompañan en este importante debate.
Aquí hay que empezar a precisar varios puntos y cuando nosotros empezamos a hacer un análisis frente al proyecto
106 que nos presentó el gobierno a través del señor Ministro, pues encontramos que él sencillamente le está dando
desarrollo a lo consignado en el artículo 3 del Acto Legislativo 02 de 2011, donde dice que la Constitución Política de
Colombia tendrá un artículo transitorio del siguiente tenor: “Dentro de los seis meses siguientes a la entrada en
vigencia del presente acto legislativo el Congreso expedirá las normas mediante las cuales se defina la distribución de
competencias entre las entidades del Estado que tendrán a su cargo formulación de planes”.
De plano cuando estamos leyendo esto, sencillamente estamos hablando que lo que el señor Ministro hizo, fue
asignarle a la ANE, a la CRC, al Ministerio las funciones que tenía la CNTV. Aquí el verdadero debate que yo quiero
llamar la atención y frente a los demás ponentes y frente a todos los queridos amigos de la Comisión Sexta y con la
doctora Juana Carlina Londoño, es cómo realmente para garantizar la autonomía, la independencia, la televisión
pública con calidad es que tiene que haber un nuevo ente, porque aquí sencillamente estamos desarrollando son las
funciones y la ley por mandato que nos establecen frente a este decreto, aquí el verdadero decreto está en
acogernos a las facultades que tenemos por ley, por nuestra Constitución el artículo 150 numeral 7, en cómo
creamos un organismo autónomo, independiente que nos de esas garantías y es la única forma, de ahí tenemos que
recoger aspectos importantes como el de la nueva junta, de cómo crear ese organismo, con la participación, con la
academia, con los sectores y es el verdadero debate que se tiene que dar aquí.
Yo quería dejar simplemente consignado este importante aporte, porque aquí tenemos nosotros que determinar
realmente hacia dónde vamos a dirigirnos, si nosotros empezamos a desarrollar solamente este proyecto como lo
consignó el gobierno, sencillamente tendríamos que decirle es atribuyamos, distribuyamos funciones y cerremos
aquí el capítulo y no tenemos nada más que hacer. Aquí realmente el verdadero debate que tenemos que llevar a
Senado también es cómo nosotros garantizamos la creación de un verdadero ente autónomo, independiente y que le
de garantías no solamente a este gobierno, sino que tengamos un organismo, un ente, una autoridad de una política
de televisión de Estado y no una política de televisión de gobierno. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:00:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra la Representante Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-11-22T11:00:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo muy especial para el Ministro, para el
Presidente de la CNTV, para los comisionados, todas las personas que están hoy presentes y para todos mis
compañeros de la Cámara.
Quiero hacer énfasis en lo que manifesté ayer en la audiencia pública que se realizó y son tres puntos muy puntuales
y valga la redundancia: Lo primero, es qué es lo que nosotros estamos discutiendo y que vamos a entrar a debatir
una vez los ponentes entreguemos en los próximos días la ponencia a este proyecto de ley. Lo primero, es recalcar y
decir, el Acto Legislativo que fue aprobado y sancionado el 21 de junio del presente año, estaba compuesto de tres
artículos, el artículo primero donde se deroga el artículo 76 de la Constitución Política, donde se tenía la televisión
como un servicio.
El segundo artículo, el cual modificaba el artículo 77 de la Constitución Política, donde se le daba la facultad al
Congreso de la República de expedir las leyes en materia de políticas de televisión en nuestro país.
Y el tercer artículo, que es el que nos atañe en este momento y es a cual le estamos haciendo un debate, donde
manifestaba en su parágrafo transitorio, que dentro de los seis meses siguientes el Congreso de la República debería
reglamentar todo lo que tenía que ver con competencias y distribución de las funciones de la CNTV. Aquí hay tres
puntos que hay que resaltar y es a los que les tenemos que poner muchísima atención; el primer aspecto, tiene que
ver con la autonomía, donde creo señor Ministro que es una voz muy sentida de todos de generar una autonomía,
una independencia y que esa sea una junta o una entidad o una agencia como se denomine en su creación, donde
sus miembros sean personas idóneas, con la experiencia, con la capacidad y con la autonomía suficiente para tomar
decisiones. Yo diría que ese es el quid del debate, el quid del asunto, donde debemos sentarnos en muy buena parte
con el Gobierno Nacional, a concertar, lo he dicho y lo reitero nuevamente; nosotros hoy podemos tener un buen
Presidente, pero no podemos correr el riesgo de lo que está pasando en Venezuela, que abran y cierren canales a
libre disposición del gobierno de turno.
Entonces aquí tenemos que ser muy responsables y la ruta a seguir en primer lugar sería, dentro de las muchas
propuestas que se puedan tener, que los miembros sea un número impar donde la escogencia final de esos
miembros no sea decisión del gobierno nacional sino que tenemos que buscar un mecanismo aparte, autónomo e
independiente para concertar quiénes va a ser esos miembros.
Necesitamos continuar las reuniones, en el día de hoy estuvimos reunidos los ponentes de Cámara de
Representantes con el gobierno, estaremos reuniéndonos de igual forma con los miembros del Senado, porque es
que aquí el debate apenas empieza, el debate empieza una vez radiquemos la ponencia y yo creo que hay que
ponerle muchísima atención a este tema.
El segundo punto que manifestaba el día de ayer tiene que ver y dejar claridad, ya tenemos unas cifras muy
aterrizadas en materia de televisión, cómo se va a fortalecer la televisión pública y eso pues lo daremos a conocer en
su momento a todos y cada uno de los colombianos, que les quede la total claridad que con este proyecto va a salir
beneficiada es la televisión pública de nuestro país.
Y el tercer punto de análisis que debe tenerse y hemos escuchado a diferentes actores, es ¿qué va a pasar con las
personas que laboraban con la CNTV?, ¿Cuál va a ser el mecanismo empleado allí?, Lo manifestaba el propio Ministro
el día de ayer, allí hay personas que llevan más de 15 años, que son personas que se capacitaron dentro de la misma
CNTV y no debemos permitir que haya esa fuga de talentos y esa fuga de conocimiento que tanto se requiere para el
manejo de la regulación de contenidos.
De igual forma lo manifestaba el día de ayer y ya para concluir, sería muy importante dentro de este proyecto pensar
en la posibilidad que los miembros de esta junta o de este nuevo ente sean personas de dedicación exclusiva, que no
vayan simplemente a una junta y se devuelvan y se vuelvan a encontrar al mes o a los dos meses, sino que sean
realmente de dedicación exclusiva. Esa era mi intervención y nuevamente decirles, el debate apenas comienza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-11-22T11:00:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Caicedo, Partido de la U, por
Cundinamarca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:00:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, yo celebro por supuesto que a este
proyecto de ley le demos toda la envergadura, toda la importancia, todo el tiempo y toda la profundidad en el
análisis.
Establecer una ley de televisión después de haber eliminado el rango constitucional de la CNTV, implica una
responsabilidad histórica con el país, no solamente pensar en una distribución de unas funciones en unas entidades
que ya están, que puede tener una noble causa y es que si la razón por la que se eliminó la CNTV fue porque era
derrochera y paquidérmica, que fueron las dos palabras que utilizó el ministro del Interior cuando hizo la propuesta
de eliminación de la CNTV, pues lo que uno espera es que lo que se cree sea mejor, pero al igual que lo planteaba
aquí el doctor Tulio Ángel de Asomedios, pues durante estos casi 20 años seguramente que hubo cosas que se
generaron también al interior de la CNTV, hubo por supuesto situaciones que degeneraron de alguna manera, si se
me permiten la palabra la imagen de esta CNTV y tuvo que ver fundamentalmente en la elección de los
comisionados, en la elección por su origen y en la elección por su perfil. En su origen porque no era igual pensar en
que las universidades en un proceso democrático y autónomo elijan su representante en la CNTV, a que se diga que
las ligas de televisión y que aparezcan 200 o 300 organizaciones o 100 organizaciones en un municipio y uno sabe
que muchas de papel, para poder ganarse un espacio en la CNTV unos sectores que le quitaron seriedad, que le
quitaron legitimidad y que empezaron a plantear una crítica severa contra la CNTV.
Y lo segundo; que además de que no había claridad en el origen, pues muchas más dificultades en el perfil y era que
las condiciones de personas que ingresaban como comisionados pues no obedecían a una formación, a un perfil
técnico que conociera la televisión, entonces pues eso degeneró en una cantidad de cosas que finalmente lo que
hicieron es que la gente entendiera que al interior de la CNTV habían unas ruedas sueltas que defendían sus
intereses, que se volvieron personales, sectoriales y que cada uno venía a defender el espacio económico que le
interesaba, comprando canales municipales, volviéndolos regionales, con licencia o sin licencia cobrando tarifas, etc.,
que finalmente llevó a que se pensara que la CNTV no estaba cumpliendo la función para la cual fue concebida en la
Constituyente, que fue donde nació el principio de una televisión independiente y una televisión autónoma, eso me
parece que hay que superarlo. La pregunta que uno se haría, es si esos representantes de los gremios no
representaban legítimamente los diferentes sectores de la televisión, ¿no hay que permitir que estén dentro de este
nuevo proyecto?, ese es el gran interrogante.
Para ello, digamos, tenemos que crear un ente que definitivamente esté aislado de la participación de la televisión
regional, de la televisión privada, de la televisión local, de las universidades que hacen televisión, que quieren hacer
comunicación alternativa; o sencillamente hay que proponer unas reglas claras que permitan también una
participación de esos sectores, ese es un primer elemento que a mí no me queda claro dentro de este proyecto.
Pasando al segundo punto de mi intervención, si este proyecto busca realmente una autonomía e independencia hay
que mirar qué participación pueden tener estos sectores, ¿cómo vamos a encontrar unos pesos y contrapesos en
este sentido?, Yo creo que aquí todos hasta la saciedad hemos hablado de lo que significa concentrarnos en el
artículo 3º del Acto Legislativo, que no es el más importante, el artículo más importante es el segundo que dice: “El
Congreso de la República expedirá la ley que fijará la política en materia de televisión”, y yo creo inclusive que
aunque en el artículo transitorio se dice que dentro de los seis meses siguientes a la entrada deberán expedirse unas
normas para distribución de competencias, si eso no se llegare a hacer, me corrigen quienes llevan aquí más tiempo
que yo, creo que el Congreso tampoco pierde la competencia, igual al Congreso le corresponde, igual tendrá que
hacerlo dentro de dos meses, o tres meses o seis meses, ese es un tema que lo quiero dejar puesto sobre la mesa,
porque no podemos correr en un proyecto tan importante como el de la televisión.
Yo esto que estoy diciendo acá se lo he dicho en privado, con las mismas palabras al Ministro y le he dicho mis
preocupaciones frente al tema y creo que hay que estar abiertos a ello y por eso como Presidente, se generan,
porque es la posición de todos mis compañeros, es generar un debate abierto, aquí no podemos llegar a pupitrear,
sino tenemos que generar esto que estamos generando ayer en la audiencia pública, esto que estamos generando
hoy, que vamos a generar mañana que vienen los canales regionales, que viene el canal RCN y que vamos a escuchar
a los canales privados y a los canales comunitarios que también están interesados en participar y en que los tengan
en cuenta en este nuevo proyecto de ley.
De tal manare que en ese tema de la independencia, a mí también me preocupa como a todos, que realmente en
materia de la ANE por poner un ejemplo, la Agencia manejará todo ese tema del espectro, es un apéndice del
Ministerio, la regulación del mercado está la CRC que es un apéndice del Ministerio, la vigilancia y control está en el
artículo 3º, dice: “Distribución de funciones en materia de control y vigilancia: El ministerio de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones ejercerá las funciones que están consignadas a la CNTV”. Es decir que estamos
concentrando prácticamente todas las funciones de la CNTV en el Ministerio, con excepción tal vez de la
responsabilidad que tendrá en materia de competencias la Superintendencia de Industria y Comercio, que eso me
parece que está bien, de resto me parece que hay una concentración absoluta en el gobierno y por supuesto que en
el proyecto inicial hemos ido avanzando con el Ministerio en buscar una salida a ese ente autónomo e
independiente, que sea una junta, o que sea como lo dice el coordinador ponente, una agencia nacional de televisión
con independencia frente al gobierno, etc., pero que garantice que podamos tener una entidad respetuosa en esas
materias. Y en ese sentido de independencia, ayer escuchando a algunos de los participantes, me asechó a mí una
pregunta y es bueno, y el artículo segundo que es el más importante, que establece que el Congreso de la República
expedirá la ley que fijará la política en materia de televisión, con este ente autónomo que se pueda crear, buscando
que el actual gobierno le interesa y el Ministro lo ha dicho reiterativamente, que se cree un ente autónomo
independiente. ¿Dónde quedan las funciones del Congreso?, ¿Vamos a entregarle las funciones que por Constitución
le corresponden al Congreso?, Por ejemplo, en las reglas de juego de la adjudicación de los canales o en la política
pública de la televisión en Colombia, ojo con ese tema.
A mí me parece importante revisar qué le corresponde al Congreso de la República y no que le entreguemos las
funciones que nos corresponden a nosotros, a una agencia o a una junta por más independiente que sea del
Gobierno Nacional.
En tercer lugar, me parece que el tema de la financiación de la televisión pública se debe garantizar, hay una
preocupación enorme sobre el tema de las tasas, uno sabe que la televisión por cable tiene en este momento una
tasa del 7%, que estaba en el 10% y la bajaron al 7%, bajar de ahí se corre un riesgo enorme porque la televisión
pública se sostiene, yo no sé si serán 20.000 o 10.000 millones; el, Presidente de la CNTV me hacía un ajuste ahí al
tema, pero póngale que estén llegando 70 u 80.000 millones al año para sostener y financiar la televisión pública en
Colombia, cuando usted baje al 3 o a los 2 puntos esa tasa que le corresponde hoy de cobro a la televisión por cable,
así sea la más costosa en América Latina, de dónde va a sacar usted los dineros para financiar la televisión pública
¿Será que la salida es con la ampliación de la cobertura?, Hay que mirar eso con muchísimo cuidado porque eso no
es tan cierto. Me parece que ahí hay unos recursos que son mensuales, que le están llegando a la CNTV y que es la
que está financiando la televisión y los canales regionales, eso se tiene que garantizar y habrá que dejar un artículo
donde se establezca que durante los próximos diez años o cinco, esa tasa no se va a bajar o que si esa tasa se baja y
no se recaudan esos recursos, el Gobierno Nacional y el ministerio de Hacienda va a poner esos recursos, porque o si,
nos va a pasar lo que está pasando en otros países de América Latina, que sencillamente se desfinanció la televisión
pública en distintos países y va a pasar lo mismo en Colombia. Ese es un tema que a mí me preocupa, producción de
contenidos culturales ¿Cómo se van a financiar, sostenimiento de canales regionales, financiamiento de las
pensiones de INRAVISION?, Coincido con el Representante Wilson Arias, Ministro, en el sentido de que tenemos que
tener claridad frente a ese tema.
La financiación, yo le pedía ahora en la reunión de ponentes al señor Ministro y al, Presidente de la CNTV que nos
presentaran acá un cuadro financiero. Miren, yo creo que el tema de la ley de educación falló en eso, yo le decía un
día a la, Ministra,, Ministra yo a veces le entiendo más a los muchachos que al gobierno, porque uno veía que el
Ministerio planteaba que ahí hay unos recursos para la educación superior, bueno pero pongámoslos en blanco y
negro, ¿cuántos hay?. No, que van a haber recursos de regalías, cuántos va a haber de regalías si nosotros en el Acto
Legislativo metimos que se financiaría la construcción de establecimientos educativos con recursos de regalías y en el
proyecto de reglamentación el Ministro sacó esa parte y por ningún lado aparece en el proyecto de ley que
reglamenta las regalías, no aparece.
Conclusión, en ese sentido los muchachos tenían razón, o el planteamiento que hacíamos nosotros cuando citamos
al, Director Nacional de Colciencias, bueno de ese billón al año, así hayan seis rectores de las universidades allá en esa
junta directiva que define ese billón de pesos, cuántos recursos van para la ciencia y tecnología e innovación a las
universidades, o puede ser apenas una expectativa. Lo mismo aquí, a mí me preocupa que nosotros despachemos las
funciones para cada una de las dependencias que ya están y después qué interés puede haber en el gobierno en
presentar un proyecto de ley que establezca la políticas en materia de televisión si ya con esta ley le estamos
despachando a cada dependencia todas las funciones y a la junta toda la política de televisión que le corresponde es
al Congreso, ese es un tema que a mí me preocupa.
Le pedía yo al Ministro y al, Presidente de la CNTV a ver si para mañana nos podrían presentar acá un cuadro
comparativo, financieramente cuál es el flujo que tiene hoy la CNTV, cómo se está financiando la televisión en
Colombia hoy y cómo se entraría a financiar con este nuevo proyecto de ley, qué riesgos corremos, qué garantías
tenemos para la televisión pública en Colombia, eso me parece que es importante. Mañana vamos a escuchar los
canales regionales que ellos nos planteen cuál es su posición frente al tema, pero me parece a mí Ministro, que es
importante tener claridad sobre eso, usted tiene una cifra que me parece bien interesante y es que con el nuevo
proyecto de ley vamos a tener más recursos para la inversión en programas y en contenidos de televisión,
expliquemos eso con claridad, que vayamos a la vuelta de una o dos semanas tener nosotros unas cifras que reflejen
que hay una intención de que los temas se van a dar financieramente, pero ahora con la regla fiscal el Ministro
mañana dice, no, todo eso se podía hacer si hay recursos, podemos financiar la educación si hay recursos, podemos
financiar la televisión pública si hay recursos y la regla fiscal es la regla de reglas y entonces lo otro se queda
únicamente en un sueño y en una especulación y no en una realidad.
Ese es como el interrogante mayor que tenía, por supuesto que hay otras dudas frente a otros temas, pero voy a
dejar ahí e invitaría al Ministro que de pronto en el día de mañana nos pudiera hacer una presentación muy a fondo
del tema financiero, el tema financiero es muy importante para que no tengamos sorpresas a la vuelta de dos años o
tres años en materia de financiación de la televisión pública en Colombia. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:00:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-22T11:00:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un cordial saludo, buenas tardes para todos
los presentes, delegados de los sectores de la televisión, señor Ministro, boyacenses, comisionados de televisión,
Presidente, colegas muy buenas tardes.
Yo recordaba ahorita mientras escuchaba este debate, que el año pasado iniciábamos esta importante discusión y
una de las primeras decisiones que tuve que tomar como congresista fue la posición frente a este punto, aún en
controversia del Senador de la República quien fue mi fórmula al Senado, que fue ponente del proyecto en la
Comisión Primera, para quitarle el marco constitucional a la CNTV, retirar el artículo 76 y el artículo 77. Y recordaba
que en ese momento me distancié de la posición oficial del Partido Verde de acompañar este proyecto y me declaré
opositor al proyecto de ley, y recordaba cuáles fueron las motivaciones en esta Comisión que presentamos
argumentos técnicos y políticos, desconocíamos o decíamos oponernos a este importante proyecto de ley, y yo creo
que hoy se demuestra lo que dijimos hace un año, que este no era un debate no trascendental, este es un debate
excesivamente trascendental y digo excesivo cuando estamos definiendo algo que a mi parece sustituye la
Constitución Política del 91.
Yo hablaba con Wilson Arias y decíamos, cuando uno es Congresista es delegatario del Constituyente Primario y la
Corte en varias ocasiones frente al tema de la sustitución de la Constitución ha dicho que el Congreso no puede en
ningún momento sustituir la esencia de la Constitución. Y cuando uno revisa la sentencia de la Corte que habla sobre
este punto, que la leyó el doctor Luis Guillermo Barrera, la Sentencia C - 497 de 1995, pues entiende que
efectivamente este es un rasgo muy importante de la Constitución, es decir; la autonomía de la televisión hace parte
de uno de los temas sustantivos del Estado, por el cual el Estado funciona y debe salvaguardarse en todos los
escenarios.
Entonces, el Congreso de la República y recordaba que cuando uno jura en la posesión se compromete a cuidar y
respetar la Constitución, por lo cual yo creo queridos Congresistas que es nuestra obligación legal, además por
coherencia, oponernos a la manera como se pretende constituir la junta de televisión. Por una razón sustantiva y es
que así se diga lo que se diga, Ministro querido, cuando usted ayer hacía su intervención en la audiencia decía que
está de acuerdo con que la junta de televisión sea independiente y en la exposición de motivos del proyecto hay una
argumentación que podría servirme incluso para decir la importancia que tiene que esta junta sea independiente,
dice que debe ser independiente. Pero lo que se dice con lo que está en el articulado, pues evidentemente hay una
gran diferencia, cuando uno dice debe ser independiente, pero leer el artículo 9º y dice que está el Ministro y tres
integrantes que son nombrados por el Presidente, pues evidentemente no es independiente, y no solo desde un
punto de vista semántico ,sino desde un punto de vista práctico y político y no hace falta explicar por qué tres
delegados o cuatro, que el Ministro también es nombrado por el Presidente no van a actuar con independencia
frente al gobierno.
Cuando uno dice frente a la conformación de la CNTV, existía algo muy importante y era garantizar y era que en la
televisión y en el control de la televisión pudieran verse reflejadas todas las opiniones de la sociedad, entonces no
me puedo imaginar un Estado en el que el, Presidente de la República; acordemos pues con la doctora Juana Carolina
Londoño que este Presidente no nos causa desconfianza, podríamos estar de acuerdo en ese punto, pero acordemos
que llegue un, Presidente de la República que llame a su Ministro y a los tres delegados y les dice háganme el favor y
hay que cerrar tal canal de televisión porque nos está afectando en opinión, o que la comisión llame a tal o cual canal
privado y les diga hágame el favor en las noticias, un ejemplo desprevenido, en las noticias no me vuelva a sacar eso
de las marchas de estudiantes, ni de las protestas, porque eso me está causando malestar, o háganme el favor y a
ese Representante a la Cámara Carlos Amaya no me lo vuelva a sacar en ningún lado porque está irrespetando al
gobierno; gracias al ejercicio que hemos hecho doctor Jairo Ortega Samboni salimos en los medios de comunicación
y no como un ejercicio de vanidad de poder salir en televisión, desde que era líder estudiantil estábamos en ese
ejercicio, sino por la necesidad de poder expresar la multitud o la diversidad de ideas que tenemos frente a ciertos o
tales proyectos.
Yo concluiría que este proyecto de ley, señor Ministro, evidentemente no garantiza independencia; y esta sesión
quisiera preguntarle concretamente; usted dice que está de acuerdo con la independencia, cómo se va a garantizar,
porque estoy seguro que este artículo de ninguna manera lo garantiza y llamo a la Comisión que revise eso y
avancemos en la discusión, porque aquí todos han dicho que tiene que ser independiente, busquemos la manera, yo
tengo un punto de partida y es que el Presidente no puede nombrar esta junta, deben ser otros actores quienes la
nombren u otro mecanismo diferente señor coordinador de ponentes.
Frente a la importancia del sector, Ministro aquí se han dado muchos debates que creo que, cuando yo leía el
proyecto de ley decía: ¿Será que es tan sencillo como distribuir las funciones que tenía la CNTV? Porque si es un
tema técnico revisar cuál o tal función le queda a tal o cual entidad, pues yo creo que no es tan compleja la discusión.
Pero a mí me parece que es más allá de eso, el artículo 2º dice: “El Congreso de la República expedirá la ley que fijará
la política en materia de televisión”; y cuando uno habla de políticas públicas no solo habla de distribución de
funciones. Yo creo que el proyecto podríamos acordar que tiene algunos puntos interesantes frente a cómo se
distribuyen técnicamente las funciones, pero me parece que no se está ahondando en debates profundos ¿Como
qué ha pasado con la CNTV?.
Yo no voy a defender a la CNTV, pero yo quiero decir, cuándo podremos dar la discusión Ministro frente a lo que
siempre hemos dicho en esta Comisión y hemos dicho desde el primer debate, es que su municipio natal, su
municipio de Tasco no tiene televisión, como 22 municipios de Boyacá, y parece una paradoja bastante curiosa, el
ministro de TIC´s su municipio no tiene televisión, bastante curioso, como 22 municipios del departamento de
Boyacá como otros muchos de Colombia.
¿Qué va a pasar con la televisión satelital?, Cuando podremos dar señor Ministro la discusión, los operadores
privados tienen unas redes que le podrían servir al país para llevar televisión a bajo costo a muchos lugares que no
tienen, por qué esos operadores no prestan esas redes para prestar televisión satelital, por qué en palabras castizas,
no aprietan a los operadores para que presten ese servicio a muchos colombianos que no tienen televisión.
¿Cuándo vamos a dar esa discusión sobre qué pasa frente a la financiación de la televisión pública?, ¿Cuando vamos
a dar la discusión, de por qué el canal Zoom TV, que hace un ejercicio tan importante, tiene escasez de recursos?,
¿Cuándo vamos a dar la discusión de los canales regionales como mecanismos de expresiones culturales, artísticas,
de generación de educación, de pedagogía?, ¿Cuándo vamos a dar esas discusiones y no vamos a quedar solo en
distribución de funciones?
Pero a propósito de la distribución de funciones, yo quisiera preguntarle Ministro otra vez concretamente, si se van a
distribuir las funciones en instituciones, cuando uno distribuye funciones eso no necesariamente hace que se
ahorren recursos, yo insisto en algo, el argumento del Ministro Germán Vargas Lleras, yo recuerdo muy bien en la W
cuando le preguntaron, que por cierto un medio de comunicación radial siempre ha estado dándole palo a la CNTV y
muchos otros sectores.
Entonces, uno se pregunta como congresista señor Ministro, si ese argumento que dijo de derrochadora y
paquidérmica, que lo traía a colación el señor, Presidente de la Comisión, es un argumento válido. Entonces, uno
podría pensar que hay que acabar con medio Estado, porque tal vez hay unas instituciones que son mayormente
paquidérmicas y derrochadoras y podemos dar la discusión, pero frente a ese tema que ya se quitó la CNTV, la
preocupación que yo quiero dejar en esta sesión de la Comisión Sexta, que está encargada constitucionalmente de
estos asuntos es que no podemos permitir que dentro de esta reglamentación se sustituya la Constitución, es decir
hay que garantizar esa independencia, hay que garantizar que esa junta de televisión o como quiera llamarse sea
independiente del gobierno, pero no solo eso, sino que las funciones y las políticas públicas de televisión puedan
seguir.
Yo preguntaría a la Comisión, cuando uno distribuye funciones en todas las entidades del Estado, no será y hago la
pregunta, ¿Qué de esta misma manera puede también perder la visión integral de lo que significa la televisión?,
Podría preguntar si cuando el Ministerio de TIC´s y las diferentes instituciones se encargan de un tema puntual
dentro del objetivo de definir la política de televisión, se va a perder mucho la importancia y la integralidad de la
televisión.
Quisiera insistir señor Ministro en el tema de los trabajadores, cuando uno distribuye funciones, en el debate que
citó el doctor Ciro Rodríguez y que tuve la oportunidad de ser citante, la Superintendencia de Industria y Comercio,
frente a la pregunta de que si estaba dispuesto frente a las funciones que le iba a entregar el nuevo proyecto de ley,
respondía literalmente: Si me asignan mayor capacidad física instalada en personal y en infraestructura lo hago.
Entonces, uno podría decir allá también se va a gastar una platica; y en la capacidad en personal, quiénes mejores
que los actuales trabajadores de la CNTV para asumir esas funciones, yo podría preguntar ¿será que no es mejor que
los trabajadores en vez de liquidarlos y echarlos, sean distribuidos en el mismo ejercicio de la distribución de
funciones para conservar la experiencia, como ha dicho la doctora Juana Carolina Londoño y la capacitación que el
Estado ha invertido durante muchos años?. Es importante que se de esa discusión.
Y lo último, la Unión Internacional de Telecomunicaciones, señor Ministro, dijo lo siguiente en el informe que nos
entregaron, que fue publicado en Marzo de 2011, de Tendencias en las reformas de telecomunicaciones 2010 -
2011, propiciar el mundo digital del mañana, dice: “A fines del 2010 se habían establecido reguladores separados en Con formato: Fuente: Cursiva
más del 80% de los países del planeta, por un total de 158 organismos reguladores en todo el mundo, partiendo de
106 hace un decenio”. Es decir Ministro, la pregunta concreta, ¿o esos 52 organismos nuevos que se crearon están
equivocados o ese 80% de reguladores en el mundo que decidieron darse independencia del gobierno, 80% están
equivocados?, Es decir, Colombia tiene dos opciones, entrar al 80% que se supone que la mayoría garantiza no la
verdad absoluta pero por lo menos un buen camino, o entrar a ese 20% de dependencia del Gobierno Nacional.
Dr. Didier Tavera, coordinador de ponentes, creo que el grupo de ponentes debe hacer un ejercicio por lo menos
rápido y empezar a pensar en otra manera para definir esa junta de televisión y empezar a dar un debate frente a
otro ejercicio. Como ponente le digo, creo que esa no es la manera y no podemos discutir si subir un miembro o no,
estoy de acuerdo con usted en que tiene que ser impar, pero creo que la discusión primero es cómo garantizamos la
independencia y después garantizamos el número, y absolutamente de acuerdo con la doctora Juana Carolina
Londoño, de que ese tema que sean esporádicos y vayan cada vez que se les invite, no es conveniente, la televisión
es algo demasiado importante como para tener a alguien intermitente pensando en el futuro de la televisión.
Con eso termino señor Presidente, agradecerle por la deferencia que ha tenido de poder participar en este tema que
me interesa y creo que es un importante debate para el país, el Partido en mi nombre le agradece por la posibilidad
que tenemos de estar en este grupo de ponentes y esperamos poder contribuir en este importante debate en el país.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:01:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le voy a ceder la palabra al Ministro que va a tener una breve intervención porque debe retirarse, este
debate no termina hoy, este debate termina mañana. Mañana como les dije están aquí los canales regionales, el
canal RCN y varios especialistas en el tema que quieren poner sobre la mesa su punto de vista frente a este proyecto
de ley. Tiene la palabra el doctor Diego Molano, ministro de las TIC´s.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-11-22T11:01:10">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Muchas gracias Presidente. Me alegra mucho Presidente que esté dando este debate, que era justamente lo que
queríamos, que se empezara el debate y me alegra además que este debate inclusive empiece antes de que se de la
ponencia, y vamos a continuar mañana y de acuerdo con su sugerencia Presidente, mañana presentaré los detalles
financieros de la industria, de cómo están estos recursos y si me permite Presidente y para contestar muchas de las
inquietudes, mañana recordaremos un poco este tema que presentamos aquí ya hace bastantes meses sobre esas
configuraciones internacionales de los reguladores, pero para cerrar y me disculpo con ustedes porque tengo una
cita de que no puedo dejar de asistir.
Me alegra muchísimo que se esté debate y como ya dije en la audiencia, de que todos tenemos un punto en común y
el punto en común tiene tres grandes vértices, que son los que hemos planteados desde la reforma constitucional; El
primero, que el que se encargue de los contenidos de televisión sea independiente, me parece que desde el punto
de vista ideológico estamos todos de acuerdo de que haya esa independencia; el segundo, que tenemos que
fortalecer a la televisión pública, aquí hemos escuchado a los canales regionales con quienes nos hemos reunido
muchas veces, hemos escuchado a Francisco Ortiz y me gustaría que viéramos las cifras mañana de realmente
cuánto está gastando Colombia en hacer contenidos de la televisión y cuánto cuesta realmente hacer buenos
contenidos y para eso tenemos los canales que como ellos han dicho, son ejemplo internacional, cuánto cuesta
realmente hacer buenos contenidos de televisión y de dónde sacamos esos recursos, y además en el tema de la
optimización de la televisión pública, una propuesta que me parece muy interesante y es de Francisco Ortiz, de qué
hacemos con la red y de optimizar esa red de televisión, eso es muy importante hacerlo, esto es el segundo vértice.
El tercer vértice, pues obviamente veo que todo el mundo quiere que tengamos un buen gobierno, un gobierno
eficiente, un Estado eficiente. Presidente con su venia me retiro, permiso a todos los Representantes y a todos los
asistentes, continuamos entonces mañana Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:01:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Ministro y mañana lo esperamos aquí a partir de las diez de la mañana, tiene una
réplica al Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-11-22T11:01:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Para hacerle una claridad al doctor Carlos Amaya, que mi punto de discusión
frente al tema de la junta no es si es impar o si le agregamos de cuatro como lo presentó el gobierno a cinco
miembros, sino el punto aquí y de acuerdo a la coordinación que hemos tenido es cómo realmente enriquecemos
una verdadera junta, pero una junta de un organismo de televisión o de una agencia nacional de televisión, con
funciones claras, con autonomía, con independencia. Porque simplemente el desarrollo de lo que se tiene del
proyecto de ley 106 que presentó el gobierno, estamos hablando de una redistribución de funciones que no es el ser
ni el es el espíritu del Constituyente del 91, ni es lo que nos va a garantizar la autonomía.
Por eso en ese orden de ideas y cuando Juana Carolina Londoño hablaba, esas fueron las conclusiones de esta
mañana, una junta y unos miembros de una junta directiva con dedicación exclusiva, con unas calidades, con unas
cualidades, con unos perfiles y elegidos de un origen que represente y que de garantías y que le den autonomía y
que no puede estar bajo la tutela del gobierno de turno, ni mucho menos adscrita bajo el libre albedrío de un
gobierno de turno que esté en la televisión. Eso es lo que hemos hablado nosotros aquí y por eso estamos
trabajando en ese proceso y era la claridad que queríamos hacer. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:01:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tengo dos intervenciones en camino que es la del Representante Jairo Ortega y Jhon Jairo Roldán, me
está pidiendo la palabra el doctor Silvio Vásquez. Tiene la palabra el Representante por el departamento del Huila
Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-11-22T11:01:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias. Es que obviamente estamos interesados en todo el proceso que se está
dando con la televisión en Colombia, en la parte pública, en la parte privada, en fin yo tengo fe y creo en los señores
ponentes, el señor coordinador de ponentes en las diferentes intervenciones que nos ilustran y nos ayudan a
resolver esta determinación que vamos a tomar, a las propuestas del gobierno desde luego y también a las
observaciones de todos y cada uno de los Honorables Representantes.
No quiero, ni había querido pedir la palabra para desviar el debate, pero tengo un dolor en mi corazón como
huilense, tengo lágrimas en mi alma porque el sábado anterior se presentó un percance fatal en las carreteras del
Tolima, donde una comisión de estudio o de trabajo institucional terminó trágicamente con la muerte de 10
personas, entre ellas seis funcionarios de la Universidad Surcolombiana, tres familiares de ellos y el conductor del
vehículo tipo escalera que los llevaba por el Cañón del Combeima hacia el Nevado del Tolima.
Por eso señor Presidente, quiero hacer una proposición en el sentido de entregarle nuestra solidaridad, nuestro
pesar y condolencia a todas las familias de estas personas que fallecieron de manera trágica, ayer y antes de ayer,
fue dantesco el escenario que vivíamos en la funeraria donde estaban velando los restos, ver como una mujer en
estado de embarazo de siete meses perdía su vida, ver como al lado del cadáver de su padre había un niño de nueve
años. Realmente es algo que ha enlutado no solamente a la comunidad universitaria, en el caso de la USCO
(Universidad Surcolombiana), a todas sus directivas, en fin a toda la comunidad educativa, al pueblo huilense de
estas víctimas y al conductor que desde luego era del departamento del Tolima.
Quiero dejar la siguiente proposición señores miembros de la Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitucional y
señores Representantes a la Cámara: “Como Representante a la Cámara por el departamento del Huila lamento y me
solidarizo con el pueblo huilense por el fatal accidente de tránsito en el que perdieron la vida seis funcionarios de la
Universidad Surcolombiana, tres de sus familiares y el conductor del vehículo, el pasado 19 de noviembre.
Como huilense extiendo mis sentimientos de condolencia a los padres, madres, hijos, esposos, esposas, hermanos y
demás familiares de las personas que perdieron su vida en el trágico hecho y espero que Dios les de la sabiduría y la
fortaleza para soportar y afrontar este dolor que les embarga. Así mismo, extiendo mis sentimientos de condolencia
con los demás funcionarios directivos, personal administrativo, cuerpo docente y estudiantes de la Universidad
Surcolombiana, que pierden a tan valiosas personas colegas y amigos de la institución”.
El trágico hecho se presentó sobre las cuatro de la tarde del sábado 19 de noviembre en la vía al Cañón del
Combeima, sector del Corregimiento de la Juntas - Ibagué, en el trayecto al Nevado del Huila cuando un bus escalera
se precipitó a un abismo perdiendo el control al querer esquivar una roca que se encontraba en la vía. Las personas
que participaban de esta integración institucional que realizaba la Universidad Surcolombiana, con 52 funcionarios
de la planta administrativa, algunos de sus familiares quienes había viajado el sábado desde Neiva hasta Ibagué para
conocer la zona descrita anteriormente, una región turística que conduce al Nevado del Tolima.
En el percance vial perdieron la vida Julio Hernán Zambrano Cruz, Vicerrector Administrativo, Marisol Cuéllar Bonilla,
Secretaria de la Vicerectoría Administrativa, Laura Sofía Castro Cuéllar, menor de 10 años e hija de Marisol, Claudia
Milena Sterling, Auditora de Control Interno y con 7 meses de embarazo, Claudia Cecilia Monje Gómez, Auditora de
Control de Interno, Jairo Daza Quevedo, Auditor de Control Interno y su hijo David Santiago Daza Santofimio, menor
de 6 años e hijo de Jairo Daza, Magda Rocío Losada Jefe de Control Interno, Holman Leonardo Díaz, conductor de la
chiva en que viajaban y natural del Tolima, y Ramona Arias, madre de Olga Angulo, esta última auxiliar de la
Vicerectoría Administrativa.
De todo corazón como huilense, como colombiano y como ser humano deseo que sus almas descansen en paz y se
encuentren en la gloria de Dios.
Quiero que la Comisión Sexta Constitucional envíe en nota de estilo y se haga entrega a la,Rectoría de la Universidad
Surcolombiana para que por su intermedio se haga entrega a los familiares. Silvio Vásquez Villanueva.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:02:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Representante Silvio Vásquez y a través suyo queremos expresarle al pueblo del Huila también
nuestras condolencias por ese fatídico accidente, vamos a unirnos a esa moción de duelo, le solicito al Secretario que
haga mediante una nota de estilo que le haremos llegar a la Universidad Surcolombiana, para ello delegamos al
Representante Silvio Vásquez, para la haga llegar a nombre de todos los miembros de la Comisión Sexta.
Casualmente en la mañana de hoy el Representante Wilson Gómez citó al Ministro, propuso aquí la citación Ministro
para que nos responda sobre este tema tan grave de las autopistas y de las vías, de la situación de las carreteras en
Colombia, me pide moción el Represente Wilson Gómez, tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-22T11:02:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Simplemente para reiterar como usted lo ha señalado, porque hay que sumarnos y solidarizarnos con nuestros
paisanos del Huila, usted sabe que soy tolimense doctor Silvio Vásquez y fueron en las carreteras de mi
Departamento aunque sea Representante por Bogotá, que murieron estas personas y ayer mismo ante los hechos
que han ocurrido en el país, lamentables infortunadamente, porque está el país bloqueado totalmente como
consecuencia de los derrumbes en las distintas carreteras, pero además, como consecuencia de ese tipo de
accidentes, de la falta de previsión por parte del ministerio de Transporte en materia de certificados de emisión de
gases y de calidad de los vehículos en Colombia se vienen presentando una serie de accidentes porque los
certificados están siendo totalmente plagiados en el país y comprados de manera absurda en cualquier rincón sin
que cumplan los requisitos técnico mecánicos los vehículos, por esa razón hemos citado al señor ministro de
Transporte para que la próxima semana le responda al país a través de la Comisión Sexta, sobre el deterioro no solo
en los campos de Colombia a través de las vías regionales sino a través de los vehículos en este país, que vienen
generando catástrofes significadtivas.
Es hora que el Ministro deje de poner el retrovisor y mirar hacia atrás y se ponga a ponerle la cara al país y mire
adelante en materia de calidad y de tecnología que es lo que reclama la nación en estos temas. Muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:02:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-22T11:02:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Bueno ya el debate está culminado, desafortunadamente el Ministro
no está.
Empieza, pero diría que con la preocupación de que se van a vencer los seis meses que se establecieron en el Acto
Legislativo 02 de 2011, mediante la cual se eliminó la CNTV, yo no creo como dice Carlos Amaya, de que nosotros no
podemos dejar que se sustituya la Constitución, yo creo que eso nunca lo hemos hecho aquí, pero si podemos
reformarla, ya se reformó, se eliminó la CNTV.
Yo me hago una pregunta Presidente y para los comisionados que están aquí y para los medios, para Asomedios,
cuando yo di mi voto, cuando el ministro del Interior habló de la eliminación como el anterior gobierno también, de
la CNTV, siempre vendió la idea de que era paquidérmica, de que era obsoleta, de que era “corrupta”, de que no
servía, de que había nómina paralela, de que había contratitis y por eso dimos ese voto. Me da a entender, me da a
pensar de que no funcionó en una parte o en dos o en tres, yo no veo por qué ahora el punto de coyuntura, sin
querer decir que estoy de acuerdo con ello, sea la creación del nuevo ente o la junta. Yo no estoy de acuerdo con la
junta, yo creo que ahí no hay autonomía, a pesar de que en el articulado, Presidente se diga que se crea la junta con
autonomía, independencia no la va a haber, porque el Ministro depende del Presidente y los tres que va a designar el
Departamento de la Función Pública, pues van a ser designados por el Presidente, ahí no va a haber ninguna
autonomía. Ahí si me gustaría que nos pusiéramos de acuerdo con los otros actores que tienen que ver con la
televisión.
¿Funcionaba bien la CNTV’, si o no?, Por qué no se pronunciaron en su debido tiempo, por qué ahora que se crea una
nueva junta dicen que necesitan totalmente autonomía, pero es que con la autonomía que tenían no funcionó bien,
eso yo no lo entiendo. Reitero que no estoy de acuerdo con esa nueva junta y menos con algunos requisitos que ya
eso es como de forma, porque parece ser Presidente que estuviera direccionado para alguien, siendo suspicaz
entiendo que debe ser alguien que desconozca del tema, que es muy específico, la televisión, pero están creando
unos requisitos de maestría y de ocho años mínimo, está direccionado para alguien, con respeto lo digo, no sé
quiénes son, pero está direccionado para alguien.
Entonces, en eso nos tenemos que poner de acuerdo, a ver si queremos un ente que verdaderamente necesite
autonomía y que sea transparente, sin querer decir yo, que no estoy juzgando a los anteriores miembros de la CNTV
o los empleados que hoy pido que no está claro en este proyecto de ley en que situación quedan los funcionarios, no
solamente los que tengan más de 15 años, sino los que estén en carrera administrativa, yo creo que tenemos que
velar por ellos, yo creo que falta mucho Presidente y compañeros Representantes, por digerir y por analizar y por
comparar con lo que venía funcionando y con lo que está presentando el Gobierno Nacional.
Dejo mis otros puntos de vista porque el Ministro se fue y si se va él que dirige el barco, pues yo creo que no hay
motivo, él pidió excusas, entendible y yo creo que mañana volveré a intervenir señor Presidente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:02:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán Avendaño, Liberal de Antioquia, para cerrar el
debate de hoy. Recuerden que mañana a las diez de la mañana continuamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-11-22T11:02:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
No me voy a pronunciar, Presidente del debate de fondo, pero si quiero Presidente que usted le de lectura a lo que
pasó hoy en la Comisión. Yo quiero y desagraciadamente que los compañeros no están, hoy fuimos citados a las diez
de la mañana, yo me senté en esta silla a las diez y tres minutos, empezó la sesión a las once y cinco y parece que
hoy esta audiencia, que nos equivocamos entre audiencia y debate, porque los Representantes que estuvieron ayer
en la audiencia vinieron y nos echaron el mismo discurso hoy, incluido hoy señor Presidente, el mismo discurso, yo
no estuve ayer en la audiencia, yo la vi por televisión, el mismo discurso que echaron ayer en la audiencia vinieron y
lo echaron; y Presidente tome nota de algo importante, el debate de hoy, audiencia, como se quiera llamar, yo creo
que era una audiencia, inclusive es mejor que lo llamemos audiencia por afectos de ley, para que no nos vamos a
enredar mañana, esta audiencia de hoy quien la coordinó, los medios de comunicación y el Ministro. Se fue el
Ministro y se acabó y los medios de comunicación de aquí se pasaron allá y aquí ya hay unos Representantes que
saben cómo se mueve este baile, entonces salen a cierta hora para que los medios de comunicación los cojan allá, lo
que decía el compañero Carlos Amaya ahora, que yo no le pedí que se fuera y no por irse no voy a hablar de él acá,
muchos hacemos el mismo trabajo de él, no sé si más o menos, pero no todos tenemos la influencia que se tiene en
los medios.
Entonces Presidente, yo quiero que usted tome nota de ello. No es responsable de mis compañeros que cuando falte
acá, el Ministro me dijo, Representante tengo una cita, por qué no habla, que yo voy a hablar, creí que iba a hablar,
no creí que solamente era para excusarse, le dije Ministro dos minuticos no más, porque lamentablemente cuando
armaron el orden del día para que hablaran los Representantes yo salí 10 minutos y quedé de último. Le recomiendo
Presidente que tome nota de esto, no podemos seguir así, y así es en todos los debates, ahora, si mañana es a las
diez listo, si es las once listo, si es a las doce listo, pero yo sé que hay unos Representantes muy acuciosos que
cuentan con la horita, la horita y media y hacen otras cosas, productivas o no, en esa horita y media, hay otros
Representantes que venimos aquí a la hora.
Quería dejar dos temas Presidente que me preocupan: Primero, si esta era una audiencia, el coordinador ponente y
los ponentes, yo nunca he visto en una audiencia, ni penal, ni civil, ni en ninguna parte que el juez tome parte y en
cada intervención de la persona en la audiencia, no un momentico, es que yo estoy de acuerdo o no estoy de
acuerdo. Yo igual que muchos de ustedes pues recién llego al Congreso, gracias a Dios nunca he estado en una
audiencia penal, ni fiscal como protagonista, pero una audiencia es para escuchar a la gente.
Me preocupan dos cosas Presidente, una, que por un sector de la Comisión y por un sector de los medios se esté
tratando de hacer una vinculación directa de este proyecto con lo que pasó, con el proyecto de ley 112, reforma a la
educación superior, reforma a la ley 30. Ayer escuchaba a alguien de los canales comunitarios decir, no es que
nosotros también tenemos convocatoria y sacamos la gente a la calle, entonces vamos a quedar en este Congreso a
que cualquiera nos amenaza que saca la gente a la calle y ya nosotros tenemos que frenar, pues imagínense qué no
podrá hacer CARACOL por Dios, no hablemos del canal tres equis comunitarios de un barrio popular, qué no puede
hacer CARACOL y RCN, hay que ponerle coto a eso Presidente, porque en especial compañeros de la Comisión
siempre están abrazando, este proyecto de ley lo están abrazando con lo que pasó con la reforma a la educación
superior.
Y otro punto importante Presidente, es que hoy me quedo preocupado yo, con que ya dos compañeros que
expresaron en su momento su voto negativo por la desconstitucionalización de la Ley General de Educación, otros
compañeros están dando a entender que en la CNTV no pasaba nada, con el respeto de los comisionados, yo fui de
los que defendí que se acabara la CNTV y aquí no puedo venir porque hay cámaras a decir, que no, que de pronto,
que quien sabe, no, el país entero, yo en especial no en detalle, sabíamos que en la CNTV habían problemas y no lo
digo por el comisionado que no lo conozco, no conozco ningún comisionado, en su momento Anny Vásquez porque
conocía por temas de comunicación social en Antioquia, pero no es amiga mía, ni era ni es. Entonces Presidente,
también hoy cuando algunos compañeros hacen su intervención casi que la proposición Presidente es devolvernos,
es que la proposición casi que es no, devolvámonos, por qué aprobamos el Acto Legislativo número 2 del 2011; yo la
tengo muy claro, porque en la CNTV habían y hay problemas, la tenemos suficientemente clara.
Ahora el Representante de CARACOL decía, nosotros no estábamos muy de acuerdo en su momento, pero es que
tener de acuerdo a todo el mundo es muy difícil y yo estoy plenamente convencido que la decisión del Presidente es
la mejor decisión y estamos en una audiencia Presidente, estamos escuchando a la gente. Los ponentes tienen un
trabajo grandísimo de traernos una ponencia aquí, pero ya estamos dando el debate. Entonces algunos compañeros
nos van a repetir el discurso cuatro veces, lo hicieron ayer, lo hicieron hoy, lo van hacer mañana y lo van a hacer
cuando traigamos la ponencia para primer debate.
En cabeza suya Presidente, tiene que quedarle muy claro al país, en la Comisión Sexta a diferencia de dos
compañeros, el del Partido Verde y el del Polo que reiteradamente nos dicen que somos borregos del gobierno,
vamos a analizar con claridad la autonomía de este nuevo ente, vamos a analizar con claridad la financiación y vamos
a analizar con claridad lo que nos dice uno u otro, aquí hay intereses de todo el mundo, los canales privados pues ni
se diga, intereses claro y por eso están aquí ellos juiciosos, los comunitarios claro, la CNTV pues la única esperanza
que no deben de tener es que siguen, esa es la única esperanza que no deben de tener. Ahora lo decía Wilson Arias,
hombre es que no entendí en su momento por qué la CNTV no se defendió y acá tan cerca de él pues yo decía,
bueno pues Wilson Arias identificándose con la CNTV, bueno, cosas se ven en este mundo, pero hay una cosa clara,
celebro que en su momento no hayan saldo a defenderse, aquí yo lo mencioné, antes de que hoy Carlos Amaya lo
mencionara; el tema de La W incidió mucho en muchos Congresistas, incide tanto La W, Radio Caracol, que nos
explican siempre que es distinto a Caracol Televisión, incide tanto que vea, nos iban a dotar de un medio de
transporte y un medio de seguridad para transportarnos y no, asustaron al, Presidente de la Cámara Simón Gaviria y
no, es que yo prefiero tener 168, 167 sin incluirlo a él, congresistas que me miren mal a que Julio Sánchez Cristo me
llame a preguntarme cositas cómo va el país, porque yo tengo muy claro mi futuro.
Entonces Presidente, una cosa muy clara, eso es lo que tienen que tener los que asistieron hoy acá,
desgraciadamente ya no estamos ni la mayoría de los Representantes ni la mayoría de los asistentes. Nosotros no
somos borregos del gobierno, que estamos en Unidad Nacional, yo soy miembro del Partido Liberal, aquí hay cuatro
miembros del Partido Liberal y estamos orgullosos de estar en la Unidad Nacional, no como dirían nuestros
compañeros que nos dan, nosotros no hemos recibido absolutamente nada del gobierno, quien les habla Jhon Jairo
Roldán, yo no he recibido absolutamente nada del gobierno, no he recibido ninguna orden, el Ministro ha sido más
que respetuoso con nosotros en explicarnos, pero que tengan la claridad que aquí va a salir una ley en primer
debate, de la Comisión Sexta, que le sirva al país, que represente la autonomía pero una cosa clara Presidente; la
decisión que toma el Gobierno Nacional en cabeza del doctor Juan Manuel Santos, venga de EL TIEMPO, venga de
cuna de oro, venga de donde venga, es la más acertada. Ya está la responsabilidad de nosotros, los ponentes nos van
a traer aquí una primera ponencia.
Yo hoy no he dicho ni el 1% de lo que tengo que decir, pero de verdad Presidente, ese tirito y me perdonan la
expresión, ese tirito de algunos compañeros nuestros de asociar esto con lo que pasó con la Ley 30, pues imagínense
mañana nos diga CARACOL y RCN dónde quieren que los pongamos. Ayer me decía alguien, hombre usted que sale
un poquito en televisión por qué no mira a ver que es que ese es un proyecto de ley que involucra a CARACOL y RCN,
no sé ni de qué me estaba hablando.
Entonces Presidente, la seguridad al país, la seguridad al gobierno y la seguridad con el Ministro, no vamos a aprobar
todo lo que el Ministro nos traiga acá, Juana Carolina Londoño, Didier Tavera, los ponentes han sido claros, nosotros
tenemos una responsabilidad muy grande, pero por favor que no nos digan ahora que es que nos equivocamos en el
Acto Legislativo 02 de 2011 y que quede en el ambiente que nos equivocamos y que tampoco nos vayan a decir
ahora que lo que hicimos en su momento con la CNTV no fue claro y adicional, que quieran asociar esto y que
mañana medianamente nos amenacen a nosotros que van a sacar a medio Colombia a las calles, entonces nosotros
cuál va a ser la autonomía, bienvenida la palabra tan famosa, ¿Cuál va a ser la autonomía de nosotros para legislar si
nos amenazan los medios de comunicación que es que saca la gente a las calles?. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:03:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Debo registrar dos cosas como Presidente, primero pero por supuesto que nosotros no estamos
legislando aquí para los medios y en ese sentido si es válida la invitación a que concentremos todos nuestro esfuerzo
en tomar nuestras posiciones, a favor o en contra de cada proyecto, pero que mantengamos una línea de conducta
independiente.
En segundo lugar, esta es una sesión, es producto de un estilo también, yo lo propuse desde el principio, yo creo que
nosotros no podemos someternos al ritmo del gobierno. En el proyecto de ley de educación desde antes de que
fuera radicado el proyecto de ley ya tuvimos aquí varios invitados a la sesión de la Comisión Sexta. ¿Para qué?, Para
intercambiar opiniones y para que quienes están invitados puedan compartir con nosotros que somos los que
finalmente vamos a votar, puedan también plantear sus posiciones frente a cada uno de los proyectos de ley, igual
con este. Por eso las tres actividades de ayer, de hoy y de mañana son el comienzo de este proyecto de ley. Aquí en
eso si disiento Representante Jhon Jairo Roldán y es que obviamente lo que se dijo ayer fue el comienzo de este
debate y fue una audiencia y lo que se dijo hoy, si se repitió estamos en nuestra Comisión Sexta que es donde nos
corresponde traer el debate, sentar las posiciones frente a lo que creemos que debe ser este proyecto de ley 106 y
por supuesto que lo seguiremos haciendo con toda la independencia.
Desde hace ocho años se presentó entre siete u ocho veces, si no me falla la memoria, la iniciativa de quitarle el
rango constitucional a la CNTV y finalmente lo logró el Presidente Juan Manuel santos en su primer año de gobierno.
De manera que ese es un reconocimiento y es un trabajo muy serio en ese sentido.
Tiene la palabra el doctor Jorge Martínez.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jorge-martínez" startTime="2011-11-22T11:03:10">
							<from>Dr. Jorge Martínez</from>
							<p>Gracias señor Presidente; yo solamente quiero hacer una
aclaración muy respetuosa, yo represento a Caracol Televisión S.A., empresa que no tiene ningún vínculo económico
con Caracol S.A., compartimos un mismo nombre pero no tenemos ni iguales directivas, ni iguales accionistas, ni la
misma política editorial.
Pero no quería referir a eso, me quiero referir en particular a lo que yo considero el desafortunado comentario que
hizo un representante de la televisión comunitaria, que no se endilgue a los medios de comunicación, Caracol y RCN
siempre han sido respetuosos de los procesos democráticos de formación de las leyes y siempre que se nos ha
solicitado dar una opinión hemos venido de manera responsable a dar una opinión de lo que creemos y creo que ha
sido coherente la posición. Yo recuerdo el foro al que se nos invitó para hablar de la eliminación del rango
constitucional de la CNTV y no es que CARACOL hubiera creído, CARACOL de manera abierta, así como lo hizo el
señor comisionado Guzmán, dieron unas razones jurídicas y de conveniencia por la cual la CNTV no debía acabarse.
Repito, no podemos confundir las cosas, entiendo que este es un espacio democrático para manifestar una opinión,
pero no podemos endilgarle opiniones que además consideramos no ajustadas a la ley, decir que uno va a sacar a la
gente a la calle para defender una posición gremial o personal, no nos parece adecuado, ni nos parece ético ni
jurídico. Pero quiero hacer esa aclaración, porque no quiero que quede en el ambiente que CARACOL y RCN
comparten esa posición del señor Pico. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:03:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Igualmente ratifico que tanto CARACOL como RCN y como los distintos medios de comunicación han
participado por invitación expresa de la Presidencia y de la Mesa Directiva de la Comisión Sexta, aquí traemos todas
las diferentes opiniones frente a los proyectos que entran a la Comisión Sexta. No se trata solamente de escuchar a
quienes están de acuerdo o a quienes están en contra, sino que todas las posiciones abiertas, democráticas, por
supuesto respetuosas que se tengan, son bienvenidas a esta Comisión que es una Comisión democrática que abre los
espacios para que la sociedad civil también se exprese y sus postulados puedan ser incorporados también a las
decisiones de la Comisión Sexta.
Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-22T11:03:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotados señor Presidente el Orden del Día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-22T11:03:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una y cincuenta y cuatro minutos de la tarde (1:54 p.m.) y se cita para
mañana a las 10:00 a.m., muchas gracias a todos.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE               DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                   Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                     Subsecretario
Preparó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
