<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1383-acta-41-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 41 / 2011-11-23</heading>
						<speech by="" startTime="2011-11-23T10:45:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 041
(Bogotá, D.C., 23 de noviembre de 2011)
A las diez y cuarenta y cinco minutos de la mañana (10:45.am.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Vásquez Villanueva Silvio
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Roldán Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-23T10:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-23T10:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día para el día de hoy si, es tan amble
señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-23T10:45:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-11-23T10:45:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 23 de noviembre de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Intervención de las siguientes personalidades con relación al Proyecto de Ley No.
106-2011 Cámara, “MEDIANTE EL CUAL SE DA CUMPLIMIENTO A LO
ORDENADO POR EL ARTICULO TERCERO DEL ACTO LEGISLATIVO No. 02
de 2011 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
 Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones Dr.
DIEGO MOLANO VEGA.
, Presidente de la Comisión Nacional de Televisión Dr. JAIME ANDRES
ESTRADA GALINDO.
 Ex - presidente de la Comisión Nacional de Televisión. Asesor Canales
Regionales. Dr. JUAN ANDRES CARREÑO.
 Ex - Gerente de Teleantioquia. Dra. ANA CRISTINA NAVARRO.
 Presidente Prensa Libre. Dr. JAIME ABELLO.
 RCN. Dr. JUAN FERNANDO UJUETA.
 Presidente Cámara de Entidades de Televisión Comunicación y
Recreación COMUNICAR
Dr. ALBERTO PICO ARENAS.
 Presidente Federación Nacional de Prensa Dr. LIBARDO GUZMAN
NARANJO.
 Gerente General - Representante de los Canales Universitarios, Dra.
YELCY PEREZ GARCIA.
 Representante Organizaciones Ambientales de Colombia, Dr. LUIS
ALEJANDRO MOTA MARTINEZ.
 Gerente de Teleantioquia Dr. JUAN FERNANDO CASTRILLÓN.
 Gerente de Telepacífico, Dra. LORENA IVETTE MENDOZA.
 Gerente de Telecaribe, Dr. IVAN BARRIOS MASS
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán
sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-23T10:45:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-23T10:46:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
En consideración el orden del día que acaba de ser leído, sigue en
consideración, se va a cerrar, lo aceptan, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-23T10:46:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Vamos entonces a continuar con el orden del día, para el día de hoy
vamos a escuchar a varios de los interesados en este proyecto de ley
“mediante el cual se da cumplimiento a lo ordenado por el artículo 3
del Acto Legislativo No. 02 de 2011, y se dictan otras disposiciones”.
En primer lugar quiero darle gracias al señor Ministro y al Presidente
de la Comisión Nacional por su asistencia en el día de ayer, el día de
hoy el día lunes a la audiencia pública que tuvimos para dar inicio al
debate y a la socialización de este importante tema que tiene que ver
con la televisión en Colombia; lo que quiere la Comisión Sexta pues
sin duda alguna es ilustrarse, ampliar el conocimiento y generar los
espacios de participación que garanticen que la sociedad civil como lo
establece la Constitución y la Ley y que los organismo y el sector de la
televisión en Colombia, en sus distintos ámbitos pueda ser
interpretado y pueda ser tenido en cuenta dentro de la estructura de
este proyecto de ley.
El día de ayer escuchamos a los representantes de Caracol, hoy está
invitado el doctor Juan Fernando Ujueta de RCN televisión, a quien le
voy a pedir que inicie su intervención para que los Honorables
Representantes y los asistentes a la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes puedan escuchar los planteamientos, que hay
sugerencias, las posiciones que este sector de la televisión en
Colombia tiene para con este proyecto de ley presentado por el
Gobierno Nacional por orden del Acto Legislativo No. 02 de 2011.
Le doy la bienvenida al doctor Juan Fernando Ujueta y tiene el uso de
la palabra.
Si señor tiene el uso de la palabra, bienvenido doctor Juan Fernando
Ujueta en representación del canal privado nacional RCN.
Invitado doctor Juan Fernando Ujueta, Canal RCN:
Señor Presidente muy buenos días, muchas gracias a usted por la
invitación a los Honorables Representantes por dejarnos participar en
este foro público y agradecer también la asistencia del señor Ministro y
del, Director de la Comisión Nacional de Televisión.
El pasado lunes participamos también en un foro sobre este tema y
comentamos algunas inquietudes y observaciones que tenemos sobre
el proyecto de ley, en primer término consideramos que la composición
de la junta del televisión tal como está en el proyecto no consulta
ningún grado de independencia respecto de la Rama Ejecutiva del
Poder Público, pensamos que por tratarse de un ente, de una entidad,
una junta que va a ejercer el manejo, el control y la vigilancia de un
servicio público tan importante como es la televisión, debe constituirse
un ente una entidad independiente, a pesar que el acto legislativo
recientemente aprobado suprimió el rango constitucional de la
Comisión Nacional de Televisión existen otras normas otros preceptos
constitucionales y legales relacionados con la libertad de prensa, el
acceso a los medios de comunicación, la libertad de información, la no
censura, el ejercicio libre de la profesión del periodismo etc., preceptos
que como anote están absolutamente vigentes, y que deben tenerse
en cuenta para efectos de este trámite de ley relacionado con la nueva
entidad, o la nueva junta que asuma el papel de controlar la televisión.
En el mismo sentido, comentamos que para preservar alguna
independencia de los miembros que se designen en la junta reúnan
ciertas calidades y ciertas experiencias en diferentes sectores
proponíamos que fueran por ejemplo altos dignatarios del Estado, que
hubieran podido ser miembros de las altas cortes, o dignatarios del
Congreso de la República, o que hubieran sido Ministros o
Superintendentes, o que hubieran sido fiscales o procuradores, o que
hubieran pertenecido a las academias de lengua, de historia, en fin dar
un estatus académico, por ejemplo rectores de universidades públicas,
que las condiciones personales académicas y de conocimiento pues
del país y de diferentes ramas que hubieran ejercido dignidades en las
diferentes ramas del poder público fueran las personas que pudieran
acceder a la junta de televisión.
Igualmente, consideramos que por la importancia repito del servicio
público del cual nosotros participamos fueran de dedicación exclusiva
pues no creemos que con la asistencia mensual, o dos veces al mes,
o no sabemos cómo se reglamente el tema, con una asistencia
esporádica o periódica puedan asumir las funciones tan importantes
que les competerán, creemos que deberían ser personas designadas
de tiempo completa y de dedicación exclusiva.
En relación con la distribución de funciones, creemos que no es
conveniente para el manejo, el control, las administración de los
contratos de concesión, que los operadores que es como el caso de
RCN, Caracol, de Citytv, que los concesionarios, los espacios, que los
licenciatarios de servicios de televisión tengan que reportar o tengan
que estar bajo la vigilancia y control de cinco o seis entidades de la
Rama Ejecutiva de acuerdo con el proyecto; y como lo indicamos en el
foro del lunes se propone atomizar las funciones de la Comisión,
algunas irán al Ministerio de Tic’s, otras irían a la Junta de Televisión,
otras a la Agencia Nacional del Espectro, otras a la Comisión de
Regulación de Comunicaciones, otras a la Superintendencia de
Industria y Comercio y además en el caso de RCN y de Caracol por
ser operadores de canales privados la ley nos exige que tengamos
nuestras acciones inscritas en bolsas. Tenemos un control entonces la
Superintendencia Financiera, entonces para el manejo y la
administración y la ejecución de estos contratos consideramos que no
es práctico que tengamos que reporta a cinco o seis entidades
estatales, por eso pensamos que sería más conveniente pues salvo
que aquí en este, en esta Comisión y en el Senado se de lo contrario,
consideramos que es conveniente preservar dentro de una sola
entidad el control y manejo de las concesiones, de las adjudicaciones
y de los contratos de la televisión.
En ese sentido nos manifestamos el día lunes como ya le he
comentado a ustedes. Simplemente por reiterar el pensamiento de
RCN televisión y no sé si tenga alguna otra pregunta o algo que
nosotros podamos colaborar o ayudar en este trámite, nuevamente
agradeciendo la invitación a este foro tan importante. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2011-11-23T10:46:20">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Presidente, solo para hacer una acotación al doctor, es que el lunes no
estuvimos la mayoría de los parlamentarios en la discusión, o de los
comentarios que a bien tengan hacerles ustedes al proyecto, entonces
usted dice que todo se refirió al lunes, pues como los que no
estuvimos el lunes no sabemos que fueron los comentarios, cuales
son los ajustes que ustedes verdaderamente quieren anexarle al
proyecto o herirlo o enriquecerlo más en ese punto de vista, porque
nosotros como le hemos comentado aquí no fuimos varios de nuestros
colegas, vamos a ser imparciales en el momento de tomar las
decisiones, pero también necesitamos saber cuáles son los
comentarios a fondo que ustedes tienen al respecto para que nosotros
podamos asumir esa misma responsabilidad en el momento de
nosotros aprobar el proyecto, si pudieran enriquecernos algunos de lo
que no estuvimos ahí, no todo el contexto, pero si alguna parte de lo
que ustedes manifestaron pues para nosotros sería muy placentero
que lo manifestaran doctor. Gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias Representante Yepes del departamento del Tolima,
precisamente la razón por la que algunos participantes participaron en
la audiencia del lunes han sido invitados a participar en esta sesión de
Comisión y en la de ayer, es precisamente, es para lo que acaba de
decir el Representante, y es que queremos que la mayoría de los
Congresistas que el día lunes por supuesto por estar en sus regiones
no pudieron participar en la audiencia puedan recibir la información en
los términos que está planteando el Representante Yepes, tiene el uso
de la palabra el doctor Juan Ujueta.
Invitado doctor Juan Fernando Ujueta, Canal RCN:
Gracias señor Presidente y señor Representante muchas gracias,
efectivamente me refería a los puntos principales que trate en ese
foro, y vuelvo, digamos a insistir en los temas: En primer lugar,
considerábamos que la Junta Directiva tuviera cierta independencia
respeto al Poder Ejecutivo, del Gobierno Nacional, que para garantizar
esta independencia deberían exigirse ciertas calidades de las
personas que pudieran acceder a esos cargos, que pensábamos que
quienes pretendieran llegar a esas junta hubieran sido o hubieran
cumplido funciones de altos dignatarios de las diferentes ramas del
poder público, que por ejemplo, que hubieran sido magistrados de las
altas Cortes, o dignatarios del Congreso, o ex Ministros, o ex
Superintendentes, o ex Procuradores, o ex controladores, o en fin, o
que hubieran pertenecido a las academias de la lengua o de historia, o
que hubieran sido rectores de las universidades públicas, digamos que
para que se garantizaran por su dignidad y por la trayectoria en el
sector público, que pudieran preservar cierta independencia del
ejecutivo, así mismo comentamos que por la importancia que tiene el
servicio de televisión, que es un servicio diferente de los servicios de
telecomunicaciones como puede ser la telefonía celular; porque
precisamente en el servicio de televisión nosotros brindamos
contenidos que es nuestro principal activo y lo que llevamos a todos
los hogares merece que estén bajo la sombrilla de una sola entidad y
no como otros servicios de telecomunicaciones que pueden tener el
control, la vigilancia de diferentes agencias del Estado, en ese sentido
pues reitero que pensamos o consideramos que no es conveniente el
reparto, o la atomización de las funciones en diferentes entidades
estatales como lo plantea el proyecto, en el proyecto se habla que
algunas funciones irán al Ministerio de Tic’s, otras irán a la Comisión
de Regulaciones, otras a la Superintendencia de Industria y Comercio,
otras a la Agencia Nacional del Espectro , otras quedarían en cabeza
de la junta que se nombre; y además nosotros debemos reportar o
estamos bajo el control de la Superintendencia Financiera, pensamos
que para la administración la ejecución y el control de un contrato de
concesión tan importante como es el servicio de televisión de los
canales privados se dificultaría tanto para el Estado como para el
administrado, tener que reportar y tener que someterse a cinco o seis
agencias del Estado.
Digamos que esos son como los puntos primordiales que hemos
comentado, y las observaciones que hemos hecho, no se Honorable
Representante, si quiere que le conversemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2011-11-23T10:46:30">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>No Presidente, era para solo esa pregunta y la segunda, eso es mas o
menos lo que usted esta esbozando es el conceso que tiene no
solamente RCN, sino las demás cadenas de televisión privadas como
Caracol, o es un conceso general, o solamente es una posición de la
cadena que usted representa.
Invitado doctor Juan Fernando Ujueta, Canal RCN:
Entiendo que el doctor Jorge Martínez asistió ayer a la Comisión yo
desafortunadamente no alcance a llegar y el Presidente me invito a
participar hoy, pero coincidimos de manera general en estos
planteamientos, sí señor. A usted muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchísimas gracias, al doctor Juan Fernando Ujueta por su
intervención, voy a cederle la palabra a dos representantes del Canal
Regional Teleantioquia, agradecerle por supuesto al doctor Iván Darío
y a todo el equipo de Antioquia, están muy interesados en televisión
regional también para garantizar que tenga su participación y su
decisión frente a este proyecto, esta la señora María Helena Giraldo
Secretaria General y Walter Pineda, Director Administrativo, tiene el
uso de la palabra la doctora María Helena Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-11-23T10:46:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Presidente para una moción es tan amable.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Vicepresidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-11-23T10:46:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Muchas gracias, no Presidente con su venia, para solicitarle a todas
las personas que están invitadas y van a intervenir que nos hagan
llegar todos sus comentarios por escrito a cada uno de los miembros
de la Comisión Sexta, en ese sentido Presidente. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted mil gracias, es muy importante que quede un registro claro de
las posiciones de las personas que han tenido su intervención aquí,
entonces voy a cederle la palabra, está aquí la doctora María Helena
Giraldo, okey, aquí muy cerquita, bueno bienvenida a la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes y bienvenidos todos los
Representantes del Canal Teleantioquia, a nuestros amigos paisas.
Invitada doctora María Helena Giraldo, Secretaria General del
Canal Teleantioquia:
Muchas gracias Presidente, buenos días a todos a los Honorables
Representantes que nos acogen esta mañana, al señor Presidente, al
Secretario, agradeciéndole inmensamente la oportunidad que no están
dando para intervenir en esta sesión de la honorable Comisión Sexta
de la Cámara de Representantes con motivo del proyecto de ley
radicado por el Gobierno Nacional, también saludo al señor Ministro, al
señor, Director de la Comisión Nacional y los demás asistentes esta
mañana y al doctor Iván Barrios que viene como Representante del
Canal Regional Telecaribe.
Los canales regionales durante este tránsito del proyecto de acto
legislativo han tenido la oportunidad de manifestarle al señor Ministro,
a la señora Viceministra y a sus asesores cuáles son esos
planteamientos de interés para la televisión pública regional, tenemos
por ejemplo planteamientos relacionados con conservar y mantener la
representación que los canales tenían en la junta directiva de la
Comisión Nacional, saben ustedes que por Constitución los canales
tenían un representante de la televisión regional que le garantizaba a
las regiones tener un eco y un conducto regular y estar al tanto de lo
que sucedía y recibir indudablemente beneficios de parte de la
Comisión Nacional de Televisión.
Esa representación no se conserva en este proyecto lo cual es motivo
de preocupación para la televisión y para las regiones, la que se hace
de las regiones es mucho más difícil interactuar con el centro, sino se
tiene esa vocería institucional con una importante participación.
Otro tema que se planteo al Gobierno Nacional, era la conservación,
yo tenía una presentación para hoy, no se ha podido proyectar que
facilitaría más la compresión.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Por supuesto que no tenemos ningún problema a ello, por favor
acondicione los equipos.
Invitada doctora María Helena Giraldo:
Ya creo que estaba allí. Otro tema era conservar y enriquecer los
recursos de transferencias que reciben la televisión pública tanto
nacional en cabeza de RTVC, como los canales regionales, ocho
canales regionales, se planteo la posibilidad de conservarla y
enriquecerla, hay un planteamiento del proyecto que lo vamos a
analizar en seguida. También solicitamos separar el pasivo pensional
de Inravisión, lo cual es un avance, el proyecto lo plantea, sin embargo
se sigue financiando con los mismo recursos de la televisión regional o
de la televisión nacional pública; también se solicitó el manejo de los
recursos de manera independiente, autónoma del Gobierno Nacional,
que se manejara como una especie de FONPEP, lo cual no fue
acogido tampoco por el Gobierno Nacional, se crea un fondo
modificando el anterior desarrollo de la televisión, que sigue bajo la
órbita del Gobierno Nacional.
También se solicitó y allí también se obtuvo éxito en que los aportes y
transferencias a la televisión se hiciera de manera directa, como
transferencia directa, sin necesidad de proyecto y en eso tuvimos eco
por parte del Gobierno Nacional.
Entonces, Julita, por favor te devuelves a la segunda presentación; en
este caso, nosotros tenemos en estudio en este momento, la televisión
está estudiando tres proyectos de ley, estamos estudiando,
devuélvanse por favor, estamos hablando de tres proyectos de ley.
Lo primero que todo la Constitución Política donde quiero destacar el
artículo 77 y tenia asiento un representante de la televisión regional al
igual que el artículo 3 que es el que plantea desarrollar el Gobierno
Nacional, donde claramente le define una competencia para
distribución, disculpen la redundancia, de las competencias de las
entidades del Estado, competencia que antes tenía la Comisión
Nacional de Televisión; entonces son tres proyectos el No. 047, por
favor se devuelve, el 047, o sea tres proyectos en antena, uno
iniciativa del doctor Edgar Espindola Niño, otro del doctor Jorge Eliecer
Guevara, y el del Gobierno Nacional que es el que suscita esta
reunión, orientado a distribuir como lo dije las competencias de la
Comisión Nacional de Televisión, la visión general frente al proyecto
es la que sigue, hemos analizado que estamos pasando de un solo
órgano de regulación a un modelo de varios entes reguladores, que
como lo dijo Juan Fernando Ujueta de RCN.
Pueden llegar a tener colisión de competencia, no están claramente
definidas las competencias y en algún momento podía haber choque
entre un regulador como la Comisión de Regulación de
Comunicaciones y la Junta de Televisión que se crea a través de este
proyecto; vemos también importantes, injerencia del Gobierno
Nacional en el servicio y creemos que ello conducirá a que se plantee
para la televisión pública o de ser políticas del Gobierno Nacional,
nosotros ya hemos vivido ese estado y creemos que estamos
volviendo a él.
El propósito también de la ley, creemos que era distribuir
competencias ya existentes en otros organismos del Estado, no crear
organismo nuevos, como la Junta de Televisión y como el Fondo de
Desarrollo de Televisión y contenido que creemos que es un nueva
creación como lo plantea el proyecto.
En la creación de la junta tenemos también idénticas criticas como las
planteo Juan Fernando Ujueta, se trata de personas que no van a
tener una dedicación exclusivas, es más, son particulares que van a
ejercer funciones públicas y que supuestamente el Gobierno no puede
controlar y de acuerdo con la legislación, con la Ley 489 de 1998,
cuando se conceden esas facultades a un particular el órgano lo tiene
que controlar, es decir, necesariamente va a estar bajo el control del
Gobierno Nacional, los canales regionales estuvieron reunidos, se
reunieron con el coordinador de ponentes y le plantearon que la Junta
de Televisión que es innecesaria y que sería un órgano u organismo
para menguar los recursos de la televisión pública, que sería más
claro que el Ministerio de una vez se abrogara esas facultades y
competencias y esa es una de las propuesta por parte de la televisión
pública regional.
Ese organismo ni siquiera se parece a la Comisión de Regulación de
Comunicaciones, son unos señores que esporádicamente se van a
sentar a conversar sobre la televisión no van a tener una motivación
como la tiene un servidor público, y allí hay una crítica muy fuerte
frente al proyecto.
Otro punto es el siguiente, es el Fondo para el Desarrollo Televisión y
contenidos, el fondo supuestamente se robustece con recursos que
van a dejar la liquidación de la Comisión Nacional de Televisión, un
60% pasaría a ese fondo, primero no sabemos a cuanto pueda
alcanzar lo que le quede a la Comisión Nacional de Televisión una vez
la liquiden, es un organismo que tiene bastantes complicaciones y no
creemos que sean suficientes esos recursos, o muy importantes en
todo caso.
Se generan nuevos beneficiarios de los recursos, entran en participar
todos los productores de contenidos audiovisuales, y el mismo fondo
sostiene y mantiene a la Junta de Televisión y allí el argumento que no
le interesa la televisión pública regional, sostener los recursos de la
televisión, la junta de televisión.
Persiste igualmente la incertidumbre frente a nuevas fuentes de
financiación y lo que sí es preocupante y que se analizo
detenidamente la semana pasada, es el salto mortal que da las
transferencias que se reciben de un operador como UNE
Telecomunicaciones, EPM Televisión, donde hoy se contribuye con el
7% de sus ingresos brutos y va a pasar al 2.5%, ahora mi compañero
Walter Pineda les explicar suscitamente el impacto financiero de esa
disminución.
Nuevamente creemos que el propósito era distribuir competencias, no
crear el fondo, creemos que con transformar el Fondo de Televisión
sería suficiente en esta ley.
En cuanto al pasivo pensional, creemos que es un gran avance, es un
gran logro que el Gobierno Nacional haya planteado su manejo
independiente, pero no deja de preocupar que el manejo se hace con
los mismo recursos que viene de la televisión, viene del dividendo
digital que aparece o surge en el momento que se liberan las
frecuencias de televisión para que operen otros servicios de
telecomunicaciones que es un gran proyecto del Gobierno Nacional en
este momento, total que siguen obteniéndose de los recursos de la
televisión, es mas quiero hacer un comentario al margen, el fondo de
esos recursos del dividiendo, van a ir el 40% al pasivo pensional de
Inravisión, un 10% al Fondo de Televisión, y el resto queda en poder
del Fondo de Comunicaciones que es el FONTIC.
Es decir ni siquiera esos recursos, van estar en poder de la televisión
ya aquí viene mi compañero Walter y él les presentara una visión
desde lo financiero.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias doctora.
Invitado Walter Pineda Canal Teleantioquia:
Muy buenos días, a los Honorables Representantes, Ministro,, director
de la Comisión, y quienes hoy los están acompañando, voy a tratar de,
la semana pasada nos reunimos la Federación de Canales
Regionales, quisimos hacer un análisis desde lo financiero sobre un
artículo que es muy puntual que es el 13 que toca sobre los recursos
de donde plantea en exposición de motivos que estos recursos van a
incrementar y pasaran de lo que actualmente se le está asignando un
40% a 60% y es lo que plantea el proyecto.
Nos dimos a la tarea de establecer una cifra estimada a lo que
actualmente corresponde y se recauda por la televisión pública, y
establecimos una cifra inicial de ciento sesenta y seis mil millones de
pesos, inicialmente como dice el proyecto, ese 20% adicional aumenta
los recursos efectivamente, uno al hacer una multiplicación de 40 al 60
automáticamente vemos ese incremento, pero vemos ahí un
espejismo, ¿Por qué?, Por qué, hasta el momento no sabemos cuál va
a ser la base, de hecho uno analiza ese artículo y uno se da cuenta
que habla de que va destinar el 60% de los recursos y desde el punto
de vista financiera uno vería una imprecisión porque debería ser un
60% sobre el presupuesto anual porque los recursos de la Comisión
recordemos que vienen haciendo un recaudo sobre licencias, y esas
licencias entonces diría uno que en el año que se recaude,
evidentemente entonces entregaran el 60%, además digo, porque un
espejismo, porque el 7% que es una cifra bastante importante de la
televisión por suscripción es un porcentaje que está en discreción en
este momento de un acuerdo y que seguramente van a establecer un
porcentaje igual para todos, digamos para todas las regulaciones de
todas las comunicaciones, que en este momento tengo entendido esta
en 2.5% y al hacer esa sensibilización del 7% al 2.5%
automáticamente ese 20% que incrementan se baja en una cifra
aproximadamente de treinta mil millones de pesos.
Es decir desfinancia la televisión pública donde en este momento se
pretende es fortalecer, en esta grafica, pues que se elabora, pasamos
de una cifra de cuarenta y tres mil millones de la televisión por
suscripción que actualmente se recauda, puede ser más puede ser
menos a nueve mil doscientos millones de pesos.
Eso es como en forma sucinta el escenario financiero que le
encontramos al artículo 13 del proyecto de ley. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted muchas gracias por su intervención doctor Walter Pineda.
Invitada doctora María Helena Giraldo:
Señor Presidente con su perdón.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Dra. María Helena Giraldo.
Invitada doctora María Helena Giraldo:
Vamos a presentarles las conclusiones que hemos elaborado pues,
recogiendo lo que se ha hablado por los operadores regionales, y el
pensamiento también propio de Teleantioquia.
Creemos que es necesario distribuir claramente esas competencias de
la Comisión, el proyecto se limita a remitir apartes de otras leyes,
entonces el que vaya a leer las competencias tiene que estar cogiendo
un montón de leyes para poder adivinar cuál es la competencia de
cada quien.
También, creemos que esa competencia para la dirección de la
política se le debe asignar a la misma autoridad que ejerza el control el
seguimiento y por ende la regulación, esto viene de una sentencia de
la Corte Constitucional del año 1999 que la estamos citando en la
presentación, igual la junta y el Fondo de Televisión, creemos que
debe revisarse a la luz de la unidad de materia, que tiene que tener
este proyecto con el acto legislativo, reiteramos que facultó al
Gobierno para distribuir competencias, no para crear nuevos
organismos.
En la parte financiera.
Invitado Walter Pineda:
La voy a leer, porque me parece que son contundentes en expresarlas
así:
Se establece el incremento de los recursos asignados a los
operadores públicos al pasar del 40% al 60%, como mínimo, sin
embargo los recursos que alimentan la televisión pública pueden ser
modificados y disminuir en el futuro, y además entran a participar otros
factores no cuantificables, o sea productores de contenidos
audiovisuales, yo creo que en este momento son difíciles de
establecer.
El incrementar al 60% de los ingresos, puede tomarse como un
espejismo que distorsiona el verdadero impacto que recae sobre la
disminución de la compensación de la televisión por suscripción y
satelital, lo cual aporta en la actualidad el 7% y pasaría inicialmente al
2.5%, los ingresos se verían afectados en el 79% es decir una suma
anual estimada en treinta y cuatro mil millones de pesos.
Al desaparecer la Comisión Nacional de Televisión los ingresos por
transferencia pasan a ser un ingreso constitutivo de renta y ganancia
ocasional, Ley 488 de 1998, reforma tributaria artículo 40, el impacto
para cada canal debe medirse individualmente, sin embargo esto
podría alcanzar las suma de mil quinientos millones de pesos anuales
para toda la televisión regional.
Bueno, María Helena Giraldo, también establece que en el proyecto de
ley se habla de un 0.1 de contribución que deben aportar la televisión,
es decir, que esos recursos los canales regionales también entran a
aportar desde ese 0.1, o sea nos entregan unos dineros, pero
igualmente tenemos que devolver otros por la contribución que
pretende el proyecto de ley, que creemos que no debe desaparecer.
Invitada doctora María Helena Giraldo:
Gracias señor Presidente:
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con mucho gusto a los representantes del Canal Regional de
Teleantioquia, les reitero la solicitud del Vicepresidente, en el sentido
que es muy importante que esas apreciaciones y esas conclusiones
que han presentando en el día de hoy no las hagan llegar por escrito a
la, Secretaria General de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes.
Vamos a seguir escuchando la apreciación de los representantes de
los canales regionales, voy a ceder la palabra al Gerente de
Telecaribe, al doctor Iván Barrios, a quien le agradecemos su
presencia y por supuesto sus aportes para el trámite de este proyecto
de ley 106 de 2011 cámara.
Invitado doctor Iván Barrios Gerente Canal de Telecaribe:
Muy buenos días, al señor Presidente, a los Honorables
Representantes, al señor Ministro y a todos los compañeros
periodistas que nos acompañan;, la Federación de Canales
Regionales se ha estado reuniendo porque estamos muy preocupados
frente al futuro de lo que nos compete dentro del escenario que nos
implica la nueva ley de televisión. Lo expresado acá por los
representantes de Teleantioquia, es el resultado de todas estas
reuniones que hemos tenido, y que nosotros hemos aceptado las
decisiones que se han tomado desde el Gobierno frente al cambio de
la Comisión Nacional de Televisión y buscar un nuevo proyecto.
Pero para poder comprender esto, Honorables Representantes de lo
que estamos hablando, de los puntos que estamos pidiendo, creo que
también es importante recordar el papel de los canales regionales, no
quiero ahondar en lo que ya se ha hablado de los puntos que hemos
analizado, sino que quiero ahondar en mi papel que nosotros
representamos como medios.
Somos una alternativa de contenido, somos una alternativa de
programación y la televisión en Colombia se parte en dos a partir de
1985 cuando aparece Teleantioquia, cuando en la región Caribe
aparece Telecaribe, por fin, por fin desde la región nos comenzamos a
ver desde una ventana diferente, nos comenzamos a mirar desde lo
que somos y no como nos veían desde el centro del país, y a partir de
esos años y a partir de la creación de cada uno de los canales
regionales, la regiones de este país, de nuestro país Colombia, ha
encontrado de alguna manera, una identidad y un reconocimiento de
lo que somos, como una múltiple escultura que hoy representamos.
Nos crearon como una empresa industrial y comercial del Estado,
significa que tenemos que ser competitivos, y creo que en ese sentido
nosotros no estamos haciendo un mal papel, en el presupuesto del
Canal Regional Telecaribe, lo que nosotros recibimos del Estado
representa un 30%, significa que el otro 70% lo tenemos que producir
nosotros y lo estamos haciendo.
Pero cuando se nos compara en los análisis y en los foros que se han
hecho sobre televisión pública, y se nos compara con lo que se hace
en otros países de televisión pública, se muestra con preocupación los
bajos rating que tiene los canales regionales, eso es algo que se
puede comprender en la medida en que nosotros, nuestro presupuesto
para producir la televisión que se nos pide, se nos dificulta realmente
llegar a los estándares que buscamos, mientras que un canal regional
o un canal de televisión pública por ejemplo en España; hace poco yo
tuve la oportunidad de recibir un gerente y pude de pronto confrontar
el tema, él me decía que el recibía alrededor de unos sesenta millones
de euros, si yo mantengo la misma referencia y manejo euros en el
presupuesto nuestro, nuestro presupuesto es de cuatro millones de
euros, es muy difícil poder competir, realmente con un presupuesto tan
bajo, y hacer las producciones que nosotros queremos hacer.
Nunca la televisión privada se va acercar a las poblaciones, ni nunca
la televisión privada va a llegar a producir o difundir los eventos
culturales que nosotros hacemos, y son eventos culturales que desde
la inversión publicitaria no encuentran ningún tipo de interés, nosotros
el interés que le encontramos es que son nuestros valores, nuestra
identidad cultural, porque si el canal regional no lo hace, no lo hace
nadie, hoy muchos de estos eventos son públicos y son muy
conocidos gracias a la televisión regional; nosotros no solamente el
Carnaval de Barranquilla, sino cuando hacemos el Festival Vallenato,
cuando hacemos el Festival de Banda del Porro, cuando hacemos
tantos eventos hoy, gracias a los canales regionales lo hemos hecho
público, lo hemos hecho conocer y podríamos hacerlo grande, y lo
podríamos difundir de una mejor manera, pero nuestros presupuestos
siguen siendo ínfimos, y cada vez como lo está planteando el proyecto
de ley, lo que vemos con preocupación es que este presupuesto
disminuye, y nuestras posibilidades de hacer una programación de
contenido alternativo frente a la televisión nacional operada por los
privados, realmente lo vemos con mucho mas dificultad cumplir con
esa misión.
En conclusión, lo que estamos es pidiendo que de alguna manera
realmente se fortalezcan los recursos de la televisión pública desde la
televisión regional, vamos a hacer una propuesta muy concreta frente
a este tema, el fondo de la televisión esta cada vez, hay muchos
intereses alrededor de este fondo, lo que cada vez implica mas
divisiones, implica también compartir con mas entes, con mas
protagonistas, desde la Federación de los Canales Regionales
creemos, que las gobernaciones que son socias hoy de los canales
regionales deben participar de una manera mucha más activa frente al
tema de la financiación; son decisiones que hoy por ejemplo en el
caso de Teleantioquia, de Telepacifico, las gobernaciones respectivas
hacen aportes importantes a través de unos recursos que vienen de
unos fondos de salud, pero son decisiones que vienen de la buena
voluntad de los gobernadores. En el caso de Telecaribe por ejemplo,
hemos recibidos unos importantes aportes para capitalizar y poder
iniciar un proyecto de sede, pero que en estos momentos también
sigue siendo una buena voluntad de unos gobernadores, lo que
estamos es pidiendo que de alguna manera a través del proyecto de
ley, pueda darse, es una decisión del Estado, no es una decisión de
voluntad de gobernadores, que sea una posición no de Gobierno, sino
de Estado, y que de laguna manera por ejemplo con los recursos que
destina del mismo Estado hacia las gobernaciones para las campañas
de salud un porcentaje se pueda dirigir hacia los canales regionales,
creemos que con esto sería un aporte importante para nosotros y
significativo.
En ese sentido creo que de alguna manera podríamos esta
aportándole alternativas de financiación que hoy se plantean a través
del fondo y que cada vez vemos que va a ser muy difícil compartir,
creo que en este sentido señores, Honorables Representantes, la
misión nuestras es dejarles la inquietud de la importancia de los
canales regionales, en sus manos está la oportunidad de seguir
cumpliendo nuestra misión, creemos que estamos convencidos que
ustedes los tienen claro, y que no, nos pueden dejar solos. Muchas
gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted doctor Iván Barrios, Gerente de Telecaribe, muchísimas
gracias por su intervención, y a través suyo por supuesto un saludo a
toda la comunidad que recibe este beneficio del canal regional. Vamos
a cederle la palabra a la doctora María Helena Giraldo, perdónenme,
la doctora Yelsi Pérez, que me ha pedido que quiere tener una
intervención y dar una apreciación sobre los canales universitarios que
pertenece como a ese bloque de canales privados que llamamos sin
ánimo de lucro, que son casi cuarenta y cuatro a nivel nacional, muy
importante también por supuesto que usted tengan la oportunidad de
expresar su punto de vista frente a este tema, bienvenida doctora Yelsi
Pérez, y tiene el uso de la palabra.
Invitada doctora Yelsi Pérez Representante de los Canales
Universitarios:
Muchas gracias señor Presidente, un cordial saludo a todos los
miembros de la Comisión Sexta Permanente de la Cámara de
Representantes, nuestro agradecimiento por atendernos y recibirnos
en esta sesión en el día de hoy, un cordial saludo a mis amigos y ex
compañeros de Teleantioquia y Telecaribe y al Gerente de Telecaribe,
al señor, Director de la Comisión Nacional de Televisión y a todos los
asistentes.
Vengo en representación de la televisión universitaria en Colombia,
actualmente en Colombia existen seis canales universitarios locales
sin ánimo de lucro, que están en manos de universidades en su caso
cinco públicas y una privada, estos canales son abiertos,
radiodifundidos y su zona de influencia se relaciona directamente con
los municipios para los cuales tienen la autorización de la Comisión
Nacional de Televisión para emitir su señal, y a parte de ello del Canal
Universitario Nacional Zoom, un canal que lleva al aire cerca de tres
años, que fue creado por iniciativa de la misma Comisión Nacional de
Televisión y con la cual digamos a través de esta convocatoria
cincuenta y un universidades colombianas en todo el país se unieron a
este proyecto pionero en América Latina y yo diría en el mundo
porque no hemos conocido alguna experiencia donde se junten tantas
instituciones en la búsqueda de un proyecto de comunicacional en
ambiente colaborativos.
Hemos sido ejemplo ya en varios países, nos han invitado porque han
visto en Colombia, como a pesar de las diferencias que puedan tener
las universidades públicas y privadas pudieron juntarse para un
proyecto colectivo, que hoy le permite a los televidentes colombianos
recibir su señal a través del satélite, esta señal es de obligatoria
inclusión en los cable-operadores colombianos, por disposición de la
misma Comisión Nacional de Televisión, e igual que la señal del
Congreso, estas dos señales deben estar en las parrillas de todos los
cable-operadores en todo el país.
Las ventajas de tener un canal universitario son muchas, pero yo
relataría básicamente tres que están en nuestra propuesta de valor y
que constituyen los tres grandes diferenciales que implica tener un
canal universitario nacional al aire.
La primera, un canal con valor académico, porque es un espacio para
promover de forma creativa la conversación y el debate público de los
temas comunes a los ciudadanos, es un reflejo de la actividad
académica e investigativas de las universidades colombianas, dentro
de los lenguajes propios de la televisión y los medios convergente, el
canal es un movilizador y dinamizador de proceso de creación de
conocimientos existente en las universidades colombianas, somos un
canal estimulante a la reflexión crítica, ustedes saben que han
desaparecido paulatinamente los programas de opinión de la televisión
privada nacional y de los canales en general y que estos espacios de
opinión se han reducido básicamente a muy pequeños espacios
dentro de unos horarios que digamos están después de las once o
doce de la noche; entonces este canal universitario nacional y los
canales universitarios locales propende por crear y estimular la
reflexión crítica, se desarrollan temáticas que invitan a la reflexión y al
análisis para promover la formación de ciudadanos críticos,
propositivos y actuantes y comprometidos con el desarrollo del país,
los temas que a veces en un titular de un noticiero lo único que
merecen es un titular, en estos canales merecen un tratamiento de
profundidad con expertos académicos que le permite mostrar a la
gente lo que hay detrás de una noticia y la profundidad de la misma.
A través de espacios de debates con expertos, otro punto interesante
de propuesta de valor, es que este es un canal que da juego a voces
que se empieza desde la diversidad, desde diferentes opiniones y
posiciones ideológicas, y damos especial atención a estas
comunidades que no han sido visibles tradicionalmente en la
televisión; la televisión hasta hace poco años se reservo para la gente
bonita, a la gente de poder, a la gente de los poderes económicos, hoy
la televisión es abierta y los canales universitarios para eso
precisamente sirven, para mostrar las comunidades indígenas, lo que
están haciendo todas las comunidades que están trabajando por este
país.
Lo otro, es una canal que permite la experimentación y la innovación
porque reflejamos narrativas, alternativas, formas de audiovisuales
arriesgadas, nuevas metodologías de producción gracias a las
facultades de Comunicación Social, de Publicidad y de carrera afines
de todas las universidades colombianas que le están dando un
espacio a los estudiantes para que tengan una ventana para mostrar
sus trabajos.
Entonces, en esta medida el valor que tienen los canales universitarios
es prácticamente demostrar a través de todo esto; y queríamos hacer
una reflexión sobre el tratamiento que actualmente tiene la ley lo que
estamos denominando televisión pública y lo estamos partiendo como
en tres conceptos.
El primero, la televisión como servicio público, está establecido desde
la Constitución Nacional y la prestamos tanto los operadores privados
como los operadores públicos, somos prestatarios de un servicio
público.
El segundo es el concepto de la televisión pública, la televisión pública
ha sido leída como aquella televisión que esta, que es poder del
Estado a través del Gobierno Nacional, o a través del Gobierno
departamental o local, estamos hablando de este caso de RTVC,
canales nacionales de propiedad del Estado, los canales regionales
que son propiedad del Estado, y que de alguna manera han tenido un
privilegio frente a los recursos para la asignación en el Fondo Nacional
para el Desarrollo de la Televisión.
Nosotros queremos hablar de un concepto mucho más amplio, mucho
más influyente que habla de la televisión de interés público, ¿Por
qué?, Por qué no necesariamente el que este prestando un servicio
público, perdón, no necesariamente el que sea televisión pública los
espacios sean precisamente espacios de interés público; la televisión
universitaria es televisión toda absolutamente de interés público, ¿Por
qué?, Por qué contribuimos a la construcción de espacios públicos
como escenarios de dialogo entre los actores sociales y las
comunidades culturales, por ello nuestro trabajo audiovisual se
fundamenta en las bases de la cultura nacional sobres las cuales se
articulan las diferencias regionales y locales, y su sentido es ofrecer
una imagen permanente de pluralismo social, ideológico y político,
abriendo espacios a las voces más débiles como las minorías
culturales y los creadores independientes.
Este concepto es muy distinto a ser televisión pública, el Estado por
ejemplo es dueño del canal Uno, eso es un canal de propiedad del
Estado y nosotros nos preguntamos, entonces los espacios del canal
Uno son espacios de interés público; una pregunta, lo mismo pasaría
con los canales regionales, los canales regionales hoy, y eso me
alegra mucho subsisten porque tienen la posibilidad de tener una
doble entrada, o sino no fueran viables en Colombia, lo primero es que
el Estado les entrega recursos a través del Fondo para el Desarrollo
de la Televisión por ser canales públicos propiedad del Estado, pero
por su parte, permiten que tengan un espacio para comercializar, y
aparte de eso equilibrar sus finanzas y poder que la televisión regional
exista, eso es bueno para el país porque los canales regionales hoy
son una realidad y son modelo en América Latina.
La televisión universitaria no tiene ni lo uno ni tiene lo otro, los canales
locales a duras penas subsisten con los recursos que las mismas
universidades a través de sus centros de producción audiovisual están
aportando el Canal Universitario Nacional subsiste hoy gracias a que
la Comisión Nacional de Televisión en el momento de su creación
estableció que las señales del satélite que se distribuye por Hispasat
sea financiada directamente con recursos de la Comisión pero esto
está limitado hasta el año 2012.
Esto que significaría, que el 31 de diciembre del año 2012 el Canal
Universitario Nacional podría verse abocado su cierre sino quedamos
en la ley, eso sería muy grave para este país, y no estamos hablando
de grandes recursos, las señales del satélite valen quinientos millones
de pesos, las universidades están aportándole hoy al canal cerca de
ocho o nueve mil millones en horas de producción que están hablando
de la investigación, de la innovación, de la ciencia, de la tecnología, de
los avances investigativos en las universidades colombianas, es un
aporte que ellas están entregando, que son quinientos millones de
pesos para subir la señal al satélite, cuando las universidades le
vienen aportando ocho mil millones de pesos en programación y que
es una programación que en el futuro podrá alimentar ahora con la
televisión digital y la multiplexación de los canales podrá alimentar
otros canales como RTVC, canal institucional, y los canales regionales
a través de un material que circularicen en todos los canales de interés
público, no necesariamente canales públicos de televisión.
Entonces, abogamos porque la ley hable de la televisión de interés
público y que el Fondo para el Desarrollo de la Televisión, sea abierto
a estos otros actores de la televisión colombiana que están haciendo
televisión de interés público así no sea televisión pública, porque no
necesariamente hacer televisión pública, esta significando hacer
televisión de interés público.
En segundo punto, pedimos que se preserve el acceso al Canal
Universitario Nacional en las parrillas de todos los cable-operadores
nacionales, igual que la señal del Congreso, hay cable-operadores que
todavía no están cumpliendo esta normativa de la Comisión Nacional
de Televisión y siempre he sido en todos los foros muy crítica respeto
que los operadores de cable incluyan en sus operaciones de cable las
frecuencias del uno al veinte, los canales internacionales. Yo pienso
que la televisión colombiana es buena, que la televisión colombiana se
merece un puesto en las parrillas de los cables operadores y que los
canales nacionales abiertos radiodifundidos, los canales regionales, la
televisión abierta radiodifundida local, el canal universitario nacional y
el Canal del Congreso estén ubicados preferentemente en las
veinticinco primeras frecuencias de los cables-operadores en
Colombia como un asunto de identidad cultural.
No puede ser que a estos canales los manden al ciento quince, al
ciento veinte donde prácticamente nadie nos encuentras está probado
en televisión que la gente siempre cuando se acerca a la televisión
busca los primeros canales y se queda ahí; entonces, pienso que la
televisión colombiana debe tener una prevalencia en la ubicación de
los canales de los operadores de cable.
Con respecto a los temas de los comisionados, estoy totalmente de
acuerdo con lo expuesto aquí, si la normatividad que en su momento
aplico no funciona y nos equivocamos en Colombia con respecto de la
elección de los comisionados es una culpa compartida entre el
Gobierno Nacional y entre toda la representatividad que tuvo la
sociedad en la misma es una responsabilidad colectiva, como decía
Omar Rincón, la democracia nos quedo grande con el tema de la
Comisión Nacional de Televisión, y nuestro llamado es a que los
comisionados tenga un perfil muy exigente porque el ser comisionado
de televisión en un país es equivalente a ser miembro del Banco de la
República. ¿Qué calidades y que requisitos desde la ley se están
exigiendo para ser Comisionado de Televisión? Yo quisiera que
preguntáramos en el Reino Unido quienes son Comisionados de
Televisión, encontrarían ustedes que son los master del sector, los
grandes representantes del sector, hojas de vidas probadas a través
del tiempo, que han servido al país en todos los campos de la ciencia,
de las ciencias sociales y de todas las ciencias, eso es una de las
grandes fallas que tuvo la Comisión Nacional de Televisión y esto no
se puede volver a repetir.
La segunda, es los mecanismo de elección, esta ley debe entrar a
corregir los mecanismos que ha tenido la Comisión Nacional de
Televisión que han dejado serias dudas respeto a la legitimidad de
estos representantes, no estamos hablando de todos porque en la
Comisión también valga decirlo han llegado personas que han
conocido el sector, que han sido responsables con ella, pero estamos
hablando de la historia de la Comisión Nacional de Televisión desde
que entro y a veces pareciera que el único requisito que se requiere
para entrar a la Comisión Nacional de Televisión es estar próximo a
jubilarse o que sepa al menos de televisión, o al menos prenderla, es
deprimente que este país no haya cogido en serio ser un
representante de altas calidades para estar en esta organización y yo
creo que estos dos puntos los tiene que entrar a corregir la ley. Eso es
todo lo que quería decir, darles las gracias y estamos entregando
nuestras reflexiones ante la Honorable Comisión Sexta de la Cámara
de Representantes. Muchas gracias.
Vicepresidente Diego Alberto Naranjo Escobar:
A usted muchas gracias doctora Yelsi Pérez de los Canales
Universitarios, tiene el uso de la palabra el señor Alberto Pico de
Comunicar.
Invitado Alberto Pico, Representante de Comunicar:
Buenos días señores miembro de la Mesa Directiva de la Comisión
Sexta, señores Parlamentarios,, Directores de Canales Regionales,
Dirigente Gremiales presentes.
Es claro que a la Comisión Sexta hay que reconocerle que esta
semana se ha dedicado al tema de televisión y no cualquier tema, me
gusta mucho de las intervenciones de hoy, porque están ajenas a
cualquier tipo emocional y yo creo que para el bien del país, tenemos
que ser racionales, y para ser racionales tenemos que conocer la
historia de la televisión colombiana, la historia de la televisión
colombiana nació en el 1954 y fue televisión pública hasta 1995, esto
quiere decir que la televisión privada apenas se viene a desmembrar a
partir del 1997 cuando se adjudicaron las primeras operaciones
privadas propiamente dichas, pero también hay que recordar que
INRAVISION hasta 1979 fue el instituto del Estado que mas facturaba
para no ahondar problemas sociales, se perdió desafortunadamente
por algo que tocaba la doctora Yelsi Pérez, es que a veces los
dirigente son inferiores a sus representados; con la entrada de la
Comisión Nacional de Televisión, la gran damnificada fue la televisión
pública.
Voy hacer esta reflexión, porque aquí hacemos muchos debates sobre
la televisión pública, pero no ha habido dolientes verdaderos de la
televisión pública, el estado de fallecimiento en que esta la televisión
pública obedece a que en aras de darle la autonomía a la Comisión de
Televisión con la Ley 182 volvieron arrodillada la televisión pública a la
Comisión de Televisión, sin que yo esté en desacuerdo en que haya
independencia de autonomía, porque aquí hay que decir cosas
importantes para la discusión de la ley, los señores de RTVC,
generan su propios recursos, y lo generan a través de que, de las
concesiones de espacios en cadena Uno y la ley les quito, la Ley 335
les quito los recurso del canal A, eran otros recursos que hacían, y yo
me acuerdo que alcanzamos haber cincuenta y un programadoras que
sosteníamos la televisión en Colombia hasta 1995, que nació la
televisión privada en la ley.
Entonces, aquí la primera reflexión es, que tenemos que volver a
darle la autonomía a la televisión pública comercial.
Aquí hay que aclarar otras cosas, existe televisión pública que es
responsabilidad del Estado, y cuál es la televisión pública
responsabilidad del Estado, es el Canal Institucional, es el canal del
Congreso, es el canal de la justicia que se ha venido proponiendo, son
esos canales, Señal Colombia, porque son canales que no tienen
comercialización y que son la vitrina, yo diría que hay un último canal
que es el canal A, que se volvió narcivisión porque es el canal del
Presidente Uribe, que hacia unas jornadas y un canal que facturaba
nos términos a nosotros los operadores de televisión sostenerlo, y así
se ha venido sosteniendo.
Ahora como se conforma el Fondo para el Desarrollo de la Televisión,
se conforma con la participación de los operadores privados, aportan
por concepto de concesión y compensación, entonces hay que
empezar a diferenciar porque no podemos tampoco vulnerar derechos
fundamentales que es el derecho de la igualdad; por ejemplo, a mi me
parece que en los canales regionales se salvaron gracias al Fondo
para el Desarrollo para la Televisión, pero también hay que decir que
los canales regionales se quedaron cortos en la responsabilidad
patriótica que tenían , porque los canales regionales tienen derecho a
comercialización.
Yo hablaba con el doctor Ortiz, que es el, Director de RTVC, le
preocupa mucho que podía quedar débil la televisión pública por estos
recurso, pero le hacía ver que una cosa es la televisión pública
responsabilidad del Estado, que son dos las regionales que es
responsabilidad de los dueños de estos canales que son las
gobernaciones.
Pero aquí viene un caso que es el caso de Teveandina, resulta que
Teveandina frustro que los territorios nacionales y muchos
departamentos tuvieran canales regionales, porque en esa época la
Comisión decía no, es que Teveandina cubre trece departamentos,
resulta que la ley establece que para ser canal regional a excepción
del distrito necesita dos departamentos, y ese canal no está
cumpliendo la función a que se refería el doctor Iván Barrios de la
responsabilidad de los canales regionales con respecto a la identidad.
Ahora yo quiero recordar porque nacieron los canales regionales,
nacieron porque hasta 1979 había dos canales rolos, que eran el canal
Uno y el Canal A, y entonces no había identidad, yo me acuerdo
cuando estaba mi paisano José Manuel Arias Carrizosa, que le
vendimos la idea y que fue el gestor de la televisión a color y la
televisión regional, de porque nacieron, era precisamente para evitar,
de que siguiéramos teniendo una televisión rola, y pudieran las
diferentes regiones mostrarse y que paso, que Telecaribe se volvió un
canal de Barranquilla, entonces no hay identidad de los guajiros, no
hay identidad de los sucreños, no hay identidad de los cesarienses y
así ha venido sucediendo con la excepción de Teleantioquia y un poco
de los canales del Eje Cafetero; a mí también me parece que hay que
revisar la televisión regional, hay que abrirla para que haya más
canales regionales, que hayan por lo menos departamentos afines, por
ejemplo como está haciendo de falta el canal regional del gran Tolima
de Huila y Tolima, como está haciendo falta el de los santanderes,
aunque tenemos el TRO, que ha sido un poco fiel a esas políticas de
lo que es la identidad cultura, pero me parece que en eso nos hemos
quedado cortos.
Ahora yo quisiera ser doliente de un sector, porque aquí se confunde
mucho el canal local cerrado con el canal local irradiada, la doctora
Yelsi Pérez hablaba que hay seis canales universitarios, si es cierto,
hay seis canales universitarios que nacieron gracias a una propuesta
nuestra que presentó al Congreso el doctor Antonio Álvarez Lleras que
fue el creador de la televisión local y fue con un argumento simple,
cuando estábamos discutiendo la Ley 182 yo le decía a muchos
parlamentarios, no necesitan hacer publicidad fuera de sus municipios,
porque en el solo municipio pueden tener en un momento determinado
los votos suficiente para salir a la Cámara es bueno que nazca la
televisión local y de ahí nació la televisión local que en entre otras
cosas la desvirtuó la Comisión, porque es que la televisión local
irradiada tiene un bien que no es ilimitada que es el espectro
electromagnético y la ley considero que tenía que adjudicarse por
licitación pública y terminó adjudicándose por acto administrativo
después que se declaro desierta la licitación de la televisión local, que
frustro a mil cien municipios de tener televisión irradiada con ánimo de
lucro, porque me acuerdo bien que fue la primera licitación de la
Comisión Nacional de Televisión y adjudicaron el canal Citytv hoy
privado que prácticamente es de operación nacional ya.
Entonces yo si quisiera hablar en nombre de Unitel, que es la Unidad
Colombiana de Canales Locales que hace parte de Comunicar y que
preside la doctora Silvia Gette rectora de la Universidad Autónoma del
Caribe que no pudo estar presente en el día de hoy, porque resulta
que esa televisión no tiene dolientes y no tiene dolientes ni en la
Comisión y menos en el Congreso en la leyes, resulta que esta
televisión local eso se le olvido decir a la doctora Yelsi Perez, es la
única que está limitada vulnerando el derecho de la igualdad porque
no puede comercializar con pauta publicitaria, ellos únicamente
pueden hacer menciones y patrocinios de auspicios y patrocinios,
hombre los costos de la televisión con ánimo o sin ánimo de lucro son
los mismos, los equipos no se los venden los proveedores con menor
precio porque son de ánimo o sin ánimo de lucro; entonces a mi me
parece que aquí ha habido una desigualdad en el tratamiento que
hemos recibido los operadores locales, también es cierto que existen
mucho canales religiosos, y muy pocos canales cívicos, porque esto
es la televisión de interés social y cultural además de lo público.
Entonces a mi me parece que en ese orden de ideas, tenemos que
pensar y por eso quiero abonarle a la Comisión Sexta el esfuerzo que
ha venido haciendo a mas que el doctor José Edilberto Caicedo
también ha estado en muchos foros nuestros y conoce el esfuerzo que
hace la televisión comunitaria que es la cenicienta de esta modalidad
del servicio y nadie mejor dicho a todo el mundo se le ha olvidado que
cuando nació la Ley 182 de 1995 hay quince mil sistemas de televisión
en Colombia y hoy no quedan más de seiscientos y con un agravante
mas, de que ya dejo de ser copropiedad porque ya las comunidades
no pueden tener esas inversiones millonarias.
Yo pienso que esta reflexión de la televisión pública es la que lo tiene
que poner a pensar, el Instituto de Radio y Televisión de Colombia,
debe tener autonomía administrativa y financiera, ellos generan su
propios recursos para financiar esa televisión pública y yo diría que
solo le alcanzaría únicamente para Señal Colombia y que los demás
canales los pueden financiar las demás entidades del Estado, los
canales locales requieren pauta publicitaria y un poco reglamentar
también los locales cerrados, porque eso se presta para que haya una
competencia desleal entre los distintos segmento del mercado, yo
hablaba con el doctor Tulio Ángel que es el, Presidente de Asomedios
de que este canal local nunca le va a quitar pauta a canales
nacionales, privados o públicos, porque el anunciante de esos canales
nunca tendrá presupuesto para pautar ni siquiera en un canal regional
y esa es un reflexión que me parece que los parlamentarios deben
tener en cuenta de cara para sus regiones.
Yo para terminar si quiero hacer una crítica muy constructiva con
respecto a la Comisión Nacional de Televisión, nosotros promovimos
los literales c) y d) del artículo 6 de la Ley 182 de 1995, y que después
fueron reformados por el artículo 1 de la Ley 335 y lógico que la
Cámara de Entidades de Televisión buscaba unos espacios para
participar de la democracia participativa y resulta que se nos
vulneraron los derechos de los productores, realizadores, periodistas,
locutores, porque ese ha sido el problema de la piedra del escándalo y
el que le dé un gran rating de sintonía de la W, porque resulta que en
esa conformación la reglamentaciones de los Gobiernos y yo no quiero
aquí referirme a ninguno en particular fueron los causantes de que
eso se viera convertido en una sinverguenzura, partiendo que en este
país el derecho fundamental de los sindicatos requiere un mínimo de
25 personas y haya exigían 50 para participar en la elección y yo vi
muchos ex-directores de la misma Comisión de Televisión participando
como productores con certificaciones de Nariño, en estas asociaciones
y quiero comentar algo públicamente, yo no quise ser Comisionado de
Televisión cuando se eligió al doctor Fernando Álvarez Corredor,
porque me exigía que defendiera intereses particulares porque en el
tercer voto estaba condicionado a eso, preferí no serlo, y hoy en día
me siento culpable en parte del degeneramiento de la Comisión,
porque como lo dijo la doctora Yelsi Pérez a la Comisión de Televisión
llega un veterinario por tener título profesional como lo contempló la
ley.
Pero yo si quisiera decir una cosa aquí también, es que el sector de
productores apenas tenemos algunos años de tener academia y yo
quisiera hacer un homenaje hoy aquí al personaje como Julio Sánchez
Vanegas, como Jorge Barón Televisión, el oso Munevar y muchos que
nunca estuvieron en una universidad y que hicieron empresas grandes
en este país como lo estamos viendo hoy, porque el canal Uno lo
soportan los empíricos y hay que hacer otra venia al señor del
periodismo Yamid Amat tampoco es profesional.
Entonces, yo pienso que en ese aspecto tenemos que respetar la
democracia participativa en la nueva Comisión de Televisión, no
puede haber una dependencia del Gobierno, porque ya lo vivimos a
pesar de que el Consejo de Televisión de Inravisión lo manejaba el
Gobierno vía representación también gremial inclusive el sindicato de
Acotv tenía asiento en esa junta directiva; entonces hagamos un
homenaje, acá los parlamentarios no tienen que ser profesionales,
entonces yo si diría que si vamos a poner unas calidades tengamos en
cuenta mas que los títulos que los venden en las universidades hoy a
muy caros o de pronto falsificados en la Avenida Jiménez como nos
hemos dado cuenta en muchos que han accedido a puestos públicos
que después se demuestra que no han sido profesionales mas bien
miremos trayectoria de eficiencia en la ocupación de cargo públicos,
yo me acuerdo un Comisionado que le preguntaron que cual era la
experiencia en la televisión, dijo tengo cincuenta años de ver televisión
y eso lo dijo públicamente a través de un medio de comunicación,
entonces pienso que ahí radica el problema de la Comisión de
Televisión con algunas excepciones, se quedo corta en la
responsabilidad patriótica que le dio la Constitución Nacional.
Para terminar, yo si quiero hoy radicar un derecho de reclamación a
las Comisiones Sexta de Senado y Cámara, porque en aras de quedar
bien con el Gobierno y quiero advertir soy liberal y respalde el
Gobierno de Unidad Nacional, y me identifico con el Gobierno de
unidad nacional, pero lo que no podemos permitir es que un Gobierno
que ayudamos a respaldar empieza a cometer abusos de poder;
primero la aprobación del Acto Legislativo No. 02, lo aprobó el
Congreso de tener facultades para derogar la Constitución Nacional, el
artículo 114 es claro que dice que la puede reformar pero no la puede
derogar y eso está en la Corte Constitucional ya;, y los mismo pasa
con el Reglamento del Congreso, cuando existen varios proyecto de
ley que tienen el mismo tema, es de obligación acumularlos, no es a
discreción de las Mesas Directivas, eso lo contempla el artículo 6
numeral uno de la Ley 5 de 1992, esa que los rige a ustedes para el
trámite legislativo, y por eso yo quisiera pedirle al doctor Iván Darío
Agudelo que tuvo a bien coadyuvar un trabajo que se hicieron en las
mesas de trabajo que se llevaron a cabo el año pasado y que origino
el proyecto de ley 047 Senado que lo presento el doctor Edgar
Espindola y el Honorable Representante Iván Agudelo, donde ahí
están muchas de las inquietudes que se han planteado en estas
audiencias, lo que la doctora Yelsi Pérez por ejemplo hablaba de la
obligatoriedad de que los canales del Congreso, del Canal Zoom sea
obligatoria en las parrillas y ya va por ley, porque si no lo hacemos por
ley a capricho de la Comisión siguen, pero yo diría aquí también,
también los canales locales le han irrespetado un derecho legal,
porque es obligación y ese cuento de la cuestión técnica, es un cuento
eminentemente comercial porque cualquier cable y yo opero cable
perfectamente puede accesar a cualquier frecuencia irradiada a su
parrilla de programación.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Un minuto para terminar.
Invitado Alberto Pico:
Porque es importante que ustedes lo sepan los zonales, tienen unas
cadenas continuas que van por una cabecera centralizada, pero
municipalmente se pueden habilitar los canales 98 y 99 para darle
posibilidades a esos canales locales universitarios, religiosos y cívicos;
entonces, de manera que ese cuento de la cuestión técnica los
parlamentarios tiene que aprender que también están afectados ellos
porque en la medida que sus electorados están concentrados y no
puedan acceder a la información y la divulgación y la publicidad de sus
proyectos también son damnificados, por eso quiero invitar a esta
célula legislativa a que no nos apresuremos, hay una nota de urgencia
del Gobierno Nacional, estamos a menos de un mes para que se
acabe esta legislatura, hay tres proyectos en Senado y uno en
Cámara, ninguno ha tenido ponencia de primer debate y es el
momento para rectificar señores. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted don Alberto Pico, muchas gracias por su intervención, voy a
cederle la palabra a don Danesis Arce Ramírez que me ha pedido
tener el uso de ella, que es de la fundación de Afromedios, bienvenido
y muchas gracias por su participación
Invitado Danesis Arce Ramírez, Fundación Afromedios de
Colombia:
Señor Presidente muchísimas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Cinco minutos por favor.
Invitado Danesis Arce Ramírez:
Señor Ministro, señor, Director de la Comisión Nacional de Televisión,
señores Gerente de los Canales Regionales, Honorables Legisladores,
como lo pueden ver que el único afrocolombiano en este recinto soy
yo, y los que se reconozcan, la Ley 335 en el artículo 20, perdón
artículo 20 parágrafo dos, dice: “El Estado garantizara a los grupos
étnicos el acceso permanente al servicio público de televisión y
medios masivos de comunicación del Estado, la creación de sus
propios medios de comunicación con criterio de equidad e igualdad a
la diferenciación positiva de nosotros acorde a la legislación de
nosotros”, Honorables Representantes, Senadores, veinte años de la
Comisión Nacional de Televisión y me da vergüenza se los digo así,
de los canales regionales me da vergüenza, de los canales públicos
del Estado me da vergüenza, que Colombia siendo un país pluro-
étnico cultura y el 32% de la población es negra, afrocolombiana,
raizal y palenquera, no nos permitan el acceso a la televisión pública,
señores.
Señores legisladores estoy aquí por lo negros de este país y los
afrocolombianos, que en este acto legislativo que ustedes están
promoviendo se deje claro la participación de los grupos étnicos de
este país en la televisión pública, en los Estados Unidos los negros,
tenemos cabida en la producción y tenemos canales de televisión
propios de contenido, y televisión étnica, y en Colombia ya hay una
televisión digital terrestre, ya está la televisión terrestre y en pueblos
del Cauca, en pueblos negros, pueblos de Nariño, pueblos de
Antioquia, no sepan, ni tengan ni reciban la señal es preocupante
usted lo decía, el canal Zoom es un canal incluyente pero no incluye a
los negros, solamente a los indígenas.
Y aquí viene lo otro señor Comisionado, señor, Presidente de la
Comisión Nacional de Televisión, en varias oportunidades lo he dicho,
definan que es televisión étnica y con contenido étnico, no la definen,
no la han definido.
Señores gerentes del canal de Telecaribe, mire en su región esta
Palenque no veo ni he visto por el momento televisión étnica; señores
de Teleantioquia, en el Urabá antioqueño, el Urabá antioqueño
chocoano hay negros afrocolombianos y por el momento no he visto
televisión étnica; doctor Francisco Ortiz, usted acaba de llegar a
RTVC, a usted le he agradecido mucho porque usted sabe de dónde
vengo yo, y me he quemado las manos y usted sabe porque, pero la
televisión pública del Estado no he visto televisión étnica, lo que he
visto en la televisión pública colombiana, es televisión con contenido
étnico, ustedes hablan de nosotros, pero no nos permiten hablar por
nosotros mismos, que es eso, la ley lo dice artículo 20 parágrafo dos; y
adicional a eso hay una sentencia de la Corte que compromete a los
canales privados, señor gerente de RCN, a usted también como canal
público privado le compete el acceso a los grupos étnico de este país.
Miren señor, Presidente de la Comisión Nacional de Televisión, todo
proyecto entorno a la televisión pública tiene que surtir la consulta
previa, lo dice la OIT, lo dice la Constitución Política de Colombia, y
me causa tanta sorpresa que la Comisión Nacional de Televisión
apruebe proyectos para la televisión étnica y que no es ni son los
grupos étnicos que elaboran estos proyectos, son organizaciones o
gente que toman estos proyectos del Fondo del Desarrollo para la
Televisión pública.
Hago una denuncia aquí, funcionarios y ex-funcionarios para pagar
cuotas políticas, que vergüenza es la televisión pública, mire, como
represéntate de la Organización Afrocolombiana de Colombia,
presenté tres licitaciones a RTVC, las declararon desiertas porque no
tenía padrino, y porque era un negro que la estaba presentando,
presente la serie Cimarrones con unos mestizos blancos y paso,
hombre eso da vergüenza ver televisión pública en Colombia.
Señor Ministro, señores legisladores, como afrocolombiano, de
manera especial les pido un favor, que en este acto haya una
inclusión de los grupos étnicos en especial de los negros,
afrocolombianos raizales y palenqueros a la televisión pública, que
seamos nosotros mismos que definamos la política pública en el tema
de la televisión bajo la consulta previa, que los recursos no se sigan
yendo para pagar favores políticas y que digan que los negros si se
les está permitiendo el acceso a la televisión pública que es una
mentira, si quieren comprobar lo que estoy diciendo, mediante derecho
de petición, solicitan a la Comisión Nacional de Televisión el
documento o el contrato No. 020, donde ellos hacían la política
pública de los grupos étnicos sin consultarnos a nosotros, da
vergüenza que ustedes tomen las decisiones por nosotros y la ley se
los dice con criterio de igualdad acorde a la legislación de nosotros
como grupos étnicos y ustedes violen la Constitución y los tratados
internacionales como grupo étnicos que tenemos derecho.
Yo le agradezco y disculpen si fui soberbio, pero me da tristeza llegar
aquí y que los grupos étnicos no estemos en la televisión pública, la
televisión pública en los negros solamente estamos en la televisión
cuando apagamos el televisor. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Quiero agradecerle su intervención al señor Danesis Arce Ramírez de
la Fundación Afromedios de Colombia, muchas gracias por su
presentación, voy a cederle la palabra finalmente al doctor Libardo
Guzmán de Fenalprensa, ah me falta también la señora Belkis
Salcedo de Canales Comunitarios de Norte de Santander.
Invitado Libardo Guzmán Representante de Fenalprensa:
Gracias en nombre de la Federación Nacional de Prensa-Fenalprensa
y como veedor de la Comisión Nacional de Televisión, presento cordial
saludo en nombre de nuestra directiva a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta, a su Presidente que nos da la
invitación y la oportunidad de presentar también nuestra propuesta
que es la de continuar haciendo parte en este importante debate para
que nosotros los periodista de provincia, los que hacemos la noticia en
los canales de televisión en los canales comunitarios, en la radio, los
carga ladrillos de la provincia, que representamos el 70% de ese
periodismo alternativo queremos tener, continuar participando en esta
discusión y esta nueva ley que nos tengan en cuenta, ya que nosotros
siempre hemos estado en la elección de nuestro representante en la
Comisión Nacional de Televisión y esta es la oportunidad que
queremos decirles a los Congresistas que sepan cómo van a tomar
esta decisión, si es conveniente o no, ya que la actual Comisión
Nacional de Televisión si ha hecho un buen trabajo de acuerdo a la
Constitución por la cual fue creada.
Yo creo y nosotros creemos que sería importante que se tenga más
estudio, mas debate, mas participación de los actores que tienen que
ver con el tema, yo los invito al señor Ministro y a los Congresistas
para que hagan un análisis, un punto más de reflexión, porque este es
un paso muy delicado el tema de la televisión en Colombia, es igual al
tema de la educación, o al tema de la salud, ustedes vieron como el
tema de la educación fue revocado y fue más tenido en cuenta para
que se haga un estudio más a fondo, quiero invitarlos a que continúen
en esta invitación a las audiencias públicas en la provincia colombiana
donde hay necesidad de invitar a muchas personas que no han podido
participar y agradecer a la Comisión Sexta esta oportunidad que no
están brindando. Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted muchísimas gracias por su participación, la señora Belkis
Salcedo está presente, tiene el uso de la palabra por favor cinco
minutos.
Invitada señora Belkis salcedo, Representante Sistema
Comunitario Norte de Santander:
Muy buenos días señor Ministro, señores Comisionados, señores de la
Comisión Sexta, muchísimas gracias por el espacio otorgado en este
sistema en representación de los sistemas comunitarios de Norte de
Santander y de Santander.
Primero que todo quiero aprovechar la oportunidad para hacer una
claridad con respecto de algo que se hablo ayer de unas amenazas
que habían hecho la televisión comunitaria, de volcar a la comunidad
en contra del proyecto de ley, quiero aclarar con todo el respeto que
no es el sentir de las comunitarias, los grandes gremios de la
televisión comunitaria no tenemos esa manera de proceder, no es
nuestra dinámica de trabajo, y no es la manera de ejercer la presión, ni
la manera de buscar una participación que no escuchen y nos tengan
en cuentan en el tema de la televisión, bajo ninguna circunstancia
hacemos este tipo de presión, este procede es ajeno a nuestra
dinámica de trabajo, los sistemas comunitarios en Colombia que están
bajo la administración organizada de una comunidad han garantizado
la participación, la inclusión y la identidad de la región; y en el caso
que quiero citar hoy de la ciudad de Ocaña, una zona marcada por la
desigualdad social, marcada por los escándalos de corrupción, con
presencia activa de grupos al margen de la ley y demás hechos no
han menguado el deseo de sus ciudadanos por buscar una alternativa
de desarrollo y crecimiento de la asociación comunitaria de antena
parabólica de la ciudad de Ocaña, es el segundo sistema de televisión
más grande del país es el primer canal comunitario que ha obtenido un
Premio Nacional de Periodismo, nosotros somos un ejemplo a nivel
nacional y un buen referente cuando la comunidad se organiza puede
tener una buena implementación de nuevas tecnologías, una buena
política de pago ante la Comisión Nacional de Televisión y excelente
organización, nosotros somos un referente saludable, que demuestra
que cuando una comunidad se organiza puede hacer grandes cosas,
hemos estado muy pendiente de esta ley, y hay cinco puntos que a
grandes rasgos los quiero tocar y que nos gustaría que nos tuvieran
en cuenta, y que nos afectarían a los sistemas comunitarios del país.
El primero, es la autonomía y la independencia del Gobierno para
dirigir y regular y desarrollar las políticas de televisión; lo segundo,
seria la protección del modelo económico asociativo que es un foco de
desarrollo regional que es garante de generación de empleo y motor
de crecimiento; lo tercero, seria las sanciones que hablan en el nuevo
proyecto de seiscientos a mil salarios mínimos, aplicaron a los
operadores de servicios a las comunidades organizadas, son
entidades sin ánimo de lucro, estas entidades sobreviven con los
aportes de los asociados, esto se hace para revertir en el
mejoramiento del servicio y en la producción propia y por lo tanto una
sanción de tal magnitud nos llevaría a la liquidez total, la televisión
comunitaria debe ser tenida en cuenta en la Ley 182 y debe seguir
siendo considerado un nuevo proyecto de ley como una modalidad de
servicio, pues es un medio de participación ciudadana que llega a las
poblaciones menos favorecidas y a los sitios más recónditos del país,
la televisión comunitaria a través de la producción propia propende por
defender y difundir cultura, idiosincrasia de nuestros pueblos por
fortalecer la educación y por fomentar los valores sociales y morales
de los ciudadanos.
Somos más de mil operadores que generamos empleos y que
permiten el desarrollo de nuevos talentos a nivel técnico, periodístico y
de producción entre otros, por lo tanto representamos un papel
importante en la industria de la televisión colombiano y por ello y por
ser entidades sin ánimo de lucro se nos deben reconocer como
beneficiarios del Fondo para el Desarrollo de la Televisión.
Como sexto, sería el titulo de habilitante que nos otorgue una licencia
única y que debe mantenerse como tal y no configurarse como un
contrato de concesión.
Y adelantándome un poco al tema y tratando para ser mas proactivos
aprovecho el espacio para ofrecer al Gobierno Nacional evaluar el
espacio ya ganado por los sistemas comunitarios en la penetración del
servicio de internet en los estratos bajos uno, dos, tres y cero; señor
Ministro usted tiene un gran proyecto de conectividad, hoy quiero
ofrecerle nuestras redes, nuestra credibilidad y nuestro trabajo para
que este Gobierno apoye la implementación de un internet social, con
un costo muy accesible, sea este un sueño compartido que así como
los colombianos en estrato dos, uno y cero de muchas regiones del
país como Ocaña hoy puedan disfrutar de un excelente servicio de
televisión puedan también contar con un servicio de internet social lo
invito para que nos tenga en cuenta y que a través de nuestras redes
el Gobierno pueda cumplir esta meta de garantizar la conectividad
para estos sectores. Muchísimas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted doña Belkis Salcedo, muchísimas gracias por su participación,
quiero agradecerles a quienes han tenido el interés y el esfuerzo de
poner a consideración como ingreso de la Comisión Sexta y del
Gobierno Nacional sus apreciaciones, sus aportes, para enriquecer
este debate con miras a este desarrollo del proyecto ley 106 de 2011,
voy a cederle la palabra al, Presidente de la Comisión Nacional de
Televisión, ayer habíamos planteado tener un espacio muy importante
donde la Comisión y el Gobierno nos presentaran el tema de cifras
para mirar lo que el esquema de financiación actual con la Comisión
Nacional de Televisión y como seria con la aprobación de este
proyecto de ley, doctor Estrada bienvenido a la Comisión Sexta,
muchas gracias por su tiempo y su preocupación en este tema y tiene
el uso de la palabra.
Les ruego a los asistentes hacer silencio por favor para poder
escuchar la intervención del, Presidente de la Comisión Nacional de
Televisión.
Invitado doctor Jaime Andrés Estrada, Presidente Comisión
Nacional de Televisión:
Gracias Presidente, bueno nuevamente yo creo que hemos venido en
todas tres audiencias hemos tomado atenta nota y respondiendo
precisamente su propuesta en el sentido de contextualizar y poder
ilustrar y dar un contexto adecuado de cuál es la discusión
presupuestal en la que estamos, trajimos una breve presentación para
esto señor Presidente y señores Representantes.
Primero, es un poco poder caracterizar la industrias de la que estamos
hablando, hablamos pues de la televisión abierta y de la televisión
cerrada; cuando hablamos de la televisión abierta tenemos a los dos
canales de operación privada, operación comercial, RCN y Caracol,
cuando hablamos de la televisión nacional pública hablamos de los
tres canales que opera la RTVC, Señal Colombia, el Canal
Institucional y el Canal Uno, que funciona como una concesión de
espacios; hablamos luego de la televisión regional, celebro pues que
esté hoy aquí representada de mucho mejor manera que estuvo en las
audiencias previas tenemos los ochos canales regionales Teleandina,
Telepacifico, Telecaribe, Canal Capital, Telecafe, el TRO,
Teleantioquia y el Canal Teleislas y hablamos de un último conjunto
que es la televisión local que sea con o sin ánimo de lucro; con ánimo
de lucro tenemos a Citytv que opera en Bogotá y tenemos cuarenta y
cinco canales sin ánimo de lucro que están diferentes ciudades del
país.
Cuando nos movemos al espacio de la televisión cerrada, tenemos la
televisión por suscripción donde está la televisión por cable, la
televisión satelital, donde tenemos cuarenta y cuatro licenciatarios y
por ultimo pero no menos importante, pero haciendo ejercicio de
construcción de identidad es la televisión comunitaria donde tenemos
más de setecientos treinta y cinco licenciatarios de este servicio que
no deberían ser empresas comerciales, sino unas asociaciones de
unos usuarios que deberían cumplir con un fin social como fue
ilustrado aquí por la representante de la televisión comunitaria de
Ocaña.
Con este contexto, podemos pasar a mirar cual ha sido la ejecución
presupuestal los últimos diez años de esta Comisión Nacional de
Televisión, podemos en síntesis en suma decir que al año se ejecutan
cientos sesenta y dos mil millones de pesos, en eso concuerda con el
análisis presupuestal que presentaban Walter Pineda y María Helena
Giraldo, ese es el nivel de ejecución presupuestal que tiene la
Comisión Nacional de Televisión, para los últimos diez años.
Si hacemos un análisis agregado de esos diez años tenemos las
siguientes cifras, que la Comisión ha ejecutado más de un 1.7 billones
de pesos en los últimos diez años, hay también unos recursos que por
disposición de la ley 14 que son la compensación que pagan EPM,
que llega directamente a los ochos canales regionales ahí tenemos
ochenta y ocho mil millones de pesos adicionales con el cual podemos
hablar que durante los diez años se destinaron 1.9 billones para la
televisión pública y para el funcionamiento y el pago de las pensiones,
caractericemos eso, 46% de ese 1.9 billones, se destinaron para el
funcionamiento.
Vicepresidente Diego Alberto Naranjo Escobar:
Con la venia del Presidente por favor solicitamos amablemente un
poco de silencio para poder que las intervenciones puedan ser
escuchadas por todos. Muchas gracias
Invitado doctor Jaime Andrés Estrada,, Presidente de la Comisión
Nacional de Televisión:
Gracias señor Vicepresidente, entonces decía que de ese 1.9 billones
se ha destinado el 46% para la RTVC, para el aom de la red para el
funcionamiento y demás en los últimos diez años, primero para
Inravisión, luego para la constituida RTVC a partir de 2004, podemos
decir que el 22% es decir más de cuatrocientos mil millones de pesos
fueron para el funcionamiento de la CNTV y para el pago de diferentes
sentencias judiciales y demás, un 13% de esos recursos, es decir
doscientos cuarenta y siete mil millones fue el pago de las mesadas
pensionales tanto de Inravisión desde antes de 2004 y también desde
el 2004 cuando esa obligación la asumió la CNTV, por disposición del
Gobierno Nacional.
Lo que queda es decir ese 15% es lo que se ha destinado para el
fortalecimiento de esos canales regionales, tenemos que a través de
los proyectos ordinarios y los proyectos especiales se han destinado
más de doscientos setenta mil millones, es decir que de todos esos
recursos 1.9 billones, se han destinado doscientos setenta mil millones
en los últimos diez años para el fortalecimiento de esos canales
regionales.
Pero, estas cifras que estamos presentando en esta diapositiva son
importante y ya lo decía Iván Barrios como gerente de Telecaribe, si
uno mira los estados financieros de esos canales regionales, de los
ocho canales con corte a 2010 y mira cuales es la dependencia que
esos canales tienen respeto a los aportes que hace la Comisión, se da
cuenta que hay una gran variabilidad, tiene unos canales muy
independiente como Teleantioquia, en la cual los aportes de la
Comisión pesan el 39%, hasta casos críticos como Teleislas donde el
aporte de los socios de la gobernación y demás son inexistentes y por
lo tanto los proyectos que financia la Comisión pesan en el 88% de los
ingresos que tienen esos canales. Nosotros consideramos que esta es
una situación crítica toda vez que estos canales como ya lo ilustraron
claramente los representantes de los canales regionales, son una
expresión de la identidad de la pluriculturalidad que nos une, entonces
eso es un primer punto sobre el cual queríamos llamar la atención en
la discusión de este proyecto.
Entonces, si nosotros analizamos cual es el uso de esos recursos
podemos ver que solamente el 40% es lo que se ha destinado a
producir contenidos, a generar contenidos, el resto de recursos se ha
ido a pagar la infraestructura, a fortalecer sus capacidades técnicas y
su operación, pero en programación el 40% de esos doscientos
setenta mil millones que se han destinado en los últimos diez años
para la televisión regional, eso podría significar que son treinta y
cuatro mil horas de producción, entonces vemos que solamente de
todos esos recursos un solo 40% se destina a lo que es la razón del
ser de esos canales, es decir la creación de contenidos específicos
para lo regional.
Sigamos con algo que nos pidió también el Presidente Caicedo, que
clarificáramos acá, y es el pasivo pensional de Inravisión, el pasivo
pensional de acuerdo con las cifras que suministra Caprecom está
tasado o está valorado en cuatrocientos noventa y siete mil millones y
eso significa que la mesada pensional que es lo que año a año paga la
Comisión, realiza una transferencia para que Caprecom les pague a
los ex-trabajadores de Inravisión, son cuarenta y cinco mil millones de
pesos al año.
Si hacemos una caracterización que también fue solicitud pues de los
diferentes ponentes de esta Comisión, si caracterizamos cuales son
los ingreso recurrentes que esta Comisión tiene pues podemos ver
que el cable paga el 7% de sus ingresos, los cuales son cincuenta y
cuatro mil millones de pesos al año, que la televisión satelital aporte
otros treinta cinco mil millones, que la televisión privada el 1.5% de su
pauta que ellos pagan a la Comisión todos los años corresponde a
veintiún mil millones y Canal Uno, los concesionarios, los cuatros
concesionarios de los espacios de ese canal Uno aportan catorce mil
millones de pesos, eso ya de por si representa el 75% de los ingresos
recurrentes que esta Comisión tiene, entonces con lo cual lo que se
propone es que estos son los recursos que en su gran mayoría se
deberían destinar para el fortalecimiento de la televisión pública, a
esos recursos toca sumarles los rendimiento financieros rendimientos
financieros, que provienen de un portafolios de inversión que la
Comisión tiene en estos momentos que representa doscientos treinta
mil millones de pesos, esos recursos que son un portafolios de lo cual
ingresa anualidades a ese presupuesto de la Comisión provienen de
los pagos de las prorrogas que realizaron los canales privados RCN,
Caracol y Citytv, entonces todos los años se incorporan rendimientos
financieros de ese portafolio y adicionalmente se puede disponer de
una de las anualidades de ese portafolio.
Esta es la radiografía de los ingresos que esa Comisión de manera
agregada tiene anualmente; ahora vayamos a lado de los egresos,
entonces, lo que podemos decir es que los dos grandes componentes
de los egresos de esa Comisión son: el pago de la mesada pensional,
esos cuarenta y cinco mil millones de pesos; el funcionamiento de la
Comisión que al año puede estar significando unos treinta y un mil
millones pesos; las transferencias que por ley se hacen a la RTVC y
que ellos destinan no solamente para la producción sino para su
funcionamiento y el aom de las red, que son del orden de cuarenta y
nueve mil millones y que cada año crecen indexados con la inflación y
queda un 23% que este año son cuarenta y dos mil millones de pesos,
también coinciden con el análisis que habían presentado acá los
canales regionales que es lo que se destina para estos ocho canales.
Pero sumando y ahí hay un mensaje que nos pidió el Presidente
Caicedo que analizáramos, es que cuales de todos esos recursos que
efectivamente se genera o se destina para generar contenidos para
producir esa televisión nacional podríamos decir que por parte de la
RTVC, son doce mil millones y de parte de los canales regionales son
dieciséis mil millones, entonces por lo cual la propuesta que había
presentando el Gobierno Nacional si la analizamos de manera
desprevenida nosotros con esos rubros se podría casi triplicar los
recursos que se podrían destinar para el fortalecimiento de la
televisión pública traducida especialmente en mayor capacidad de
generación de contenidos.
Finalmente algo también que nos había pedido el Representante
Tavera, que les mostráramos cual era la proyección de los ingresos
que podía tener o que se puede esperar hacia el futuro sean los
ingresos corrientes de esa Comisión. Pues bien, ahí lo vemos
representando, podemos hablar que en promedio doscientos mil
millones de pesos al año se van a tener de recursos generados por
ese fondo, que se pueden destinar para el fortalecimiento de la
televisión pública, de la televisión regional y para una labor que se
proponen inicialmente que es el fomento de una industrial audiovisual
y de una industria creativa en Colombia.
Y ya para terminar, nuevamente atendiendo una solicitud que había
sido presentada acá, era mostrar cual ha sido en los años recientes
2008,2009,2010 y 2011, cual ha sido el monto que se ha entregado
para tanto la RTVC como para los canales regionales, podemos decir
que un promedio anual son ochenta y siete mil millones, ahí quiero
decir que sumadas las transferencias a la RTVC, sumados los
proyectos de los canales regionales y sumados las contribución que
paga directamente las Empresas Públicas de Medellín a los canales
regionales, con lo cual uno proyectas los años hacia adelante 2012 a
2018 podría hablar con esa regla que se propuso por parte del
Gobierno Nacional del 60%, se podría incrementar a un promedio de
ciento treinta mil millones de pesos, eso Presidente digamos que
desde la Comisión podríamos mostrar con las proyecciones de
ingresos que nosotros, tenemos ya será parte del análisis que hace el
Gobierno Nacional y el Legislativo de cuál será el uso de esos
recursos.
Y finalmente para terminar, dado que nos preguntaban desde la
Comisión, ¿que creíamos nosotros que era lo importante para esto?
Queremos dejar tres mensajes que se dan con o sin Comisión
Nacional, adicionalmente, con o dependiendo, con la institucionalidad
que ustedes definen, la primera es la transición de la televisión
analógica a la televisión digital, este es el proyecto más importante de
toda la historia de la televisión, porque permitirá cambiar totalmente la
oferta televisiva en materia de contenidos, en materia de expresión de
lo local , este es un proyecto que debe continuar sea cual sea de la
institucionalidad que aquí definen.
El segundo coincide con algo que mencionaba Daniel cuando hablo de
cuando se expreso hace poco lo decía esto ahora tenemos doscientos
a doscientos veinte municipios que no tiene un servicio de televisión
radiodifundida a esos municipios concentrados fundamentalmente el
piedemonte llanero en las zonas del Representante Amaya, y en cierta
zonas del Choco y de los antiguos territorios nacionales, a esos
municipios debe llegarse garantizando un acceso universal a la señal
radiodifundida, de televisión y fundamentalmente creemos que con o
sin Comisión Nacional de Televisión se debe garantizar el
fortalecimiento de la televisión pública representada en los canales
operados, por la RTVC, y los canales regionales, yo creo que hasta
ahí. Muchas gracias señor Presidente por la oportunidad de poder
clarificar y de poder contextualizar un poco la discusión que estamos
teniendo.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias señor, Presidente de la Comisión Nacional de
Televisión, de pronto hay algunas preguntas que luego del uso de la
palabra del señor Ministro seguramente las tendremos y algunos de
los representantes de la televisión también quieren hacer, tiene el uso
de la palabra el doctor Diego Molano Ministro de las Tic´s.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-11-23T10:47:00">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, Honorable Representantes, señores
de las industria, amigos de los medios de comunicación, también
quiero saludar a toda la gente que no está siguiendo por medio de las
nuevas tecnologías, un saludo a todos los twitteros que están tanto en
Colombia como en el exterior y la gente que nos sigue por el resto de
las redes sociales. Presidente nuevamente como lo dije en la
audiencia del lunes, quiero felicitarlo por estos espacios por los cuales
se debate ampliamente el futuro del país, estos espacios democráticos
en donde no solo todos los partidos políticos tienen espacios, sino
toda la representación de la sociedad, debates donde todos nos
enriquecemos, debates donde todos construimos las leyes, debates
donde todos construimos un mejor país.
Como ustedes saben este proyecto es parte de esta reforma del
Estado, esta reforma del Estado que ha venido siendo liderada por el
Presidente Juan Manuel Santos, esta reforma del Estado que hace
algunas semanas tuvo el gran paquete de transformación de entidades
y todas con ese principio fundamental del buen Gobierno, queremos
un Gobierno más eficiente, un Gobierno más transparente, un
Gobierno que tenga una interlocución mucho más dinámica con los
ciudadanos, un Gobierno menos costoso, y a diferencia de las
reformas que hemos tenido que se hicieron por las facultades
extraordinarias asignadas al Presidente, pues la reforma institucional
de las telecomunicaciones ha tenido un camino mucho más largo,
hemos tenido que hacer una propuesta a la reforma constitución que
se vio reflejada en el Acto Legislativo 002 de este año y este debate.
¿Este debate de esta ley que busca?, Que busca justamente esa
reforma del Estado, y con unos objetivos que hemos planteado desde
el comienzo muy claros, unos objetivos de esta ley que creo que todos
coincidimos con esos objetivos, reitero, primero que haya un buen
Gobierno, que haya un Estado eficiente, el segundo, es muy
importante es el fortalecimiento de la televisión pública, ese
compromiso de este proceso, la televisión pública salga fortalecida,
no solo aquí hay que fortalece la televisión la pública, hay que
fortalecer en general a la industria de la televisión, a la industria de la
televisión que genera empleo, es una industria que hoy en día ocupa
un papel importante no solo en la economía colombiana, sino también
a nivel internacional; y tercer gran objetivo, que desde el punto de vista
institucional la televisión, los contenidos de televisión queden en
manos de un ente que tenga independencia, independencia
obviamente de los jugadores de la industria, pero también
independencia del Gobierno.
Y esto surge no solo porque hay una necesidad de transformar al
Estado para hacerlo más eficiente, sino también surge porque la
tecnología ha cambiado, y esta transformación como lo hemos venido
diciendo durante meses, no solamente lo está haciendo Colombia,
esta transformación la están haciendo la gran mayoría de los países.
En los últimos años países como Suecia, como Singapur, como
Finlandia, como Malasia, como España, han modificado su marco
constitucional, ¿Por qué?, Por que vinieron las nuevas tecnologías,
porque viene la convergencia y este debate lo hemos tenido aquí, por
muchos meses y es necesario ajustar ese marco institucional.
Y aquí en repetidas oportunidades hemos analizado que es lo que
está pasando internacionalmente con esos marcos institucionales, el
Estado tiene que hacer en la industria una serie de funciones: La
primera, quien define la política de industria; la segunda función, quien
planifica el espectro, esta materia prima fundamental de esta industria,
sin espectro aquí no hacemos nada, ¿quién planifica el espectro?.
Tercero, ¿quién asigna las licencias?, ¿quien se encarga de asignar
las licencias?.
Cuarto ¿quien hace la vigilancia y el control?, Pero la vigilancia y el
control toca dividirlas en dos, una es la vigilancia y el control de las
redes de los fierros, del espectro, de las antenas, de la vigilancia y
control sobre las facturas de los consumidores, y otra es muy diferente
es la vigilancia y el control de los contenidos, de los contenidos de la
televisión, ¿quien hace la regulación de las redes y los servicios?,
¿quien hace la regulación que haya que hacer en materia de
contenido?, Y una muy importante ¿quien se encarga de fortalecer la
industria?, ¿quien se encarga de hacer que esta industria crezca que
genere empleo, que genere riquezas para Colombia y para los
colombianos?.
Entonces, son muchísimas funciones que en el mundo entero con esta
transformación se están repartiendo en muchas entidades, vimos hace
unos meses aquí en este recinto como países como Suecia han
creado una autoridad de radiodifusión que se encarga únicamente y
exclusivamente de los temas de contenidos y vigilancia de los
contenidos, lo mismo está haciendo Finlandia, lo mismo está haciendo
España, la gran mayoría de países están generando entes
especializados en los temas de contenidos, clientes con
independencias.
Entonces, en el tema por ejemplo de Suecia, en donde hay un canal
público nacional uno solo que no puede comercializar espacios y que
tiene una buena audiencia ahí existe un Ministerio de Comunicaciones
que se encarga de la política, que se encarga de la regulación de
redes, que se encarga de la vigilancia de los temas técnicos, y exista
una autoridad de radiodifusión, es un organismo autónomo compuesto
por once miembros designados por el Gobierno para periodos fijos de
tres años renovables.
En el caso de Singapur, Singapur es un caso sui generis, en los cuales
el Gobierno tiene control de todo pero existe una autoridad para el
desarrollo de los medios de comunicación separada de la estructura
del Gobierno, con dieciséis miembros todos escogidos por el
Gobierno, pero son escogidos por el Gobierno y vienen cinco
directamente por el Gobierno, seis propuestos por la industrias pero
escogidos por el Gobierno, y seis experto escogidos por el Gobierno.
En el caso de Finlandia, el organismo autónomo está adscrito al
Ministerio de las Comunicaciones, tiene un, director general, designado
por el Gobierno por un término indefinido y solo puede ser retirado por
negligencia en desarrollo de funciones y además tiene unos requisitos
muy fuertes para serlo.
En el caso de Estados unidos, la gran mayoría de ustedes conocen la
FSCC, ese gran regulador que se encarga absolutamente de todo, los
miembros son cinco designados por el Gobierno y confirmados por el
Congreso por periodos de cinco años.
En el caso de Canadá, también existe una Comisión independiente la
Comisión de Radio, Televisión y Telecomunicaciones, un organismo
autónomo conformado por trece comisionados designados por el
Gobierno por periodo fijo de cinco años renovables.
En Inglaterra existe también este regulador, Osfcom, la Oficina de
Comunicaciones cinco miembros designados por el Gobierno y
confirmados por el Congreso de la República por periodos de cincos
años.
En el caso de España que acaban de crear el Consejo Nacional
Audiovisual, en el caos de España sus miembros propuestos por el
Congreso y elegidos por el Gobierno para el periodo de cinco años no
renovables.
En el caso más cercano Chile, Chile en el caso de los temas de
contenidos existe un Consejo Nacional de Televisión, conformado por
once miembros que no son dedicación exclusiva, uno designado por el
Presidente de la República y los otros diez por el Senado, también por
periodos fijos y con unos requisitos muy altos.
Entonces, vemos que en el mundo hay esta tendencia de generar este
nuevo esquema institucional con especialización de los entes, los
ministerios encargados de los temas técnicos pero los temas con
contenidos una entidad independiente, que se encargue justamente
repito de esta regulación de contenidos.
Lo que vimos en este ejercicio internacional que además esta
publicado en el reporte completo en la página web del Ministerio desde
hace meses para que todo el mundo lo vea con sus respectivos
reportes, es que el ciento por ciento de los casos que encontramos en
el mundo los integrantes de este ente independiente o los nombra el
Congreso, o los nombra el Gobierno o lo hace conjuntamente, y la
gran mayoría o no en su totalidad los miembros de este ente son
designados por periodos fijos no removibles, al menos que no hagan
bien sus funciones; y la gran mayoría de estos países exigen por ley
unos perfiles cualificados para ser miembros de estas entidades.
Entonces, nosotros vimos muy claramente estos ejercicios
internacionales, y también hicimos los ejercicios que hemos visto en el
país de entidades que tienen independencia del Gobierno; las
Comisiones de Regulación de los Servicios Públicos, la Junta del
Banco de la República, y tal como lo dice la exposición de motivos, yo
le pido a los Honorables Representantes que lean detenidamente la
exposición de motivos, nuestro principal interés en materia de este, el
principal debate esa composición del tema, lean bien la exposición de
motivos, porque el interés del Gobierno es que se garantice esa
independencia.
Ese es el interés del Gobierno, que se garantice esa independencia de
este ente que se encarga de los contenidos de la televisión, y que se
garantice no solamente la independencia del Gobierno, sino también la
independencia de la industria, que no hay intereses de los que toman
decisiones con los particulares de la industria, eso también es un tema
importantísimo, y también con un interés fundamental en el buen
Gobierno, repetimos un Gobierno eficiente. Hicimos una propuesta
para consideración del Congreso, creemos que el mensaje con esa
propuesta no ha sido totalmente claro y señores Representantes
estamos totalmente abiertos a que discutamos alternativas, a que
discutamos esquemas que garanticen esos principios, queremos dar
ese mensaje de que estemos tranquilos que nosotros desde el
Gobierno queremos esa independencia, por lo tanto estamos abiertos
a que conversemos de alternativas, pero de alternativas que cumplan
con esos principios y una cosa también muy importante es que
aprendamos de nuestras experiencias, aprendamos del pasado,
aprendamos de lo que no funciona.
Un tema fundamental aquí, es que tenemos que ser en esta ley muy
claros de quien designa los miembros de este ente, quien lo designa
porque ya sabemos todos la malas experiencias que hemos tenido,
tenemos demandas penales, porque los muertos han votado por
miembros de la Comisión de Televisión, tenemos demandas penales
porque asociaciones de papel han votado por comisionados de
televisión. Yo repito, una cosa que he escuchado mucho en la
industria desde que llegue al Ministerio, que hay mas productores de
televisión en Malambo que en todo Hollywood, para que, para generar
votos para los comisionados de televisión, por lo tanto esa experiencia
no la podemos repetir aquí, cualquier esquema que tengamos para
elegir esos, estos miembros independientes, tiene que ser muy clara,
claramente determinable quien es el que puede proponer candidatos,
quien es el que puede votar para ello, cual es el proceso de selección
adecuada, que sea totalmente transparente y que todo el país lo
conozco y no sé de, para interpretaciones o cosas grises, pero les
repito, que nosotros y lean muy bien la exposición de motivos estamos
comprometidos con esa independencia, esa independencia.
Ahora una cosa es Dinamarca y otra cosa es Cundinamarca, hemos
hecho un análisis internacional del tema, pero no quiere decir que nos
aferremos a lo que pasa internacionalmente, porque nosotros somos
los que construimos este país, no los extranjeros, entonces estamos
dispuestos a que conversemos sobre estos esquemas que garanticen
esta independencia.
El segundo punto importante de este proyecto de ley y yo no quiero
que lo olviden, que es fundamental, tenemos que fortalecer la
televisión pública, el, Presidente de la Comisión ha mostrado la cifras
que la analizamos también con Francisco Ortiz hace algunos días en
su oficina, realmente ver cuánto invierte el país en generación de
contenidos, de contenidos culturales, de contenidos educativos, de
contenidos en donde este nuestra identidad, en RTVC, incluyendo las
producciones que se están haciendo con estos contenidos del
Congreso, de institucionales, etc, etc; se invierte en el presupuesto de
año únicamente doce mil millones de pesos, en los canales regionales
para toda la producción de contenidos que están ahí los noticieros;
esta también sus temas institucionales regionales se invierte entre
todos cerca de dieciséis mil millones de pesos, son veintiocho mil
millones de pesos para toda la televisión pública al año para hacer
contenidos, porque como ustedes vieron la plata se va en la red, la
plata se va en los gastos administrativos, la plata se va en la
pensiones de Inravisión, yo le pregunto aquí a Jorge Martínez, cuando
vale una producción exitosa internacional de ustedes, cuánto vale en
RCN, cuánto vale hacer la Pola, un orden de magnitud para que los
Congresistas tengan claro, doscientos cincuenta millones de pesos por
capitulo, doscientos cincuenta millones por capitulo, por capitulo.
Entonces cuanto costo el total de la Pola, setenta por doscientos
cincuenta, ciento setenta y cinco mil millones de pesos, tiene ustedes
claro el tema, que ustedes no le pueden pedir a RTVC, calidad de los
contenidos culturales educativos, que ustedes no pueden pedir a los
canales regionales contenidos de calidad culturales, educativos si es
que trabajan con las uñas, usted no le pueden pedir rating a Señal
Colombia cuando trabajan con las uñas, ustedes no le pueden pedir
rating a los canales regionales si trabajan con las uñas, por eso
nosotros hicimos un esfuerzo desde el Gobierno central para que en
este proyecto ponerle más plata a la televisión pública, pero sobre
todo plata para que hagan esos contenidos y el reto que tienen los
canales regionales y Señal Colombia es convertir esos recursos en
contenidos de calidad, ese es un reto, y para eso pues hicimos un
trato con el Ministro Echeverry para que lo recursos de las pensiones
de Inravisión que ustedes vieron perfectamente las cifras, esos
recursos, sean asumidos por la Nación, y que esos recursos que son
de la televisión se vayan a hacer contenidos, que esos recursos
contribuyan a que los colombianos nos veamos reflejados en esa
televisión pública, y como mostro el, Presidente de la Comisión si esta
propuesta es aprobada vamos a multiplicar por tres el dinero que hay
para hacer esos contenidos, ojala que pudiéramos reunir todavía más
plata.
Miremos también los ingresos Presidente, es un tema que hemos
discutido usted y yo muchísimo, los ingresos también hay que
cuidarlos, hay que cuidarlos porque los ingresos además vienen en su
gran mayoría del sector privado, la gran mayoría de esos ingresos
vienen del sector privado de la televisión por cable, la televisión por
suscripción, la satelital, de los canales privados y de los espacios de
los concesionarios del canal Uno, aquí vivimos mucho de los
comunitarios que hacen una labor maravillosa en el país, unos
comunitarios además que tienen unos ingresos muy importantes de
sus usuarios, muy importantes de sus usuarios, que prácticamente no
pagan recursos a la Comisión de Televisión y que muchos de ellos
están además fusionados con canales locales sin ánimo de lucro,
canales que tienen frecuencia por las cuales no pagan y según
entiendo además son concepcionadas de por vida, sin ni siquiera un
límite, de esas cuantas hay, cuarenta y cinco, cuarenta cinco canales
de televisión que no pagan, y que están dados de por vida, que
además están como les digo muchos fusionados con televisión
comunitaria y que reciben ingresos de los usuarios, y que hacen una
labor importante del punto de vista de transmisión de contenidos
locales.
Entonces, aquí hay un tema importante digamos que ellos tienen ya
una grandes desventajas en su negocio comparado con los cableros,
con los privados, con los concesionarios de televisión, ya tienen una
gran desventajas en este negocio.
Entonces para nosotros es fundamental y yo les pido el apoyo a
ustedes señores Congresistas de ese fortalecimiento con estos
recursos de la televisión pública, necesitamos esa televisión pública
mucho, mucho más fuerte de la que tenemos hoy en día, y sobretodo
recursos para generar esos contenidos, esos contenidos que
tengamos en donde se fortalezca nuestra identidad, nuestra cultura,
donde hagamos mas televisión educativa, estamos en un proceso en
el cual aun no tenemos ponencia, esperamos los próximos días estar
discutiendo ya una ponencia, pero quiero señores Representantes
dejar claro este interés del Gobierno Nacional por lograr estos tres
objetivos, que haya un buen Gobierno, que haya independencia en la
televisión y que se fortalezca la televisión pública. Muchas gracias
Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted señor Ministro, muchas gracias por sus apreciaciones, me han
pedido la palabra desde el día de ayer con mucha insistencia el
Representante Wilson Gómez, luego el Representante Wilson Arias,
luego el Representante Carlos Andrés Amaya, tiene el uso de la
palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-23T10:47:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, por supuesto que aquí hoy no
vamos a tomar decisión alguna, ni estimo en el trasfondo de la
discusión, sino estamos como Comisión y como sector privado, como
sector público todos entendiendo un poco en qué consiste este
proyecto de ley y que piensa cada uno de los sectores que tienen una
relación directa con el propio proyecto, por esa razón señor Presidente
no de manera insistente, sino que simplemente quería recordar que
ayer había pedido el uso de la palabra, no era otra cosa para señalar y
destacar como lo han hecho muchos la importancia de la discusión
que hoy la Comisión Sexta abre para que tengan todos los sectores
sin reparo alguno la posibilidad de manifestarse y de expresar al
interior de la Comisión que finalmente será la que tome decisión las
bondades o no de un proyecto de ley que por supuesto debe estar
pensado primero en el ciudadano, antes que en el propio sector.
Yo quiero decirles a los asistentes hoy, que como integrante de esta
Comisión y creo que soy en la Comisión el único comunicador social,
desde este escenario tenemos nosotros que precisamente aprovechar
la oportunidad para trabajar un proyecto de ley que según palabras del
Gobierno Nacional, palabras de cada uno de los sectores por supuesto
debe ser un proyecto de ley ajustado, reitero en principio de la realidad
de lo que es el propio ciudadano y no el interés particular de unos y
otros he escuchado con atenta nota a cada uno de quienes
intervinieron quejas, aportes, pero vale la pena destacar aquí que a
esta Comisión le corresponde defender la televisión pública en
Colombia, y esa será nuestra tarea queridos colegas, la televisión o lo
canales privados han tenido por supuestos durante estos tal vez ya
quince años de trabajo las dificultades inmensas que implica
embarcarse en semejante empresa, como la que asumieron los
canales privados en la década anterior, o hace ya más de una década
incluso, hoy vemos afortunadamente una de las mejores televisiones
de Latinoamérica a través de los canales privados en Colombia y eso
vale la pena exaltarlo, creo que es sumamente importante, pero
nosotros tenemos una responsabilidad inmensa en materia de
televisión pública señor Ministro y queridos colegas, aquí escuchamos
a todos los sectores, y hoy los sectores y reitero no estamos tomando
una decisión, simplemente estamos en la discusión y yo quisiera en un
par de minutos dejar un bosquejo de lo que este Representante piensa
de lo que debe ser este proyecto de ley, pero considero por supuesto
que la queja generalizada y como dice se dice en el argot popular, que
cuando el rio suena piedras lleva, una queja generalizada de la
televisión pública maltratada, arrinconada, sin posibilidades y
oportunidades siendo el escenario mucho más importante, y no voy
hablar en temas económicos, sino de formación del propio país, en la
construcción de lo que es el futuro de los colombianos.
Yo recuerdo hace ya décadas atrás, cuando era por supuesto
pequeño, que la televisión en Colombia infortunadamente estaba
basada, pensada en el bolsillo de aquellos productores de televisión
que durante tantos años tuvieron los espacios y que podríamos
llamarlos como los pioneros o forjadores, pero que infortunadamente a
ese sector de la población a quien debían dedicar su formación,
escasamente podría uno acordarse de que existiera en aquella época
tierra de gigantes o que existiera de lo que se sienta uno a hablar,
cuando quienes tenemos edades entre los treinta y cincuenta años
hace treinta o cuarenta años atrás podamos ver una televisión donde
Mazinger Z, donde simplemente ese tipo de actividades y creo usted
señor, Presidente de la Comisión Nacional de Televisión que me
acompaña y veía el programa, al verlo sonreír cuando menciono estos
títulos que efectivamente la televisión poco hacia en materia en
contenidos y hablamos de los únicos canales que existían, el siete y el
nueve, para poder ayudar a formar a la población colombiana.
Yo quisiera hacer énfasis, aquí reitero como integrante de esta
Comisión que mi misión sin ser ponente hoy de la ley de televisión en
Colombia, pero si como integrante de la Comisión una concentración,
o un esfuerzo en lo que tiene que ser la televisión pública para los
colombianos, porque la televisión pública como lo han manifestado los
representantes de los canales infortunadamente se ha vuelto la
cenicienta de la televisión de nuestro país y vale la pena aprovechar el
escenario para tenderle una mano a ese sector sin que lo convirtamos
por supuesto en el sector privado que tiene que por obligación pensar
por supuesto en los réditos económicos, pero que sí, que nos ayuden
a construir a esta Nación a través de la televisión; aquí uno podría
pensar incluso por qué no utilizar canales de televisión público a través
de los cuales como lo hacen muchas universidades pudiéramos formar
en carreras profesionales incluso a la población colombiana para llevar
esa educación que aquí tanto hemos hablado a los más recónditos
lugares de nuestra geografía nacional y que tanto necesitan, por
supuesto Ministro usted aquí nos ha expuesto muchas ocasiones en el
mismo momento que tomo posesión del cargo, en Colombia no todos
los colombianos pueden ver la señal de televisión, ni siquiera la
pública, y ese también será otro esfuerzo que tengamos que atender
desde este escenario.
Por eso Presidente, más que mi insistencia simplemente para
aprovechar el escenario, yo tampoco pude estar en la audiencia
pública, pero estuve entre ayer y hoy muy juicioso tomando atenta
nota de cada una de las intervenciones, se habla de recursos
suntuosos y creo que incluso nos hemos concentrados en lo que para
mí no debe ser lo más importante, que es, como se conforma ahora la
nueva junta de televisión, o quienes la ocupan, por supuesto que tiene
su relevancia, pero tenemos que en adelante concentrarnos más en
los contenidos de televisión, en los recursos de la televisión pública y
en como garantizamos que a través de esa televisión pública podamos
llegar, no solo al 100% de la población en Colombia sino como le
inyectamos de verdad educación a estos contenidos que puedan luego
los colombianos poder observar, y en ese sentido era mi intervención y
ahí la dejo Presidente para que cuando realmente nos empapemos a
plenitud de lo que será esta reforma podamos retomar nuevamente la
palabra, si así usted me lo permite.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto Representante Wilson Gómez, tiene el uso de la
palabra el Representante del Valle Wilson arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-23T10:47:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo al Ministro, a la Mesa Directiva y
a mis colegas, he escuchado muy atentamente la intervención del
Ministro y esperaba con mucha atención el punto, porque trataba de
responder varias de las inquietudes que hemos formulado, ayer dije
varias de ellas; dije por ejemplo, no se puede decir que el espíritu de
independencia de la Comisión este en la exposición de motivos
cuando el texto es exactamente contrario, y creo que es un asunto de
lo que algunos llamarían la sana lógica, en sana lógica se espera que
lo que el Ministro dice espera en el espíritu del proyecto, pues
aparezca en el texto, esperaba Ministro argumentos nuevos, lo digo
con respeto y consideración de verdad, esperaba argumentos nuevos,
se nos repite lo que es la experiencia internacional que es tan
recurrente en estos escenarios, y empiezo por tal vez reiterar en algo
que un compañero ayer me señalaba como critica, creo que es una
crítica sana, que un compañero me hace pero no puedo aceptarla,
porque evidentemente lo que yo he querido significar es que hay un
espíritu gubernamental y en varias órdenes, en materia de autonomía,
la perdida de la autonomía corresponde a un propósito de
recentralización del poder, que yo creo raya en la autocracia Ministro,
se lo quiero decir, pero digo que no observo la crítica de mi compañero
el día de ayer respetuosa en un buen tono, pero no la puedo atender,
porque fíjese usted de nuevo como en el proyecto de ley de reforma
universitaria se nos presenta la experiencia internacional como uno de
los temas principales de la argumentación, y desde luego que la
tendencia internacional corresponde a una relación de fuerza en el
campo internacional, es decir, Ministro, Telefónica pueden imponer
una relación de fuerza internacional y con ello una tendencia, usted
trabajo en Telefónica, usted sabe que eso es así, Telmex puede
imponer una relación de fuerza en orden internacional y se convierte
en tendencia, cuales es la tendencia que se habla internacional, que
Telmex se está quedando con todo, Telmex telefónica y T&amp;T se
quedan; entonces no se nos puede pretender presentar la tendencia
internacional como el zoom de la argumentación, yo le quiero decir,
dentro de los que usted menciono, menciono Malasia, y una de las
reformas que usted plantea en Malasia, probamente fue recomendada
por el monarca Yang di-Pertuan y si fuera sido en la época de las
dictaduras de América Latina pues la tendencia hubiera sido lo que
puso a Pinochet, Galtieri, bueno a Fujimori, mire la conectividad que
hay en la propuesta suya y la de Fujimori por ejemplo, es que a
Fujimori las hubiera interesado concentrar también el poder que es el
problema político que hay aquí de fondo, es que lo que estamos
discutiendo es la autonomía de la independencia y en función que la
sociedad civil y distintos actores de muy diversas procedencias se
puedan expresar con sus nominados efectivamente en un cuerpo que
el Gobierno pretende sea básicamente en correspondencia con el alto
Gobierno Nacional.
Sin embargo, antes de referirme a un punto que me parece muy
central en la discusión, quiero al menos por respeto al debate que me
planteo un compañero, yo no estaba, sé que la intención de mi
compañero no era otra que postular unos puntos de vista, pero yo no
pude estar para escucharlo, le reconozco su buena fe y en todo caso
reivindico su erguida opinión, pero tampoco puedo aceptar que se
asimile por la negativa lo que estamos haciendo algunos
Parlamentarios al controvertir al Gobierno con la convocatoria que
hicimos a la protesta cívica, ciudadana, plural, inteligente, pacifica que
hicimos con los estudiantes, ya que se ha mencionado, permítame
decirle a la corporación y al Ministro, que no debería producir tanto
escozor que un parlamentario acompañe una manifestación pacífica
estudiantil, aun que participe de su convocatoria.
El artículo 37 de la Constitución Política dispone que toda parte del
pueblo podrá reunirse y manifestarse pública y pacíficamente y eso es
lo que hicieron los estudiantes, y si el día de mañana, los señores de
los canales comunitarios desean hacer una manifestación política y
pacífica no debería producir escozor y menos las excusas anticipadas
de algunas de sus actores; yo creo que eso no corresponde a un
espíritu democrático, de modo que de esta manera señalo lo que ayer
fue planteado como una especie de horror, Ministro seamos claros,
aquí lo que menos conforman grupos de presión eficaz contra el
Gobierno, digo grupos de presión en el sentido de más breve, es decir
no he estudiado las sociología, pero los grupos de presión que menos
logran incidir en el Congreso son precisamente esos, los pequeños,
los estudiantes, los ciudadanos de a pie, normalmente los que más
logran ejercer la presión o son las grandes corporaciones nacionales o
especialmente por este periodo las transnacionales.
De modo que replico de esta manera, de la manera más amable, pero
sinceramente al compañero que ayer me elevo una crítica que insisto
me parece en todo caso perfectamente saludable en aras de la
discusión, pero me aplico al fondo del debate que es el tema de la
autonomía, y el tema de la institucionalidad que surge de la propuesta
del Gobierno, en materia de autonomía y de institucionalidad tengo por
decir varias cosas.
Primero, tampoco es cierto que para defender el carácter autonómico
de la Comisión y su rango constitucional algunos de nosotros hayamos
hecho una especie de defensores de la Comisión Nacional de
Televisión, a mi me horrorizaba escuchar al Ministro cuando hablaba y
hacia algunas denuncias enormes del papel de la Comisión, y me
causa casi vergüenza ajena que los integrantes de la Comisión nunca
se hayan defendido, el día de ayer lo dije, como explican; es decir uno
no pueden pasar impávido en un escenario de estos en cara a todo el
país, donde se hacen sindicaciones tan fuertes como las que se han
hecho y no haya una sola respuesta; ayer yo mencione una en nombre
de los trabajadores que espero sea respondida, no puede pasar de
agache la denuncia que hacen los trabajadores, como no puede pasar
de agache la que hace el Ministro, aquí el Ministro ha dicho cosas muy
fuertes, pero uno lee la prensa y hay acusaciones severísimas en
contra de la Comisión de la manera de la contratación, del modo como
se vinculaban al sector privado a quienes representaban, como
ejecutaban los recursos, la falta de transparencias; y algo que usted
ha insinuado Ministro pero que yo quiero subrayar una especie de
puerta giratoria Ministro entre sectores del Gobierno y vinculados a la
televisión y sectores provenientes del sector privado, cree que
comparto esas observaciones.
Y una más que no se ha dicho, y es el modo que dispuso los
presupuestos que básicamente para servir a los centenares de
consejos comunitarios, cada uno elevados costos en función de un
Gobierno de la época, se esperaba una actitud un poco mas inhiesta y
dependiente, pero Ministro yo creo que esa crítica no solamente le
cabe a la Comisión Nacional de Televisión, creo que también le caben
y lo pregunte ayer y lamento que usted no haya, no se haya referido al
tema, a las instancias y entidades a la cuales se pretende distribuir
estas funciones, yo ayer pregunte algo Ministro y no ha sido
respondido, que seguramente será tenido en consideración más
adelante, pero se lo dejo anunciado nuevamente, se lo subrayo
Ministro, y le voy a tratar de poner algunos ejemplos, he preguntado
porque razón se distribuyen las funciones, ya que ha quedado claro
que acá hay una crítica unánime a esa distribución de funciones,
agrego algo que no dije ayer, pero que quiero sustentar, esta
Corporación podría perfectamente determinar que sigue funcionando
la Comisión Nacional de Televisión ahora sin rango constitucional y lo
digo casi como una provocación para el debate, esa es una de las
probabilidades en todo caso esta corporación, esta célula tiene y el
Congreso de la República tiene la facultad de la configuración
legislativa, nosotros podríamos determinar eso sobre la base en la
iniciativa que ustedes han presentado, voy a presentar Ministro y
apreciados compañeros con Carlos Amaya una propuesta para que se
acumule este proyecto con los otros que han sido presentados
precisamente porque partimos de la tesis de facultad configurativa del
Congreso y de que hay unidades de materia entre unos y otros que
tiene que ver con la distribución funcional y con la estructura orgánica
de que de ella resulta, pero cuando me refiero que son distribuidas las
funciones y he preguntado exactamente por la capacidad operativa,
por la capacidad institucional de cada una de las entidades e
instancias que reciben esas funciones quisiera que explicaran muy
exactamente, especialmente la suya Ministro, la del Ministerio de las
Tic’s en general, y mencione ayer que según información de prensa y
usted me corregirá si no es cierto que eso se ha dicho usted ha
señalado que la razones por las cuales usted no puede ejecutar
directamente su Ministerio se debe a que su Ministerio a su cargo a
pesar de ser ente ejecutor no tiene estructura de ejecución, primera
observación, sino se tiene estructura de ejecución cual va a ser la
suerte de las funciones que se le agreguen al Ministerio, respuesta
uno, probablemente sea el mismo modus operandi que se ha venido
desarrollando y que ha instalado usted con mucha fuerza Ministro y es
la intermediación a través de unas que las mencione ayer: por ejemplo
Coorpotic, por ejemplo Cintel, para mencionar algunas de ellas, que en
estos momentos Ministro han contratado en el caso de Coorpotic,
cerca de veinte mil millones de pesos sin licitación Ministro, por
contratación directa, el Ministro me hace cara de interrogación,
entonces lo invito a que mire el portal único de contratación,
www.contratos.gov.co, de ahí he sacado la información, veinte mil
millones de pesos por contratación directa, sin licitación, lo hace con la
Corporación para el Desarrollo Apropiación y Aprovechamiento de las
Tecnologías de la Información y de las Comunicaciones Coorpotic,
creada en el año 2009 por la doctora María del Rosario Guerra.
Hay algunos hechos que vale la pena que usted comente porque esto
interesado en esto precisamente de su capacidad de ejecución de
esas funciones, ha de cuenta que el Ministerio no recibe algunas, sino
que participa de otras instancias que también tiene la correspondiente
deber de ejecutarlos en el hipotético caso de que pase el proyecto de
ley; Coorpotic ha firmado entre otros de los muchos que ha firmado
con un buffet Nieto Chalela y abogados, por cuatrocientos diecisiete
millones de pesos seiscientos mil además, cuatrocientos diecisiete
millones seiscientos mil pesos, para la prestación de asesoría jurídica
en derecho de telecomunicaciones y contratación estatal.
Una primera observación Ministro o por lo menos una casualidad, de
las dos que voy a mencionar la primera casualidad es que este buffet
era el mismo que asesoraba a Colombiana Telecomunicaciones el
negocio de la fusión con la multinacional Telefónica, empresa para la
cual usted trabajaba en la época que se verifico esa función, pero
adicionalmente, Coorpotic muy poco revisada por los organismos de
control y por su ministerio a cargo, firman un contrato de interventoría
con Cintel, otro hecho que a mi parecer también es digno de mención
y por lo menos de discusión por parte de esta célula y del Congreso de
la República, y es que Coorpotic que intermedia esas funciones que
ustedes han entregado a ella tienen revisor fiscal, no obstante hace un
contrato con Cintel, organismo el cual usted es, Presidente de la junta
directiva; además del tema de conflicto intereses que puede suceder
tras esa interventoría de Cintel que le hace a Coorpotic que es el
intermediario del propio Ministerio que usted dirige desde luego que la
pregunta que queda en el ambiente es si ese régimen de
intermediación está siendo utilizada para eludir la leyes de
contratación pública y cuál es la razón por las cuales los miles de
millones de pesos que hemos señalado ni uno solo al decir de este
portal que hemos consultado ha sido mediante licitación pública.
El tema es importante para la discusión y reitero a que viene la
preocupación Ministro, si usted ha hecho todo esto porque dice que no
tiene capacidad operativa y de ejecución que vamos hacer con la
nuevas funciones que se aspira deriven hacia el Ministerio, después
que se ha expresado como se han planteado las funciones de la
Comisión Nacional de Televisión para distribuirla de manera copiosa
entre distintas instancias a cargo del propio Ministerio, del ejecutivo,
porque y así lo anuncie.
El debate principal en opinión señor Ministro es ¿qué tanta
independencia puede tener los órganos que se le asignen las
funciones? Y la segunda que me viene rayando la cabeza y en la que
me he referido en dos oportunidades sin obtener respuestas es, ¿qué
tanta capacidad de ejecución tienen los entes a cargo? O
sencillamente Ministro a raíz de su escasa capacidad de ejecución
vamos a estar verificando una especie de una nueva rueda de la
fortuna para no denominarlo como otro carrusel de la contratación,
Quisiera Ministro que pudiéramos hablar también de esos temas.
Muchas gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con mucho gusto Representante Wilson Arias del departamento del
Valle, tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-23T10:47:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, bueno lo primero saludar al señor
Ministro, Comisionados, Gremios presentes de la televisión,
particularmente al Representante de la Televisión Afrocolombiana, me
parece que aquí se han abierto debates muy interesantes que
merecen toda nuestra atención y merecerán toda la atención de esta
Comisión frente al control político, un poco cuando uno abre un debate
de como distribuye las funciones y se da cuenta de que muchas de
esas funciones no se están haciendo bien Ministro, hay que poner
cuidado que va a pasar allí, y referirme señor Presidente a algo, que
algún Representante ayer mencionaba frente a la convocatoria de
estos escenarios, debía que si ya se había hecho en audiencia pública
Presidente para que se repetía esto acá.
Yo quiero, como he sido también digamos categórico en las críticas
que le he hecho al, Presidente decirle que felicito que su Presidencia
haga este tipo de escenarios, este es un tema demasiado importante
como para pasarlo rápidamente y es muy interesante lo que usted está
haciendo escuchando a todos, yo creo que uno como Congresista
viene acá a poner mucho cuidado a todos los temas que se vienen
aquí presentando y yo creo que eso da muchos argumentos para la
decisión que tenemos que tomar con responsabilidad además que me
parece que es una responsabilidad histórica.
Yo insisto en algo y es que esta Comisión Sexta tiene la
responsabilidad de permitir que el espíritu de la Constitución del 1991
no se pierda en este proyecto de ley y me parece que escuchar a
todos los actores es muy importante, de tal manera señor Presidente
yo lo felicito, yo creo que de esta manera se llega más lejos y se hace
mejor en las situaciones, y también decir que ayer el Representante
Roldan decía pues que yo no estaba presente, porque que curioso se
han salido las cámaras, me estaban contando mucho lo que había
sucedido y pues gracias al ejercicio que se ha venido haciendo en el
tema educativo pues las cámaras de alguna manera lo buscan a uno
porque reconocen que el movimiento estudiantil que uno viene uno
puede ejercer alguna vocería, pero quiero informar que ayer estaba en
reunión y en Junta de Voceros, soy vocero del Partido Verde y había
una reunión a las doce y media por la cual tuve que retirarme, aclaro
que después que se retiró el Ministro, sin embargo yo creo que la
importancia de los escenarios, de los medios de comunicación y
permitir que todos podamos hablar y que a todos nos puedan
entrevistar por igual de acuerdo a como generemos o no opinión, es lo
que estamos discutiendo acá, y como ese poder de la televisión nos
queda en manos del ejecutivo, yo quisiera Ministro tocar algo que toco
el doctor Wilson Arias, yo leí el artículo que le sacaron sobre
Coorpotic, yo creo en la honorabilidad de mis paisanos boyacenses, y
en la honorabilidad, pero creo que es importante también hacer ahí
muchas claridades, sin embargo yo creo que ese debate que el doctor
Wilson Arias ha abierto me parece que podrá tratarse con
detenimiento y con suficiente detalle, pero ahí en alguna entrevista
que a usted le hacían Ministro, preguntándole porque contrataba tanto
con Coorpotic, la respuesta fue que el Ministerio no tiene capacidad
para ejecutar proyectos y propuestas, es decir que no cuenta con la
suficiente nomina e infraestructura humana para poder ejecutar ese
tipo de situaciones, entonces ahí uno se pregunta frente al anuncio
que hizo la contraloría general de la nación Ministro de que el año
pasado dijo la, Contraloría Nacional advirtió a la Comisión Nacional de
Televisión que era peligroso para el Estado poner contratistas de
prestación de servicios a cumplir funciones de inspección, que es una
de las funciones de la Comisión Nacional de Televisión actuales, ¿que
se piensa distribuir? Por los riesgos de demanda al Estado; es decir, si
usted Ministro va a asumir funciones de la Comisión Nacional de
Televisión específicamente en el tema de inspección atendiendo que
la, Contraloría tiene toda la razón que es riesgoso, ¿qué va a pasar
cuando esos funcionarios de prestación de servicios comentan errores
y la demandas le lleguen al Estado?.
Es decir ahí abro una discusión Ministro una vez más frente el tema de
los trabajadores y le pregunto al señor Comisionado Nacional de
Televisión, el señor directo o Presidente,, Director, cuantos recursos y
concretamente le hago la pregunta señor, Director espero que me la
conteste o sino lo haremos por escrito, ¿cuánto de los recursos le ha
girado la Comisión Nacional de Televisión a la Comisión Nacional del
Servicio Civil?, ¿Cuanto específicamente por concepto de pagos para
hacer concursos públicos para seleccionar funcionarios para las CNT?,
¿Cuánto recursos?, para saber específicamente, saber cuánta plata se
ha gastado en eso, y cuanto recursos se ha gastado la Comisión o ha
invertido, perdóneme eso no es un gasto, para mí la Comisión
Nacional de Televisión en capacitación en pregrado, postgrados,
viajes de especializaciones, viajes a eventos y demás para capacitar a
sus funcionarios y saber esas cifras concretamente señor, director si
usted no lo aclara cuanto es esa cifra, me parece que es importante
tener esa información, entendiendo que Ministro habrá que haciéndole
caso a la, Contraloría General de la Nación entender que muchas de
las funciones no se pueden dejar en manos de contratistas y habrá
que fortalecer instituciones del estado.
Quiero además decirle Ministro, hace poco yo escuchaba una
entrevista del señor gerente de Telecaribe, creo que esta acá
presente, me causaba mucha curiosidad doctor porque usted decía, “a
nosotros no nos pueden imponer hacer programas acá de lo que diga
la Comisión, ese programa es cachaco y nosotros no lo podemos
hacer”. Creo que era la pelota loca, o no se algo tenía que ver, pero
usted hacia un análisis que me parece muy interesante y es decir, las
regiones debemos garantizar autonomía frente a qué televisión
ejecutamos y que programas hacemos y no puede haber un ente
central que le diga a la región o los canales regionales que tienen que
producir, eso es parte de la cultura, de la identidad, del patrimonio de
cada pueblo, eso digamos como referente.
Y cuando yo me ponía a investigar, me daba cuenta que muchos
canales regionales el Ministerio de Tic’s tiene presencia, tiene
acciones, tiene de pronto presencia en la junta directiva, entonces
cuando el Ministro decía de como se eligen los Comisionados de
Televisión y uno sabe que esos canales de televisión tienen que ver
con la elección del Comisionado, entonces podría concluir por el
silogismo que el Ministerio también tuvo que ver con la elección de los
Comisionados.
Creo que acá hay debates muy interesantes que podríamos dar
Ministro frente de como se dan esas elecciones y cuando usted cita a
Malasia, que fue el tema que con Wilson Arias revisábamos que es un
Estado de monarquía, entonces uno dice que tendríamos que hacer
un derecho comparado de otros países y de otros muchos países
frente a cual es la independencia; y cuando usted insiste Ministro
paisano en que debe garantizarse la independencia, pues a mí no me
cuadra mucho cuando se sigue proponiendo él artículo noveno actual
del proyecto de ley, porque para mí no me garantiza la independencia,
yo le decía al doctor Didier Tavera Coordinador de Ponentes hay que
mirar cual sería la manera independiente que esto y que no se vuelva
a ocurrir lo que usted ha señalado señor Ministro de como se han
elegido los comisionados.
Y yo también me pregunto eso para ir cerrando que dicen los
comisionados al respecto, porque lo que dice el Ministro es que
muchos Comisionados fueron elegidos por instituciones del papel, y
bueno de una manera no muy clara, yo creo que hay que aclarar esa
situación, el hecho que la Comisión Nacional de Televisión se acabe
no quiere decir que dejemos eso en el olvido y que se seleccione,
porque me parece que hay que aprender de la experiencia y para no
volver a cometer los mismos errores de como se elige esa junta de
televisión, poder evitar que esos errores que se han presentando en la
designación de los comisionados se repita.
Yo quisiera cerrar con el tema de Zoom TV, yo estuve en el Consejo
Nacional de Educación Superior el CESU, cuando se inicio este
proceso de Zoom TV, como la necesidad que tenían las universidades
de poder hacer programas donde pudieran desde el rigor científico,
desde la ciencia, desde la investigación, poder expresar y hacer
expresiones culturales insisto desde la ciencia, en el 2012 la Comisión
Nacional de Televisión dejara de girar al canal universitario recursos,
cuando yo le preguntaba a la señora, Directora o Presidenta no sé muy
bien, o delegada cuantos recursos le giraba la Comisión Nacional de
Televisión, a mi me daba risa, le gira cuatrocientos millones para el
tema del satélite, digamos que es un tema técnico, y cuatrocientos
cincuenta millones queridos colegas, únicamente para una producción
al año, y quiero preguntar, ustedes sabían cuanto gastan las
universidades públicas en producir, en producción de contenidos, ocho
mil millones de pesos, no se supondría que esa platica debería salir de
la Comisión Nacional de Televisión por completo y fortalecer la
producción de contenidos desde allí.
Cuando uno escucha escándalos de corrupción en la Comisión
Nacional de Televisión y se da cuenta que esas universidades que
están quebradas con la cuales hemos discutidos acá, gastan ocho mil
millones de pesos en producción de contenidos y no reciben esos
recursos por parte de la Comisión Nacional de Televisión uno se
pregunta, si no hay algo que está funcionando mal, setecientos
millones de pesos en funcionamiento que los pagan también las
universidades señor Ministro, pero los resultados son evidentemente y
no es por echarle flores a Zoom TV, pero son interesantes, dos Indias
Catalinas como mejor producción universitaria, una producción de
mejor ciencia y tecnología, además de todos los aportes que están
haciendo, ahorita Zoom TV está construyendo un documental del Acta
de Independencia, que por cierto con la Universidad Externado,
bastante interesante, es decir, que todo lo que aquí se hace vale la
pena quitársele el sombrero, pero creo valdrá la pena revisar también
de donde salen esos recursos.
Yo quisiera cerrar Presidente diciendo una vez más, ah presentamos
una proposición quiero decirlo con el doctor Wilson Arias, basándonos
en artículos, en leyes y en la Constitución, solicitando que se
acumulen los proyectos de ley 047 de Senado, 058 de Senado y 106
de Cámara y 168 de Senado, solicitamos que eso lo revise la
Comisión, entendiendo en la posibilidad que tienen los Congresistas
aun cuando no sean autor de ningún proyecto de poder que se tengan
en cuenta sus iniciativas y se puedan acumular con las del Gobierno.
Quiero decir una vez más Ministro que la independencia se garantiza,
no simplemente se echa un discurso que va a ser independiente, sino
creo que este es el momento crucial y muy importante para garantizar
que la Constitución Política de Colombia, el espíritu que tuvieron los
Constituyentes en 1991 de garantizar que la televisión no tuviera nada
que ver con el poder ejecutivo se pueda garantizar. Una vez más
Ministro solicitarle que se aclare frente al tema de los trabajadores,
que va a pasar con eso, espero el, director me conteste las preguntas
de recursos y que ha pasado señor, director con el pliego de peticiones
que presentaron los trabajadores. Señor Presidente muchas gracias y
de nuevo felicitaciones por este escenario.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted muchas gracias Representante Carlos Andrés Amaya, sepa
que aquí tiene un escenario democrático. Tiene el uso de la palabra el
Representante Ciro Rodríguez y luego el Representantes Luis
Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-11-23T10:47:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señor Presidente, para saludar al señor Ministro, al, Director de
la Comisión Nacional de Televisión, a los Representantes de los
diferente canales que nos acompañan en el día de hoy, nosotros
hemos escuchado en diferentes oportunidades inclusive varios
participantes incluyendo a Representantes a la Cámara, que el
proyecto busca atomizar las funciones de la Comisión Nacional de
Televisión en varias entidades casi que señalándolo como un aspecto
negativo del proyecto de ley, yo quiero decir que uno diría que casi la
base mas solida por la cual se llevo a cabo el Acto Legislativo era
precisamente eso, las funciones de la Comisión Nacional de
Televisión, siempre que se trato de llevar a cabo acá un proyecto de
ley, ya sea para adaptar el servicio de televisión a los cambios
tecnológicos o para buscar un mejor Gobierno, siempre la Corte
Constitucional declaraba inexequible estos proyectos, por la
concepción que la Constitución daba que la televisión era un todo,
inclusive señor Ministro, su Viceministra cuando era Presidenta de la
Comisión Nacional de Televisión que siempre que se hablara de
televisión así fuera por el ducto por la tubería de agua debería ser
regulado por la Comisión Nacional de Televisión y es precisamente
esa inflexibilidad lo que nos llevo tanto al Gobierno y al Congreso de la
República tramitar este Acto Legislativo por los problemas que se
venían presentando, los conflictos de competencias entre
instituciones, nosotros los veíamos en los medios de comunicación,
cuando se trataba de realizar cualesquier actividad de tipo económico,
integración económica siempre había una conflicto de competencias
entre la Superintendencia de Industria y Comercio y la Comisión
Nacional de Televisión cuando había conflictos de tipo técnico.
Por ejemplo, el iptv nunca se definió de quien era competencia si de la
Comisión Nacional de Televisión o del Ministerio de Tecnologías de la
Información y la Comunicaciones.
De la misma forma el acceso a redes, hoy en día existe un gran
conflicto, empresas tan importantes como son la televisión por
suscripción, inclusive empresas comunitarias que pueden prestar
servicios desde conectividad, no hay realmente un régimen claro de
interconexión y de acceso a este tipo de redes, por eso hay que decir
que este proyecto de ley lo que busca principalmente es separar el
régimen económico, que este régimen económico este a cargo de la
autoridad nacional en materia de protección de la competencia como
es la Superintendencia de Industria y Comercio y así está establecido
a través de la Ley 1340.
De la misma forma por los avances tecnológicos con el fenómeno de
la digitalización, todos nosotros conocemos que esto ha generado un
fenómeno nuevo en materia de comunicaciones como es la
convergencia; y esto genera otro fenómeno que es el
empaquetamiento de los servicios en materia de telecomunicaciones
para un usuario cuando le falla el servicio hoy en día, ya sea de
telefonía, de televisión, o de internet es indiferente la red que lo presta
y por lo tanto hoy no encuentra a quien acudir, porque realmente no
sabe qué servicio es el que se le está dañando por lo tanto ahí ya hay
una entidad como la Comisión de Regulación de Comunicaciones, que
es la autoridad en materia de regulación de redes e infraestructura, por
lo tanto debe ser ella quien regule todo estos aspecto en materia de
acceso y de interconexión y de la misma forma en materia de
espectro.
Hoy el espectro deber regular un aspecto técnico una entidad
especializada en estos temas.
Nosotros debemos dirigir esta política a que los Comisionados de
Televisión sean unos Comisionados especializados en materia de
contenido que realmente cumplan ese cometido de la Constitución que
es educar, que es formar, que es informar, que es realmente formar
una sociedad pluralista y democrática y no distraerlos en temas que
no son de su competencia, por eso la finalidad de que este proyecto
de ley o de que esta autoridad nacional se dedique únicamente a los
contenidos en su integralidad está totalmente justificada; yo estoy de
acuerdo con la doctora María Helena Giraldo de los canales regionales
cuando ella dice una junta de televisión como la está presentando el
Gobierno Nacional es innecesaria y es preferible que no existiera y yo
creo que el Ministro ha avanzado en eso y nos ha dicho acá ustedes
tienen la palabra señores Congresistas, propongan cual es la entidad,
cuales son las características para que aseguren esa autonomía que
todos a gritos han venido pidiendo acá en el Congreso de la República
en los diferentes foros que hemos realizado, por lo tanto en vez de
ponernos a criticar la propuesta del Gobierno.
Yo creo que nos queda a nosotros ahora una tarea y es proponer, yo
tengo mucha confianza por las personas quienes está dirigiendo este
proyecto de ley como el doctor Didier Tavera, la doctora Juana
Carolina Londoño, el doctor Barrera, que van a presentar una
propuesta que nos genere a nosotros esa satisfacción de
independencia y autonomía que necesita la autoridad de televisión en
nuestro país.
Yo también quiero acá notar en las diferentes intervenciones, tanto la
doctora Yelsi Pérez de los canales universitarios, la doctora María
Helena Giraldo y los diferentes representantes de los canales
regionales, ayer el doctor Francisco Ortiz de RTVC, nos dicen
claramente y uno lo ve que lo tienen claro y así lo vienen haciendo que
el fin de estos canales es producir televisión, hacer televisión, una
televisión que nos eduque, que nos forme, que genere mucho mas
cultura en nuestro país, pero cuando los escucho a cada uno de ellos,
veo que se identifican en el problema.
Ayer el doctor Francisco Ortiz nos decía nuestro gran problemas es la
red; no tenemos recursos económicos como mantener esta red, como
operar esta red, hoy la doctora Yelsi Pérez uno la ve con su total
preocupación es por el satélite, es por la cobertura, a ver si nos ubican
en un canal donde ninguno nos ve, casi que uno diría donde ese
tiempo tan precioso de conocimiento, de generar contenidos lo está
dedicando inclusive yo creo que no mas del 50% en actividades que
no son su misión, y no son su función fundamental y yo estoy
convencido que los canales regionales tienen el mismo problema.
Nosotros, nuestra actividad política hace que estemos en los
diferentes sitios del país y es como uno encontrarse a unos
representantes de canales regionales y de canales públicos
nacionales más preocupados por estar pendiente en los cerros desde
nuestro país a más de 3.000 mts por el funcionamiento de estos
transmisores, que la planta no le funciona, que el nivel de liquido del
agua de la batería no es suficiente que por la misma producción de
televisión.
Por lo tanto Ministro, yo creo que este proyecto ley, así como usted lo
ha establecido y nos lo ha indicado acá, que su función principal, que
los recursos que genere la industria vayan hacia los contenidos,
porque hoy las cuentas que nos hacen no supera el 12% o 15%, de
los recursos que produce la industria para que la dediquemos a los
contenidos, es la necesidad Ministro como lo dijéramos ayer de
separar, de escindir esta funciones del RTVC, de operar la red de
televisión pública de RTVC, que cada uno se dedique hacer lo que
tiene hacer, hoy en día la digitalización los avances tecnológicos nos
permite a nosotros a través de la multicanalidad aprovechar
precisamente estos avances para que los canales regionales tengan
su canal, para que los canales universitarios tengan su canal, para que
los canales públicos tengan su canal, si lo hacemos realmente con un
operador especializado que maneje nuestra red, porque hoy realmente
el recurso es escaso en materia de televisión no es el espectro
radioeléctrico, el recurso escaso son los contenidos es lo que
necesitamos producir nosotros yo sé que esa es su gran visión, por
eso avancemos en esto Ministro.
Yo no quisiera anoche casualmente cuando iba a mi casa escuchaba
hora veinte y decían en uno de los comentarios, esto es un Gobierno
que se ha dedicado a producir leyes y no a ejecutar, demostrémosle al
país Ministro que usted así como lo ha hecho con la fibra óptica así
como nos ha dicho con la conectividad ejecutemos estas acciones
para que tengamos en nuestro país esa televisión que todos
necesitamos. Muchas gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted Representante Ciro Rodríguez, Representante del Norte de
Santander, voy a ceder el uso de la palabra al doctor Luis Guillermo
Barrera, del partido de la U del departamento de Boyacá, Secretario,
un segundito.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-23T10:47:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente es para aprovechar y anunciar para
el martes la discusión y aprobación del proyecto de ley 025 del 2001
Cámara y el 060 de 2011, perdón 025 de 2011 Cámara y el 060 de
2011 Cámara, gracias Presidente, si ayer fueron anunciados.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Tiene el uso de la palabra el representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-23T10:48:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un afectuoso saludo al señor Ministro, al
señor, Director de la Comisión, a los invitados especiales, como quiera
que hay una proposición presentada por el doctor Wilson Arias y el
doctor Carlos Amaya en el sentido de la acumulación de los proyectos,
yo voy a referirme solamente a que creo yo, el Gobierno Nacional lo
que ha procurado es dar estricto cumplimiento a lo reglado por el
propio artículo 3 del Acto Legislativo 02 del 2011, esto es que en el
momento que el Congreso de la República fue consecuente pues con
el proyecto que presento de Acto Legislativo que presentó el Gobierno
como que fijamos dos caminos a seguir, uno el que fijo el artículo 3 del
Acto Legislativo 02 y fijo precisamente la distribución de competencias,
que actualmente tiene la propia Comisión Nacional de Televisión, y
ese artículo 3 del propio Acto Legislativo 02 fija un término prudencial
de seis meses, creo que el Gobierno Nacional lo que esta es
precisamente dando cumplimiento a lo allí establecido en ese artículo
3 del Acto Legislativo; y también el propio Acto Legislativo dio camino,
dio transito a otra posibilidad, es que pudiésemos establecer una
política de un nuevo modelo de televisión para Colombia que lo
estableció en su artículo 2, y que para el desarrollo de ese artículo 2
del Acto Legislativo 02 de 2011, no fijo termino alguno; cosa contraria
a lo que si sucede cuando se habla de la distribución de competencia
de la Comisión Nacional de Televisión y entonces fija un término
perentorio por seis meses, creo que el Gobierno Nacional lo que está
haciendo es acotando al propio contenido del artículo 3 del Acto
Legislativo y eso es lo que motivo hoy precisamente la discusión de
este proyecto de ley 106 de Cámara.
Así que señor Ministro, pues seguramente nosotros como ponentes
daremos el correspondiente debate y análisis juicioso de esta
iniciativa, gubernamental, y daremos transito seguramente en esta
Comisión, pues la amplia discusión que ha generado el señor
Presidente de la misma, en cuanto respecta a este proyecto de ley.
Quisiera referirme señor, Presidente de forma también muy breve a un
tema que por mi condición de integrante de la Comisión Legal de
Cuentas y como, Presidente de esa misma Comisión, me obliga a tratar
en este análisis de este proyecto, es el que tiene que ver con el tema
pensional, cada vez que nosotros hablamos de las finanzas públicas
del Estado, hablamos del tema pensional e inmediatamente tenemos
que referirnos a una bomba de tiempo, y voy a referirme
específicamente al artículo 15 del proyecto de ley 106, como quiera
que así lo denomina entre otras cosas la revista Semana, una papa
caliente. Por allá en el año 2004 como usted mismo lo ha advertido,
cuando se decreta la liquidación de Inravisión, entre otras cosas esa
entidad que estaba adscrita al Ministerio de Comunicaciones, el
Gobierno lo que hace es tirarle la pelota a la Comisión Nacional de
Televisión y desde entonces comienza entonces un rifi rafe entre el
propio Gobierno y la propia Comisión Nacional de Televisión, nosotros
hemos hecho varios debates en la propia Comisión Legal de Cuentas
para que nos digan en ese cálculo actuarial a cuánto asciende el
pasivo pensional de Inravisión y hemos encontrado diversas cifras,
unas cifras que advierte la propia Comisión Nacional de Televisión,
una cifra que advierte el propio organismo de control, otra cifra que
advierte el propio Ministerio de Hacienda, en todo caso en un informe
de auditoría, la propia contraloría general de la república le advierte al
Gobierno que la Comisión Nacional de Televisión esta en serios
peligro, lo mismo que las pensiones de los jubilados, porque se
observa un alto riesgo de sensación de pagos de las mesadas
pensionales, a partir del momento mismo que se decreto la liquidación
más adelante el propio organismo de control advierte que en una de
esas auditorias, que la, Contraloría considera necesario que se
adelante lo más pronto posible, y por eso tal vez este tema que voy a
referir es uno de los temas quizás que nosotros estamos preocupados
y que hoy en parte ha tocado el Ministro.
Dice el órgano de control, se considera necesario lo antes posible los
estudios financieros de los costos de la televisión pública y su
viabilidad de financiación igualmente advierte el órgano de control,
incluyendo el cálculo actuarial de Inravisión y la necesidad de
inversión futura por parte de las entidades involucradas en esta
problemática para que así mismo se pueda establecer fuentes viables
que financien estas obligaciones a cargo del estado colombiano,
cuando estamos hablando del pasivo pensional de Inravisión, pues
estamos hablando de nada más y nada menos de una suma nada
despreciables de seiscientos cincuenta y dos mil millones de pesos,
que cuesta el pasivo pensional de Inravisión, y que es el derecho
legitimo de mas mil seiscientos diez jubilados que tiene el extinto
Instituto Nacional de Radio y Televisión.
Cuando uno mira el artículo 15 del propio proyecto de ley, pues
establece que el pasivo pensional de los trabajadores de Inravisión del
1 de enero de 2013 es el reconocimiento y pago de todas las
obligaciones pensionales, de las cuotas pensionales y demás
emolumentos a que haya lugar de los ex-trabajadores de los mil
seiscientos diez jubilados corresponderá a la Unidad Administrativa
Especial de Gestión Pensional y Contribuciones Parafiscales de la
Protección Social y al Fondo de Pensiones Públicas del Nivel Nacional
de acuerdo a sus relativas competencias.
Y la pregunta Ministro es que, a bueno y más adelante establece el
propio artículo sin perjuicio de lo anterior el Fondo de las Tecnologías
de la Información y de la Comunicación a que se refiere la Ley 1341
de 2009 contribuirá a la financiación de dicho pasivo, dice el artículo,
el Fondo de las Tecnologías de la Información y de la Comunicación a
que se refiere la Ley 1341 de 2009 contribuirá a la financiación de
dicho pasivo, para lo cual transferirá al Fondo de Pensiones Públicas
del nivel Nacional el Fopel y a la Unidad Administrativa Especial de
Gestión Pensional y Contribuciones Parafiscales la UEGP, hasta el
40% de los ingresos derivados de la asignación de los permisos para
uso de las frecuencias derivadas con la ocasión de la transición de la
televisión análoga a la televisión digital, eso ni más ni menos en cifras
de acuerdo al cálculo actuarial que nos presenta el Ministerio de
Hacienda, advierto, de seiscientos cincuenta y dos mil millones de
pesos, pues estamos hablando de la no menos despreciable suma de
doscientos sesenta mil millones de pesos que tendría que transferir el
fondo para cumplir pues con esas obligaciones del orden pensional,
como quisiera que este Congreso y esta Comisión igualmente analizó
el contenido mismo de este artículo.
El congreso aprobó una ley de sostenibilidad fiscal y aprobó una regla
fiscal, la pregunta Ministro es: ¿especialmente este artículo tiene
respaldo del propio Ministerio de Hacienda, el propio Ministerio de
Hacienda, es consciente de la carga pensional producto de ese
decreto de la liquidación de Inravisión en el año 2004?, O que va a
pasar con estas obligaciones derivadas precisamente de estos
compromisos que adquirió Inravisión con los mil seiscientos diez
jubilados, eso lo advierto porque si ello no es así, pues tenemos una
dificultad de orden fiscal y financiero en el propio contenido del
proyecto.
Y dos, porque si es así, si a nosotros le estamos trasladando los
seiscientos cincuenta y dos mil millones de pesos de carga pensional
al Estado Colombiano, déjenme decirles que la bomba se sigue
inflando, hasta cuando, yo mismo no lo sé, pero esa bomba en
cualquier momento va a explotar porque esa obligación que tiene el
Estado Colombiano derivada de ese altísimo pasivo pensional, pues
da cuenta de un gravísimo problema que acusan las finanzas del
Estado Colombiano.
Eso era básicamente señor Presidente, hay tal vez un artículo a que
se han referido la propia Federación Colombiana de Canales
Regionales, que es el artículo 13, tal vez si no estoy mal Presidente
que habla de la creación del Fondo Para el Desarrollo de la Televisión
y de los contenidos y obviamente aquí establece el objeto de ese
fondo como una posibilidad de contribuir a la financiación y a la
operación y del fortalecimiento de la televisión pública, en todo caso
nosotros le habíamos solicitado al señor Ministro que de ese 60% de
los recursos para el fortalecimiento de los operadores públicos del
servicio de televisión si se estableciera un piso en cuenta respecta a
un porcentaje especifico, que fortalezca la televisión regional, creo que
si ello es viable, posible, en este proyecto de ley si podemos fijar un
piso que le garantice también el fortalecimiento a la televisión pública
regional.
Nosotros hemos sido plenos testigos de quienes venimos
representando a las regiones sabemos el gran compromiso que tiene
también la televisión regional con Colombia, que tenemos también
nuestra obligación moral aquí como Representantes de esas
comunidades de la defensa de la televisión pública regional y local y
me parece que aquí hay una buena oportunidad del fortalecimiento
financiero de la televisión pública regional y por eso le había solicitado
a usted también no en el desarrollo de este debate, sino digamos extra
micrófono pudiese contemplarse la posibilidad de que en este proyecto
se establezca de una vez por todas un base especifica de recursos
que igualmente le den la posibilidad de viabilidad financiera a la
televisión pública regional.
Básicamente esos dos artículos señor Ministro el artículo 13 y el
artículo 15, pues porque además ayer también hice una defensa con
fundamento en la propia sentencia de la Corte Constitucional, con lo
que tiene que ver con dos principios fundamentales que consagro el
Constituyente del 1991, tiene que ver con la autonomía y con la
independencia, pero no voy a referirme de nuevo a estos dos
principios de rango constitucional sino que ahora me interesa mucho
señor Ministro la respuesta a estos dos cuestionamientos que he
hecho de los artículos 13 y artículo 15 del proyecto en mención.
Muchas gracias señor Presidente.
Presidente Diego Alberto Naranjo Escobar:
A usted Representante, colega, tiene la palabra el doctor José
Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-23T10:48:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, se ve muy bien ahí, y yo muy bien
aquí inspirado en nuestra Representante Juana Carolina Londoño,
bueno yo también tengo algunas preguntas en la línea del
Representante Luis Guillermo Barrera. Con las muy buenas tardes
nuevamente para todos, no lo hare con la misma capacidad de
conocimiento técnico y de lucidez que tiene por su formación
financiera que le admiro al Representante Luis Guillermo Barrera, pero
de alguna manera me hago entender, a mí también me preocupa
mucho esa parte financiera, no voy a repetir algunas cosas que ya
dijo, voy a tratar de avanzar en otras.
Es innegable que el TLC va a tener una incidencia en las concesiones
de la televisión, sobre todo la televisión por suscripción, eso no lo
podemos negar, y eso no estamos diciendo que es negativo, eso
finalmente lo que va a generar es un beneficio a la gente con mayor
oferta, con acceso a la televisión, a mi me preocupa porque los
expertos dicen que las concesiones por suscripción, que finalmente
son las que están sosteniendo en estos momentos la televisión pública
y son las que están garantizado las inversiones que hace la Comisión
Nacional con lo que tiene que ver con el Fondo Para el Desarrollo de
la Televisión uno estaría diciendo que están entrando con ese 7% que
ante otras cosas se bajo del 10% al 7%, hace un tiempo dizque para
fomentar un poco los mayores ingresos y lo que se percibió fue es que
se redujeron y si le vamos a reducir del 7% al 2.2% por ejemplo
entonces le vamos a quitarle todos los recursos que hoy son alrededor
de los ochenta mil millones para el año 2011, entonces uno queda
preocupado preguntándose si realmente con este tema del TLC,
podemos tener una afectación porque va a tender a costar casi que a
cero las concesiones por suscripción como Telmex, Une, Telefónica,
Directv, Cablebello y Cablevista y otras cuarentas mas por no
mencionarlas.
Me preocupa temas que puedan pasar lo que usted conoce Ministro, lo
que paso con la larga distancia, aquí la larga distancia en Colombia,
pago el 007, el 005 , pagaron ciento cincuenta millones de dólares
Orbitel, ETB, en el año 1999 y en el año 2006 el Gobierno abrió el
mercado y hoy entra cualquiera y el servicio vale casi nada, entonces
la gallinita de huevos de oro que es lo que sostendría con el esquema
que uno ve ahora la televisión pública estaría sin piso, es decir
pondríamos en grave riesgo ese tema, eso me preocupa.
Ahora yo escuchaba Ministro que usted plantea que la estrategia que
el plan B es remplazar esos recurso faltantes con el tema del
dividendo digital, vender las frecuencias que se puedan recuperar,
cuando pasemos de la televisión análoga a la televisión digital ahí me
preocupa, cuanto realmente va a durar eso, en uno, o dos años
logramos liberar eso, si es dentro de ocho años que va a pasar con
esos recursos de la televisión que son la fuente directa, uno recibe
seis, siete millones la Comisión Nacional de Televisión, eso me
preocupa.
Lo otro es que sin lugar a dudas ya eso lo manejara muy bien necesito
una asesoría sin costo del Representante Barrera, pero los recursos
ahora van al presupuesto general de la Nación, entonces uno dice si
hablando de ochenta mil millones que se reciben a 2011 de los
operadores por suscripción mas los dieciséis mil millones que son los
ingresos brutos por concepto de ingresos brutos de RCN y Caracol,
que es el 1.5 de compensación, estaríamos hablando que estamos
recibiendo más o menos cien mil millones de pesos al año, si esos
cien mil se van para el Ministerio de Hacienda pues entran al régimen
de esa regla fiscal que tanto sufrimos para aprobar aquí en estos días
y resulta que uno hace unos análisis sencillo y si Hacienda recibe cien
mil millones pues va a ver una restricción de recursos, el Gobierno
Nacional puede decir que usted solo puede dispone de cincuenta mil,
y al siguiente año esos otros cincuenta mil son excedentes financieros
y esos excedentes financieros en el año siguiente dice la norma que
establece este régimen fiscal que el Gobierno se puede apropiar hasta
el 80% de los recursos, no es igual por supuesto el modelo de manejo
de recursos cuando tenía la autonomía en ese manejo la Comisión
Nacional de la Televisión, que ahora teniéndola el Gobierno,
fácilmente el Gobierno puede restringir la disponibilidad de recursos, y
dice no, yo solo le autorizo el 50% o cincuenta mil millones, y quien se
está sacrificando ahí, fácilmente en uno o dos años la televisión
pública en Colombia, prácticamente estaría desbaratada, ese tema a
mi me preocupa, y quisiera que el Ministro ahondara sobre eso y nos
contara como mantener, usted mismo lo dijo en su intervención, que
me parece muy importante como garantizar y salvaguardar esos
recursos que vienen del sector privado, si esta Caracol, RCN y Citytv,
que son los que pagan las concesiones que hoy van paras las
pensiones, esa responsabilidad la va a asumir el Estado y ese dinero
realmente va a ir para la ampliación de la televisión hay que verlo con
claridad, vuelvo y digo que el Ministro en eso ha sido supremamente
conservador y que regla fiscal prima por encima de cualquier otra
decisión o de cualquier otra ley.
Entonces, me parece que esa tronera de las pensiones que creo que
llegan a mas de son con la estructura actual de la Comisión Nacional
de Televisión, acá no está el Presidente, pero deben estar superando
los cuarenta mil millones, como cuarenta y cinco mil millones, eso es
una cifra nada despreciable, fíjese que uno mira ahí, era el debate que
dábamos cuando se tenía que acabar la Comisión Nacional de
Televisión y es que obviamente una parte de los recursos de toda esa
bolsa estaba ya comprometida con las pensiones, si realmente los
gastos de funcionamientos de operación de la Comisión estaban
alrededor de los treinta, treinta y cinco mil millones de pesos al año.
Entonces quiero dejar sobre la mesa esos dos temas, porque me
preocupa que no pueda haber claridad sobre la estabilidad y
disponibilidad de los recursos para garantizar la televisión pública en
Colombia, eso es lo que realmente nos debe interesar y nos debe
preocupar y que garanticemos que el funcionamiento de RTVC, sea el
que se necesita que las transferencias a la inversión de la televisión
regional para esos ocho canales se pueda dar y que garanticemos, yo
no sé si realmente puedan estar garantizados los recursos para la
televisión pública con el tema del dividendo digital, porque uno
pensaría que no es tan fácil cuando no está en estos momentos
funcionando la televisión digital, podemos decir que en el 2013 ya se
pueda tener liberados esas frecuencias y que ese dividendo digital se
pueda disponerse para las pensiones o máxime cuando ese tiene que
llegar creo que hay una sentencia ya que impide que esos recursos
puedan llegar directamente a esa destinación, creo que deben llegar
directamente a los recursos de la Nación, y ahí el que tiene el poder
no es el Ministerio de las Tic’s, sino que en ese caso que es donde
más se necesita pues va a tener el poder es el Ministerio de Hacienda
y es el que va a decir a su libre evaluación si realmente va a dejar esa
disposición de recursos para la televisión o sencillamente va a echarle
mano porque le interesa financiar el gasto público, entonces le va
echar mano de donde sea y no abría una garantía como hay ahora
con la Comisión nacional de que se puedan disponer de esos
recursos.
Me preocupa ese tema Ministro y creo que ya abriendo el debate
sobre este proyecto en donde toca que darlo si sigue aquí o en las
Comisiones conjunta de Cámara y Senado pues tenemos, creemos
que es importante que usted profundice y nos puntualice también en
ese tema.
Dejo ahí, tendría otras apreciaciones pero ya debemos levantar la
sesión y creo que hasta ahí dejo mi intervención. Muchas gracias
señor Presidente.
Presidente Diego Alberto Naranjo Escobar:
A usted señor doctor José Caicedo por su elocuente intervención,
tiene la palabra el doctor José Martínez de RCN, Jorge Martínez de
RCN, perdón, Jorge Martínez de Caracol, sería muy bueno que a esta
ahora ya hubiéramos almorzado para no cometer estos errores, tiene
la palabra.
Invitado Jorge Martínez Representante de Caracol TV:
Señor Presidente simplemente para hacer una precisión que creo que
es importante para la toma de decisión que van a hacer los miembros
de esta Corporación y especialmente los miembros de la Comisión
Permanente de la Cámara, cuando el señor, Director habló de los
ingresos de la Comisión y el presupuesto anual se refirió únicamente
al 1.5% que pagan los canales nacionales privados, repito ahí no está
Citytv, únicamente lo pagan canales nacionales privados, sin embargo
hay que tener en cuenta que el mayor aporte que hacen los canales
privados no se hace de manera periódica como lo hace el cable, sino
que se hace al inicio de la concesión, ese pago actualmente se puede
resumir en más o menos uno ochenta millones de dólares por canal
multiplicando por dos serian ciento sesenta millones de dólares lo que
da un promedio anual de dieciséis millones de dólares que representa
casi treinta mil millones de pesos anuales, eso quiere decir que
sumado a la cifra que dio el señor, director estamos hablando de
cincuenta y un mil millones de pesos anuales que ingresan a la
Comisión aunque estos ingresan de manera anticipada, el hecho que
ingresen de manera anticipada implica que hay un costo de
financiación porque en las otras concesiones se da de manera
periódica durante el termino de la concesión que en tanto en los
canales privados el mayor valor se hace de manera anticipada, eso
simplemente para decir que anualmente contribuye cada uno de esos
dos sectores más o menos con cincuenta mil millones de pesos para el
gasto total, hablo del funcionamiento de la Comisión, del pago de las
pensiones de los trabajadores y de la financiación de la televisión
pública; pero traigo a colación simplemente esta cifra porque yo he
entendido que desde hace tiempo atrás hay una tendencia a que el
cable entre en un régimen diferente que le permita rebajar sus aportes
al Estado.
Yo oí hoy la queja continua de todos los canales regiones o de
quienes representan los canales regionales y realmente no entiendo la
economía que se plantea en el proyecto porque lo que va a asumir
simplemente el estado seria el pago de las pensiones que nunca fue
una obligación de Inravisión, desde hace diecisiete años que existe
Inravisión, he oído el mismo y recurrente reclamo por parte de los
canales regionales, de que los recursos no son suficientes para tener
una televisión de calidad, si a eso le vamos a reducir al 3% o al 2% de
esos aportes pues obviamente no va a haber recursos para financiar la
televisión pública. El Ministro decía que hoy en día la gran parte de la
financiación provenía del sector privado , no, no gran parte, el ciento
por ciento de la financiación de Colombia proviene del sector privado
llamase concesión de canales regionales, concesión de canales
nacionales, canales privados o canales locales, o perdón, o televisión
por suscripción que contribuye con más del 50% , o sea que hoy en
día es un gasto autofinanciado.
Yo me uno un poco, a lo que decía el Representante Caicedo, que
cuando eso sea del presupuesto nacional, eso es una bolsa común,
antes todo el dinero que ingresaba al sector beneficiaba al sector,
luego va a haber una merma de recursos para atender las
necesidades que hoy tiene la televisión pública.
Y en relación con el dividendo digital quiero aclarar lo siguiente, los
canales que en el futuro se puedan conceder no van a traer mayores
ingresos, la practica a nivel mundial enseña, que si hay un monopolio,
el monopolio por decir algo puede pagar quinientos millones de
dólares por ese monopolio, si eso se reparte entre dos ya no paga
cada uno doscientos cincuenta, cada uno paga doscientos millones de
dólares, si se reparte entre tres, no estarían dispuestos a pagar
doscientos cada uno, sino cien, y si se reparte entre muchos pasa lo
que pasa en el 80% en los países del mundo donde hay muchos,
mucha oferta de canales y es que el Estado no cobra, porque
resultaría que por la lógica matemática que tendría que indemnizar al
operador porque los costos son muy altos.
El Ministro dijo algo muy claro hoy ¿cuánto vale una novela?, Claro la
novela si es exitosa se paga, pero cuando un empresario hace una
apuesta de treinta mil millones de pesos a un solo producto y el
producto fracasó, eso quiero decir que es un negocio totalmente
riesgoso, ese es el negocio que uno no quiere para la televisión
pública, la televisión pública tiene una dinámica, unos intereses y una
finalidad distinta, y por eso hay que garantizarles unos recursos, no
para que compita con producciones del sector privado, sino que
satisfaga necesidades de interés público, por eso siempre hemos
sostenido en Caracol, cada televisión tiene un rol y obviamente que
nosotros también tenemos que ayudar, aumentar la cultura del país,
ayudar a aumentar digamos enaltecer los intereses nacionales, pero
no necesariamente ese es nuestro principal objetivo, y por eso el
modelo colombiano se ha montado así, un sector privado que pueda
ser fuerte y que ayude a financiar la televisión pública para que cada
uno cumpla con la finalidad que le establece la ley. Gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted doctor Jorge Martínez, muchas gracias por sus apreciaciones
al respecto, representante Juana Carolina Londoño ponente del
proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2011-11-23T10:48:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo especial al Ministro, al doctor
Jaime Andrés Estrada y a las personas que nos acompañan. Yo
quisiera pedir un favor al señor Ministro y al, Presidente de la Comisión
Nacional de televisión, es que nos hagan llegar a la Comisión un
documento oficial de lo que se ha hablado hoy como anexo a ese
artículo donde se plasman las proyecciones que se tienen por recaudo
y garantizar esos recursos de los pensionados, ¿Por qué?, Y sería
bueno que el documento suscrito por el Ministerio de Hacienda y
Ministerio de Tic’s, porque es que las personas pasan y las
instituciones se quedan, y hoy hay muy buena voluntad del señor
Ministro de las Tic’s y de Hacienda, pero si quisiéramos tener ese
documento soporte que nos garantice que esas personas van, que con
esas proyecciones van a tener esos recursos, y de igual forma el
documento doctor Jaime Andrés Estrada en estas proyecciones en
materia de televisión e iba a decir otra cosa pero se me olvido.
Y hay otro punto que han manifestado mis compañeros y eso si
tengan la plena seguridad, nosotros los ponente hemos venido
trabajando en una propuesta, esperamos que en los próximos días en
la ponencia entregar, porque en lo que si queremos garantizar y aquí
hay que resaltar también es la buena voluntad del Gobierno Nacional,
de que haya un consenso donde los grandes beneficiados sean la
televisión pública, sean los usuarios, sean los televidentes, que
tengamos una televisión con calidad, y ante todo que garanticemos
que esos contenidos educativos, esos contenidos culturales de la
televisión pública van a salir fortalecidos.
Entonces eso si queremos nosotros decirles que estamos haciendo el
gran esfuerzo, que estamos trabajando de la mano del Gobierno
Nacional para hacer una propuesta coherente donde la autonomía, la
independencia y la idoneidad de las personas que se encuentren en
esta junta o en este nuevo órgano sean las adecuadas. Muchas
gracias señor Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
A usted Representante Juana Carolina Londoño, bueno, yo creo que,
el Ministro quiere, le voy a dar el uso de la palabra al Representante
Carlos Andrés Amaya y luego entonces el Ministro toma la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-23T10:48:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente gracias, es frente la intervención suya y la del doctor Luis
Guillermo Barrera que creo que hay algo muy importante y que a mi
parecer es gravísimo que no se puede dejar pasar, en agosto nosotros
hicimos un debate demostrando lo que usted dijo, que esa rebaja, ese
descuento a los suscriptores de televisión del 10% al 7% no tuvo los
efectos que la motivación del descuento quería, y eso haciendo
cálculos son algo así como quinientos cincuenta mil millones pesos en
los próximos diez años y cuanto vale el pasivo de Inravisión
seiscientos cincuenta mil según los cálculos de nuestro financiero de
la Comisión el doctor Barrera, es decir que si ese descuento no se
hubiera hecho ya se tendría casi pago el pasivo pensional de
Inravisión, lo curioso es que hay en la junta señor Ministro hay dos
delegados del Gobierno Nacional, digamos si esa información se
tenía, que paso ahí, pregunta concreta.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-11-23T10:48:40">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, una vez mas lo felicito Presidente
por estos espacios en lo que todos participamos para construir un
buen proyecto de ley de televisión, bueno efectivamente mal haría la
estructura del Ministerio de las Tic’s, tener hoy capacidad para hacer
unas funciones que hoy no tiene, eso sería totalmente ilegal, igual con
algunas de las otras entidades y lo que nosotros proponemos en el
proyecto de ley es un poco de eficiencia en el Estado y zapatero a tus
zapatos.
En el caso de la Agencia Nacional de Espectro que es la agencia
técnica que se encarga de administrar el espectro radioeléctrico, pues
no tiene sentido que ellos administren todo el espectro y no el de
televisión, hoy justamente la Agencia Nacional de Espectro esta en un
gran evento internacional, que muestran ese camino que ha tomado
esta agencia de hacer un trabajo técnico, un trabajo que es
fundamental para este país, hoy en día tenemos muchos cuellos de
botella para avanzar en telecomunicaciones, porque en las últimas
décadas no hemos administrado el espectro radioeléctrico
adecuadamente y aplaudo a esta Comisión Sexta y al Congreso que
en la ley de Tic’s crearon esa Agencia Nacional de Espectro de
carácter técnico. Y que busca por ejemplo esa Agencia Nacional de
Espectro al tener las funciones de la Comisión de Televisión en
materia de Espectro, pues cuando los televidentes prendan la
televisión no les aparezca un interferencia de una emisora o de otro
canal de televisión, de que un transmisor de una antena de un
operador no vaya a interferir a otro, que no pase lo que pasa muchas
veces con nuestras emisoras de radio, que una emisora se oyen en
Medellín, porque le ponen mucha potencia o que le ponen una antena
muy alta, porque las tecnologías, los avances tecnológicos se vayan
incorporando al país de manera adecuada.
Cuando uno ve por ejemplo, por qué nos estamos demorando en
materia de televisión digital y del dividendo digital, pues la demora ha
sido justamente por una mala administración de Espectro, que ha sido
de toda la vida en la administración pública colombiana, no es una
cosa reciente y les digo que aplaudo que esta entidad este creciendo,
se esté profesionalizando, en materia como decía el doctor Ciro
Rodríguez, en materia de regulación por los espectros son de la
Comisión de Regulación de Comunicación, regulación de esas redes,
las funciones van a ir para allá, el material de protección al
consumidor, pues ya existe la Superintendencia de Industria y
Comercio, no tiene sentido entonces que un usuario si tiene un
reclamo de internet, se vaya para un sitio y si tiene una factura de
televisión por cable se vaya para otro sitio, no tiene sentido que no
hagamos caso de esto, que esta convergencia y que tengamos
convergencia y esa especialización en temas por ejemplo de
competencias de fusiones y de adquisiciones, ya la ley dice que para
absolutamente todas las industrias en tema de competencias la
autoridad es la Superintendencia de Industria y Comercio, no tiene
sentido entonces que para la televisión haya otro, ellos son los
expertos en eso, son los expertos en las fusiones, en las
adquisiciones, en los temas de competencia, no tiene sentido que
generemos otro ente especial para esas adquisiciones de la televisión,
eso generaría ineficiencia en el Estado, burocracia, costos absurdos,
y obviamente si el Ministerio de las Tic’s queda con algunas funciones
en ese proyecto de ley pues tendríamos que hacerlo, tenemos que
hacerlo, tenemos que armar la estructura para eso, hoy obviamente no
tenemos esa estructura, porque si lo tendríamos estaríamos haciendo
algo ilegal, tener una estructura para unas funciones que no tenemos,
y efectivamente doctor Arias, cuando usted se refiere a mis
declaraciones de prensa, me refería justamente a una cosa que pasa
en el Ministerio y que motivo la reforma del Ministerio que tramitamos,
y es que para un tema fundamental como los programas sociales, el
Ministerio cuando yo llegue no tenía ni siquiera un funcionario público,
ni siquiera uno, y justamente fue por eso que el Gobierno anterior
como usted lo dijo doctor Arias creó una corporación para ejecutar
esos programas, cosa que nosotros seguimos ejecutando y gracias a
esos programas y una contratación que ha sido ciento por ciento de
acuerdo con la ley estamos generando unos programas de impacto
social muy grande, “Gobierno en Línea”, y no estamos generando
programas burocráticos o que no tienen efecto, a través de esas
contrataciones, a través de esos esquemas se hacen programas como
Gobierno en Línea, que es el número uno de América Latina,
demostrado por Naciones Unidas, el número uno de América Latina,
donde hoy ya tenemos más de setecientos cincuenta tramites en línea
para hacerle más fácil la vida a los colombianos; tenemos programas
como Compartel, que ustedes que están en la regiones ven como
llega con esas telecomunicaciones sociales; tenemos programas como
Computadores para Educar, que es también ejemplo internacional;
donde tenemos programas mi-Pyme Digital para que las Pymes se
monten al internet que es una de las grandes barreras que tenemos,
no hay aplicaciones para el internet para las pymes, tenemos
programas que justamente estamos lanzado todo el sistema de ima de
más de la industria para que ese sistema, nos provea un crecimiento
sostenible de la industria y sobretodo que dentro del Estado sepamos
como son la tecnología, y cuando llegamos al Gobierno coincidimos en
el análisis de esa estructura no era conveniente y por eso de la mano
de los entes del control y de función pública propusimos una reforma
que es la que tramitamos para que justamente haya una mejor forma
de ejecutar esos programas y es que la estamos haciendo.
Entonces, por ese lado quería dejar esto muy claro, ahora pues tocara
que ajustarse, pero no olvidemos le repito que nosotros buscamos con
este proyecto un marco institucional eficiente, un marco institucional
de buen Gobierno, un marco institucional que le elimine costos al
Estado, que lo haga más ágil, y le repito Honorables Representantes
que nosotros estamos totalmente abiertos a que conversemos sobre
alternativas, que hagan eficiente este Estado y sobre todo este tema
que ha sido el punto central de la discusión de este proyecto y es los
que se encargan de los contenidos, que se garantice esa
independencia, que se garantice que los que toman las decisiones de
adjudicación de canales, que esa entidad tenga independencia del
Gobierno, independencia de la industria, que adicionalmente las
decisiones lleven a fortalecer la televisión pública. Nosotros con el
tema del dividiendo digital hemos contratado a unos consultores
internacionales que presentaron un estudio, ya hace unos meses de
cuánto dinero pudiéramos recibir, ellos dicen que por esto vamos a
recibir entre trescientos sesenta y seis y quinientos cuarenta y ocho
millones de dólares, y ese fue parte de la justificación hicimos con el
Ministerio de Hacienda para garantizar que estos ingresos sean
suficientes para cubrir las pensiones, entre trescientos sesenta y seis y
quinientos cuarenta y ocho millones de dólares.
Ahora el proceso de presupuesto, pues claro que depende del
Gobierno y también depende del Congreso, y justamente ese proceso
ya empezó y empezó gracias a ustedes Congresistas, que en la ley
del presupuesto que acabaron de aprobar nos dieron la orden de
empezar ya este proceso, hay un artículo claro en esa ley de
presupuesto donde dice que el Ministerio de las Tic’s tiene que
empezar ya ese proceso, y lo empezamos ya, y justamente la Agencia
Nacional de Espectro está definiendo hoy esas reglas para asignar el
espectro, lo primero que toca para asignarlo es limpiarlo porque está
ocupado y justamente la ley de presupuesto que ustedes aprobaron
dicen como se debe limpiar, ¿De dónde se sacan los recursos? Qué
mecanismos hay, hay un artículo específico en la ley de presupuesto
para eso, es decir nosotros no estamos esperando empezar a hacer
esto cuando este proyecto salga, nosotros ya empezamos, ya
empezamos este proceso de asignación.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Discúlpeme Ministro el atrevimiento, es mejor preguntar y no pasar por
ignorante, es decir que hay que hacer para que eso se, porque
finalmente lo que estamos es esperando más de quinientos millones
de dólares y a juicio de algunos técnicos dicen que ese tema no se
logra de la noche a la mañana para utilizar unas palabras sencillas;
entonces, como tiene concebido el Ministerio, porque prácticamente
de lo que estaríamos llegando a concluir hoy es que se está
sustentando el cierre financiero de esta nueva era de la televisión se
está fundamentado en los recursos de los dividendos digital, y tiempo
y sobretodo que si uno dice bueno por cuánto tiempo es, por cuantas
veces es, cuanto dura, eso es un dinero que va a sostenerse en el
tiempo, es una sola vez, ese es un tema que no tengo claro y
discúlpeme la interpelación.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-11-23T10:48:50">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Bueno digamos que aquí hay unas labores justamente como le repito
por esta digamos precaria administración del espectro que nos llevo a
acelerar el proceso que ya empezamos, y esto es una serie de cosas
que hay que realizar, porque hay que mover a unos operadores de
esas frecuencias para poder asignar el dividiendo digital no es para la
televisión, el dividendo digital es para internet de alta velocidad en
unas frecuencias que son frecuencias bajas que tienen mayor
cobertura, por lo tanto la infraestructura al tener mayor cobertura e
infraestructura es más barata, entonces este dividendo digital es para
asignar las frecuencias para la cuarta generación del internet de alta
velocidad, y para esto hoy en día estas frecuencias hoy las ocupa la
televisión analógica y otros muchos operadores y la televisión
analógica tenemos que moverla para la televisión digital, pero los
canales de la televisión digital están ocupados por otros operadores,
compañías de seguridad que tienen sistemas de radio, muchísimas de
las frecuencias las tiene el Estado colombiano a través de la
Aeronáutica Civil, por las Fuerzas Militares, o la Policía, entonces
tenemos un plan justamente para ir moviendo a todo el mundo nos
toca mover a todo el mundo, nos toca mover a todo el mundo, para
tener finalmente libre esas frecuencias, y aquí en la ley de
presupuesto lo que se dijo que con la próxima licitación de espectro
que él se gane la licitación de espectro de cuarta generación que
estamos abriendo justamente en los próximos meses, el que llega, le
va a mover al que está establecido, le va a pagar para que se mueva a
otra frecuencia, eso va a agilizar el proceso, y sobre todo ese
movimiento va a ser para las Fuerzas Militares que son claves y esa
infraestructura esta.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Con todo gusto una interpelación del Representante del doctor Luis
Guillermo Barrera y del Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-23T10:49:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, es que está hablando de un tema el señor Ministro
y me causo muchísima curiosidad en su intervención cuando nos
hablo de alrededor de cuarenta y cinco canales locales que no pagan
absolutamente nada y que además fueron asignados de por vida, eso
porque no, nos lo explica un poco Ministro, porque yo quede ahí como
medio perplejo en ese tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-11-23T10:49:10">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Bueno, pues así es la Comisión Nacional de Televisión asigno esos
canales y esas frecuencias que no pagan nada y que son de por vida,
abra que preguntarles a los Comisionados de esa época porque lo
hicieron, porque asignaron un recurso que es un recurso del Estado,
se lo regalaron para toda la vida a unas personas, eso ya lleva cuanto,
eso es del 2006.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Pero creo que ahí están las universidades y tal vez unos muy pocos
con ánimo de lucro, los otros son muy culturales y muy educativos
para formar los muchachos en comunicaciones en las universidades,
es un tema que aparentemente si sorprende, porque uno dice como
así que se entregaron cuarenta y cinco canales y además de por vida
con una licencia que no tienen que renovarse, pues eso así de entrada
pues sorprende mucho no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-23T10:49:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es que Ministro la Comisión si tenía esa potestad de asignarlos de por
vida.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-11-23T10:49:30">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Bueno, yo, como era la autoridad que la Constitución le daba el poder
de hacer lo que quisiera con la televisión, pues eso hicieron, si eso
hicieron, entonces hay una reglas del juego para esos canales de
televisión, entonces estamos trabajando justamente para acelerar y
asegurar estos ingresos del dividendo digital que efectivamente
entraran por una vez, esto se paga por la licencia inicial, y esperamos
como les digo, ya estamos iniciando este proceso y asumamos que
vendrán una buena parte de estos ingresos en el año 2013 por esta
subasta de Espectro de cuarta generación, que además lo
necesitamos urgente, lo necesitamos para cumplir las metas de Vive
Digital, la masificación del internet en este país, va a llegar obviamente
por los aporte de los operadores fijos, porque los operadores de cable
van a emigrar su redes a internet, pero sobretodo va a pasar lo mismo
que pasa con la voz, la masificación de la telefonía como llego, a
través de soluciones inalámbricas, la masificación del internet, también
van a llegar por soluciones inalámbricas, por eso para nosotros es vital
este proyecto, no solo por los temas de televisión, sino para cumplir
con las temas que tenemos de masificación de internet en el país.
Muchas gracias Presidente.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-23T10:49:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Hace rato le había anunciado al Presidente que debía retirarme, me he
quedado por respeto y por consideración del debate, además porque
hice algunas afirmaciones de las que esperaba respuestas, desde
luego que no vamos ahora a detenerlo, solo quiero hacer dos
afirmaciones, una afirmación y una observación, una vez que no
puede ser legal en mi opinión y menos conveniente y hay que
diferenciar porque aquí lo hacemos entre conveniencia y legalidad, es
decir hay asuntos que son legales y que perfectamente injusto
dependiendo del contexto, pero no puede ser en todo caso legal lo que
pueda producir colisión de competencias, que me parece Ministro que
esta presente en la circunstancia que explique de ser usted
simultáneamente, Presidente de una Junta Directiva y contratar con
ellos a través de un intermediario la auditoria de esa propia
intermediaria, yo creo que eso no es legal Ministro, se lo quiero decir, y
seguramente tendremos ocasión para considerar más adelante sus
razones.
Y lo segundo Presidente, es que tal vez lo grave ahora no es tanto es
que se le dé a la universidad pública como la Nacional o cualquiera
otra un canal sin costo por el tiempo que lo necesite, lo grave ahora
seria que fruto de la reforma universitaria que pretende imponer este
Gobierno la universidad se llegara a convertir en economía mixta
como lo predica el proyecto de ley, bajo ánimo de lucro y bajo el
régimen de contratación del sector privado, eso sería el acabose de
paso sería otro paso de inconveniencia frente al proyecto que aquí
tanta veces se ha mencionado en términos de comparación de
reforma universitaria, pero será objeto de seguramente en otro
momento de conversación. Presidente le había anunciado que me
retiraba, debo hacerlo en estos momentos, Ministro lo escucho.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2011-11-23T10:49:50">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Dr. Arias sobre ese punto del doble juego del Ministro, yo le quiero
aclarar que el puesto del Ministro en la Presidencia de la Junta de
Cintel, que es el Centro de Investigaciones de las Telecomunicaciones
que es público también no es nombre de Diego Molano es institucional
del Ministro, está en todo caso digamos jugaba obviamente un papel
doble, yo tuve totalmente claro y estuve muy bien asesorado por los
abogados en ese tema, es decir yo no soy miembro de la Junta de
Cintel, de esta persona que se le asignó el contrato que es una
entidad de mayoría pública como Diego Molano, sino como Ministro,
es un tema institucional, pero además para blindar el tema y en ese
caso particular yo me declara impedido, o sea que se cumple con
todas las normas que había.
Y lo que usted se refiere respecto a las garantías que hubo en ese
proceso de contratación de este ente que tiene mayoría pública y de
que yo soy miembro de la Junta.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias Ministro, me han pedido el uso de la palabra muy
brevemente la doctora Yelsi Pérez García, que pertenece a uno de los
cuarenta y cinco canales de los que estábamos hablando aquí, que es
un canal universitario, y luego el Gerente de Telecaribe para terminar
ya.
Invitada señora Yelsi Pérez García:
De interés público, mas no televisión pública, como lo aclare al
principio, y estando que la posibilidad que los recursos hoy entrega la
televisión por cable sean reducidos en razón de romper el esquema de
la simetría regulatoria que hay actualmente con la entrega del 7%
versus el 3% que lo entrega entiendo los servicios de valor agregado,
en la mayoría de los foros donde yo intervengo siempre digo que todo
sistema de aportes debe tener un equilibrio, un equilibrio de aportes y
un equilibrio en la parte de los usos, entonces hablando de las fuentes
de financiación de la televisión en Colombia como decía el
Representante de Caracol Televisión, hoy los aportantes son las
empresas privadas llámense canales privados, llámense canales de
cable, llámense aquellos que pagan por frecuencia, etc, hay un actor y
lo he dicho en todos los escenarios que no le está aportando ningún
peso a este fondo y hablo de la televisión internacional, esa televisión
internacional, entra al país y saca millones de dólares mensuales por
cada peso, por cada usuario que está conectado a la red de televisión
por suscripción, estas compañías internacionales, se les gira
mensualmente por cada usuario conectado.
Colombia tiene declarado tres millones doscientos mil usuarios del
cable por tasas pasadas, pero la verdad es que Colombia tiene
realmente de cerca siete a ocho millones realmente de usuarios
siendo el país de América Latina después de Argentina y de Chile de
los de mayor cobertura en América Latina, entonces, no solamente es
porque el operador de cable le pague por cada usuario conectado los
derechos de conexión de su señal, sino que también tiene otra fuente
de ingresos que es la venta de los derechos internacionales de los
programas de televisión que le vende a la televisión abierta llámese
series, películas o como se llamen, eso dólares también salen del
país, mensualmente si un solo peso aporte al esquema de la televisión
pública en Colombia.
Y el tercero y yo diría que se está volviendo el más importante y el
mas creciente todos los días la publicidad para el regional que se está
yendo a los programadores internaciones de cuenta una pauta que
está saliendo allá de Colombia y se paga desde Colombia y sale cero,
yo no sé si esto tiene que salir a través de una ley tributaria, porque no
sé exactamente si se pudiera hacer a través de esta misma ley porque
esto implicaría un gravamen a la remesas al exterior que se le está
entregando a la televisión internacional sin que este país no vea un
solo peso, con toda la carga transcultural que trae la televisión
internacional y lo que yo decía al principio, canales como MTV o todos
estos canales en las primeras frecuencias del uno al veinticinco que le
están aportando a la juventud colombiana cuando ahí deberían estar
todos los canales nuestros que tienen que ver con nuestra identidad,
entonces si equilibramos por el lado de los ingresos, también
equilibramos por el lado de los participantes en el fondo y hay que
abrirlo a través de fondos concursables para que los productores
independientes, las universidades colombianas con sus canales
puedan también acceder no es mucho dinero que le reclaman a ese
fondo que hoy solamente aspiran los canales públicos del Estado, y
permitamos que esos canales que hoy abordan al televidente en su
condición de ciudadano mas no de consumidor, porque como decía el
representantes de Caracol, cada uno tiene su rol, ellos lo abordaran en
su condición de consumidores, nosotros en calidad de ciudadanos y
cada uno cumplirá su rol, pero eso requiere una financiación, el Estado
no está colocando ni un peso. Entonces la pregunta bueno y entonces
el Estado que le va aporta al fondo, que bueno que equilibráramos
esas cargas, empresa privada, Estado y programador internacional, y
como crecería ese fondo, mejor dicho tendríamos televisión pública
para rato en este país, gracias.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muy bien doctora, no almorzar la inspira, uno ve en Fox por poner un
ejemplo la Dian de nuestro país pautando y entidades bancarias, y
entonces uno dice, o sea los canales nacionales por ejemplo tienen
que pagar una platica de compensación por pauta del 10% y entonces
ahora la facilidad es que nos vamos para Argentina, nos vamos para
Miami, y desde allá hacemos el negocio y el país no está recibiendo
un peso por eso, ese tema de equidad y ese tema de reglas, juego,
claras me parece que también hay que incluirlas y hay que traerlas a
este debate y estoy plenamente de acuerdo lo tenía dentro de uno de
los puntos que yo iba a tratar pero...
Invitada señora Yelsi Pérez García:
Presidente salen de Colombia hoy de cuenta de los operadores de
cable que pagan los derechos de los canales internacionales en
Colombia y no es cualquier peso.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muy bien me ha pedido el doctor Jorge Martínez, perdóneme, el
doctor, el, Presidente de la Comisión de Televisión, que pena se me
olvide el nombre, Jaime Andrés Estrada una réplica al doctor Jorge
Martínez de Caracol.
Invitado doctor Jaime Andrés Estrada:
Gracias señor Presidente, muy brevemente y era solamente que
cuando mostré la diapositiva que resume cuales son los ingresos tuve
el suficiente cuidado de incluir el portafolio de inversión e hice
referencia a que eso corresponde a los ingresos pagados por RCN,
por Caracol y por Citytv, por la prorroga de sus contratos, eso es lo
que constituye este portafolio de inversiones o lo que queda de ese
portafolio, como lo mencione en la presentación se va consumiendo en
anualidades para que en un solo año ingresen todos esos recursos,
pero como la secretaria de esta Comisión le estamos enviando esta
información, quería hacer esa precisión para que tengan la certeza
que las cifras que estamos reportando son las ciertas y finalmente los
canales sin ánimo de lucro, los canales locales si tenemos unos
ejemplos estupendos como estos de universidades públicas y de
algunas universidades privadas, pero también tenemos unos ejemplos
que no deberían estar con esas licencias pero lo que le hemos
anunciado al país es que ocasión de la transición a la televisión digital
vamos a corregir ese tema que esas licencias no tengan un término.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Importante incluir ese debate dentro de este proyecto, finalmente muy
brevemente el, director de Telecaribe, que le hicimos venir con gastos
pagos por él desde la costa.
Invitado, director de Telecaribe Iván Barrios :
Bien, básicamente es la misma línea que hemos está hablando señor
Presidente cual es la posibilidad que en la ley podamos incluir una
responsabilidad de las gobernaciones que son socias de los canales
regionales porque ellas son las primeras que más nos exijan, para que
hagamos eventos y descentralicemos, pero no hay aportes realmente
significativos y de hecho sobre los canales regionales, ellos manejan
las gobernaciones, manejan unos fondos que son entregados por el
mismo Estado, por el Gobierno para campaña de salud, y nosotros
insistimos en que haya una posibilidad de que esos porcentajes de
esas campañas sean manejadas por los canales regionales ahí seria
otra forma también de darle sostenibilidad a los canales regionales.
Presidente José Edilberto Caicedo Sastoque:
Muchas gracias quiero agradecerle al Ministro, al, Presidente de la
Comisión, a los Honorables Representantes, a los invitados que han
estado muy diligentes en estos tres días en aportarle a este proyecto,
quiero que sepan que independientemente de la decisión que se tome
ahora del mensaje de urgencia pues este debate no puede truncarse,
sino que estaremos atentos a fortalecer la información de ustedes
como elemento constitutivo de la consolidación de un mejor proyecto
que se tenía inicialmente. Muchísimas gracias.
Se levanta la sesión siendo las dos y cuarenta minutos de la tarde
(2:40 p.m.) y se cita para el día martes a las diez de la mañana, el día
miércoles ocho de la mañana, citado al señor Ministro de Transporte,
tenemos citado al, director de la CAR para mirar el tema de las
infraestructuras de vías en Colombia y el gran debacle del rio Bogotá,
esperamos que los medios también nos acompañen en esos temas
tan importantes como la emergencia en Colombia. Muchas gracias.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE   DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                   Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                      Subsecretario
Elaboro Giovany González</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
