<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla" id="hr-carlos-julio-bonilla" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1384-acta-42-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 42 / 2011-11-30</heading>
						<speech by="" startTime="2011-11-30T10:51:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 042
SESION ORDINARIA DEL DIA 30 DE NOVIEMBRE DE 2011
Siendo las diez y cincuenta y un minutos de la mañana (10:51 a.m.), el, Presidente de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, Honorable Representante José Edilberto
Caicedo Sastoque, ordenó al Secretario llamar y contestaron los siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias castillo Wilson Neber
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Se excusó de asistir la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T10:51:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:51:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien señor Secretario. Por favor damos lectura al Orden del Día para la presente
sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T10:51:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-11-30T10:51:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 30 de noviembre de 2011
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencia para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 025 de 2011Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE PROMUEVE
LA CULTURA TRIBUTARIA EN LOS NIÑOS, NIÑAS Y ADOLESCENTES Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autores: H.S. CARLOS ALBERTO BAENA Y H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponentes: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO (Ponente Coordinador) Y LUIS
GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ.
Publicación: GACETA No. 533/11- P.P.D.C. No. 863/11
2. Proyecto de Ley No. 060 de 2011 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
REGLAMENTA LO RELATIVO A LOS REQUERIMIENTOS PARA LA UTILIZACIÓN
DE LOS EQUIPOS Y DE IZAJE ASÍ COMO LAS CONDICIONES DE EXPERIENCIA Y
CAPACITACIÓN EXIGIDAS A LOS OPERADORES DE LOS MISMOS.”
Autor: H.R. TELESFORO PEDRAZA ORTEGA
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Publicación: GACETA No. 606/11 - P.P.D.C. No. 879/11
III.
Negocios sustanciados por la Presidencia.
IV.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del
3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas Ponencias para Primer
Debate, en la próxima Sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T10:51:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Leído el Orden del Día señor Presidente.
Señor Presidente, antes de someter a consideración el orden del día leído, me permito informarle que la
ponente, la Honorable Representante Juana Carolina Londoño Jaramillo ha tenido tropiezos con el viaje
desde Manizales, está solicitando que se aplace.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:52:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a someter a consideración el orden del día incluyendo la solicitud de la
Representante Juana Carolina Londoño, en el sentido de que aplacemos el debate del proyecto de ley
número 060 de 211. Se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada.
¿Aprueba la Comisión Sexta el orden del día?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T10:52:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:52:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces, démosle trámite al orden del día, no sin antes manifestar a los Honorables
Representantes que para el día de hoy se había citado a debate de control político al ministro de
Transporte. El ministro de Transporte solicitó aplazamiento de la citación, en razón a que hoy se
encuentra en las ciudades de Bucaramanga y Barrancabermeja dentro de su agenda, entonces eso le
impidió estar acá; por supuesto que podemos dar ese debate, pero debo hacer referencia.
Y por otro lado, como proposición aditiva estaba la citación al, director de la CAR, para que también nos
rindiera un informe sobre toda la debacle en materia de emergencia ambiental en la cuenca del río
Bogotá y en los alrededores de la Laguna de Fúquene en los departamentos de Cundinamarca y de
Boyacá, que ha sido absolutamente terrible la afectación que ha tenido sobre las comunidades de estos
municipios.
Igualmente, hay una proposición presentada por el Representante Wilson Arias y que seguramente va a
ser aprobada por varios incluido yo, en el sentido de citar a la, ministra de Vivienda para que respondan a
varios cuestionamientos que deben adjuntar los Honorables Representantes, debo decirles que se va
agotando el tiempo de este periodo y vale la pena que podamos concretar las dos o tres citaciones que
tenemos para que antes del 16 podamos dar este debate; muy probablemente vamos a fijar para el día 7
la citación del ministro de Transporte, del INCO y de la CAR.
Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-11-30T10:52:30">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Presidente gracias, yo quiero que le dediquemos unos minutos a ese tema
de que tan ligeramente hemos venido pasando, de cómo en la Comisión Sexta se han venido aplazando
los debate de control político y hoy ministerios que dependen de esta Comisión están rindiendo control
político en otras Comisiones, están presentando informes extensos en otras Comisiones y yo creo que
ese no es un elemento que lo podemos ver nosotros bien y sacarle fácilmente una disculpa y podría no
simplemente referirme al tema del ministro de Transporte y lo del INCO que fue debate aquí creo que
hace un año, y donde se fue claro y la Comisión fue juiciosa, usted mismo jugó un papel fundamental en
eso y se presentaron ejercicios desde cada una de las regiones y se hicieron o se plantearon unas
iniciativas; a nada de eso ha habido respuesta hoy y no la hemos pasado aplazando y aplazando
nuevamente ese debate.
Pero además esto Presidente, un debate el 7 al Ministro para una semana después es casi que ya decir
que nos toca el próximo semestre, o sea a partir de marzo del 2012, un tema aplazado en casi año y
medio, yo creo que eso amerita evaluarlo Presidente en el sentido de que resultado estamos obteniendo
y si no hemos sido capaces de superar, de lograr el ejercicio que nos compete del control político, la
responsabilidad para con el país y nuestras regiones, ¿cómo seguir citando aquí ministros?, si no hemos
podido ni siquiera tener al ministro de Hacienda, que es otro debate que tenemos pendiente sobre los
recursos de educación.
Entonces, yo creo que démonos un “mea culpa” y reconozcámonos qué debemos redefinir para que esto
funcione. Yo ayer me sentí muy mal en la Comisión Cuarta, fui a escuchar y a oír, pero terminé pensando
que hasta razón tienen en tener pesebre allá, porque de pronto allá si llega el niño Dios y está todo el
mundo allí y los ministros van, y lo digo con respeto, con afecto, pero es un mensaje claro el que estoy
mandando en ese sentido. Yo creo que nos merecemos ese respeto de los ministro.
¿Qué me preocupa de la citación del 7 de diciembre?. Pues que el 7 de diciembre no vamos a estar, ayer
la decisión de Plenaria fue convocar para el cinco y seis para que la gente regrese el siete a sus regiones.
Entonces, sería un tema que deberíamos debatir aquí para que el contexto de todo el Congreso no nos
vaya a dejar a la Sexta solos y nos encontremos ya la semana siguiente con fin de la legislatura y con
ninguna posibilidad de nosotros lograr los objetivos que nosotros hemos tenido o que tenemos en el
ejercicio legislativo. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:52:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-30T10:52:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Yo quiero en el mismo sentido en que lo ha hecho el doctor Carlos Julio Bonilla, dejar aquí mi voz de
protesta por lo que ha sucedido, la citación que se le ha hecho al señor ministro de Transporte y al
director de INVIAS, Presidente, no al INCO sino al, director de INVIAS no estaba dentro de mi proposición,
me imagino que ha sido una aditiva. Entonces, tiene toda la razón el doctor Carlos Julio Bonilla cuando
señala que infortunadamente a esta Comisión como nos hemos quejado durante todas las épocas los
ministros hacen lo que se les venga en gana con ella y yo creo que es necesario que nosotros
establezcamos si realmente existe la excusa que haya enviado el Ministro y quiero pedirle al señor
Secretario que le de lectura a la misma, si existe una excusa por parte del, director INVIAS y le de lectura
a la misma, de lo contrario que se le notifique a la Procuraduría General de la Nación las razones o las
excusas que hayan emitido los funcionarios para que las mismas sean evaluadas por el ente de vigilancia
en materia disciplinaria y se establezca si hay lugar a una excusa en ese sentido.
Se me había contado que el ministro de Transporte estaba de viaje el día de hoy, pero si se encuentra
dentro del Congreso de la República o está aquí en la ciudad, no habría excusa porque se le notificó con
anterioridad para que asistiera al debate de control político y le responda al país por el caos vial en que
se encuentran las vías de Colombia, que infortunadamente le han generado pérdidas cuantiosas al sector
del transporte, a los campesinos que no pueden movilizar su carga ni sus productos y por supuesto que si
bien la responsabilidad no puede recaer en él por llevar tan solo un año y medio en la Cartera, lo que si
denota es una improvisación y simplemente quedar en palabras en el aire todo lo que ha señalado
cuando tomó posesión aquí y dijo que se iba a hacer cargo de lo que era poner a la actualidad las doble
calzadas en el país y poner a este país a tono con la modernidad, más aún cuando el TLC ha sido firmado
y se necesita una infraestructura para que este país sea competitivo.
Así que entonces, reitero que el señor Secretario le de lectura a las excusas que hayan enviado los
funcionarios y reitero la proposición de citación para que en ella quienes nos quieran acompañar
también, se haga el próximo siete. Yo le pediría al Presidente que establezcamos una hora a primera
hora del día para que no haya excusa de no adelantar ese debate, que me parece sumamente
importante y que le corresponde a la Comisión Sexta de la Cámara como encargada de los temas de
infraestructura y transporte en el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:53:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a darle lectura a la carta para ir evacuando temas de la solicitud del doctor Wilson
Gómez y luego le voy a ceder la palabra al Representante Wilson Arias, al Representante Didier Tavera y
al Representante Carlos Amaya.
Registramos la presencia de los Representantes Luis Guillermo Barrera, Jairo Ortega Samboni, Diego
Patiño y el doctor John Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T10:53:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría estaba pendiente de tomar este punto cuando llegáramos
al tercer punto del orden del día, negocios sustanciados por la Presidencia, pero de acuerdo a la solicitud
del doctor Wilson Gómez me voy a permitir darle lectura a los oficios enviados desde el ministerio de
Transporte, dice:
“
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Congreso de la República de Colombia
Carrera 7 No. 8 -68
Bogotá, D.C.
Anuncio oficio radicado MT2011-321-83199-02, proposición 09/11.
Respetado doctor Díaz Quintero:
En nombre del señor ministro de Transporte, dado que se encuentra acompañando al señor Presidente
en la visita oficial a la República de Venezuela, me permito solicitar en su nombre aplazamiento de la
citación a la Comisión Sexta de Cámara de Representantes programada para el día 30 de noviembre de
2011, a las 8:00 a.m., debido a que ese día el Ministro estará atendiendo visitas previamente
programadas a las vías Bucaramanga y Barrancabermeja para identificar sus puntos críticos.
Atentamente,
ALEJANDRO MAYA MARTINEZ
Secretario General
Ministerio del Transporte”.
“Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario Comisión Sexta - Cámara de Representantes
CONGRESO DE LA REPUBLICA
Carrera 7 No. 8-68
Bogotá, D.C.
ASUNTO: JUSTIFICACIÓN INASISTENCIA INVITACIÓN SESIÓN CONTROL POLITICO 30 DE NOVIEMBRE DE
Respetado Doctor
En atención a la invitación para la sesión de control político el día treinta (30) de noviembre del presente
año, me permito agradecer la invitación a la misma y a la vez excusarme por no asistir en la fecha y hora
señalada, por cuanto con anterioridad a esta invitación, me fue fijada citación dentro de un proceso
disciplinario verbal ante la Procuraduría General de la Nación, en el municipio de Fusagasugá, citación
esta a la que en oportunidad anterior no me fue posible asistir y por lo tanto es una diligencia que no
puedo aplazar, mas aun cuando la misma refiere que es de carácter urgente.
Por lo anterior, agradezco se programe nueva fecha y hora para la sesión de control político en aras de
absolver los interrogantes planteados por los Honorables Congresistas de la República sobre la entidad
que represento.
Adjunto en un (1) folio copia de la citación referida.
EDGAR ALFONSO BEJARANO MENDEZ
Director General”.
Nos envía la citación que es urgente y segunda citación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:53:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Secretario.
A ver, dos cosas frente al tema, la última carta hace referencia al doctor Edgar Bejarano,, director de la
CAR, quien en una proposición aditiva que presentamos con el Representante Wilson Gómez y Luis
Guillermo Barrera, lo citamos también para que nos respondiera sobre todo el tema gravísimo por el que
atraviesa el centro del país en materia de las inundaciones tanto en Cundinamarca, como en Boyacá. Es
absolutamente diciente la carta del, director, porque hoy a las nueve de la mañana tiene un proceso
verbal en la Procuraduría Regional de Fusagasugá, por lo tanto no creo que haya alguna duda frente al
tema.
Si debo registrar el interés presentado por los Honorables Representantes en el sentido de verificar que
efectivamente en el día de hoy el Ministro, uno parte del principio de buena fe; deba estar en el
departamento de Santander cumpliendo agenda que tenía prevista para ello, pero debe aclarar ese
tema.
Tiene el uso la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T10:53:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente.
Mi preocupación en general corresponde a la que se ha expresado, pero se le agrega una y es la falta, ya
no de improvisación, porque la que tiene falta de improvisación es muy diligente y planea mucho, no lo
que tiene es falta de sintaxis y los mínimos de la carta del ministro. Yo me permito leerla, solamente para
que veamos la tomadura de pelo que comporta: “En nombre del señor Ministro de Transporte, dado que
se encuentra acompañando al señor Presidente en la visita oficial a la República de Venezuela, me
permito solicitar en su nombre aplazamiento de la citación a la Comisión Sexta de Cámara de
Representantes programada para el día 30 de noviembre de 2011, a las 8:00 a.m., debido a que ese día
el Ministro estará atendiendo visitas previamente programadas a las vías Bucaramanga y
Barrancabermeja para identificar sus puntos críticos”.
O tiene el don de la ubicuidad, o confundió los días o se regresó Santos y se quedó el ministro hablando
con Chaves, es decir Chaves convoca para entregarle a Valenciano a Santos pero Santos se regresa y el
ministro se queda en la hermana República Bolivariana y de paso atiende la reparación de dos vías
distintas, la de Bucaramanga de una parte y de otra parte la de Barrancabermeja.
Dr. Diego Naranjo yo pienso que el doctor Wilson Gómez tiene toda la razón cuando hace el
emplazamiento que acaba de hacer, mire, esta carta no tiene pies, no tiene cabeza, no tiene sintaxis y
desde luego que es manifiesta la improvisación y la falta de respeto a la Célula y es el tema que yo quería
referir realmente, es decir; que los ministros prefieran atender las Comisiones Terceras y Cuartas ha sido
histórico por razones que nosotros no podemos compartir pero que desde la perspectiva gubernamental
diría yo que tiene una especie de sesgo economicista, se asiste a las Comisiones Económicas
sencillamente porque las Comisiones pueden hacer un acto de dignidad y decir no discutimos proyectos
que son de suma importancia para el gobierno, pareciera ser que los que le atribuye El Gobierno a esta
Comisión no tiene la suficiente importancia, con todo lo que significa la educación, el transporte, con
todo lo que significa los asuntos tan sensibles de servicios públicos que nosotros aquí.
Pero es un asunto histórico Presidente y yo creo que en general, lo quiero decir con mucho respeto pero
es que también históricamente se sabe que cuando uno se convierte en tapete pues los demás lo pisan,
si usted se vuelve tapete lo pisan. Yo creo que tenemos que hacer un acto de dignidad con la Comisión
en relación con estos temas, nos quedamos esperando la visita del ministro de Hacienda para
explicarnos numerosos temas en los que yo no estaba de acuerdo, por ejemplo yo no estuve de acuerdo
con el proyecto de ley No. 054, el ministro notificó como quiso, que no iba a darle solución y muy a pesar
de ello, el de articulación para mencionar uno en el que yo no tenía mis afectos, pero reconozco que hay
un empeño del doctor Jairo Ortega Samboni para tratar de traer al Ministro durante mucho tiempo a
que nos explicara las cuentas y nunca quiso venir, nos mandó una carta relativamente despectiva,
porque la segunda que envía es una reiteración sin mencionarlo de lo que ha dicho en la primera, es
decir, no es ninguna corrección, no es ninguna explicación, las cuentas nunca le dieron, Jairo Ortega
Samboni hizo todo lo posible para que el ministro finalmente le explicara las cuentas, que en la segunda
carta al decir del doctor Jairo Ortega Samboni, no aparecían claras y sencillamente nos quedamos sin
respuesta.
Es decir, yo quiero saber si a la fecha hay respuesta a los numerosos interrogantes que formuló el doctor
Jairo Ortega sobre ese tema. Pero esto lo digo para mencionar en un caso en el cual yo me oponía a que
prosperara ese proyecto de ley, pero donde reconozco que la abrumadora mayoría de la Comisión
estaba de acuerdo y ni así el ministro se designó responder, para no mencionar otros temas que son
bastante controversiales, yo solo los registro, yo no hago parte de la Unidad Nacional, no hago parte de
ella pero con mucha frecuencia pareciera ser que el gobierno encuentra un ambiente tan propiciatorio
de que sus iniciativas prosperen que sencillamente ignora a sus propios correligionarios o en este caso a
los que hacen parte de sus bancadas, aún para responder lo que es de suyo debe responder, yo siento mi
voz de protesta en cuanto creo que esta célula legislativa merece todo el respeto de los funcionarios
gubernamentales y comparto que nosotros lo que deberíamos hacer es no aceptar esta excusa, que me
parece que es el primer caso, es decir, nosotros de manera soberana decir que esta Célula no acepta la
excusa que acabamos de leer para que ese acto de dignidad de la Corporación pueda producir otros
efectos, porque la Procuraduría me temo que no va a poder hacer cosa distinta que preguntar qué dijo la
Célula sobre el tema, corresponde a esta Comisión negar, porque puede aceptar o negar, discrepar de las
excusas. Yo propondría que el acto, además de suyo, elemental, es que nosotros no aceptemos.
Las excusas se aceptan Presidente o se dejan de aceptar, creo que la Corporación no debe aceptar la
excusa del Ministro y proceder de conformidad para que los organismos correspondientes hagan las
investigaciones respectivas y produzcan si fuere el caso las correspondientes sanciones. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:53:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante Wilson Arias, tiene el uso de la palabra el Representante de
Santander Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-11-30T10:53:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Yo estoy en la misma posición del doctor Wilson Gómez y del doctor Wilson Arias, en que al señor
Ministro no le aceptemos la excusa, él se encuentra en Bucaramanga, están en la inauguración del
puente de Flandes, un puente que aquí hemos debatido, que hemos discutido, pero en cuanto a revisar
las vías que hoy quiero mencionar, como es el caso de la vía Curos - Málaga, un compromiso incumplido
del señor Presidente Juan Manuel Santos, que el año pasado fue a Santander, fue a un municipio,
Concepción dijo: $250.000 millones para esta vía, hoy nuevamente se encuentra allí incomunicada.
Málaga - Pamplona, Bucaramanga - Pamplona en el kilómetro 18, en el kilómetro 22, en el kilómetro 24;
Bucaramanga - Matanza, Bucaramanga - Tona, Bucaramanga - Rionegro, Bucaramanga - San Alberto,
vemos que ya hay pérdidas de vidas humanas en estos días como ustedes vieron en noticias, tenemos
nuevamente la dificultad de Bucaramanga - Barrancabermeja a la atura del sitio conocido como la
Azufrada, como la Fortuna, sin mencionar las vías terciarias de cada uno de los 87 municipios de
Santander, es lamentable la situación que estamos viviendo en materia de infraestructura vial en nuestro
departamento, pero hoy no necesitábamos la visita del ministro de Transporte en Santander, el doctor
Carlos Rosado tiene la excusa de nosotros que lo ha hecho muy bien y podía estar en Santander
revisando las vías, pero el ministro de Transporte debía estar rindiéndole cuentas a esta Comisión y
sobre todo, qué es lo que va a hacer, porque es que Santander ya es reiterativo en la pasada ola invernal
y en esta nuevamente. Así es que la excusa del señor ministro de Transporte no debe ser aceptada por
esta Comisión, sino tendría allí otros funcionarios como el, director del INVIAS que podía estar en
Santander revisándolas y el Ministro dándole soluciones a esta Comisión.
Yo si le quiero pedir señor Presidente y solicitarle a los demás miembros de esta importante Célula
Legislativa como es la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, que no le aprobemos la excusa al
señor ministro de Transporte, yo se que él ayer estuvo rindiéndole un informe a la Plenaria del Senado
hasta altas horas de la noche, allí estuvo también el, director del INVIAS, pero también estuvo en
Comisión, pero no menos pues hacer lo propio con esta Comisión Sexta donde es el seno, donde es la
casa y donde es la Comisión encargada de velar por el transporte y por la infraestructura de este país.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:54:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya del departamento de Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-30T10:54:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Para sumarme, yo creo que en esta Comisión he aprendido muchas cosas y en medio de la diferencia y la
contradicción he aprendido la importancia del ejercicio de la política, como dice usted Presidente
citando a un filósofo “porque amo la contradicción amo la política”, y estoy en esto, pero creo que en
estos casos debemos cerrar filas para hacer respetar la Comisión. Y no es solo un tema de respetar a
unos Representantes, es un tema de respetar la Constitución Política de Colombia y respetar al pueblo
que representamos, nosotros estamos acá no simplemente porque quisimos venir, representamos un
pueblo, representamos departamentos, regiones que en este momento están en la mala como decimos
los jóvenes, en la mala es que da tristeza ver a mi departamento, mi pueblo que está a punto de ser
sepultado por una montaña y que no han solucionado y uno quisiera tener respuestas. Las vías rotas,
para ir uno de un lugar a otro que antes gastaba media hora o una hora, ahora se tiene que gasta seis
horas.
Entonces, esas son las preguntas que uno quisiese responder y que como dice el doctor Didier Tavera,
son más importantes que inaugurar o hacer presencia en inaugurar un puente, yo creo que para eso se
pueden delegar funcionarios. De esa manera quiero sumarme a la posición de no aceptarle la excusa al
señor Ministro y poder de manera unánime esta Comisión solicitarle respeto a los ministros, no es la
primera vez; los ministros si somos testigos, cuando hay aquí proyectos de ley importantes para ellos no
faltan a la sesión y los vemos todos los días acá, y nos llaman y nos visitan y están pendientes, pero
cuando no hay proyectos de ley nunca aparecen, se excusan todas las veces y demás. Y este no es el
primer ministro que hace eso, yo creo que es importante el mensaje Presidente, me sumo a la posición
de no aceptarle la excusa al señor Ministro y hacer un llamado para que esta Comisión Constitucional se
respete y se respete lo que nosotros representamos.
El Presente: De pronto viene el Ministro, porque ayer se radicó el proyecto de tránsito, entonces a lo
mejor nos llega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-11-30T10:54:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Un momentico Presidente, decirle que imperativamente el próximo
martes o miércoles, así sea a las seis de la mañana que venga el Ministro y nos rinda informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:54:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ya tengo una propuesta para ponerla a consideración de los Honorables Representantes.
Tiene la palabra el Honorable Representante Jhon Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-11-30T10:54:40">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos.
En el mismo sentido Presidente, yo creo que con lo que se ha expresado de la excusa del señor Ministro,
yo creo que la Comisión tiene una oportunidad, pues desgraciadamente vamos a ser noticia con eso, no
hemos sido noticia con el tema del los ministros y por la misma situación de la Comisión con grandes
debates, pero yo creo Presidente que usted debe de liderar un proceso con esta excusa, ya es recurrente
en la Comisión Sexta que aquí no vemos los grandes personajes del gobierno y en eso hay que darle toda
la razón a nuestro compañero Wilson Arias, nosotros nos jactamos acá de decir que pertenecemos a la
Unidad Nacional, pero la misma Unidad Nacional a la Comisión no le está marchando, nosotros vemos
que acá los ministerios vienen acá cuando tienen grandes proyectos; y yo quiero Presidente que usted
tenga en cuenta este aspecto muy importante para que antes de terminar la legislatura, Presidente, creo
que tenemos que tener muy claro Presidente, que sería muy lamentable para la Comisión que
terminemos la legislatura sin tener el tema muy claro con el ministro de Transporte, el tema muy claro
con INVIAS, el tema muy claro con INCO.
Yo hace mes y medio pasé una proposición de citar al, director del INCO, porque mañana vamos a saber
por los medios de comunicación que ya se creó la Oficina de Infraestructura, que ya vienen las
concesiones de cuarta generación, e inclusive hace creo que seis meses, que fue el último desayuno en el
despacho del Ministro, el Ministro nos hablaba del compromiso, que al menos nos iba a respetar,
inclusive lo que está pasando hoy, supongamos que sea cierto que el Ministro está en Bucaramanga
mirando las vías, me parecía raro esta mañana que escuché que inaugurando un puente, yo creo que
sería pues la desfachatez que un Ministro esté hoy inaugurando un puente cuando vemos la revista
Semana, la portada de la revista Semana y todos cuando vamos a las regiones sabemos que está
pasando.
Presidente, el tema del ministro de Transporte, el tema del INCO, el tema de INVIAS y sobre todo,
ahorita Wilson Arias, la citación a la, ministra de Vivienda, porque nosotros tenemos que terminar esta
legislatura Presidente con la absoluta claridad de qué está pasando, qué va a pasar y en qué están hoy
los planes departamentales de agua, y eso es de esta Comisión, nosotros tenemos responsabilidad con
un tema tan neurálgico que inclusive en este año y medio nunca lo hemos tocado.
Yo le pido ese favor Presidente que tengamos en cuenta y acompañar a la molestia que tiene hoy la
Comisión con el Ministro por su excusa que no sabemos si está aquí o está allá o en cuantas partes está,
menos solucionando los problemas viales del país, tener muy presente los proyectos, ahí nosotros
tenemos nuestro propio proyecto liderado por nuestro compañero Diego Naranjo en el sistema de
tránsito y ayer vimos que decía el, viceministro de Tránsito que radicaron o van a radicar y ya pues
hablando con propiedad de unos puntos.
Entonces, ahora a nosotros nos preguntan, usted que está en la Comisión Sexta por qué no nos explica lo
de los puntos, yo creo que muchos lo que tenemos familiaridad es con los puntos del ÉXITO y de
CARULLA; pero de verdad Presidente que ojalá terminemos esta legislatura y nosotros ayer que
estábamos como haciendo un pequeño balance de lo que hemos hecho, el ministerio estrella de
nosotros es el ministerio de Transporte y si recordamos hace siete meses creo y creo no equivocarme,
hace ocho meses fue la última vez que hablamos con el Ministro, la Comisión hace ocho meses que fue la
última vez habló con el ministro y que habló de las vías terciarias y habló del protagonismos que cuando
iba a ir a las regiones al menos le iba a decir a los Representantes “voy para allá para que me busque y
para que analicemos”. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:54:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Rodríguez, del departamento de Norte de
Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-11-30T10:55:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludarlos a todos muy
especialmente.
Presidente, desafortunadamente esta situación que tenemos hoy en el país, de las vías, desde hace un
año lo venimos nosotros debatiendo acá en esta Comisión y no encontramos una respuesta por parte del
ministerio de Transporte, entonces no le queda a uno más que unirse a las voces que hoy cada uno de
nosotros hemos expresado acá, de no aceptar esta excusa, de darle la cara al país, de darle la cara a la
Comisión Sexta.
Nosotros estábamos acostumbrados a la difícil situación de las vías tanto secundarias como terciarias,
inclusive uno la justificaba en la medida en que los municipios y los departamentos no tenían o no tienen
ni la capacidad financiera, ni la capacidad institucional para responder ante esta difícil situación, pero es
que hoy son las vías principales de nuestro país. El caso de Norte de Santander es desastroso, hoy no hay
una sola vía que pueda estar al servicio del país en el Norte de Santander, como lo dijera el doctor Didier
Tavera, él nos dice la vía arrancando de Bucaramanga, a mí me toca decir las vías arrancando de Cúcuta.
La vía Cúcuta - Pamplona - Bucaramanga, tiene, diría uno, ya más de un año sin poderle prestar el
servicio a los nortesantandereanos, ni al país; de la misma forma la vía Pamplona - Málaga - Curos que
es una alternativa y que se nos dice, es la vía más antigua del país, tampoco hoy la tenemos al servicio de
nuestro país; la vía de la Soberanía entre Pamplona - Saravena - Arauca, una vía totalmente destrozada;
y qué decir de la vía Cúcuta - Sardinata - Ocaña - Agua Clara, que es la que está recibiendo todo el
tráfico desde el Norte de Santander, pero es una vía en pésimas condiciones, es una vía que no tiene las
especificaciones que exige la ley para el transporte de carga y el transporte de pasajero. Y se nos ha
prometido otra vía como es la vía Cúcuta - Tibú - El Tarra - Convención - La Mata, una vía que hoy en
día no tiene siquiera un kilómetro de pavimentación, que la guerrilla lo tumbó hace un año todavía el
Gobierno Nacional no lo ha reconstruido, por lo tanto se necesita por parte del gobierno una respuesta,
o que nos diga a nosotros si es que no tiene tampoco la capacidad institucional o la capacidad financiera
para atender las vías del país.
Estas vías que yo les he mencionado, hoy conversando con un amigo, antes del 2002 era la guerrilla
quien no dejaba transitar por estas vías y prácticamente estaban inservibles, una vez recuperamos
nosotros la seguridad en nuestro país, es la incapacidad institucional para que estas vías tengan la
movilidad que necesita el país, por lo tanto señor Presidente yo me uno a todas las voces de toda la
Comisión, que el Ministros debe darnos una respuesta y que nos diga a nosotros cuáles van a ser las
soluciones a esta difícil situación que tiene el país. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:55:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-30T10:55:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Como citante al debate del señor ministro de Transporte quiero acoger la solicitud que ha hecho el
doctor Wilson Arias en el sentido de que se rechace, no se acepte la excusa enviada por el Ministro y en
ese sentido reiterar mi voz de protesta, porque efectivamente como lo han señalado muchos de los
colegas nuestros aquí, no se compadece que hoy el ministro de Transporte si está inaugurando un
puente esté tomándose la foto, esté mostrándose al país como el gran arquitecto y constructor, esté
mostrándose al país como el gerente que está construyendo y poniendo este país en materia de
infraestructura al día, cuando debía estar era respondiéndole a la Comisión Sexta de la Cámara por los
daños ocasionados por la improvisación en su gestión, en lo que tiene que ver con la infraestructura vial
del país.
Aquí vamos a abogar Presidente, en el momento en que usted lo considere, se cite nuevamente el
debate, es por los colombianos de a pié, por aquellos que infortunadamente hoy, como lo decía hace un
rato, no han podido sacar sus productos de los campos de Colombia, suficientemente afectados por la
ola invernal y por situaciones de carácter económico conocidas para todos los colombianos y que ahora
como si fuera en la época de Jesucristo, una plaga más y es el caos vial por el cual está atravesando el
país.
Por esa razón Presidente, acogiendo la solicitud del doctor Wilson Arias, le solicitaría de la manera más
gentil a la Comisión Sexta que acoja esa solicitud, se niegue el documento que él ha enviado como
excusa, se rechace, se le notifique de manera escrita a través de la Secretaría, señor Secretario, por favor
para que se le remita al ministro de Transporte en texto escrito, no solo el inconformismo de la
Comisión, sino además la negativa de esta de aceptar su excusa el día de hoy. En la misma manera se
emplace para que el, director de INVIAS para nuevamente cuando usted lo considere necesario se cite,
espero por supuesto sea la próxima semana Presidente, sin que haya excusa para ello, la propuesta es la
que usted hizo doctor Wilson Arias, la de negar o no aceptar la excusa enviada por el ministro de
Transporte y que se le notifique a él por escrito el que no ha sido aceptada por la Comisión Sexta.
Había dicho que la misma se remitiera a la Procuraduría General de la Nación con la copia de la no
aceptación por parte de la Comisión y espero que esté tomando nota el Secretario de la Comisión,
porque reitero, no puede estar un ministro en estos momentos tomándose la foto y mostrándose como
el arquitecto del país cuando lo que debería es estar respondiéndole a la Comisión Sexta encargada de
defender los intereses de los más vulnerables en la población, hoy que el país está totalmente bloqueado
para que este señor esté tomándose la foto, mostrándose como el gran arquitecto. Muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:55:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra del departamento de Boyacá, Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-30T10:55:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Solamente quisiese con mi voz unirme a la proposición que han presentado mis compañeros, de no
aceptar la excusa que ha presentado el señor Ministro.
Presidente, usted como yo tuvimos la oportunidad de asistir al Congreso Nacional de Infraestructura en
la ciudad de Cartagena y allí quedamos perplejos que una gran cantidad de noticias que ministro le dio al
país, de un cúmulo de iniciativas del propio Ministro, del propio, director del INVIAS y de la hoy Agencia
Nacional de Infraestructura, y quedamos perplejos porque esta Comisión que es la encargada
precisamente de debatir temas tan fundamentales, no ha tenido la oportunidad de escuchar al Ministro
de viva voz todas estas iniciativas.
Decirles a los compañeros de la Comisión Sexta, por ejemplo, que el, director de INVIAS diga que
pasamos de $50.000 millones a $950.000 millones en inversiones, que el propio Ministro nos diga que
hoy en Colombia se están ejecutando cuatro mil proyectos a lo largo y ancho de la geografía nacional y
que esta Comisión que es la encargada precisamente de hacerle seguimiento a través del control político
a la gestión del Ministro, no conozca tal situación; que el propio Ministro nos anuncie con bombos y
platillos, claro que esta Comisión había estado pendiente durante mucho tiempo de la famosa creación
de la Agencia Nacional de Infraestructura ANI como respuesta a un fracaso del INCO y que esta Comisión
haya advertido que la propia, directora del INCO saliente no haya resuelto una serie de inquietudes que
esta Comisión le planteara, pues es triste y vergonzoso, creo Presidente que hay motivos suficientes para
exigirle al señor Ministro, cumpla también con su misión constitucional y legal y que asista a esta
Comisión para que le informe no solamente a quienes integramos la misma, sino al país, una serie de
iniciativas que él ha manifestado hacen curso en Colombia.
Creo que estamos hablando de inversiones cuantiosas del propio presupuesto general de la Nación, el
propio ha advertido de inversiones que superan los 1.6 billones de pesos en lo que va corrido de la
vigencia del 2011 y sería importante que esta Comisión se apersonase también de las explicaciones que
le tiene que dar a la misma y al país. Por eso, por temas muy importantes que han planteado también a
través de la propia ANI, de un nuevo modelos de concesiones para Colombia, me parece Presidente que
es necesario hacer tránsito a esa propuesta de no aceptar la excusa que ha presentado el Ministro
porque le debe a esta Comisión y al país una serie de explicaciones, sobre todo de unas medidas que van
a trascender en la propia historia de la infraestructura vial del país.
Así que Presidente, acompaño la propuesta del doctor Wilson Arias y esperamos que el señor Ministro,
que el señor, director del INVIAS y del propio, director de la ANI asistan a esta Comisión para que den
respuesta a un cúmulo de interrogantes que le asisten a la Comisión en cabeza de cada uno de mis
compañeros Representantes. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:55:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-30T10:56:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno, unirme a esas voces de protesta de los compañeros por la no
asistencia del señor Ministro, lamentarla y no se pone a pensar, hombre que trato es el que nos están
dando; pero si nos buscan para adelantar algunos proyectos tanto en esta Comisión, que tienen que ver
con la Comisión Sexta como en la Plenaria. Uno sabe que los altos mandos del Gobierno Nacional los
martes y los miércoles se dedican es a estar pendientes de algunas citaciones y de algunas inquietudes
del Congreso, de Senado y de Cámara, eso es lo que uno entendía y por eso ellos no se trasladan fuera
de la Capital precisamente para eso. Yo no considero justo igualmente, que ir a inaugurar un puente sea
más importante que haber atendido este llamado nuestro de que absolviera algunas inquietudes que le
plantearon los compañeros Representantes citantes y yo creo que ya es justo y el país debe saber y ya lo
está exigiendo, que si bien es cierto él no es el responsable de la ola invernal, del fenómeno de “la niña”,
pero yo si considero que ya lleva más de un año, año y medio y este fenómeno de “la niña” no es de hoy
sino que ya completó más de un año y es un tiempo más que prudente para haber diagnosticado, para
haber planeado, para haber ejecutado y haber prevenido muchos desastres.
Con todo lo que se ha invertido, con todo lo que él ha dicho, porque no nos consta, creemos que eso es
cierto, pero queremos saber dónde se ha invertido, porque es que lo que uno ve en la televisión es de
que sigue la situación, las obras no se hacen, los recursos no llegan y entonces dónde estamos y se habla
de billones de pesos. Yo ampliaría la citación no solamente al ministro Germán Cardona y al, director de
INVIAS sino también al, director de la ANI, anterior INCO, porque es que hay muchas vías que es de
compromiso de las concesiones, ellos tienen allí su obligación de hacerles el mantenimiento y resulta
que todo lo está haciendo con recursos públicos de nosotros, del Gobierno Nacional, yo creo que a ellos
también les cabe o a esta ANI una explicación. Yo creo que algo hay que pedirle de explicación al
ministro, compañeros yo creo que a ustedes les ha sucedido en su localidad, en sus municipios, la
tramitologia, perdónenme la expresión “tan verraca”, es como ganarse uno la lotería para sacar un
proyectico de 100, 150 millones de pesos que lo necesitan los municipios, que ellos han presentado sus
proyectos en virtud de un derecho que tienen por la ola invernal, ellos los han presentado y tienen que
buscar al político para ver que se los ayude a gestionar, eso no es justo.
Uno escuchó a Colombia Humanitaria, ustedes no necesitan de los políticos, de los congresistas, es un
derecho porque es que ustedes están perjudicados en sus localidades y en sus regiones “presenten los
proyectos y aquí se les tramitará”, eso no ha sido real, eso no ha sido cierto, eso es imposible que se
logre y sigue, por eso es que uno ve que los cauces de los ríos se desbordan, porque siguen los desastres,
porque es que no se ha llegado allá con las obras, ni con los recursos que ni con nada. Yo creo que esa es
la explicación que nos tiene que dar el Ministro, el orden que él tiene que colocar adentro de las
entidades e institutos que dependen del ministerio porque yo diría que hay corrupción en la mayoría de
las dependencias del Gobierno Nacional para gestionar estas obras que se necesitan y que ya las han
pedido los municipios y los departamentos.
Yo creo que hagamos algo señor Presidente, usted lo dijo ahora, hagámonos sentir, vienen algunos
proyectos del ministerio de Transporte, en todas sus materias debemos exigir el debate, aquí están
pendiente también unas respuestas, un debate que hicimos a las concesiones del país, no se nos ha
dado respuesta, yo creo que ya es hora que el nuevo, director se vaya empapando, que aquí hay unas
respuestas que le debe dar a la Comisión Sexta y las debemos de exigir ¿Cuándo? Señor Presidente
empiece a citar, hagamos esos controles, porque ellos también los necesitan para ir aprobando los
proyectos de ley. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:56:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante del Tolima por el partido de La U, Jaime Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2011-11-30T10:56:20">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Quiero unirme verdaderamente a todas estas voces que cada día y en cada Comisión siempre
manifestamos los diferentes congresistas respecto a este tipo de situaciones cuando se citan a los
ministros o a los, directores de entes institucionales. Nosotros que ya hemos batallado en estos temas
sabemos las circunstancias por las cuales muchos de ellos toman este tipo de citaciones de control
político como una manera muy superficial, pero aquí seguiremos nosotros permanentemente haciendo y
manifestando estas voces de protesta.
Yo le propondría al señor Presidente y a la Mesa Directiva que para el día de la citación del Ministro le
manifestemos tres horas o cuatro horas antes de que a la Comisión Sexta se vino un derrumbe, como
una voz de protesta, como él anda por todo el país solamente mirando los planes de emergencia que
está ocurriendo por los diferentes departamentos y municipios donde es caótico este plan invernal con
lo cual se está acrecentando día a día y lo citemos verdaderamente, porque aquí la Comisión ya colapsó
de todas las quejas y reclamos que permanentemente los congresistas estamos aquí planteándole no
solamente nosotros como representantes legales de todos los departamentos que en este momento
estamos representando en Colombia, sino también de las situaciones que la clase campesina y los
gobernantes de cada uno de esos municipios como alcaldes y gobernadores nos están planteando día a
día de este tipo de situaciones.
Entonces, mirémosle verdaderamente que tenga una seriedad de responsabilidad, sabemos que
verdaderamente, el Ministro si lo vemos en el departamento del Tolima lo vimos casi dos o tres días
permanentemente en el sitio de La Línea, dando vía porque colapsó esa vía tan importante que reúne el
occidente con el oriente, como también ocurrió por los lados de Letras - Manizales, que era
prácticamente la vía sustituta de esa región importante, pero si decirle verdaderamente que nos
pongamos un poco serios, como decía nuestro amigo Jairo Ortega Samboni, llenándonos un poco ya de
mas fortalecimientos, de criterios, que nosotros tenemos para con estas instituciones y que tenga una
respetabilidad como la merecemos nosotros los miembros de la Comisión Sexta.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:56:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.
Wilson Neber Arias Castillo: Doy alcance a la propuesta que formulé inicialmente, que ha sido
acompañada, esto es formalmente votar la no aceptación de las excusas con las observaciones hechas
por los colegas, es decir, informarle de ello al ministerio y enviarle copia a la Procuraduría.
Sin embargo, creo que así la norma lo diga y valga para cada caso, creo que esta Comisión debería darse
la oportunidad de indicarle en la comunicación señor Secretario, si lo tiene a bien esta Comisión, decirle
al Ministro que además de las consecuencias disciplinarias que pudieran derivarse en la Procuraduría,
hay unas consecuencias políticas que están en el umbral del debate que tenemos.
El artículo 135 del Reglamento del Congreso dice qué tratamiento podrían recibir los ministros que
desatienden las citaciones y la Corporación podría perfectamente con el número plural que tenemos en
la Comisión, originar si fuere necesario una moción de censura. El artículo 135 del Reglamento del
Congreso dice a la letra “facultades de la Cámara”, entre ellas citar y requerir a los ministros, pero qué
ocurre en caso de que no atiendan, dice “en caso de que los ministros, superintendentes o, directores de
departamentos administrativos no concurran sin excusa aceptada por la respectiva Cámara, esta podrá
proponer moción de censura” y dice el numeral 9, esto es Acto Legislativo número 1 de 2007 “Facultades
de la Cámara: Proponer moción de censura respecto de ministros, superintendentes,, directores
administrativos para asuntos relacionados con las funciones propias del cargo por desatención a los
requerimientos y citaciones del Congreso de la República”, y lo digo porque Presidente y apreciados
colegas, pienso que lo que hoy ocurre, una comunicación en la cual el Ministro en el texto de la
comunicación se contradice inclusive, a propósito del lugar del desplazamiento, es desde luego
absolutamente inaceptable, pero además políticamente casi que está tratando a esta Comisión como si
fuere una Comisión de segunda categoría la que no requiere siquiera la revisión del texto de la carta de
excusa que nos fue remitido.
Desde luego que lo que sigue después será que la Comisión evalúe una vez se produzca la
correspondiente citación, es decir, si entiendo bien estamos citando para el lunes, si entiendo bien está
siendo citado nuevamente y creo que la Comisión tiene la licencia para una vez escuchado el Ministro
obrar de conformidad, pero yo creo que está bien que se le recuerde que el alcance de la desatención
consuetudinaria a esta Comisión podría dar lugar a esas facultades correspondientes a la Cámara de
Representantes.
Y finalmente Presidente, yo creo que además de todo lo que hemos señalado insistiría en que la dignidad
de la Corporación también se expresa en los debates de los proyectos de ley, cuando llegan los grandes
debates a esta Comisión, cuando ahí si se toman la molestia de hacer un lobby casi que particular a cada
uno de los Congresistas, creo que también es un buen momento y lo digo a modo de recomendación
política, para recordarle a los ministros que esta Comisión no es susceptible de transar sin razones, sino
que estaremos expectantes para que en cada caso sean los argumentos que no la operación matemática
del Gobierno la que impere al momento de aprobar los proyectos del gobierno que forzosamente van a
pasar por esta Comisión. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:56:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El Representante Didier Tavera me pidió nuevamente el uso de la palabra, espero que no
sea una segunda ronda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-11-30T10:56:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>No Presidente, era para solicitarle que esta Comisión no tratara
ningún otro tema antes de que el Ministro haga presencia en esta Comisión. Esa era la petición formal
señor Presidente y que esperamos que la acoja, porque aquí nosotros estamos es en sesión permanente
hasta que el ministro de Transporte venga aquí y esperemos la citación, entonces, que no trataremos
ningún tema adicional a ese, eso era Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:57:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Honorable Representantes, yo tengo la siguiente sugerencia: La plenaria del día
de ayer consideró pertinente citar el día lunes a las dos de la tarde y el día martes creo que casi todo el
día, desde las diez de la mañana si no me falla la memoria, Congreso en Pleno. Yo pensaría, sugeriría que
citemos tanto el lunes como el martes a las ocho de la mañana a Comisión, el día lunes, discúlpenme un
momento; voy a recoger el lamento que recuerdo en el periodo pasado del Presidente Diego Patiño en
ese entonces y es que le rogaba a los Honorables Representantes que se apersonaran de los temas de los
debates, porque si no asumimos la responsabilidad del tema de los debates, pues no vamos a hacer unos
debates con altura, entonces eso implica también que nosotros nos preparemos y que le dediquemos
tiempo a esto.
Yo les digo una cosa Honorables Representantes, estamos a quince días, el 16 se terminan las sesiones,
nosotros tenemos pendiente el ministro de Transporte, el gerente del INCO que viene ya citado desde
hace varios días como lo dijo el Representante Jhon Jairo Roldán, el, director de INVIAS, incluimos el tema
de la CAR por el grave problema por el que está atravesando la Sabana de Bogotá, Cundinamarca y el sur
de Boyacá, en la zona de la laguna de Fúquene; está la, ministra de Vivienda que en Cartagena dijo que
los planes departamentales de agua eran un fracaso absoluto y lo mínimo que meremos es que venga y
nos explique quienes son los responsables de ello y el Superintendente de Servicios Públicos que
también está citado; el, director de la CREG nos respondan frente a ese tema, igualmente me lo hacen
recordar ahora, está también el ministro de Hacienda que ya ha estado citado.
Tendríamos en quince días una agenda de cinco o seis altos funcionarios del Gobierno. Yo les propongo
si queremos realmente hacer una sesión seria, a fondo, donde el señor Ministro, el gerente del INCO y el
director del INVIAS nos respondan a los cuestionarios que se han planteado, hagamos una citación para
el próximo lunes a partir de las ocho de la mañana, hay que hacer un esfuerzo también viniendo de las
regiones, eso lo deciden ustedes por eso lo pongo un poco a consideración de ustedes, de lo contrario
me da la impresión que no vamos a tener mucho espacio porque pienso yo que la última semana
seguramente va a ser citado desde la mañana la plenaria de la Cámara y del Senado.
Dr. Carlos Julio Bonilla tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-11-30T10:57:10">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Mire Presidente, tomando a favor lo que usted plantea, pues démonos la
posibilidad de discutirlo, el problema es que lunes y martes va a haber todo el tema de Consejo Nacional
Electoral, de plenaria y eso nos va a desgastar; pero una confianza Presidente, fije la fecha, fije 12 si
quiere hoy. Mire, el debate de lo del ministerio de Transporte y lo del INCO y lo de INVIAS no necesita
prepararse, lo que necesitamos es respuestas, no puede ser que un año de preguntas, hace un año que
les hicimos las inquietudes, que les planteamos las alternativas, que se definieron cronogramas y hoy no
haya respuestas positivas. Yo no quiero Presidente que aquí venga el ministro a repetirnos, con todo el
respeto que se merece el ingeniero, que los problemas estructurales del país del tema vial, pues eso nos
lo dijo hace un año y que no nos venga a decir nuevamente que los temas estructurales de la ola
invernal, porque eso nos lo dijo hace una año, ni que la persona que reemplazó a la, directora del INCO
que había nos venga a decir que le repitamos los problemas que desde cada una de las regiones
presentamos, eso ya se dejó allá, fuimos incluso al INCO, dijimos que estrategia se podría trazar para
nosotros acompañar la evaluación de las problemáticas a cada una de las regiones, no venimos a que nos
den respuesta de la coyuntura de ola invernal, lo hemos escuchado, tenemos algunas apreciaciones que
dar, algunos elementos que aportar, pero reconocemos la situación particular que está viviendo el país,
aquí estamos hablando es de cosas de las que estamos esperando respuestas hace un año Presidente y
en eso usted tiene la absoluta razón. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:57:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Atilano Giraldo tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-11-30T10:57:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente.
Antes de dar mi concepto, más bien mi sugerencia para la próxima semana, de verdad que con el
ministro de Transporte, todo lo que tiene que ver con INCO, INVIAS, que es importantísimo ese debate
porque no se me olvida la primera reunión en el ministerio de Transporte, donde el Ministro manifestó
claramente y que me identifiqué con esa forma de pensar que antes de contratar había que hacer
estudios y diseños, claro que hay que hacer estudios y diseños pero llevamos un año y medio y nos
seguimos quedando en estudios y diseños, me parece que es importante para que él nos de respuesta de
esos estudios y diseños y cuando empezamos.
Miren no hay “mal que por bien no venga”, estos días en mi departamento, en el Quindío todos los
colombianos se dieron cuenta a través de los medios de comunicación lo que pasó en La Línea y por eso
les decía que no hay “mal que por bien no venga”, porque primera vez que lo veo de verdad dando una
información, lo vi muy seguro, muy concreto que ahora si ese corredor vial Bogotá - Buenaventura es
importantísimo para este país y que hay que darle solución inmediata, es que hay que hacerlo lo más
rápido posible, si ese corredor, si La Línea se para, si allá no hay vía pues sencillamente el país
prácticamente en gran parte queda sin ese transporte que tanto lo necesita.
Pero mire, también recuerdo que nos dieron la noticia de que para vías terciarias pasábamos de 60.000
millones de pesos para todo el país a 300.000 y que después a 500.000 y hoy escucho que en este año no
fueron ningunos 300.000, que mucho más, que 950.000 y miren lo que me pasó en el departamento del
Quindío; juicioso reuní todos los alcaldes y llevé al doctor Jorge Arias que es el encargado de vías
terciarias, hice esa reunión con todos los alcaldes y Jorge Arias y ahí les pude expresar que buena noticia
para estas regiones, especialmente para la cordillera que es donde están estas vías terciarias, donde
vamos a pasar de 60.000 a 300.000 millones de pesos, aspiramos entonces a que si antes nos daban
1.200 millones para el mantenimiento de esas vías terciarias pues ahora va a ser cinco veces y hoy con
tristeza al departamento del Quindío ni un solo peso.
Cómo quedé con los alcaldes y con el gobernador cuando les estaba dando una buena noticia y resulta
que todo lo contrario, ni un solo peso y ¿saben por qué?, La respuesta es la siguiente, no se podía
contratar con los municipios porque INVIAS, la territorial de INVIAS del Quindío tiene un embargo ¿Será
culpa de los quindianos?, ¿Será culpa de los alcaldes? que la territorial tenga un embargo y que por eso
entonces no pueden hacer convenios con los alcaldes y hoy la realidad es una, que al departamento del
Quindío por INVIAS ni un solo peso se le invirtió este año. De manera que esas si son de verdad unas
preguntas, unos cuestionamientos que le voy a hacer al Ministro para que ese día me dé respuestas y sé
que todos estamos en las mismas condiciones; pero es que hay que hacer aquí unas reflexiones muy
grandes de verdad y aprovecho el momento, se crea Colombia Humanitaria, una cantidad de cosas y que
hay recursos y nosotros hablamos y vamos a las regiones y ejecuciones dónde, que corrupción, yo no sé
cómo se pueda llamar esto de verdad. Pero mire, si hay una obra, si hay un puente que necesita darle
mantenimiento en la primera ola invernal y por esta actitud paquidérmica, lenta del Estado, ese puente
ya no hay que hacerle mantenimiento sino que hay que construirlo, eso no es corrupción, cómo se
puede llamar ese tipo de despilfarro en los recursos de este país y así sucesivamente.
En la primera ola invernal se dio una tregua de dos o tres meses que fueron de verano y no se
aprovecharon para la ejecución de esas obras, ahora están iniciando esas obras, cómo las van a hacer,
cómo un ingeniero civil va a hacer un puente a orillas de un río donde en este momento ese río está
creciendo todos los días, con esta ola invernal de verdad se dan unas crecientes supremamente altas, yo
si pienso que ahí tiene que haber también culpables, porque nada nos ganamos con seguir creando
Colombia Humanitaria y este tipo de cosas y no se ven ejecuciones, no se ven asignaciones, yo creo que
nos fuimos a los extremos, que la Procuraduría, que la, Contraloría y yo veo a todo el mundo como
parado pero no hay ejecuciones y me parece que eso es grave para el país, lo que uno sabe es que si hay
recursos, que hay la necesidad, que hay que hacer esos proyectos pero estamos muy lentos.
Decirle Presidente que para la próxima semana, si bien recibe esta sugerencia, el lunes no a las ocho que
es difícil de verdad y más ahora en este tiempo, por ahí el lunes a las diez de la mañana, martes si ocho
de la mañana, que tengamos tiempo siquiera el lunes de llegar de las regiones a esa sesión. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:57:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con gusto Representante Atilano Giraldo.
Yo les hago una apreciación como Presidente, este es un tema que necesita mucho tiempo y mucha
profundidad, el lunes de diez a dos de la tarde eso es un paseo y no hay una profundidad en el tema. Lo
hacemos desde las ocho de la mañana para que podamos tener de ocho de la mañana a dos de la tarde
un debate a fondo sobre el tema y el Ministro tenga todo el tiempo para respondernos, el solo
cuestionario del Representante John Jairo Roldán incluye todo un balance del INCO en materia de
concesiones en este país y si vamos a abordar todos los temas, necesitamos suficiente tiempo y hay que
hacer un gran esfuerzo, aquí se han citado sesiones a las 7:00 a.m. a los ministros y si hay que estar aquí
a las siete, pues claro ustedes dirán, yo estoy aquí en Zipaquira, ustedes están en provincia, pero
entonces lo podríamos proponer de una vez, yo no sé si el lunes 12 vaya a haber plenaria, no sé si vaya a
haber plenaria, pero independientemente de que haya, si lo aprobamos acá, pues independiente de que
haya plenaria tendríamos que estar aquí el lunes doce a la Comisión para la citación del ministro y
modificaríamos el lunes, podríamos traer el lunes a las diez de la mañana, entonces al, director de la CAR
podría ser, porque a la, ministra de Vivienda no se le ha enviado el cuestionario.
Tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-30T10:57:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Para sugerirle respetuosamente que el lunes hagamos una sesión exclusivamente de infraestructura, es
decir que citemos al ministro, que citemos al señor, director del INCO, al señor, director de la nueva
Agencia Nacional de Infraestructura y que hagamos esa jornada el lunes de 8:00 a.m. a 2:00 p.m.,
exclusivamente con ellos, inclusive al propio superintendente de Puertos y Transporte, ahí hay temas
trascendentales que el Superintendente no le ha explicado ni al país, ni a la Comisión, invitarlos a ellos y
el día martes si usted considera prudente trabajemos lo de la CAR que es otro tema bien álgido y no lo
mezclemos CAR con ministerio del Transporte porque es un tema muy álgido. Le sugiero
respetuosamente el lunes a las ocho de la mañana trabajar con el Ministro, el, director del INCO, el
director de la ANI y el superintendente de Puertos y Transporte, y el día martes trabajamos con la CAR y
con la, ministra de Vivienda, porque ese anuncio que le hizo al país también en Cartagena de que los
planes departamentales de aguas fueron un fracaso pues es una alerta temprana que llama la atención
de esta Comisión.
El martes 13 CAR y, ministra de Vivienda, que entre otras cosas están muy ligados los temas. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:58:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, yo recojo esas sugerencias de agenda, entonces el lunes 12 vamos a tener y aquí
está el asesor del ministro de Transporte el doctor Carlos Negret, lunes 12 de diciembre desde las nueve
de la mañana está citado el ministro de Transporte, el gerente del INCO y el, director de INVIAS y el
superintendente de Puertos y Transporte.
El martes 13 la CAR y la, ministra de Vivienda desde las nueve de la mañana también, es posible que ese
martes 13 haya plenaria desde de la mañana, entonces yo diría que martes 13 desde ocho de la mañana,
ministra de Vivienda y Desarrollo Territorial y el, director de la CAR, doctor Edgar Bejarano.
Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-30T10:58:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Discúlpeme Presidente, solo quería pedirle que nos permita
adicionar la invitación de la CAR, al, director de Corpoboyacá, como quiera que hay unos temas muy
álgidos de CAR y Corpoboyacá y que es menester también que le den una explicación al país y
especialmente a nuestros departamentos señor Presidente, le ruego al doctor Carlos Amaya me
acompañe también en esa propuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:58:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a adicionar esa propuesta. Tiene la palabra para una moción de orden el doctor
Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-11-30T10:58:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente yo quisiera, aprovechando que está aquí el ponente de
la ley de televisión, nos informe del futuro del proyecto. Este proyecto hay que recordar que tiene
mensaje de urgencia, el mensaje de urgencia nos obliga a nosotros a tramitar el proyecto en treinta días,
en caso contrario yo quiero ponerlo a consideración porque nos afectaría a todos, que leyéramos la
Sentencia C - 809 de 2001, donde la Corte Constitucional dice en los casos de urgencia manifiesta, dice
“para la Corte esta es una obligación ineludible que deben cumplir so pena de sanción”.
Entonces, es como clarificar bien este tema o solicitarle al Gobierno Nacional que retire la solicitud de
urgencia, de tal forma que podamos tramitar con mayor claridad este proyecto de ley. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:58:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni, pero antes tiene la
palabra el Representante Diego Naranjo para una moción de orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-11-30T10:58:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero en ánimo de que podamos hacer
todo bien Presidente, me parece que estamos convocando a un poco de gente y hay debates que van a
ser muy largos, entonces démosle prioridad como a uno o dos, ahí me acaban de decir que invitemos
también al, director de la Aerocivil, pero para qué vamos a invitar seis o siete funcionarios, no viene uno,
entonces cuando viene uno cojámoslo y saquémosle provecho a uno, nos ponemos a invitar a un poco
de gente, estamos terminando sesiones, viene el tema de elección de magistrados del Consejo Nacional
Electoral.
Entonces, no nos pongamos aquí como en una feria, a invitar un poco de gente que bien poquito vienen,
pues aprovechamos que venga uno y le hacemos el oficio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:59:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Recibida la observación del señor Vicepresidente, tiene el uso de la palabra el doctor Jairo
Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-11-30T10:59:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Eso era Presidente, porque cinco, seis o siete lo hemos visto, que eso no es
funcional. Por lo menos con respeto digo, el superintendente de Puertos y Transporte sobra, no los tres,
porque es que a los tres les hemos hecho debates, hemos hecho controles y esperamos respuesta tanto
de INVIAS como de INCO, hoy Agencia Nacional de Infraestructura. Entonces, es que ellos vengan con las
respuestas, no nosotros decirles las mismas inquietudes que les hemos dicho ya en dos o tres
oportunidades, sino las respuestas, entonces eso es de procedimiento, y decirle que era el tiempo
prudente, el lunes no era conveniente porque van a decir “no ya teníamos agenda programada” y
nosotros ya tenemos agenda programada para este lunes, entonces era prudente para dentro de ocho
días señor Presidente.
Y el tema de televisión sería bueno que aclarara el tema de urgencia manifiesta, porque el tema de
urgencia manifiesta abarca muchos temas y aquí no hay urgencia manifiesta, porque como leyó urgencia
manifiesta allí, que es muy diferente a mensaje de urgencia, eso si es diferente. Entonces Presidente, yo
creo que no hay tiempo, desafortunadamente Presidente no hay tiempo para eso, tenemos muchas
inquietudes, yo tengo un proyecto de ley que se debe acumular allí, es mi concepto jurídico, no soy la
última palabra, le he pedido que lo analicemos, no se ha analizado, no quiero ser la piedra en el zapato,
ya en la otra semana nos vamos es a dedicar a la reforma a la justicia que tiene mucho de largo y de
ancho, hay muchas inquietudes, en muchas cosas no estamos de acuerdo y eso va a ser los dos o tres
días de debate la próxima semana. Entonces, no veo en qué momento vamos a sacar ese proyecto
conjuntamente, sabiendo que no queda sino la última semana donde nosotros vamos a hacer esos
controles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:59:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Silvio Vásquez del departamento del Huila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-11-30T10:59:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Presidente, únicamente me voy a reservar toda intervención, es para que
se organice el tema, no metamos televisión con vías. Terminemos lo de vías, lo del ministerio del
Transporte, definamos eso y después pasamos porque o si no volvemos un sancocho esta reunión y no
definimos nada.
Iba a decir exactamente lo que dijo el doctor Diego Naranjo que me parece que aquí cometemos el error
de traer muchas personas citadas e invitadas y muchas veces pasamos por la vergüenza de ni siquiera
escucharlas porque el tiempo ni siquiera nos alcanza. De manera que en eso tiene que haber una total
decisión de la Presidencia, de la Mesa Directiva y también de la Comisión para poder ordenar un debate
que sea fructífero para el país, para la Comisión y desde luego para el Gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T10:59:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Representante.
Miren, en ese orden de ideas a ver si concluimos esta primera fase: 12 y 13 de diciembre vamos a tener
debates de control político de la siguiente manera, el lunes 12 desde las nueve de la mañana está citado
el ministro de Transporte, el gerente del INCO y el, director del INVIAS, yo creo que no hay ningún
problema en que hagamos venir al Superintendente que le corresponde por supuesto enterarse de todo
lo que está pasando en este tema y en estos informes de los altos funcionarios del Gobierno.
Y el martes 13 vamos a citar a la, ministra de Vivienda y Desarrollo Territorial y a los, directores de la CAR,
regional CAR Cundinamarca y Corpoboyacá. Me parece que ahí queda perfecto porque es atinente y no
está saturado, creería que es un tema que ya está superado, y por favor tome nota Secretario para que
de una vez notifiquemos a los Honorables Representantes de que el lunes 12 y martes 13 de diciembre
vamos a tener esas dos sesiones de control político, hay que invitar también al superintendente de
Puertos y Transporte. Representante Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-30T10:59:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente, es en sintonía con el Representante Didier Tavera,
cuando aquí se dice la molestia, yo creo que se puede expresar perfectamente en este tema de la ley de
televisión y es poder decirle al Gobierno, vea vengan los ministros a la Comisión, atiendan la solicitud de
los debates y posteriormente discutimos el tema de televisión y decirle al Gobierno Nacional que retire
el mensaje de urgencia de televisión, yo creo que hay muchos Representantes que lo hemos planteado y
que vamos a dar la discusión con toda la mesura y con toda la discusión necesaria, pero creo Presidente
que si es un buen mensaje para el Gobierno decirle que los ministros vengan y atiendan primero los
debates y con mucho gusto se le dará discusión a los proyectos de ley que ellos vengan radicando, pero
que no siga siendo que nos pongan a aprobar proyectos de ley nunca vienen los ministros acá. Yo creo
que es una excelente oportunidad, con mucho respeto Presidente, pero que nos puede funcionar muy
bien. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:00:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:00:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, yo creo que tiene todo el sentido lo que ha pedido el
doctor Jairo Ortega Samboni, tiene un proyecto, solicita acumulación, pide que su punto de vista
previamente expresado sea tenido en cuenta, pero lo propio están reclamando otros Congresistas en el
Senado de la República, el doctor Jorge Guevara, otros Parlamentarios que habían presentado
propuestas sobre el mismo tema. ¿Qué estropea la posibilidad de de contemplar los puntos de vista de
unos y otros, o por menos lo reduce a la iniciativa gubernamental?, el mensaje de urgencia. Yo creo que
esta Comisión debería erguirse, de rama de poder público a rama de poder público y pedir un trato un
poco mas cortés, inclusive por los términos, cuatro meses esperando a que llegara el proyecto, nos
presenta un Acto Legislativo, no compartí, yo tuve diferencias, pero debo reconocer que ganó la mayoría
que dijo que el Acto Legislativo podía ser reglamentado, pero esa mayoría que así obró se quedó
esperando cuatro meses a que el Gobierno que tanto anunció el proyecto de Acto legislativo, no
entregara el proyecto de ley correspondientes, es decir, desde el momento en que fue formulado el Acto
Legislativo se esperaba que el Gobierno tenía al menos una idea de lo que iba a proponer en su defecto,
ahora tiene el Congreso de la República dos meses, la agenda se ve estropeada por la ausencia
consuetudinaria de los ministros a esta Comisión que es a la que corresponde y resulta que nosotros
tenemos que cargar con los déficits, cualquiera que sea, de tiempos e inclusive discusión.
Yo creo, es un acto de cortesía elemental que esta Corporación le pida al ministerio y al Presidente que
por favor retire el mensaje de urgencia para que podamos atender lo uno y lo otro. Vamos a tener
muchas dificultades para discutirlo, yo creo que es lo elemental que deberíamos pedir y hago notar
también para la discusión política. Durante este gobierno hemos tenido solicitudes de facultades
extraordinarias a granel, durante este Gobierno el Congreso le ha entregado facultades reglamentarias,
muchas al Gobierno Nacional; lo mencioné yo a propósito de varios proyectos de ley y durante este
Gobierno nos llegan mensajes de urgencia aún en las condiciones en que ya he señalado, yo creo que le
asiste toda la razón a esta Comisión para que se le den los tiempos correspondientes para el debate, de
modo que mi invitación sería a pedirle al Gobierno Nacional que tenga consideración con la Corporación
y retire el mensaje de urgencia de modo que podamos de verdad tramitarlo con todas las posibilidades
de discusión.
En todo caso quiero anotar también, lo que dice el Acto Legislativo, es que la institucionalidad actual va
hasta que se produzca una ley correspondiente y perfectamente podríamos discutirlo en el tiempo que
sea necesario. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:00:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante del departamento de Caldas Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-11-30T11:00:30">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente.
Yo si quiero que se nos informe claramente qué consecuencias se tiene con el mensaje de urgencia,
porque en eso si tenemos que tener toda la claridad para saber cómo ordenamos los debates y hasta
donde vamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:00:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una interpelación el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:00:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Yo pienso que deberíamos agregarle a la lectura que ha hecho el
doctor Ciro Rodríguez el tiempo suficiente, es decir, si hubiere insistencia gubernamental en el mensaje
de urgencia no solamente los términos sino las consecuencias serían distintos, pero no la ha habido en
este caso y yo no espero la descortesía gubernamental de que presente la insistencia correspondiente.
De no darse le sugiero que miremos contexto, digamos que las consecuencias no serán las que aquí se
han señalado, reconociendo que desde luego un mensaje de urgencia es eso, el mensaje de urgencia
donde el Gobierno le dice oiga tramite lo más pronto posible, pero la insistencia si tiene consecuencias
disciplinarias que no solo el mensaje de urgencia, la insistencia si nos pondría en un escenario distinto
doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:01:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Jairo Quintero sigue en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-11-30T11:01:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Yo quiero de todos modos suficiente claridad de todos los trámites que
implica si el Gobierno insiste, si no insiste y qué consecuencias podemos, tenemos donde no se le esté
dando trámite inicialmente a la ley de televisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:01:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Y le agregaría a la inquietud de algunos Representantes en el sentido de que el Acto
Legislativo 02 de 2011 estableció un plazo de seis meses para la asignación de funciones en entidades del
Estado, yo ya expuse como Representante mi apreciación frente al tema pero es bueno que por
Secretaría nos den una apreciación sobre el tema. Tiene la palabra el Representante Atilano Giraldo del
departamento del Quindío.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2011-11-30T11:01:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, no pero usted me ayudé doctor José Edilberto
Caicedo, usted me ayudó, esa era mi pregunta, yo lo he manifestado ene veces. Si es un Acto Legislativo
doctor Wilson Arias y en eso me identifico con su apreciación, claro teníamos seis meses, pasan cuatro
meses no se presenta ningún proyecto, en los últimos dos meses y un proyecto que sabemos de un
estudio profundo, la importancia de ese proyecto. Pero yo si quiero hacer esa reflexión y lo he hecho ya
ene veces y vuelvo y repito, si en un Acto Legislativo que nosotros aprobamos queda el artículo o
parágrafo que dice que en los seis meses se debe aprobar, o debatir el proyecto, me parece que no se
puede retirar porque nosotros como no vamos a cumplir un Acto Legislativo, a mi me parece que sería
gravísimo y yo lo creo es que aquí debemos darle debate al proyecto y si es el caso pues archivarlos o
pasar ponencia negativa y seguramente más adelante habrá que volverlo a presentar pero la reflexión en
ese caso concreta y precisa es si en el Acto Legislativo quedó que dentro de los seis meses siguientes hay
que darle el debate y nosotros no se lo damos me parece que de lógica estamos violando ese Acto
Legislativo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:01:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-30T11:01:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Infinitas gracias señor Presidente por concederme el uso de la
palabra.
Presidente, como la discusión es de tiempos, si es muy importante que por Secretaría se le manifieste a
la Comisión cuando fue radicado por parte del Gobierno Nacional el proyecto de ley No. 106 de 2011
Cámara, porque si estamos discutiendo unos temas de tiempo no vaya a ser que el Gobierno nos
demuestre a la Comisión que fue radicado con suficiente tiempo. Ahora tratándose del desarrollo del
Acto Legislativo es absolutamente cierto, yo aquí lo advertí en la sesión inmediatamente anterior que el
artículo tercero de ese Acto Legislativo fija un término perentorio de seis meses, por eso yo hacía
referencia en la sesión pasada frente a una solicitud que hacía de acumulación el propio doctor Wilson
Arias, yo les decía que a diferencia del propio artículo segundo del Acto Legislativo que quedó como
abierto en el tiempo, a diferencia de lo que ocurre con el artículo tercero que si fijó un término
específico de seis meses para el desarrollo de ese artículo tercero del Acto Legislativo y le rogaría
Presidente que por Secretaría nos informen cuándo se radicó el proyecto de ley 106 de 2011 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T11:02:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Secretario, ¿nos cuenta por favor?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T11:02:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presidente, el proyecto de ley 106 de 2011 Cámara, fue radicado en la Cámara de
Representantes en la Secretaría el 26 de septiembre de 2011, a la Comisión Sexta llegó el 28 de
septiembre de 2011, el mensaje de urgencia llegó a la Comisión Sexta el 22 de noviembre a las cinco de
la tarde. Ese es el informe señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:02:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Lo que debo dejar presente aquí es que en el mes de octubre por supuesto los
compromisos con las actividades regionales llevaron a que la agenda en ese sentido estuviera muy
limitada en la Cámara de Representantes y en el mes de noviembre, de manera juiciosa esta Comisión ha
ido abriendo los espacios para hacer los debates y las audiencias públicas, las hicimos nosotros primero
que Senado por supuesto, Senado hasta esta semana convocó a las audiencias públicas y hemos tenido
dos importantes sesiones donde se ha debatido de manera juiciosa las posiciones y se han escuchado los
distintos sectores que tienen que ver por supuestos con el tema de la televisión.
Representante Ciro Rodríguez, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-11-30T11:02:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente, yo quiero insistir en el tema y más solicitarle a usted
señor Presidente y de la misma forma al coordinador de ponentes, para gestionar el retiro de este
mensaje de urgencia si vemos que ya el trámite que como lo observamos no va a ser fácil que se haga en
este periodo legislativo. Yo quiero leerles el artículo 191 de la Ley 5ª de 1992 como para que tengamos
claridad en este tema, el artículo 191 dice: “Trámite de urgencia: “Presidente de la República podrá
solicitar trámite de urgencia para cualquier proyecto de ley y en tal caso la respectiva cámara deberá
decidir sobre el mismo dentro de un plazo de treinta días””.
Yo quisiera que el doctor Jaime Sepúlveda que es un constitucionalista nos diera de pronto no en este
momento, pero si estudiara las sentencias que hacen relación a este artículo y nos diera un concepto a la
Comisión para nosotros tener tranquilidad y tener claridad sobre el tema. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:02:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con gusto Representante.
Yo creo que este es un tema de procedimiento que vale la pena que por favor la Secretaría nos aclare
esos tres puntos que los Honorables Representantes han puesto sobre la mesa con respecto al trámite
de esta iniciativa. Representante Wilson Arias tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:02:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Yo creo que de paso todos aquí debemos tener un propósito común y
es tener la claridad colectiva que nos permita proteger la función legislativa, estoy de acuerdo con eso.
Creo que es un propósito común, ni más faltaba.
Si hablamos de 30 días hábiles no terminarían antes de que acabe el periodo, es decir perfectamente
podríamos regresar el próximo marzo, qué sé yo. En tratándose de días hábiles desde el 22 noviembre
no terminan ahora, uno; dos, pero no quiero volver un debate leguleyal, quiero decir, el sentido y el
propósito es lo que ha dicho el doctor Jairo Ortega y otros, es decir, demos la oportunidad de discutir
distintas posibilidades pero si se trata de la espada de Damocles que le pretenden tender al Congreso
cada que nos mandan un mensaje de urgencia, que a mi me parece que es de pésimo gusto que nos
hagan eso, pues yo quiero decir que también estamos a salvo en ese término, podríamos darnos la
posibilidad de discutir y el primer día de la próxima legislatura rendir ponencia y votar y eso es
perfectamente legal.
Pero lo segundo, la Corte Constitucional concedió un término perentorio para riesgos profesionales en
materia de legislación, van dos años y todavía no se ha producido la ley y no ha habido un solo proceso,
porque entre otras cosas se supone que somos una rama del poder público, nosotros no somos un
apéndice gubernamental que se pueda manejar de modo que se suprima el debate. Esta Corporación
lleva dos años discutiendo riesgos profesionales a pesar de que hay fallos de las Cortes y el propio
Congreso en su autonomía, en su soberanía, se da desde luego los términos correspondientes para la
discusión. Insisto en esa consideración más que el tema estrictamente hablando de los términos legales,
de los tiempos que ya he tratado de indicar cuáles podrían ser; pero digo, el debate supera el asunto del
calendario, de sumar un día más otro de cuántos hábiles se nos van porque nos ponen en una situación
muy difícil cada que quiere el Gobierno.
Insisto también, que sea un mensaje para el Gobierno no es de buen recibo que a una Corporación no
solamente lo agobien con mensajes de urgencias, sino también con objeciones presidenciales, ayer
estábamos votando una objeción presidencial porque el Presidente sencillamente en su criterio le parece
que es inconveniente lo que legisla esta Corporación, creo que no es de buen recibo que el Gobierno
trate así al Congreso de la República. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:03:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay dos cosas concretas que hay que responder; primero el trámite legal del mensaje de
urgencia, Secretario, y segundo, la responsabilidad en el trámite de lo ordenado en el Acto Legislativo 02
de 2011, en términos del plazo que existe en ese acto legislativo. Por qué no nos responde esas dos
inquietudes.
A ver dicho de otra forma pregunto, si el mensaje de urgencia que radica el Gobierno la semana pasada
tiene un mes de plazo para que nosotros nos pronunciemos sobre eso, una de las decisiones que
podríamos tener es que estaríamos dentro de los términos que nos establece la ley y el 16 se levanta la
plenaria y por lo tanto habría que esperar hasta marzo para seguirle dando trámite a ello.
Segundo, que le solicitemos al Gobierno Nacional como de todas maneras ya lo hemos estado
conversando también con el Ministro, esto no es una novedad acá, en el día de ayer estuvimos
conversando con el Ministro los ponentes y una de las opciones es que se retirara el mensaje de urgencia
para que le diéramos el tiempo suficiente a este proyecto en el debate y en la construcción. Lo que
plantea el Representante Jairo Quintero, que creo que se le debe responder es en materia de
procedimiento y de legalidad de nuestra actividad legislativa, entonces me parece que hay que
responder eso con base en o con fundamento en la Ley 5ª de 1992 que es la que regula los tiempos y los
procedimientos en el Congreso.
Representante Jairo Quintero tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-11-30T11:03:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>A ver, aquí yo creo que hay que mirar dos aspectos muy importantes,
primero el mensaje de urgencia, es en los treinta días yo creo que nos da algo de oxigeno para manejar
el tema, pero hay otro término que es el de los seis meses que lo impone el Acto Legislativo que también
hay que considerarlo. Entonces hay que considerar esas dos situaciones antes de tomar alguna
determinación de fondo en el tema, mirar y combinar las dos situaciones, a qué estamos obligados y
cuáles serían las consecuencias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:03:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. John Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-11-30T11:03:30">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Presidente, yo creo que en este momento no hay claridad y hay que
analizar, nos demoramos ahorita dos horas armando lo que vamos a hacer los próximos días en la
Comisión, yo creo que esa es una función de la Mesa Directiva y de la Secretaría, se define qué vamos a
hacer en las próximas sesiones y nos citan a nosotros y nos definen, pero nos demoramos dos horas
diciendo que martes, que miércoles. Yo creo, Presidente de que ese no es el procedimiento correcto, que
nosotros nos pongamos acá a armar, la confianza la tenemos en usted Presidente, me parece que usted
en los temas que se presentan con el mensaje de urgencia, cuando usted tenga la claridad nos convoca.
Hombre no podemos incurrir en un tema de normatividad, ligereza, es más si hay problemas de días
pues nosotros aspiramos a como lo hemos venido haciendo solo a sesionar martes y miércoles pero no
tengo que el mensaje de urgencia tenga contemplado que solo es martes y miércoles lo que tengamos
que hacer. Pero entonces yo creo Presidente que debemos de parar aquí, no seguir construyendo el
cronograma de la Comisión porque todos estamos opinando en una potestad que se la definimos a la
Mesa y con la asesoría jurídica tanto del Secretario como del Subsecretario usted noss convoca
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:03:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, recibida su pertinente moción, vamos a tomar medidas en ese sentido.
Vamos a retomar el orden del día, se había aprobado el orden del día y surgió el tema del objeto de la
sesión de hay que escuchar al ministro, hay una proposición de poner a la consideración la no aceptación
de la excusa que presentó el Ministro, creo que entonces debemos proceder a poner a consideración eso
en la Comisión Sexta y luego antes de levantar la sesión vamos a someter a consideración el segundo
punto en el orden del día que es proyecto de ley número 025 de 2011 que tiene una ponencia negativa y
hay solicitud de archivo por parte del ponente Jairo Quintero.
Entonces, Secretario cuál es el procedimiento para la proposición que la mayoría de los Congresistas han
hecho en el día de hoy en el sentido de que no se acepte la excusa presentada por el ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T11:03:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría pide una moción de orden, porque el segundo punto era
debatir el proyecto de ley 025 y nos saltamos sin solicitarlo. Respecto a las excusas, entonces, vamos a
hacer las cosas pertinentes, sometamos a consideración el informe de ponencia para primer debate y
después cuando lleguemos al tercer punto, negocios sustanciados sí someta a consideración la excusa
del señor ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:04:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, en consideración la ponencia para primer debate del proyecto de ley 025 de
2011 Cámara “Por medio del cual se promueve la cultura tributaria en los niños, niñas y adolescentes y
se dictan otras disposiciones”. Los autores de esta iniciativa son el Senador Carlos Alberto Baena y la
Representante Gloria Estela Díaz y los ponentes son los Representantes Jairo Quintero Trujillo y Luis
Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T11:04:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición es la siguiente: “En los términos anteriores nos permitimos rendir ponencia
negativa para primer debate solicitando el archivo al proyecto de ley número 025 de 2011 Cámara “Por
medio del cual se promueve la cultura tributaria en los niños, niñas y adolescentes y se dictan otras
disposiciones”, teniendo en cuenta las consideraciones expuestas en la ponencia.
De los Honorables Representantes, firmado Jairo Quintero Trujillo, Representante a la Cámara
departamento de Caldas, Luis Guillermo Barrera Gutiérrez, Representante a la Cámara departamento de
Boyacá.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:04:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone en consideración de la Comisión Sexta la proposición con que termina el informe
de ponencia del proyecto de ley número 025 de 2011 Cámara “Por medio del cual se promueve la
cultura tributaria en los niños, niñas y adolescentes y se dictan otras disposiciones”, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T11:04:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:04:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El segundo proyecto que se iba a someter a consideración fue retirado del orden del día
por solicitud de la Honorable Representante Juana Carolina Londoño que no pudo asistir en el día de
hoy, entonces lo programaremos para el día lunes.
Tiene la palabra el Representante Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2011-11-30T11:04:50">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Quiero agradecer a toda la Comisión el voto de confianza al votar negativamente esta ponencia,
ponencia que tuvo su justificación muy clara en que hay medios alternativos dentro del Estado, es del
ministerio de Educación y con políticas públicas y demás, para poder promover digamos esa cultura en
todas las personas y en los centros educativos. De hecho, el ministerio de Educación en coordinación con
el ministerio de Hacienda, el Banco de la República, la Superintendencia Financiera, FOGAFIN, el Fondo
de garantías de entidades cooperativas y el autoregulador del mercado de valores han preparado
documentos con una propuesta para su implementación sobre una estrategia nacional de educación
económica y financiera; también lo contempla de otro lado en la Ley General de Educación las áreas
obligatorias para educación media y secundaria lo de ciencias económicas y como si fuera poco la
Constitución Política establece en su artículo 27 que el Estado debe garantizar las libertades de
enseñanza, aprendizaje, investigación y cátedra para las áreas fundamentales con toda la autonomía en
conocimiento definitivos de cada nivel.
De tal forma que no es necesario para esto y creemos que es una exageración presentar un proyecto de
ley para un tema como este. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:05:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-30T11:05:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Presidente, solamente quería adicionar a lo expuesto por el
otro ponente del proyecto, es que la propia Ley General de Educación contempla dentro de las áreas de
educación media secundaria las ciencias económicas, por lo que nosotros creemos que es inútil esta
iniciativa que pretende introducir dentro del currículo una formación que ya es obligatoria de por si y
que repito, ya está enmarcada dentro de la propia Ley General de Educación. Así que también este es
otro argumento válido para que no le demos tránsito a esta iniciativa objeto de discusión.
Era eso básicamente Presidente, que tiene que ver con una política pública que está en cabeza del
propio ministerio de Educación Nacional y que nos motivó tanto al doctor Jairo Quintero como a mí para
presentar una ponencia negativa. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:05:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T11:05:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, tercer punto, negocios sustanciados por la presidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:05:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a poner a consideración la aprobación de la excusa presentada por el Ministro o la
no aceptación de la misma. Sometemos a consideración la propuesta presentada por la Comisión Sexta
de la Cámara de Representantes en el sentido de no aceptar la excusa presentada por el señor Ministro
de Transporte. Representante Silvio Vásquez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-11-30T11:05:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>No señor Presidente es que desafortunadamente no conozco la
proposición a ver si de pronto se le da lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:06:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy rápidamente Representante Silvio Vásquez, la Comisión Sexta ha hecho un debate
donde ha concluido que la prioridad del señor Ministro era sin duda alguna responder a la citación que le
hizo la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes y que por lo tanto considera que no acepta la
excusa presentada por él en el sentido de que estaba viajando al departamento de Santander y que a
primera hora estaba inaugurando un puente y luego visitando unas vías del departamento. Hecho el
debate, la mayoría de los Representantes solicitaron que se pusiera a consideración la no aceptación de
la excusa del Ministro, entonces debo hacerlo por solicitud de los congresistas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-11-30T11:06:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Pero ¿no es una proposición que estaba circulando para unas firmas?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:06:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:06:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente lo que se propuso fue que la excusa fuera
sometida a votación, eso fue lo que se propuso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:06:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-30T11:06:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Simplemente para adicionar la solicitud nuestra en el sentido de que si la Comisión lo tiene a bien, negar
la aceptación de la excusa del señor Ministro, también se de trámite para que la Procuraduría con el
documento que emite la Comisión de negación y la excusa del Ministro vayan a la Procuraduría para que
la misma sea evaluada, toda vez que ha sido en reiteradas ocasiones la negativa del Ministro para asistir
a esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-11-30T11:07:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, estamos solicitando la votación de la excusa del señor ministro, la
Secretaría se permite informar que no tenemos quórum decisorio para aprobar la solicitud de rechazo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:07:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:07:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Yo acepto lo que aquí acaba de ocurrir, lo acepto pero me permito
hacer dos observaciones; una primera; no es rigurosamente cierto que deba ser sometida a votación
nominal una tal votación de esta naturaleza. Yo quisiera que el Secretario me explicara dónde aparece,
al filo de qué norma, cuál es el inciso, cuál es la línea que dicta que deba ser sometido a votación
nominal. Y en segundo lugar señor Presidente pues también registrarlo, lo digo en los términos más
considerados, pero después de que hacemos una airada expresión a propósito del modo en que el
Gobierno viene tratando esta Célula Legislativa en particular y al momento de la votación nos quedamos
desiertos con mi “tocayo” y tres compañeros de la Célula, creo que nos es un buen mensaje, es decir,
mientras la Comisión siga resolviendo esto a manteles con los ministros, mientras la Comisión siga
preguntándole al ministro qué quiere que le escriban en proyectos de ley, mientras la Comisión siga
buscando al Gobierno como fuente única de expresión legislativa, esta Comisión Presidente será el
tapete que yo dije que se estaba convirtiendo.
Lo dije inicialmente Presidente, si usted se convierte en tapete lo pisan, eso para la vida personal pero
desde luego mucho más para la vida de una rama del poder público, si esta Corporación quiere que se le
respete debe intentar legislar aquí, que no en los manteles de los ministerios, si esta Comisión quiere
obtener que la miren no por encima del hombro, sino como corresponde, como lo que es, una rama del
poder público, soberana, con señorío, con autonomía de obrar de otra manera. Yo deploro lo que acaba
de ocurrir, desde luego que aquí no nos queda de otra doctor Wilson Gómez sino levantarnos e irnos,
esto no tiene otro sentido, la notificación que se nos hace, ya el Secretario concurrió en auxilio para
plantear algo que en mi opinión no aparece a la letra. Entonces, deploro que eso haya ocurrido y le
agrego otra cosa Presidente, yo no la voy a poner en estos términos, porque si de eso se tratara también
habría que reclamar que todos los presentes votaran y varios de mis compañeros son contertulios del
doctor Negrete aquí no más enseguidita, si se trata de ponerla pues en los términos más exegéticos y
reclamarnos disciplina mutua, pero deploro que el quórum se rompa precisamente en un momento tan
delicado, lo informó el Secretario y yo parto de que el Secretario es el notario de este evento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:07:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-11-30T11:07:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente, yo también quiero sentar mi voz de protesta,
porque yo no entiendo y con todo el respeto Secretario, si alguien en esta Comisión levantó la mano y
pidió la verificación del quórum usted debió haber intervenido en la decisión de la Comisión, de lo
contrario me parece que está interviniendo en decisiones que no le competen Secretario. Aquí cuando
estaba el quórum conformado en pleno manifestamos nuestro inconformismo con la inasistencia del
señor Ministro y solicitó este Representante citante al debate que la misma ni siquiera se votara ni se
discutiera, hice la solicitud formal de que como lo dijo el doctor Wilson Arias, primero se negara la
excusa y en segundo lugar dije yo que se remitiera nota de la excusa y la negación en pleno como lo hizo
la plenaria de la Comisión que creo yo no necesita votación, para que se remita a la Procuraduría General
de la Nación y sea ese ente el que revise las reiteradas ocasiones en que no asistió el señor Ministro a
esta Comisión.
Entonces, yo consideraría señor Presidente que no se necesita votación para ello porque la decisión aquí
se tomó de manera unánime hace más de una hora cuando se puso a consideración y todos intervinieron
a favor de ella para que ahora se someta a consideración y antes de que alguien haga la solicitud como le
corresponde a un Representante, el Secretario venga como lo dice el doctor Wilson Arias, venga a fungir
de notario señalando que no hay quórum para la misma cuando no correspondía.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:07:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-30T11:08:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>No simplemente solicitar en buena energía y en buena tónica
votación ordinaria de la proposición que se presentó y que todos los Representantes respaldaron a voz
propia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:08:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Luis Guillermo Barrera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-30T11:08:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Sin ánimo de ser defensor de oficio del señor Secretario, no faltaba más, en todo caso hay un
procedimiento lógico que tal vez pasamos por alto, había que presentar la proposición para alterar el
orden del día y haberla sometido a consideración, desafortunadamente a estas alturas del debate no
existe quórum decisorio, claro que si que la plenaria tenía que tomar una decisión de fondo en cuanto a
si se acepta o no se acepta la excusa y tenemos que presentar la proposición para someterla a
consideración o si no qué votamos, esa es una decisión que tiene que tomar de fondo la Comisión.
Entonces, yo en eso discrepo de la posición de algunos de mis compañeros, estamos aquí y podríamos
bien como lo manifiesta el doctor Carlos Amaya, someterlo a consideración pero va a ser derrotada
porque no hay suficiente quórum pero podríamos Presidente, si es procedente someterla a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:08:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-11-30T11:08:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Como la excusa misma Representante Luis Guillermo Barrera, se
pone en consideración, no se necesita ninguna proposición para poner en consideración la excusa que
presentó el Ministro, así que el documento está firmado allá por el Ministro que es lo que nosotros
vamos a aceptar o no y solicito una vez más votación ordinaria para esta excusa, pues no se necesita
votación nominal, teniendo en cuenta que todos y cada uno de los Representantes presentes hizo una
intervención diciendo que no aceptaba la excusa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:08:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:09:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, estoy buscando el reglamento y las normas
correspondientes, un poco para muy amablemente comentarle al doctor Luis Guillermo Barrera, lo que
se infiere del Reglamento, pero que lo precisa la ley es que las excusas obviamente se someten a
consideración y la Corporación acepta o no acepta las excusas, no necesariamente debe mediar una
proposición para que se someta, no, se somete a consideración no solamente porque el sentido común
lo informa, sino porque la ley lo dice, Ley 1431 del 4 de enero de 2011, votaciones ordinarias para la
decisión, artículo primero numeral 14, relativa a la decisión de las excusas presentadas por los servidores
públicos citados por las Comisiones o por las Cámaras legislativas.
Dr. Luis Guillermo Barrera, está meridianamente claro, no solamente que no requiere proposición
escrita, se someta a consideración de la Corporación y lo que es más, no es verdad y desde luego aquí no
se trata de mostrarnos los dientes, pero no es cierto lo que se informó a propósito de que requiriera
votación nominal, es ordinaria, de modo que en cumplimiento de la norma debería someterse tal como
lo propuso el doctor Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:09:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Si pero hay una cosa que si es muy clara sobre la mesa y es que ya se pidió verificación del
quórum, el Secretario manifestó que no hay quórum pero además tiene razón. Tiene la palabra
Representante Wilson Neber Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:09:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Concordemos en algo, hay un hecho notorio, no tenemos quórum, eso
es lo que resume, creo que en consecuencia y dadas las posibilidades de que conversemos para
enriquecer mucho más este punto señor Secretario, lo que vale es que procedamos de conformidad
cuando no hay quórum, pero nos demos la oportunidad señor Secretario de tratar de que los
procedimientos estén tan plenamente establecidos que no demos la falsa impresión de que los hilos
gubernamentales pesan sobre las mesas directivas, de modo que cuando vamos a resolver estos asuntos
pasa un ángel y dejamos de tomar la decisiones que nos corresponden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:09:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Julio Bonilla tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-11-30T11:09:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Yo quiero manifestar la siguiente posición y fui la primera persona que
intervine en este sentido y me ratifico en ello y es el malestar que me genera como miembro de la
Comisión Sexta, que el Ministro, que el, director del INCO y que la gente de INVIAS no haya venido a darle
la cara a la Comisión y expliqué claramente que no es la primera vez que sucede, que nos ha pasado con
otros ministros, que el Ministro ayer fue a la Comisión Cuarta a cumplir rutinariamente una citación a la
Comisión Cuarta.
Presidente, que mi gran preocupación surge del hecho de que aquí desde hace un tiempo se está citando
al Ministro para un tema que lleva más de un año y me ratifico en ello, la preocupación que planteó esta
Comisión con respecto a los compromisos del INCO, a los incumplimientos de muchas de las obras en
muchas regiones del país y sobre ello manifesté que nos estaban dando un tratamiento de segunda y me
ratifico en eso, pero quiero desvirtuar dos elementos que creo que son claros con el respeto de Wilson
Arias y con el respeto de Wilson Gómez y eso no cambia ni mi posición ni mi malestar; lo primero es,
intervine y el Representante Wilson Gómez pidió la palabra para manifestar que él consideraba que ese
tema debería ir a la Procuraduría, fue una posición personal de Wilson Gómez como Representante, yo
no escuche a ninguna otra persona decir que se sumaba a ese mismo elemento de Wilson Gómez y en lo
personal tampoco lo hice.
Intervino Wilson Arias sentó una posición, manifestó que él consideraba que no se debería aceptar la
excusa del Ministro, porque creo Wilson me disculpa si me equivoco posiblemente se debería aclarar si
el Ministro solo estaba aquí o había ido a Bucaramanga, hasta donde yo entiendo el Ministro si esta en
Bucaramanga elemento que Didier Tavera ratifica, que genera inconformidad porque debería de haber
venido a la Comisión Sexta, no porque nos esté mintiendo, no porque nos esté diciendo que está en
Bucaramanga pero está aquí, esos dos elementos me ratifican a mi simplemente verificar ante mi
posición que el Ministro debe venir a dar la cara a la Comisión, aquí se plantea con el dolor de cada uno
de los Parlamentarios que el Ministro venga el lunes 12 de diciembre, donde queda lo de la
Procuraduría, nunca se sometió aquí a votación eso, ni se planteo fuera de Wilson Arias, yo no sé si
Wilson Arias lo haya ratificado, por eso lo estoy explicando claramente como sucedió; y sobre el hecho
que se acepte o no la excusa pues en mi realidad si la carta tiene una dualidad lo que el Ministro nos
debería aclarar es si estuvo en Bucaramanga o no, si estuvo en Bucaramanga para mí la excusa es
aceptable y muere el tema y tendríamos que entrar al escenario de si hay que votar en eso, que es un
tema de reglamento Wilson Arias y lo entiendo, si esa excusa cabe o no.
Yo hoy digo para mi tranquilidad, si el Ministro está en Bucaramanga pues entiendo la excusa, no acepto
es que él no haya venido, pero le tengo que respetar su agenda, duélame, incomódeme o no, sobre el
otro hecho pues el debate lo daré, yo lo había preparado muchas de las intervenciones fueron mucho
más profundas que la mía, yo simplemente plantee eso, yo tengo debate para darle al Ministro con
respecto a temas en los que más que el Ministro, el, director del INCO no nos ha dado la cara. Entonces,
quería dejar esos elementos para no desviar una situación, yo por ejemplo fui al baño, hice una llamada
a la casa y regrese, porque es que o sino aquí quedamos todos como jugando a una dualidad que creo
que no existe Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:09:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2011-11-30T11:10:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente no quiero extenderme exageradamente, el punto yo creo que hay
una especie digamos de sentido común que informa que la discusión va estar agotada de manera muy
comedida tal como lo ha hecho Carlos Julio Bonillo que ha sido no solo comedio sino respetuoso del
debate, solamente me permito digamos controvertir el tema de la conveniencia, porque creo que es útil
para las discusiones.
Va en el siguiente sentido, una cosa es que el Ministro se haya equivocado diciendo que estaba en
Venezuela con Chávez o en Bucaramanga y no sé donde más, lo cual digo es de muy mal gusto, pareciera
ser que ni siquiera leyeron la comunicación uno; dos, que ciertamente después de anunciar cinco sitios
se encuentre en uno de esos y otro tema es si la explicación es suficiente para la Comisión, lo voy a
poner de esta manera doctor Carlos Julio Bonilla, si usted es profesor y el estudiante le dice que se fue a
cine como excusa para venir, a su clase usted probablemente pueda constatar que él está en cine, pero
para usted no es una excusa aceptable, el no tiene el don de la ubicuidad esta en cine, lo emplaza que
usted lo visite al teatro, vea como compra la taquilla e ingresa y eso no es razón suficiente para que el
profesor se le conceda, le valide la excusa; no, aquí no estamos discutiendo la conveniencia de que el
Ministro decida irse a inaugurar un puente probablemente con los otros sectores políticos distintos a los
del doctor Didier Tavera que se vienen a notificar aquí a la Comisión Sexta por la vía de la excusa y que
esta Comisión tenga que mansamente decirle que le acepta, yo creo que no es aceptable que el Ministro
vaya a inaugurar el puente mientras tiene una Comisión tan importante en la Comisión, eso fue lo que
dijo el doctor Wilson Gómez, en lo que yo coincido y el doctor Tavera lo dijo y varios aquí doctor Carlos
Julio Bonilla si fue en relación con ese tema que planteo el doctor Gómez que nos producíamos todos los
restantes, el doctor Wilson Gómez dijo no me parece aceptable, ya no sobre la posibilidad de que
estuviera o no en el lugar que me parece una discusión relativamente secundaria, sino el hecho de que
se cambie un debate de comisión citado con tanta antelación, con un esfuerzo tan grande, que lleva más
de año y medio el Ministro tome la decisión que tomo, creo que a eso es que nos oponemos.
Y yo no creo doctor Carlos Julio Bonilla dejar nada en el ambiente, no dejo en el ambiente, yo digo
explícitamente que infortunadamente pareciera ser que paso un ángel al momento de la votación, que
cuando lo íbamos a considerar en el punto correspondiente se nos cayo mas de ladito y pareciera ser he
dicho no quiero que quede la impresión eso si de que es por obra gubernamental, pero que aquí al
momento del debate por pura casualidad nos quedamos casi que desiertos y es un hecho absolutamente
constatable al que creo que no debemos agregar nada más Presidente, lo que aquí se exige es que se ha
confirmado que no hay quórum y deberíamos Presidente utilizar pues el tiempo en la preparación del
próximo debate del Ministro. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:10:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-11-30T11:10:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, solamente para decirle que ya hubo un
pronunciamiento por parte de la Secretaría, que en efecto se presento una excusa por parte del Ministro
y con fundamento en el Reglamento tenemos que hacer una votación ordinaria para considerar o no la
excusa del señor Ministro que fue lo que desafortunadamente no se pudo hacer en su momento, en
todo caso creo que ya el señor Secretario manifestó que se había roto el quórum y en consecuencia no
pudimos cumplir con la votación ordinaria para considerar la excusa o no del señor Ministro, diferente a
las apreciaciones que hicimos cada uno en lo personal, pero obligatoriamente tenía que darse al interior
de la Comisión una votación de tipo ordinario para considerar o no la excusa que estaba presentando el
Ministro, ese es el procedimiento que establece la propia Ley Quinta del 92, nuestro Reglamento interno
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:10:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Representante Luís Guillermo Barrera. Tiene la palabra el Representante Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2011-11-30T11:10:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, no solo para señalarle al doctor Bonilla que
efectivamente yo fui quién señalo que la copia de la excusa y el resultado de la negación de la misma
fuera remitida a la Procuraduría, usted bien lo señala, fui el único que lo dijo y que los demás no se
manifestaron en ese sentido, pero precisamente el hecho de que no se manifiesten en ese sentido me da
la razón de que todos hubieran aceptado la solicitud, por esa situación reitere que se incluyera dentro de
la votación mi petición de que se remitiera a la Procuraduría, pero yo creo que ya superada la situación,
pues aquí sabemos que no hay quórum decisorio para tomar esta decisión; sin embargo reitero mi
posición de inconformismo con lo que aquí ha sucedido, porque infortunadamente deja nuevamente en
entredicho el poder de está entre comillas Comisión para poder citar a un Ministro de Estado, un
Ministro que en reiteradas ocasiones no ha venido y que ahora se excusa diciendo que está en otro lugar
que usted bien lo señala, puede ser una valida excusa pero que como yo lo he señalado no debería estar
un Ministro de la infraestructura y el transporte tomándose una foto en unas circunstancias en las que se
encuentra el país en vez de estar rindiéndole cuentas a la Comisión Sexta como corresponde.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:10:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Julio Bonilla en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla" startTime="2011-11-30T11:11:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla</from>
							<p>Yo no voy a entrar en el debate y lástima que Wilson Arias se haya retirado,
porque es que a mí lo que me preocupa de este tipo de espacios es que a veces nos marcamos de unas
maneras y nos hacemos daño, yo respeto su posición, yo lo que dije Wilson Gómez fue que yo no había
sentido a nadie más ratificarse en el tema de la Procuraduría, yo dije bueno, que alcance tendría eso y a
que se debería, yo voy es a la excusa y en la excusa que se ha planteado, que es que el Ministro dijo que
había estado en Venezuela, ahí puede haber un error de secretaria, ahí pueden presentarse muchas
circunstancias, pero si ratifico que para mí el tema está en que no haya sido prioridad venir a la Comisión
Sexta y sobre ese elemento argumente yo mi intervención inicial sobre eso lo ratifico hoy, yo que el
Ministro el 12 nos puede decir que pena, o sucedió así o fue un error de la, Secretaria, pues que lo aclare,
pero creo que no hay que hilar tan delgado para complicarnos en eso, aquí hemos manifestado con
anterioridad que sentimos una inconformidad con respecto al tratamiento que nos están dando y un
tratamiento para el bien del país, no solo en los temas del Ministro como Ministro sino de las entidades
que están a cargo de él, llámese INCO, llámese INVIAS y en eso nos ratificamos Wilson Gómez para que
haya claridad en eso. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-11-30T11:11:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión, siendo la una de la tarde (1:00 p.m.) y el lunes se cita a las 9 de la
mañana.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE                  DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                      Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                          Subsecretario
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
