<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan" id="hr-jhon-jairo-roldan" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera" id="hr-luís-guillermo-barrera" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1392-acta-43-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Diciembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 43 / 2011-12-06</heading>
						<speech by="" startTime="2011-12-06T09:26:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 043
(Bogotá, D.C., 6 de diciembre de 2011)
A las nueve y veintiséis minutos de la mañana (9:26.am.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-12-06T09:26:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:26:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Secretario sírvase dar lectura al orden del día para la sesión
correspondiente al día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-12-06T09:26:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-12-06T09:26:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 6 de diciembre de 2011
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate conjuntamente con la Comisión VI de
Senado, según Mensaje de Urgencia, radicado en esta Comisión el 22 de
noviembre de 2011.
Proyecto de ley No. 106 de 2011 Cámara, “MEDIANTE EL CUAL SE DA
CUMPLIMIENTO A LO ORDENADO POR EL ARTICULO TERCERO DEL ACTO
LEGISLATIVO No. 02 DE 2011 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autor: Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones,
MINTIC.
Dr. DIEGO MOLANO VEGA.
Ponentes: HH.R. . DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO (Ponente
Coordinador), DIEGO PATIÑO AMARILES, JUANA CAROLINA
LONDOÑO JARAMILLO, JOSE CAICEDO SASTOQUE, LUIS
GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, WILSON ARIAS CASTILLO,
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, JAIRO ORTEGA
SAMBONI Y ATILANO GIRALDO ARBOLEDA.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-12-06T09:26:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-12-06T09:27:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:27:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ponemos a consideración el orden del día que acaba de ser leído,
aclarando la solicitud del Representante Iván Darío Agudelo, en el
sentido de que la comisión conjunta del día de mañana se realizara en
el recinto de la Comisión Sexta de Senado, se pone en consideración
el orden del día, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo
aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-12-06T09:27:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:27:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-12-06T09:27:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar tres puntos, que de
acuerdo a la labor que ha venido ejerciendo el Representante Jhon
Jairo Roldán, señor Presidente por eso usted en un clamor de amistad
ha escogido el 7 de diciembre día y fecha en que nació ese hijo ilustre
de Bello que cumple años mañana.
Señor Presidente entonces dejamos constancia que la sesión es
mañana a las 8 de la mañana en el salón de sesiones de la Comisión
Sexta del Senado de la República, ya vamos a repartir el orden del día
de mañana.
Señor Presidente le corresponde a usted organizar la agenda de la
próxima semana, porque teníamos previsto dos debates de control
político, pero anunciado los cuatro proyectos, entonces para que usted
diga cuál es la actividad de la próxima semana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:27:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ese es un tema que lo revisamos por agenda no necesariamente aquí
en la plenaria de la Comisión pero si valga decir que el próximo lunes
si se cita a Plenaria a las 10 de la mañana, pues igual nos va a afectar
la agenda de la Comisión Sexta, habíamos aprobado la semana
pasada que el día lunes estaría aquí el Ministro de Transporte y el
Gerente del INCO para el debate de control político que está previsto
desde hace varios meses, el que fue citado por el Representante Jhon
Jairo Roldán más las apreciaciones que todavía faltan por responder
de los debates realizados por otros Honorables Representantes, pero
con base en lo que anunciamos hoy vamos a revisar la agenda, yo no
creo que tengamos que decidirlo aquí, pero vamos a revisar la agenda
para ver si se puede dar el debate del lunes o si mejor lo aplazamos
realmente.
Tiene el uso de la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera" startTime="2011-12-06T09:28:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera</from>
							<p>Gracias Presidente, sería muy importante si saber si hay o no debate
de control político, porque el tema es muy importante y trascendental
para el país, así que si el debate se aplaza, pues ojala de una vez la
decisión se tome aquí en consenso y entonces dejaríamos ese debate
para el mes de marzo que me parece bien importante; y además
porque ahora hacían algunas apreciaciones supremamente válidas
que podamos también nosotros tener con certeza el seguimiento de lo
que el propio Ministerio ha hecho sobre todo en esta época invernal
que ha afectado duramente al país. Entonces, yo le solicitaría
respetuosamente Presidente que la decisión se tome ojala aquí de una
vez con eso sabemos si hay o no debate de control político el próximo
lunes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:28:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No puedo dejar de saber la apreciación que pueda tener el
Representante Jhon Jairo Roldan quién cito el debate de control
político al gerente del INCO para saber si lo podemos aplazar
entonces para el mes de marzo, inclusive podemos poner fecha de
una vez, no hay ningún problema.
Tiene el uso de la palabra el Representante Jhon Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan" startTime="2011-12-06T09:28:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan</from>
							<p>Gracias Presidente, el compañero Guillermo Barrera tiene razón, yo
creo que el lunes es una fecha apresurada por el día y además si va a
haber Plenaria, que estamos seguros de que va haber Plenaria
mínimo a las 10 de la mañana, entonces muy importante hacer el
aplazamiento Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:28:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Inclusive en ese orden de ideas creería que yo que la citación del
martes para el, director de la CAR y para el, director de Corpoboyacá
que además está incapacitado deberíamos también aplazarlo y
concentrarnos en los debates de lo que tengamos que sacar nosotros
que está pendiente en Comisión Sexta, invitaría a los Honorables
Representantes que tienen ponencias pendientes para que las hagan
llegar a la mayor brevedad posible con eso podemos también
anunciarlas, listo.
Presentar un afectuoso saludo al señor Ministro de las Tecnologías y
Comunicaciones doctor Diego Molano, tiene el uso de la palabra el
Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-12-06T09:28:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, no se, quería como consultar si el texto que se
radico para la ponencia de mañana los colegas ya la leyeron, porque
es importante que mañana no lleguemos allá sin conocimiento de lo
que vamos a votar, yo soy ponente del proyecto y tengo algunas
apreciaciones sobre el tema, creo que hay un acuerdo entre la
Comisión Sexta de Senado, Comisión Sexta de Cámara y el mismo
Gobierno para que se cree un ente autónomo, que en el proyecto
inicial se había denominado agencia, creo que lo cambiaron por
autoridad nacional de televisión, lo fundamental es que sea
efectivamente un ente autónomo y que pueda ser conformado por una
elección democrática.
Pero yo tengo algunas observaciones que mañana espero convertirlas
en proposiciones; la primera tiene que ver con el alcance del proyecto,
el proyecto como lo presento el Gobierno solamente trasfería las
funciones a ciertas entidades estatales establecidas hoy creadas, el
proyecto que vamos a discutir mañana plantea la creación de esa
agencia o de esa autoridad nacional de televisión y me parece que
invocar solamente el artículo tercero transitorio del Acto Legislativo 02
del 2011 no es suficiente, es necesario invocar también el artículo 150
que establece la posibilidad de crear nuevas entidades en la estructura
del Estado, por supuesto necesitamos para ello el beneplácito del
Gobierno para poder dar ese paso.
Me parece que después de haber escuchado a todos los matices, y a
todas las tendencias, y a todos los técnicos a la Comisión Nacional de
Televisión, al señor Ministro, a las programadoras, se llego
fundamentalmente a que la agencia cumpliera tres objetivos
específicos fundamentalmente y era adjudicar y administrar los
contratos de concesión, velar por el fortalecimiento del desarrollo de la
televisión pública nacional y regional y promover y desarrollar la
industria de la televisión, esos son como los tres objetivos específicos.
A mí me parece que deberían quedar como un parágrafo dentro del
artículo que crea la agencia o la autoridad nacional de televisión para
que no quede como una simple función.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:28:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el Representante Ciro
Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2011-12-06T09:29:00">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Yo le recomendaría a los ponentes y a todos los que estamos acá y
aprovechando que esta el señor Ministro y el, director de la Comisión
Nacional de Televisión que hiciéramos una sesión informal, porque es
que si no viciamos este proyecto donde lo estamos anunciando para
mañana y hoy estamos empezando una discusión del proyecto,
entonces esas inquietudes hagamos una sesión informal con ellos, les
presentamos la propuesta y miramos que propuestas son avaladas
para presentarlas en el día de mañana, los que tengamos aquí alguna
inquietud para mañana, aprovechemos que están acá, nos sentamos
una sesión informal y las propuestas las discutimos y si ya van
avaladas pues mañana se hace más fácil la comisión, o si empezamos
a hacer la discusión hoy viciamos este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:29:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Patiño en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2011-12-06T09:29:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo aquí no estoy planteando la discusión, yo estoy planteando unos
comentarios para que la gente mañana en la discusión los tenga
presente, si es necesario que decidamos una sesión informal pues no
tengo ningún inconveniente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:29:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En ese orden de ideas doctor Patiño el coordinador ponente que debe
estar por llegar ya acordó que nos reuniéramos todos los ponentes
inmediatamente apenas termine esta sesión, me parece que debe
abrirse el espacio a quienes podamos participar en esa conversación,
hay varios temas que habrá que ponerlos sobre la mesa y si hay
algunas sugerencias que no estén dentro de la ponencia dejarlas muy
bien organizadas hoy para presentarlas a la sesión conjunta de
mañana.
Entonces, si ustedes quieren levantamos la sesión, que ya
anunciamos los proyectos y nos reunimos en la Presidencia para
poder digamos las dudas que se puedan tener frente al proyecto o
aquí, levantamos la sesión y luego hacemos una informal.
Debo hacer una aclaración y es que nos pide la, Secretaria de la
Comisión Sexta de Senado, la doctora Sandra Ovalle García que en la
Comisión Sexta de Senado es más complicado porque hay menos
espacio, entonces nos piden que hagamos mañana aquí en el recinto
de esta Comisión la conjunta, entonces no hay ningún problema con
todo gusto estaremos mañana aquí haciendo desde las 8 de la
mañana la Comisión Conjunta de Senado y Cámara.
Continuemos con el orden del día Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-12-06T09:29:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-12-06T09:29:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces se levanta la sesión siendo las nueve y cuarenta un minuto
de la mañana (9:41 a.m.).
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE   DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                       Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                       Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
