<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-carlos-iván-márquez" id="dr-carlos-iván-márquez" showAs="Dr. Carlos Iván Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-aurelio-iragorri-valencia" id="dr-aurelio-iragorri-valencia" showAs="Dr. Aurelio Iragorri Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juan-carlos-salazar-uribe" id="hr-juan-carlos-salazar-uribe" showAs="H.R. Juan Carlos Salazar Uribe"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-aurelio-iragorri-valencia" id="hr-aurelio-iragorri-valencia" showAs="H.R. Aurelio Iragorri Valencia"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1528-acta-32-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 32 / 2011-09-07</heading>
						<speech by="" startTime="2011-09-07T10:08:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 032
(Bogotá, D.C., 7 de septiembre de 2011)
A las diez y ocho minutos de la mañana (10:08 a.m.) el, Presidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Con excusa se encuentra la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-09-07T10:08:10">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum decisorio</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:08:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Secretario por favor le da lectura al orden del día para
someterlo a consideración y aprobación.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2011-09-07T10:08:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 7 de septiembre de 2011
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Intervención del señor Viceministro del Interior doctor, AURELIO IRAGORRI
VALENCIA, para que exponga el objeto, alcance y conveniencia del proyecto de
ley No. 050/2011 Cámara, “POR EL CUAL SE ADOPTAN LA POLITICA
NACIONAL DE GESTION DEL RIESGO DE DESASTRES Y SE ESTABLECE EL
SISTEMA NACIONAL DE GESTION DEL RIESGO DE DESASTRES”.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:08:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Nota: Se envía por Correo Electrónico copia P.L. No. 050-211 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:08:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, anuncio que va cerrarse,
queda cerrado, aprueban los Honorables Representantes el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-09-07T10:09:00">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:09:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-09-07T10:09:20">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente, segundo punto intervención del señor Viceministro
del Interior doctor Aurelio Iragorri Valencia, así mismo la Secretaría se
permite informar de que nos está acompañando el, Director de Gestión
de Riesgo del Ministerio del Interior el doctor Carlos Iván Márquez y el
doctor Benjamín Coyante, ordene usted señor Presidente esta sesión
del día de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:09:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Un saludo muy especial al doctor Aurelio Iragorri Viceministro del
Interior, él va a hacer la introducción sobre el tema y luego va a tener
la palabra el doctor Carlos Iván Márquez, Director de Gestión y
Riesgos del Ministerio del Interior. Señor Viceministro, un saludo muy
especial, esta es su casa, bien pueda cuéntele al país, porque de
verdad hay una gran angustia, sabemos lo que está ocurriendo, viene
una ola invernal y no hemos todavía recuperado el país, por eso yo se
que hoy los colombianos tienen una gran expectativa y una gran
esperanza en que desde el Gobierno Nacional podamos ayudar a que
la naturaleza no aporree tanto a nuestros colombianos más
necesitados, un saludo muy especial y bien pueda señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-aurelio-iragorri-valencia" startTime="2011-09-07T10:09:40">
							<from>H.R. Aurelio Iragorri Valencia</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, señores Representantes para
nosotros es muy honroso estar nuevamente en esta Comisión para
tratar un tema tan importante para los colombianos, para el Congreso
y para el poder ejecutivo como es el proyecto de ley radicado por el
Gobierno Nacional hace unos pocos días, proyecto de ley 050 del
2011 relativo al tema de la gestión del riesgo, este señor Presidente
lamentablemente es un tema en el que el país voltea su mirada cada
que tenemos una situación de emergencia por atender y ese no debe
ser el principio rector que mueva las acciones orientadas a todo lo que
tiene que ver con la Dirección de Gestión del Riesgo. Este es un tema
que por la complejidad del país, por su ubicación geográfica, por ser el
tercer país según las estadísticas más riesgoso en el mundo por la
combinación de distintos factores, necesita contar con una política
efectiva de gestión del riesgo y con un sistema que en su componente
global permita atender las necesidades que el país tiene en este
sentido.
Yo básicamente Presidente voy a hacer una breve historia de este
proyecto, este proyecto tiene 3 años de estudio, en el último año
desde que llego este gobierno una de los objetivos concretos y las
instrucciones del Presidente Santos fue la necesidad de fortalecer el
Sistema de Gestión de Riesgo y la entidad encargada de prevenir y de
atender los desastres en el último año se trabajo muy duro en este
proyecto, es un proyecto muy técnico que obedece a un análisis de
toda la problemática nacional; análisis que se hizo a nivel municipal, a
nivel departamental y a nivel nacional, cuando llegamos al Gobierno
Nacional hace poco más de un año nos encontramos con una
dirección que es la que funciona hoy que está adscrita al Ministerio del
Interior, es la Dirección de Gestión del Riesgo, esa dirección tiene
unas 14 personas en su nómina y el resto eran aproximadamente
otros 14 contratistas, la dirección es la encargada de la coordinación a
nivel nacional de todos los temas de prevención y atención de
desastres.
Ante la ola invernal, ante el fenómeno de la niña, ante la avalancha
sufrida en todo el país por este fenómeno natural el más grave en la
historia de Colombia, que afecto a más de 4 millones de personas, se
vio la necesidad, se reitero la necesidad de fortalecer
institucionalmente esta entidad.
El proyecto de ley señor Presidente lo que busca básicamente son dos
cosas; por un lado define la política de gestión del riesgo y por el otro
define el sistema de prevención y atención de desastres, o sea que
hay dos cosas, la política y el sistema. Resumo el tema de la política
en tres aspectos: Uno el proceso de conocimiento del riesgo, la
política de gestión del riesgo no se puede limitar a prevención y
atención, hay un punto prioritario, fundamental inicial que es el tema
de conocer cuáles son los riesgos que hay en el país, conocer esos
riesgos y antes de que se vaya a realizar cualquier obra, conocer esos
riesgos para poder reubicar a personas que se encuentran en nivel de
riesgo, debe haber un área y un presupuesto destinado
específicamente al tema del conocimiento del riesgo, ese es el primer
punto de la política.
El segundo, son obras de prevención y mitigación del riesgo, hay
algunos riesgos que o algunos desastres naturales que son
inevitables y hay otros en que sus efectos se pueden mitigar en la
medida en que pueden ser previsibles, me refiero por ejemplo a un
terremoto en el que como no es posible prevenir el tema, no es fácil la
mitigación de ese riesgo y muchos de los efectos dependen de su
magnitud, etc. Pero hay una manera mínima de mitigarlo y es unos
estándares para la construcción que permitan tener mayor fortaleza de
las edificaciones para enfrentar ese riesgo, pero ocurrido el fenómeno
natural no hay como evitar muchas de sus consecuencias.
Y por el otro lado, hay otros fenómenos que son mitigables, como por
ejemplo pongo un caso especifico, un barrio que está sufriendo algún
tipo de deslizamiento por el movimiento de lluvias o aguas que van
saturando esa zona y que se pueden por ejemplo mitigar o evitar con
una serie de canales para orientar el agua o un muro de contención,
esas son obras de prevención.
En Colombia a medida que fueron pasando los años cada vez se
invirtieron menos recursos en prevención y más recursos en atención,
la idea es que exista una subcuenta dedicada exclusivamente al tema
de prevención, segundo aspecto de la política, prevención y
mitigación.
Y el tercero ya es la atención o el manejo de esos desastres, que es
básicamente una vez ocurrido el hecho tener la capacidad de reacción
y de atención del desastre correspondiente, para esto y definida esta
política y muy resumida en esos tres puntos que los expondrá a nivel
de detalle el, Director de Gestión del Riesgo, una persona experta en
este tema que trabajo más de 10 años en la Cruz Roja precisamente
atendiendo situaciones como estas; viene la necesidad de la
responsabilidad en la aplicación de esa política, esa responsabilidad
no puede estar solamente en cabeza del, director de gestión del riesgo
que es el coordinador nacional, sino que esa responsabilidad debe
nacer en las entidades territoriales, en los alcaldes, los gobernadores
que tienen la responsabilidad directa de atender las situaciones en sus
territorios y después escala el tema a nivel de las entidades
descentralizadas, los ministros y lógicamente el señor, Presidente de la
República.
En este orden de ideas, se plantea la necesidad de fortalecer
institucionalmente la Dirección de Gestión del Riesgo y trasladar esta
dirección directamente a la Presidencia de la República para que con
la fuerza que tienen las ordenes del señor Presidente se trasmita esa
capacidad de acción a nivel nacional a esta dirección, que cuando fue
creada dependía de la Presidencia y posteriormente paso a lo que se
denominaba en ese momento el Ministerio del Interior hoy nuevamente
Interior y Justica.
El tema presupuestal o el tema financiero, se definen en el
establecimiento de una serie de subcuentas para atender cada una de
las políticas, con una obligación de que mínimo el 0.9% del
presupuesto de gastos de la Nación este destinado anualmente a la
atención de esta política, para que existan recursos permanentes;
cuando nosotros llegamos el año anterior, la Dirección de Gestión del
Riesgo contaba con un presupuesto en ese momento de 10 mil
millones de pesos y se han invertido más de 5 billones de pesos en la
atención de lo que fue el fenómeno de la niña, entonces con esta
destinación de recursos, esto permitirá adelantar estas políticas,
porque política sin recurso pues es imposible de adelantar, 0.9% de
los gastos de la Nación se destinarían exclusivamente a la ejecución
de estas políticas.
Después viene todo el tema del sistema de prevención y atención de
desastres, que genera una serie de obligaciones, por ejemplo, la de
que los municipios con más de 250 mil habitantes, deben contar con
una oficina dedicada a este tema con una dependencia, no con un
solo funcionario como estaba ustedes que representan a la región
saben que en cada una de nuestras entidades territoriales con algunas
excepciones estas oficinas estaban representadas por un solo
funcionario, un funcionario que no era del mayor nivel y que dada la
atención y la situación que se presento con la emergencia pues
prácticamente tuvieron que en todas las gobernaciones y las alcaldías
modificar lo que era esa política y adecuarse a la necesidad de contar
con un personal idóneo con mayor número de personas y por eso se
establece en principio la obligación de que cada uno de los municipios
con más de 250 mil habitantes cuenten con una dependencia
dedicada a este tema.
La necesidad, la obligación de incorporar en los planes de desarrollo y
de ordenamiento territorial, que lo discutíamos antes de empezar la
sesión, los temas de atención y prevención de desastres una política
de conocimiento del riesgo, la necesidad de que antes de que se haga
una obra exista efectivamente un estudio de los riesgos que puede
tener el terreno donde se va a ejecutar la obra.
Básicamente esta es como una síntesis importante de lo que significa
este proyecto, este proyecto es de la mayor importancia para el país,
de que nos sirve el tema de haber entendido el fenómeno de la niña y
la próxima emergencia que seguramente se avecina ahora con el
nuevo invierno de que con esas experiencias pudimos acoplar aún
más el proyecto, hay que diferenciar la atención de la emergencia
como tal a la discusión del proyecto donde se definen estas políticas y
este sistema, que permitirán a futuro y una vez aprobado por el
honorable Congreso de la República con todas las mejoras que
ustedes le puedan hacer al mismo, distinguir entre eso y la atención
que se está haciendo en este momento al fenómeno a nivel nacional.
Yo con esto señor Presidente terminaría mi breve intervención y les
solicitaría el hecho de que voy a radicar en la Secretaría una serie de
comentarios y observaciones que podrían ser importantes para los
señores ponentes, de algunos ajustes al proyecto que presentamos
inicialmente, simplemente para que sean considerados por el grupo de
ponentes en atención a que consideramos que pueden ser
importantes para mejorar aún más el mencionado proyecto.
El, Director de Gestión del Riesgo quién es la persona que ha atendido
gran parte de la emergencia lleva 4, 5 meses atendiendo la
emergencia desde la dirección, fue la persona encargada del diseño
especifico de cada uno de los artículos que se propusieron en este
estudio de los 3 años y en lo que hicimos en el último año de trabajo y
sería yo creo muy conveniente para la Comisión, para los ponentes y
para el país escuchar sus comentarios precisos con respecto a la
estructura del proyecto y al articulado del mismo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:09:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias al señor Viceministro doctor Aurelio Iragorri Valencia y
reconocerle siempre ese compromiso, los deseos de estar atento a
responder a todas las inquietudes de los Congresistas, para contarle al
país como se está haciendo desde el Gobierno Nacional y desde el
Congreso y sobre todo desde la Comisión Sexta, porque sabemos que
es muy importante el tema de la prevención, esto un tema que cada
año siempre vamos a tener los embates de la naturaleza y es
fundamental la cultura de la prevención y que estemos dispuestos a
ello, muchas gracias señor Viceministro.
Le damos la palabra por 15 minutos al doctor Carlos Iván Márquez,
director de la oficina de Dirección de Gestión del Riesgo del Ministerio
del Interior, un hombre con un gran acumulado histórico, él ha
aportado mucho al riesgo en este país, bien puedo doctor Carlos Iván
Márquez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-iván-márquez" startTime="2011-09-07T10:10:00">
							<from>Dr. Carlos Iván Márquez</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, bueno un cordial saludo para todos los
Honorables miembros de la Comisión. Ratificar en primera instancia
señor Presidente que el grupo que ha estado trabajando en este
proyecto de ley está a disposición para que los honorables ponentes
puedan tener en ellos y en todos nosotros todos los fundamentos y las
ampliaciones y las informaciones que sean necesarias para este
proceso; el proyecto de Ley que nos recoge en este momento es algo
que el señor Viceministro haya planteado y pienso que para la
Comisión es importante manifestar que es el anhelo y la expresión de
necesidad que se haya planteado desde todo el Sistema Nacional de
Desastres, por eso la conformación de este proyecto de ley esta
expresada en 7 capítulos que han sido trabajados desde hace unos 3
años atrás, hacen parte también de un proceso de trabajo con un
proyecto que tenemos con el Banco Mundial que es para el
fortalecimiento del sistema y se hizo un trabajo con una consultoría
para poder hacer esta recapitulación de información expresada en
estos capítulos.
Pero de igual manera decirle a la Comisión Presidente que se ha
puesto a consideración de todo el público en general, de todos los
componentes del sistema, pero también ha tenido participación de
entidades a nivel internacional, aquí recogimos y en la exposición de
motivos y en las matrices de soportes que tiene este proyecto sean
recogidas las expresiones de todos estamentos y están a disposición
para que ganar permanente.
Entro entonces señor Presidente a hacer una presentación de manera
sucinta de lo que corresponde a cada uno de los diferentes capítulos:
El primero se basa en los fundamentos de la gestión de riesgo de
desastres como política del Estado colombiano, este es un capítulo
que para nosotros genera ese posicionamiento importante; el segundo
es la estructuración y ahora se está llamando Sistema Nacional para la
Prevención y Atención de Desastres, aquí ya empieza a marcar un
énfasis sobre lo que es el Sistema de la Gestión del Riesgo de
Desastres del país; un capítulo especial que tiene que ver con
instrumentos de planificación; otros sobre los sistemas de información;
un capítulo quinto que son los mecanismos de financiación para la
gestión del riesgo de desastres; el otro es el de la declaratoria de
desastres, el de calamidad pública y el retorno a la normalidad, aquí
cada uno va llevando unos ingredientes especiales que a lo largo del
proyecto se pueden revisar, pero por comentarles algo acá de manera
introductoria, en Colombia en los últimos años no se han cerrado las
declaratorias de desastres que se han emitido y eso es una necesidad
que se plantea y acá en el mismo proyecto se tiene estipulado. El otro
es el régimen especial para las situaciones de desastre y calamidad
pública y disposiciones finales.
Empiezo entonces para explicarles los principales componentes que
tienen que ver con el Sistema Nacional de Gestión de Riesgo y aquí
nos enfocamos, hay tres pilares fundamentales que diferencia este
proyecto del actual sistema; primero, son dentro de los componentes
se mantiene a nivel general que este sistema es un sistema que está
compuesto por entidades o hacen parte de ellos las entidades
públicas, privadas y comunitarias, es un sistema, va desde lo local,
departamental y nacional, ese es un capital que mantiene y en este se
deja como base fundamental pero tiene tres componentes claves, el
primer componente es el proceso de conocimiento del riesgo, este
conocimiento del riesgo es diferente a lo que se plantea como
prevención de desastres, una de las situaciones que puede generar,
que en cada situación mediática se active todo un proceso como para
respuesta, es porque falta el conocimiento del riesgo y el conocimiento
del riesgo tiene que darse desde todas las instancias, Colombia no
tiene únicamente temporada de lluvias, Colombia tiene unos riesgos
que son de gran complejidad a nivel general.
Hoy no podemos estar pensando únicamente en el tema de lluvias,
hoy tenemos que mirar en el tema también de huracanes que está
presente en la zona, hoy tenemos que estar revisando el tema de los
volcanes, el tema de las amenazas de origen químico y demás; este
componente principal es algo de las innovaciones que incluimos y que
hacen parte de los tratados y de los acuerdos a nivel internacional. El
marco de acción de Rioto plantea como algo fundamental y una de las
debilidades que se tienen en las diferentes regiones del mundo es que
no hay conocimiento del riesgo, el puro hecho de conocer el riesgo ya
es una ganancia, salió de algún estudio que se hizo alrededor del
volcán Galeras,, el puto hecho de conocer que el riesgo del volcán
Galeras es fuerte y que la comunidad lo pueda manejar ya es una
ganancia; y el otro es los procesos de reducción del riesgo, procesos
de reducción del riesgo es el trabajo de las obras de mitigación, el
trabajo de las obras de contención, de los sistemas de alerta y es
prepararnos antes de y en esto coloco el ejemplo de las temporadas
de lluvia, nosotros en el país tenemos dos temporadas de lluvias a
nivel de anualidad y en ese sentido lo que hay que tener en cuenta es
que hay que mantener todo un proceso de reducción de riesgos, cada
vez ser menos vulnerables, no esperar que llegue la emergencia para
atenderla y luego dos meses después tratar de corregir con
recuperación temprana para que las próximas lluvias no nos afecte de
igual manera, lo que hay es que trabajar en reducción de riesgo, es
obras de mitigación de gran magnitud, sistema de alerta temprana que
sirven para hoy, para la próxima temporada de lluvias, para el año
entrante, para que siempre tenemos iguales marcarlas en cada una de
la mapificación del riego que tenemos y el proceso del manejo de
desastres, que es indudable el esquema profundo para que en el
momento que se presenten situaciones atender el esquema de la
atención y salvar vidas.
Lo otro señores de la Comisión, es decirles que se marcan cuatro
instrumentos fundamentales, una estructura organizacional acorde a
este proceso enmarcados dentro de la conectividad nacional,
departamental y local; lo otro es la conectividad con los instrumentos
de planificación, con sistemas de información y mecanismos de
financiación que es parte de las líneas que se están planteando en
este, el objeto primordial del componente del sistema de gestión de
riesgo es ofrecer protección a la población, mejorar la seguridad, el
bienestar y la calidad de vida y contribuir al desarrollo sostenible.
Entonces, con base en esto se plantea en el proyecto que el tema de
gestión de riesgo de desastres al que se hizo una política es
responsabilidad de todas las autoridades en todo el territorio
colombiano, eso es parte del fundamento que se mantiene en este
caso en ese orden de ideas se crea un Sistema Nacional de Gestión y
Riesgo para garantizar la ejecución con tres procesos esenciales en el
país; entonces los tres procesos serían: El primero es el proceso del
conocimiento del riesgo, en eso es un trabajo que se espera que sea
de todos y para todos, en el análisis que se hace este proyecto el
conocimiento de riesgo pareciera en el pasado que fuera de algunos
consultores únicamente, de algunos expositores únicamente, yo
conozco el riesgo del país, entonces como conozco el riesgo del país
yo puedo ir a dictar una conferencia puedo hacer una investigación y
puedo manifestar, el conocimiento tiene que trascender, el
conocimiento es de todas las personas, de todos los seres humanos,
por eso en el proyecto de ley se plantea como un eje fundamental,
como primera parte y el conocimiento entonces llega a todos los
sectores desde los educativos hasta todos los esquemas sociales y se
plantea en esa misma línea.
Lo otro, son los procesos que tiene que ver con la reducción del
riesgo, y la reducción del riesgo enmarca un espacio fundamental para
cumplir con los deseos que se han dado, el Congreso de la República
desde hace varios meses atrás y a raíz de las últimas situaciones ha
expresado en más de una Comisión que en Colombia se requiere
trabajar en el tema de la reducción del riesgo y la reducción del riesgo
tiene que estar involucrada en un proceso, esto no es únicamente la
asistencia, es bajo ese proceso y se enmarca en ese sentido; y el
último es el proceso de manejo de desastres, pero el manejo de
desastres desde el punto de vista de la capacidad de atender, el
proceso de desastres es no improvisar cada vez que hay una situación
de emergencia ocasionada por cualquier situación de desastre, por
eso es que Colombia tiene que tener un esquema de unos protocolos
de actuación de manera inmediata, y el manejo de desastres también
tiene que ver con los protocolos que conectan el orden nacional e
internacional.
Eso en esa primera fase se plantea señor Presidente. Nosotros
planteamos un segundo punto, que es la estructura del sistema
organizacional de gestión de riesgos, se define como un sistema
nacional de gestión de riesgo abierto, público, privado y comunitario,
pero es dirigido por el, Presidente de la República y las entidades
territoriales, por los respectivos gobernadores y alcaldes, o sea es
darle esa estructura de fondo, algunos dicen es darle musculo para
que las decisiones que se tomen a nivel de gestión, de conocimiento,
atención trasciendan bajo ese procedimiento, aquí también en esa
estructura se asignan los gobernadores y alcaldes las
responsabilidades por la implementación de los procesos de la gestión
de riesgo en el ámbito de su competencia territorial, es decir en el
transcurso del análisis de cualquier afectación se revisa es la parte
histórica y en la parte histórica de localidades o sectores afectados
siempre se busca un estudio y sobre él se han encontrado el común
denominador, son la construcción de vivienda, la media parte de la
construcción de vivienda pues lleva detrás de ellos unas situaciones o
traen muertos o traen lesionados y traen los damnificados como tales;
y si se revisa quien autorizo la construcción de esas viviendas hay que
mirar y entonces ahí viene la causa, las causas es donde están los
planes de ordenamiento territorial, quien aprobó ese plan de
ordenamiento territorial, cual fue el transcurso, quién financió, inclusive
muchas veces hay viviendas de interés que han sido financiadas con
proyectos, en esta parte de la estructura lo que se le da, es que a
través de los gobernantes tanto local, departamental y a nivel nacional
haya una responsabilidad muy grande, que van amarradas a todo el
tema de la planificación, se define una red de instancias colectivas de
coordinación a nivel nacional, departamental, distrital y municipal
haciendo énfasis en enseñar a las autoridades políticas, presidente,
ministerio,, directores departamento administrativos, gobernadores y
alcaldes como responsables de la decisión del sistema, todo bajo ese
mismo complemento y para ello también se busca es generar sobre
este proceso de la estructura organizacional que es complementario
en todos los niveles de arriba hacia abajo y de abajo hacia arriba, un
sistema local puede ser complementario o uno departamental.
Pero es también dentro del esquema del proyecto de ley es mantener
claro que no todo el proceso tiene que darse desde la parte central,
sino por el contrario esto exige y genera posibilidades para que el
desarrollo local mantenga ese esquema, es decir que cada gobernante
como cabeza de ese comité de gestión de riesgo tiene dentro de su
estructura.
Ahora junto al planteamiento que el señor Viceministro enuncio hace
unos minutos, para los departamentos y distritos y municipios con
poblaciones superiores a 250 mil habitantes, o sea que esto genera
esa posibilidad de que en municipios o ciudades superiores a 250 mil
tengan dentro de la estructura un sistema como tal, es un
planteamiento que se da para que cuando se hagan los procesos de
prevención o de atención, se tenga con quien operar, con quien
funcionar y por supuesto musculo en todo sentido en lo que tiene que
ver con la parte estructural y financiera.
En relación con los instrumentos de planificación en los tres niveles de
gobierno se especifica planes de gestión del riesgo para priorizar,
programar y ejecutar acciones por parte de las entidades del sistema
nacional como parte de la planificación territorial y el desarrollo, en eso
también señores de la Comisión se especifica la estrategia nacional,
departamental y nacional para la respuesta a las emergencias y se
definen allí la actuación de las entidades y todos los aspectos que
deben activarse para ejecutar la respuesta de emergencia de manera
oportuna y efectiva.
Nosotros tenemos claro que la atención y lo decía el señor
Viceministro no es únicamente de la Dirección de la Gestión de
Riesgos o en cabeza de una persona, nosotros creemos y estamos
convencidos que en una estructura como la que se plantea todos
tienen que enfocarse en el caso de la atención a colocar la disposición
efectiva, rápida y oportuna para que los componentes generen esas
sinergias de actuación, por decir algo; hoy en día en el plan de
contingencia que se está presentando para la próxima temporada de
lluvias, se hace un inventario y se revisa que disponibilidad se tiene a
nivel de organismo a nivel nacional y en ese sentido se puede tener
disponibilidad de 100 a 120 mil personas disponibles para cualquier
atención de emergencia y se revisan también las capacidades, en el
proyecto de ley se mantiene pero con una coordinación en los niveles
y tener esa capacidad de actuar de manera integral.
Lo otro es que se deberán incorporar en los planes de desarrollo y el
ordenamiento territorial las consideraciones sobre desarrollo seguro y
sostenible derivados de la gestión de riesgo, importante que en estos
planes de ordenamiento y planes de desarrollo se tenga como capítulo
especial cada vez que se vayan a formular el tema de la gestión del
riesgo y el tema de la gestión de riesgo como un capítulo fundamental,
incluyendo el conocimiento, incluyendo la reducción de riesgo y el
manejo de desastres, hoy en el plan de desarrollo está incluido el tema
de la gestión de riesgo en uno de los capítulos donde se involucra,
igualmente con la gestión ambiental y en eso va conectado, se busca
que con este proyecto de ley ese mismo esquema se mantenga y se
convierta en una realidad fundamental.
Si, nosotros queremos que este proyecto de ley tenga impacto, va a
tener un impacto presente a mediano plazo y a largo plazo, porque
debe de tener unos indicadores de seguimiento, de indicadores de
evaluación, los indicadores de indicación; con este proyecto se
pretende tener un país menos vulnerable, con comunidades más
capacitadas. El proyecto tiene que darse, pero tiene que enmarcarse
bajo esos aspectos, las localidades y los departamentos deben de
tener los planes de desarrollo que contengan y contemplan la gestión
de riesgo, los planes de ordenamiento territorial basados en ese
análisis que se debe dar y buscar de inmediato las soluciones
correctivas, hay riesgos de que son mitigables y hay que hacer los
estudios, pero hay que tener el soporte bajo ese proceso, son
indicadores que no nos van a dar este, no es el hecho de que se
apruebe el proyecto de ley y mañana tenemos un país cambiado, no
es un proceso, pero con base en esta ley si vamos a tener esas
posibilidades y todos los proyectos de inversión pública que tengan
incidencia en el territorio bien sea nivel nacional, departamental, deben
incorporar apropiadamente un ágil de riesgo de desastres acorde con
la complejidad y costo de proyectos que se está manejando; hay algo
fundamental que siempre empezamos a revisar y es que todo tiene
que tener un soporte financiero y el soporte financiero se debe
planificar desde el orden nacional y en el mismo presupuesto se debe
conectar a este esquema.
Hay un cuarto punto, que es la relación de los sistemas de relación de
los sistemas de información nacional, se fortalece la información del
sistema nacional para gestión de riesgo de desastres para garantizar
la integración de contenido de las entidades nacionales y territoriales,
hoy hay tantas informaciones como tantas opiniones hay sobre gestión
de riesgo, hoy si uno quisiera cruzar el sistema de información para
sacar toca es como juntar retazos de información, lo que se pretende
es que hay un sistema de información nacional, el sistema de
información tiene que tener solamente es quiénes lo complementen
que están todos los órganos técnicos operativos y todas las entidades
territoriales, pero que se maneje ese esquema, que el país pueda
tener bajo ese esquema no la página, porque muchas veces se habla
de que existe una página y la página es la que tiene la información, no,
es tener un sistema donde la información sirva para la toma de
decisiones, sirva para el análisis retrospectivo, es decir, que el
Congreso de la República necesita de manera urgente revisar todo el
historial de cualquier región con respecto a una situación que se está
presentando y ahí aparezco, pero que si el IGAG, INGEOMINAS, el
IDEAM hace un aporte fundamental en lo técnico, aparezca ese
sistema de información, que si hoy queremos revisar cuáles son las
zonas de más alta vulnerabilidad por inundaciones o por
deslizamientos puede uno bajo este sistema de información entrar a
ellos y planificar, no empezar a buscar entre expertos o el que tiene la
información guardada bajo la manga para ponerla al servicio, porque
esto sirve es para el tema de la aplicación de los tres componentes
fundamentales.
Este capítulo hace énfasis importante, es una necesidad que tiene el
país de los sistemas de información y los sistemas de información que
hoy cuentan se pueden trabajar pero bajo una coordinación y un
centro que tiene que manejarse a nivel general.
El otro es en relación a los mecanismos de financiación para la gestión
de riesgo de desastres, hoy se cuenta con un Fondo Nacional de
Calamidades, se plantea bajo este esquema es un Fondo Nacional de
Gestión de riesgo con tres subcuentas: Una subcuenta que es
coherente al planteamiento, que es la del conocimiento de riesgo, la
otra la reducción de riesgo y la otra manejo de desastres y se amplían
a dos, que es la recuperación, protección financiera para que este
esquema de financiamiento pueda generar.
Aquí hay énfasis que dejamos para análisis del Congreso con las
investigaciones que hemos hecho, es la agilidad que debe tener el
país para manejar los recursos, hoy se está trabajando con una
fiduciaria que es la Fiduprevisora, aquí hay que revisar hasta donde, si
continuamos o si hay que generar mecanismos que le puedan dar
facultades para que esos fondos puedan manejarse por parte de ese
esquema a nivel general y un soporte fundamental que también lo
manifestó el señor Viceministro al principio, esto debe tener un
colchón, una disponibilidad presupuestal y ahí es donde se plantea
que el fondo nacional para cada vigencia fiscal contara con una
apropiación inferior al 0.9% de los gastos corrientes del Gobierno
Nacional, también es importante tener ese esquema, hay referentes,
inclusive en varios países se habla que dentro del presupuesto
nacional han marcado estrategias. Chile por ejemplo cuando hubo el
terremoto en Chile el año pasado, el Presidente dijo es que de mi
presupuesto tengo el 4% o el 7% disponible, o sea no tuvo que entrar
a hacer trámites especiales, sino ya dentro del presupuesto tienen
esas capacidades para abordarlo, eso es darle el esquema robusto
que se debe tener dentro de ese esquema y son planteamientos que
se dan para que podamos ser efectivos en el proceso.
Y hay un capítulo especial que es la declaratoria de desastres,
calamidad pública y el retorno a la normalidad, aquí se busca la
competencia fundamental de la Presidencia de la República para la
declaratoria de la existencia de una situación de desastre, se dan las
competencias para que los gobernadores, alcaldes, realicen la
declaración de situación de calamidad pública en su respectiva
jurisdicción, pero también acá se estipula que una vez declarada
cualquiera de estas situaciones tienen que volver al retorno y en esa
situación lo planteamos porque encontramos dentro de este análisis
que está haciendo que no se han cerrado ninguna declaratoria de
desastre y hoy es parte de una consulta que estamos realizando,
como hay que hacerlo, bajo la ley 46, acá se plantea que por lo menos
un año después de la declaración tiene que darse la situación de
normalidad y se requiere ampliarlo por cualquier situación, entonces
se busca un mecanismo competente para ampliarlo ante el comité
nacional, entonces ese es parte de ese proceso que se está
marcando.
Otra fundamental, en la declaración de desastres o calamidades
públicas se deben marcar algunas estrategias que son: en primer
lugar, dejar claro que tanto los gobernadores como las alcaldías tienen
que marcar como un plan de acción y ese plan de acción una vez
marcadas estas declaratorias deben tener también la competencia de
la atención y la rehabilitación, o sea que cada situación sea coherente
para que el retorno a la normalidad sea un retorno a la normalidad
dejando la situación atendida, se espera que sea mucho mejor que
cuando fue afectada, pero sobre eso tiene que quedar estipulado
dentro del marco de la ley que se está planteando.
Y hay un séptimo punto que es en relación con el régimen especial
para situaciones de desastres, entonces en este caso hay unas
situaciones que se están planeando que ha sido motivo de verificar las
vías para la declaratoria, entonces las competencias son del orden
nacional en cabeza de Presidente y el orden departamental por los
Gobernadores y el orden municipal por los alcaldes de cada
municipalidad, pero hay unos regímenes especiales que se tienen que
manejar que están descritos y serán parte de ese estudio claro, hay
que ampliarlo sobre todo en lo que tiene que ver con las actividades
de respuesta, de rehabilitación, de reconstrucción en las zonas
declaradas en situación de desastre o calamidad pública y se
someterán a los requisitos y formalidades de ley para la contratación
entre particulares; entonces se juega el papel de cuál es el mecanismo
más expedito para poder actuar en casos de la atención y
recuperación rápida, pero acá también algo fundamental que lo
hablábamos hace algunos días en la Presidencia de la República,
también hay regímenes especiales para la parte de la declaratoria y de
responsabilidades y las responsabilidades casi siempre se enmarcan
es a la parte institucional.
Entonces, aquí también se habla de que la responsabilidad es de
todos, de la gestión de riesgo y cuando es de todos entonces involucra
a las personas que están metidas por ejemplo en zonas de alto riesgo,
hablábamos de que esto tiene que tener un poco de fundamento para
poderle exigir a una persona que está en zona de alto riesgo que tiene
que salir. Hay casos especiales, caso de la zona de amenaza
volcánica alta, hoy en el Galeras, en INGEOMINAS ya hay un estudio
que está enmarcado y hay comunidades que están en zonas de
amenaza alta, amenaza alta de acuerdo a esas descripciones es que
una erupción que haga el Galeras, tienen conocimientos, hay
mecanismos para la compra de esos terrenos, para poder hacer los
trámites pero la voluntad de la persona que está en eso se impone.
Entonces, también es buscar, es decir como es responsabilidad en un
estado de derecho, su responsabilidad de gestión de riesgo tiene que
verse en ese sentido, entonces también buscando esa parte para que
hayan regímenes de manera especial en ese sentido, estos capítulos
han sido discutidos en grandes espacios, recoge como le dije al
principio honorables miembros de la Comisión, la expresión de lo
nacional, la expresión de los organismos técnicos operativos y de la
comunidad, pero también se pone bajo la vanguardia de la conexión a
nivel internacional, a nivel internacional existen varias herramientas
que mueven el mundo bajo este esquema, una de ella es el marco de
acción de Kyoto que está vigente, que tiene un énfasis muy importante
en el trabajo con las comunidades, en el trabajo del conocimiento y en
el trabajo de la gestión del riesgo; y el otro es la estrategia
internacional, que la estrategia internacional inclusive los miembros de
la estrategia internacional revisaron este proyecto de ley, le han hecho
algunos aportes y siente que va en concordancia no por el
cumplimiento de estar inscritos como tal, sino porque va en
concordancia a buscar que un país como Colombia que tiene tantas
situaciones de amenaza de orden natural y que pueden generar
desastres.
Hay conceptos que también se involucran en este proceso, ya no se
habla de desastres naturales, sino que son desastres por causa
natural y eso son temas que se han involucrado y se habla mucho del
tema de la vulnerabilidad y se habla bastante del tema de las
comunidades re- siguientes, pero lo que se busca en el fondo de las
comunidades re- siguientes es que todo el país, que todas las
comunidades sin distinción de estratos conozcamos el riesgo y cuando
se conoce el riesgo de lo más básico se aprende a hacer menos
vulnerables, cuando se conoce el riesgo, el peligro se aleja del peligro
y para alejarse del peligro busca estrategias prácticas y las
estratégicas prácticas del peligro es no habitar en zonas, no construir
en esas zonas, no involucrarse en el proceso y eso es lo que hace que
sea menos vulnerable, el desconocimiento del riesgo, lo que genera es
que las comunidades cualesquiera que sea son más vulnerables
porque está más cerca del riesgo.
En ese sentido pues y acogiendo los 15 minutos señor Presidente,
este es el resumen sobre los 7 capítulos, aquí hay una exposición de
motivos que me gustaría si llevo 10 minutos, pedirle el favor al doctor
Benjamín Collante que es el asesor de la dirección, para que amplié
un poco más el tema de la exposición de motivos que se tiene para
ellos y dé fundamentos a los miembros de la Comisión para ilustrarse
y las preguntas que sean necesarias en el momento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:10:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias doctor Carlos Iván Márquez de la Dirección de la
Gestión de Riesgo del Ministerio del Interior.
Me ha pedido la palabra los doctores Bonilla, Tavera, no sé si con la
venia de ustedes le damos la palabra al doctor Collantes a solicitud del
doctor Carlos Iván Márquez para que toque esos temas y después
pasamos nosotros a hacer la intervención, entonces doctor Collantes
bienvenido a la Comisión y tiene el uso de la palabra.
Dr. Benjamín Collante, asesor de la Dirección del Ministerio del
Interior:
Muchas gracias señor Presidente, señor Viceministro, señor, Director,
Honorables Congresistas, durante todo este tiempo y una vez hecho
todos los diagnósticos referentes a todo el proceso que ha tenido el
país en el tema de la gestión del riesgo uno de los elementos
fundamentales y que logramos plasmar en la exposición de motivos
fue el cambio pragmático frente al fenómeno, es decir como lo exponía
el señor Viceministro y el señor, Director Colombia en este momento
con la adopción de una política pública que fue uno de los temas que
se discutió dentro de toda la socialización del proyecto de ley cambia
radical y sustancialmente el concepto de una política de prevención y
atención hacia una política de conocimiento con fundamento en los
tres procesos que acabamos de escuchar.
Igualmente en todas las exposiciones y consideraciones que se
hicieron durante esta emergencia que hace que el concepto deba
tener otras variantes es que hoy por hoy la normatividad se quedo
digamos un poco rezagada frente a la evolución del cambio climático
que fue lo que más acentúo todo el proceso de la declaratoria a nivel
nacional de la emergencia económica, social y ecológica dictada por el
Gobierno Nacional.
El sistema quedo corto frente a la magnitud de un evento que tuvo
aproximadamente tres millones de personas afectadas, entonces lo
que hicimos fue atendiendo todo este desarrollo es no convertirlos y
no continuar una política de atención y de reacción, sino en una
política de gestión con base en un desarrollo sostenible, dicen algunos
autores de todo el tema de la gestión del riesgo que no es posible una
política económica sostenible si no logramos articular señor Presidente
con una política pública de gestión ambiental y una política de gestión
del riesgo, eso es prácticamente impensable como acaba de ocurrir y
por eso el Gobierno Nacional acude a una figura extraordinaria que es
la del 215 y que fue igualmente considerada por el Congreso de la
República en varias de las comisiones en las cuales ustedes muy
cordialmente nos invitaron.
Lo que se quiere es una política pública y unos procesos que se
encuentra ya en proyectos en el articulado de este documento en
donde la gestión del riesgo tenga un principal soporte que es el ente
local, el municipio, fíjese que los grandes desastres de este país los
vemos nosotros en las poblaciones más vulnerables, por todas las
consideraciones que puso el señor, director.
Segundo, de que complementariamente a esa política de gestión del
riesgo que es ya una obligación por parte de los municipios
complementariamente el departamento entra igual a soportar sin
perjuicio de sus propias directrices sobre la materia y por último el
nivel nacional, es decir dentro de la estructuración que se hizo al
proyecto, el fortalecimiento del principio de descentralización tiene su
máxima expresión.
El tema de la responsabilidad señor Presidente, la responsabilidad de
la gestión del riesgo es una responsabilidad de todos, por eso
nosotros decimos que la política es de carácter público, social y
comunitario, es decir, allí entra el Estado como tal, con todas sus
instituciones, entra la sociedad como tal, la comunidad y el sector
privado y la responsabilidad de todos, hay una enorme
responsabilidad que todos debemos retomar para efectos de generar
sociedades menos vulnerables.
Un elemento fundamental que lo planteaba igualmente el señor
Viceministro, es el tema de la planificación del desarrollo, es un
componente determinante y como lo hemos discutido ya con
Planeación y Ministerio de Ambiente, doctor ahora que se va a
reformar la Ley 99 del 93 en donde los planes de ordenamiento
territorial y la gestión del riesgo deben estar directamente vinculadas a
todos estos procesos. Todo esto se ha ido articulando señor
Presidente con el Plan Nacional de Gestión del Riesgo que se acaba
de aprobar y que está en el despacho del señor Presidente para la
expedición del decreto. La Ley General de Bomberos que ya tuvo su
primer debate y está ahora a consideración de la Plenaria de la
Cámara, el Sistema Nacional de Voluntarios, es decir se ha venido
integrando toda una verdadera política de gestión del riesgo con la
finalidad que le podamos entregar al país unas herramientas claras,
concisas y determinantes para efectos de poder asumir el nivel de
vulnerabilidad que tiene este país por los diferentes fenómenos.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:10:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted muchas gracias, tiene el uso de la palabra el Honorable
Representante Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-09-07T10:10:30">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo al Viceministro al doctor Aurelio Iragorri,
espero que este no sea el último proyecto que nos presenta como
Viceministro y que las noticias que van por los pasillos del Congreso
sean positivas, no solo para usted sino para todos quienes hemos
confiado en su importante labor; un saludo al doctor Carlos Iván
Márquez y al doctor Benjamín Collantes. Varias cosas, lo primero es
recibir con beneplácito, saludar este tipo de proyecto en lo personal
este tema lo he vivido, yo fui de la Cruz Roja Carlos Iván y viví el
desastre del Páez y acompañe el desastre del Eje Cafetero desde la
Red de Solidaridad Social y me toco lo de Armero y me toco lo de
Popayán, entonces ese tipo de experiencia le permiten a uno tener
una mirada mucho más integral y creo que bienvenido en este
momento del país y lamentablemente después de un efecto tan
negativo como el de la ola invernal, pero entendiendo que
simplemente la ola invernal lo que hizo fue desnudarnos, o sea en
últimas nada diferente iba a pasar, las fragilidades que ustedes han
identificado así estaban concebidas, cada uno de los desastres le
había dejado a uno la experiencia desde los organismos
internacionales y desde los expertos que tanto conocen el tema, pues
realidades que el país venia viviendo, algunos productos de malas
decisiones del gobierno donde se cambiaron equipos completos de
experiencias y gente que se había cualificado para atender el país y
desaparecieron y desde esa experiencia voy a tratar de hacer unos
comentarios y unos aportes vs el proyecto, lo primero, si creo que
tiene que ser un tema de política pública y que indudablemente eso es
lo que más confianza da y sin entrar en toda la transversabilidad de lo
que significa una política pública si quiero dejar unos elementos que
deben ser revisados.
El primero es, preocuparía si dejásemos en cabeza de los municipios y
de los departamentos toda la responsabilidad, o sea que el proceso
descentralizador que el país ha venido dando donde le transfiera la
responsabilidad a los entes territoriales sin recursos, simplemente
sería un canto a la bandera, o sea los municipios, la gran mayoría de
municipios de Colombia están en categoría 5 y 6, no tienen capacidad
presupuestal de responder a la sostenibilidad de este tipo de
circunstancias y mucho menos de hacer las obras de mitigación que
se pueden dar y ello involucra otro sector para no profundizar en ello
que es el tema de vivienda, la mayoría de municipios del país tiene
cantidad de familias ubicadas sobre márgenes de río, sobre zonas de
riesgo y creo que eso debería ser una prioridad de una política pública,
desde el riesgo en el concepto de vivienda y no lo digo porque el
pobre o la gente que no ha tenido como no se ubico ahí porque le
gustara o porque encontrara esa como la mejor solución, la encontró
como la única solución ante un déficit de política de vivienda local o
proyectos de vivienda local, entonces es importante que se revisen
esos procesos de reubicación, que se pudiese hacer un sistema de
información para saber en cada municipio de Colombia que viviendas,
cuántas hay, hay la posibilidad de hacer una reubicación, el municipio
que coloca y estaríamos ya de alguna manera mitigando cualquier
circunstancia que no es controlable ante los cambios climáticos que la
naturaleza ha venido dando; o si al final ese análisis y esa evaluación
que de buena manera ustedes han presentado con una obra de
mitigación podría estar ya generando una tranquilidad, una confianza
vs el futuro, definitivamente y lo inicio de manera puntual el
Viceministro, la historia del país es una historia de coyunturas, hemos
salido ante cada desastre a hacer cosas, a inventar cosas de buena
manera con mucha voluntad, pero aprendiendo sobre la marcha y yo
creo que este es un buen momento y ustedes lo han hecho para
recoger toda una experiencia que debe abordar la planificación como
un elemento fundamental de lo que debe ser el futuro del país.
Y en este sentido debo reconocer que el riesgo no va a dejar de existir
y ustedes lo mencionaron, por eso simplemente lo cuento, pero la falta
de planificaciones, un tema inherente a toda la territorialidad, para la
gran mayoría de municipios de Colombia, el tema de planificación en
este sentido no existen los planes de desarrollo, no existe la voluntad
política, no está tenida en cuenta en las obras y simplemente aparece
cuando aparece el desastre o cuando el riesgo ya es inminente y ello
no da sin duda posibilidad de respuesta a esa situación y creo que las
obras de mitigación como las mencionan y como a través de Colombia
humanitaria se habla, deben ser un elemento bien importante a través
del sistema de información, pero yo quiero aquí hacer un alto en el
camino de lo que estoy contado y hacer la reflexión sobre la
importancia que creo debe tener el proceso de organización, o sea el
proceso de base, el proceso de la institucionalidad local, el proceso
comunitario, creo que allí estaría el gran valor agregado que nos
puede dejar esta experiencia y lo digo porque a veces es peor el
desastre pos-desastre que el desastre mismo y es producto de la no
articulación de las instituciones, de la incapacidad de lo local, desde el
desconocimiento de niños, jóvenes y adultos de lo que es un momento
como ese y creo que allí deberíamos hacer una apuesta muy grande,
está concebido y está bien concedido yo lo leí, pero es mirar como
hace parte también del sistema educativo, como desde los mismos
colegios todo ese tema de evacuación del que se ha hecho y del saber
comportarse en el colegio ante un riesgo sea un tema de cómo
comportarse en la sociedad y ante la comunidad y ello tiene que ver
con sensibilidad.
Voy a dar un ejemplo que es sencillo y ustedes lo conocen, Páez en
tierra-adentro el histórico desastre Páez que ha tenido que ver con
todo y que hoy todavía el país tiene una deuda con la reconstrucción
de esta zona, se convierte en el mejor ejemplo que tenemos de todo lo
de vulnerabilidad y son el mejor ejemplo y a mí me aterra porque usted
por la noche ante cualquier circunstancia no creo que haya otra
ciudad, ni siquiera ciudad del país que tenga lo que ellos tienen.
Sin embargo para hacerlo sostenible requieren de ciento y pico de
millones de pesos años y entonces allí viene un gran problema para
un ente territorial como ese que es categoría 6 que va tener que sacar
de sus recursos, de los mismos con los que tiene que solucionar los
problemas de educación, de salud, de vivienda, de vías, o sea con la
gran realidad social y económica del municipio para ser sostenible la
gran inversión y el acompañamiento que desde lo nacional se ha
hecho y que ello reconocen.
Entonces, yo creo doctor Carlos Iván Márquez hay que pensar en
cómo ese tema de financiación hace parte de la sostenibilidad de esos
esfuerzos, porque ese municipio y esa región de Tierra- adentro, por
dar un ejemplo porque podría dar muchos no va a dejar de vivir
durante el resto de su vida en riesgo, o sea la posibilidad del volcán, la
posibilidad de un deshielo, la posibilidad de la característica de tierra
que tiene, los humedales, o sea son temas que les impiden y que creo
que tienen es que convivir con las circunstancias, lo han hecho de
buena manera, pero hoy presentan un grave problema ante la
sostenibilidad que deben darle al sistema.
Y reconocer también un elemento que me parece que es clave y es la
capacidad de respuesta de ellos hoy vs cualquier otro municipio del
Cauca e incluida la ciudad capital, es abrumadora o sea ellos hoy
tienen todo un sistema de alarma hoy tienen todo un sistema de
alarma hoy tiene todo un sistema de señalización, hoy a ellos no los
aterroriza eso, a ellos los aterroriza más la plata que falta para
terminar la reconstrucción, pero son un buen ejemplo, pero encuentran
la fragilidad en que esa política pública que hoy estamos trazando
desde acá y que ustedes de buena manera Viceministro traen al
Congreso requiere sin duda de un tema financiero estable en el tiempo
o que por lo menos les permita en los ejercicios estructurales tener en
el tiempo todo el soporte para lo que tiene que seguir caminando, al
final el costo puede bajarse a 30 o 40 millones de pesos y es mucho
asequible para un municipio en ese sentido, pero si usted lo difieren a
12, 15 años, se vuelve un tema de 200, 700 millones de pesos que
esta una obra de desarrollo.
Otro elemento que creo indudablemente es importante, es reconocer
que ese elemento que el plan nacional de desarrollo municipal y el
plan de desarrollo departamental involucre ese componente va a ser
importante, pero va a ser importante también conceptualizarlo desde
las regiones, yo no creo en lo personal y lo digo con respeto que deba
ser para ciudades de 250 mil habitantes, yo creo que hoy que hay un
elemento de ordenamiento territorial se debería pensar en alternativas
regionales, o sea lo digo por qué, hagan un balance de los municipios
más afectados con todo lo de inundaciones o hagan un balance de los
municipios más afectados por el tema volcánico y vera que ninguno es
superior ni siquiera a 100 mil habitantes, entonces podríamos tener el
sistema estructurado para las grandes ciudades y sin duda ojala nunca
nos pase eso ni en Bogotá, ni en Cali, ni en Medellín, ni en el Eje
Cafetero, pero la gran mayoría de ciudades y de territorios afectados,
son municipios de 30, 40, 60, 80 mil habitantes, entonces nadie
pretende que cada localidad lo tenga, porque creo que es una
estructura, pero si lo departamental pensara por dar un ejemplo en
que los componentes regionales tuviesen un sistema que permitiese
generar la sensibilidad, tener el sistema de información, tener mejor
capacidad respuesta, podríamos ser más operativos, si no nos
quedaríamos con profundo afecto en una letra muerta para las
grandes ciudades, los municipios, en 900 municipios de este país no
tendrían que ver con este tema aparentemente, más allá de colocarlo
en el Plan Nacional de Desarrollo no lo estarían resolviendo
estructuralmente y al final allí está el gran problema del país y creo
que el 90% de los municipios inundados y afectados son exactamente
de esas características como lo es Páez, como lo es la Sierra doctor
Iragorri que usted tanto conoce en el Cauca, que es un municipio
pequeño, que ha sido afectado por un tema que hoy todavía no está
controlado y que tendría que ver con un proceso de adjudicación,
producto de un sistema de información que tuviese la suficiente
capacidad de decisión del gobierno nacional.
Quería hacer ese aporte y no dejar de lado algo que creo que es
definitivo y ese balance doctor Carlos Iván Márquez debería tener que
ver con lo que ustedes saben, que municipios hay cercanos al volcán
del Huila, que municipios hay cercanos al volcán en Manizales, o sea
que municipios realmente tienen unas características de alto riesgo
que no son todos los del país y que debería tener unas condiciones
desde acción inmediata, porque el país vive una tragedia cada que se
presenta eso y la tragedia también es presupuestal y no debería ser; o
sea que deberían haber unos elementos de mitigación por lo menos
controlables antes circunstancias posibles, ante lo impredecible pues
nada que hacer, el Viceministro lo dijo, eso pasa por encima de lo que
sea y no dejar de lado lo presupuestal. Yo fui alcalde de un municipio
categoría 5 y cuando uno avoca lo que el Gobierno Nacional quiere y
le dice lo que es la responsabilidad y luego va a ver la plata, pues
termina siendo un alcalde incumplido, entonces no tiene sentido,
porque aquí no estamos inventándonos un ejercicio de estos para
darle la responsabilidad a alguien, sino para solucionar un problema
que el país requiere solucionar.
Viceministro no puedo dejar pasar este momento para agradecerle
todo lo que se que ha hecho y todo lo que se que nos ha acompañado
en este año de gobierno, pero reiterarle que la situación del norte del
Cauca, de Santander de Quilichao con el tema de predios en la
hacienda San Rafael que ha presentado conflictos entre afros e
indígenas y que hoy presenta una circunstancia particular, complicada
en términos de que los afros han decidido una huelga de hambre y
han utilizado la institucionalidad de la administración municipal y hoy
están a la espera desde el Gobierno Nacional con toda su bondad,
pero también con una respuesta que creemos tiene que ser más
puntual, más exacta y que requiere de un esfuerzo financiero que no le
compete solo a usted sino al Ministerio de Hacienda, pero que por
favor ese tema afro e indígenas en Santander de Quilichao en el norte
del Cauca no sea un elemento dinaminizador de más conflicto que esa
esperanza que ellos tienen de vivir en convivencia, del respeto a su
autonomía , la propia de los indígenas y la propia de los afros, de tener
un espacio territorial que les corresponde y donde hoy por una mala
decisión del gobierno anterior, de una viceministra que no tuvo la
capacidad de leer lo que desde la región le informábamos y que le
manifestábamos tenía que ser tenida en cuenta hoy queda en su
cabeza, pero confiamos en que su capacidad, su gestión, nos permita
que esta gente que hoy está en huelga de hambre y que hoy necesita
y requiere de nosotros para esa decisión pueda tener lo más rápido
posible una solución. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:10:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted doctor Bonilla muchas gracias, el Viceministro le va a
responder de una vez para que usted pueda resolver las inquietudes
de su departamento que tanto defiende usted aquí, el departamento
del Cauca, bien pueda señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-aurelio-iragorri-valencia" startTime="2011-09-07T10:10:50">
							<from>Dr. Aurelio Iragorri Valencia</from>
							<p>Gracias señor Presidente, voy a ser muy breve en las respuestas y
creo que esa dinámica nos permite además la idea de esta audiencia
que es poder compartir y enriquecer el proyecto.
Voy a empezar con el tema relacionado con el proyecto y después me
refiero al tema del Cauca, la obligatoriedad de la inclusión de esas
oficinas de dirección de gestión del riesgo a municipios mayores de
250 mil habitantes, lógicamente no se pretende dejar por fuera a los
municipios menores de 250 mil habitantes, no se incluyo pero se
podría perfeccionar eso a través de los ponentes, la posibilidad de que
varios municipios con poblaciones menores a 250 mil habitantes
junten esfuerzos, de qué manera en la Ley de Ordenamiento Territorial
aprobada por el Congreso de la República en la legislatura anterior se
creó la posibilidad de las figuras de las Provincias Administrativas de
Planeación, una Provincia Administrativa de Planeación es la unión de
dos o más municipios para efectos de algo, de algo que como región,
como sector pueden hacer mejor estando juntos, si un municipio es
rico en agua para poner un ejemplo y el otro es pobre en agua esos
dos municipios podrían juntarse y uno prestarle el servicio al otro.
En estos temas de riesgo también existe esa posibilidad de la creación
de esas regiones administrativas de planeación, ¿Porqué es
importante el tema de la región? Porque los recursos de regalías de
acuerdo al acto legislativo que ustedes aprobaron y que falta todavía
la aprobación de la ley en un porcentaje significativo se van a ir para el
tema de las regiones, entonces se podrían atender temas sustanciales
de prevención o conocimiento del riesgo a través de estas regiones, o
sea esa figura se puede incorporar al proyecto aunque ya está
aprobada en la Ley de Ordenamiento Territorial.
Segundo, descentralización sin recursos, pues no sirve para nada, eso
lo hemos visto y con recursos tampoco es fácil como se vio en el tema
de la ola invernal, se le trasladaron a las entidades territoriales más de
1.5 billones de pesos y por distintos problemas entre esos logísticos,
administrativos, de falta de conocimiento, de problemas de trámite
como lo han señalado quienes nacieron en la misma generación de la
figura, angustia de los alcaldes en cómo realizar la contratación a
pesar de que la pueden realizar independiente de que estemos en
etapas de garantías electorales porque son para obras de emergencia
y esta exceptuado eso en la normatividad y que se puede realizar de
una manera especial el proceso de contratación, pues hoy vemos que
aproximadamente se han ejecutado según nos dicen el 60% de las
obras, o sea descentralización sin recursos pues no va a funcionar;
ese fondo nacional del 0.9% de los gastos nacionales, pues iría
lógicamente con destinación a atender los requerimientos de los
fondos que también se establecen territoriales que podrían alimentarse
en parte con distribución de recursos del fondo nacional dependiendo
de los proyectos que tenga o del conocimiento del riesgo en cada
municipio.
La finca San Rafael, este es un problema que nace en una decisión de
años anteriores que obedece al cumplimiento de una orden judicial
que se origino por la masacre del Nilo, en donde se obliga al Gobierno
Nacional o se compromete el Gobierno Nacional a adquirir 15 mil
hectáreas de tierra en el norte del Cauca para resarcir los daños de
dicha masacre, lamentablemente esa finca específicamente en donde
ya entro los linderos de la población afro y de la población indígena ha
generado una serie de inconvenientes de convivencia; y yo aprovecho
la oportunidad para hacer un llamado desde aquí, así como fueron del
Ministerio del Interior el fin de semana un delegado del ministerio para
atender esta situación, solicitarle a las comunidades afro-
descendientes de Santander de Quilichao que tengan un poco de
paciencia , quedamos en que la otra semana vienen a Bogotá,
buscamos la solución especifica, el compromiso es que hay que
encontrarle una solución al tema, el Gobierno Nacional no se puede
comprometer a adquirir una finca privada que es de las comunidades
indígenas, de propiedad colectiva, si ellos no la quieren vender,
entonces estamos buscándole una solución al tema. Uno de los temas
es la necesidad de hacer un acuerdo como ya logramos, que después
del conflicto anterior se sentaran en una mesa en Bogotá, queremos
atender directamente el tema afro, porque ellos señalan que se
avanzo en el tema indígena y que no se ha avanzado en el tema
correspondiente a ellos, lo cual es cierto y queremos ponernos al día,
revisar, les dimos alternativas distintas de solución, entre esas mirar
alguno de los predios de la Dirección Nacional de Estupefacientes hoy
en liquidación haber si esa era una alternativa, bien sea para ellos o
para las poblaciones indígenas para ver si es posible solucionar el
tema.
Simplemente hago un llamado para que no se realicen acciones de
hecho, que estamos buscando la solución específica, el Ministerio del
Interior no tiene autorización para adquirir fincas o predios distintos a
los que van destinados a atender la obligación de la masacre del Nilo,
pero esta busca de esta solución se puede encontrar bien sea a través
de INCODER, a través de lo que señalamos como la posibilidad de
que sea con alguno de los predios que ya están incautados y que ya
sean propiedad de estupefacientes. En fin, hago un llamado a la
cordura, que no se realicen situaciones de hecho, no se requieren, los
estoy esperando para que el lunes estén en Bogotá, en el Ministerio y
posteriormente desplazarme al Cauca.
Yo tengo que ir a cumplir un compromiso esta semana con la
Comunidad Agua que es una obligación ante la Corte, además se va a
instalar una mesa de garantías en Orito Putumayo y por eso no puedo
atender directamente el asunto, pero quedamos y así se quedo el fin
de semana en que el lunes o en el transcurso de estos días estaría
una comisión de Santander de Quilichao representativa en Bogotá
para buscarle directamente con nosotros desde el Ministerio una
solución lo más pronto posible a este tema, adicionalmente las
comunidades indígenas también están citadas para la otra semana
para ver si hay o un ofreciente del predio que ellos tienen, o para ver si
se logra el acuerdo entre las comunidades directamente. Gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:11:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Viceministro, le pedimos amablemente que en esa visita
que le van a ayudar al doctor Carlos Julio Bonilla pues se le informe a
los Representantes, muchas veces las visitas del Gobierno no nos la
anuncian a nosotros y sería muy bueno que el doctor Carlos Julio
Bonilla tuviera conocimiento pues para que pudiera acompañarlos en
ese tema, nuevamente muchas gracias señor Viceministro.
Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-09-07T10:11:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, dimos bien el voto, saludamos a todos los
funcionarios del Ministerio de Interior y Justicia, a los de Dirección de
Gestión del Riesgo, al buen Viceministro al doctor Iragorri, eso que
esta ley es oportuna, necesaria, a tiempo, celebramos que sea una
política de Estado, pero en verdad nos sentimos muy preocupados;
nosotros aquí hicimos un debate desde el año pasado en como esto
no podía seguir siendo una dirección, que nosotros hablábamos de
cómo mínimo fuera de Viceministerio, que lo ideal fuera que fuera una
agencia presidencial, hoy tenemos un buen punto que es una política
de Estado ya el tema del Sistema Nacional de la Gestión del Riesgo
de Desastres, pero doctor Iragorri usted que tiene una larga
proyección en el gobierno debe ser una meta que así como la tenemos
es de políticas debemos crear realmente un Viceministerio, hagamos
una agencia presencial, ¿por qué? Aquí se toman temas importantes,
algunos acápites, importante artículo 38; la incorporación de la gestión
del riesgo en la inversión pública, recursos, sin recursos no hay nada;
Integración de la gestión del riesgo en la planificación territorial y del
desarrollo; incorporación de la gestión del riesgo en la planificación, en
los análisis específicos del riesgo; el inventario de las necesidades que
tiene y de las dificultades que tiene este país en los municipios.
Pero cuál es la grave preocupación especialmente de quien le habla,
el doctor Iván Márquez conoció la situación de Santander el 9 y 12 de
febrero del año 2005, fueron más de 45 mil personas, fueron más de
10 mil familias, fueron cerca de 15 mil viviendas entre averiadas,
afectadas y destruidas, fueron cerca de 40 personas las que perdieron
la vida allí, lamentablemente fue una situación muy difícil y dentro de
todo ese gran estudio y esa gran experiencia y digamos que lo que
nos dejo, pues vemos aquí recogidas esas inquietudes en el tema de
la planificación, el tema de los planes de desarrollo, en el tema de la
inversión pública, en el tema de las obras, ustedes vieron que esa
infraestructura que se había hecho sobre el río de Oro en el municipio
de Girón encontramos que esos puentes, esa infraestructura que se
había hecho allí, esa infraestructura vial lo que hizo fue colapsar
porque actúo como un reducto o actúo como una especie de presa
que impidió la libre movilidad del río y allí vemos que por eso es que
se afectaron tantos barrios en Girón y en Bucaramanga y atender hoy
que como usted lo decía, son consecuencia a causa no de desastres
naturales sino por consecuencia de la naturaleza; hoy: de otros
riesgos como el tema de la estabilidad de los taludes, como el tema de
la erosión, aquí cuando decía el Ministro es que se nos están
derritiendo las carreteras, pero es que todas esas carreteras se nos
derriten porque sencillamente no tenemos como contener el agua que
viene de la ladera de las montañas por falta de estabilidad.
Pero todo esto en esta política pública y que sea una política de
Estado vamos a avanzar, pero a mí lo que me preocupa es que
seguimos estando a merced de un Ministerio y en la toma de las
decisiones, aquí se necesitaba un ente que realmente le pueda decir a
las áreas metropolitanas, que les pueda decir a las capitales de
ciudades como Bogotá, que le pueda decir realmente a las
corporaciones autónomas, que le pueda decir a los secretarios de
infraestructura, que le pueda decir al mismo Ministro de Transporte,
que le pueda decir al señor, director del INVIAS, que en esa
apreciación en esa inversión de recursos realmente le paren bolas,
aquí yo leía el consejo y que va a estar por el Presidente y quién va a
ser su representante va a ser el, director, veo algo bueno y es que
sacaron al Ministro, sino que directamente le dejaron las funciones al
Director de la Gestión del Riesgo, que nos preocupa, el éxito de la
seguridad, fue una política pública, una política de Estado, el tema de
la seguridad democrática que tiene que trasladarse y habrá
prosperidad para todos y por eso se invierte en recursos y se tienen,
esperamos que con la nueva política de Estado de la creación del
Sistema Nacional de Gestión del riesgo hallan los recurso.
Aquí la gran preocupación que me asiste, es como garantizar que las
directrices que se tomen desde este sistema realmente sean acatadas
por los ministros, el Ministro mismo se va a poner con una barita ahí a
darle fuete a los ministros que no cumplan, como vamos a ir nosotros
ante las corporaciones y ante los alcaldes a que nos cumplan, por eso
se necesitaba un ente y se necesitaba un tema de una agencia
presidencial, de un Viceministerio que tuviera una dirección clara,
porque es que si usted le va a mandar una carta va a decir ah sí, el
director si el doctor Iván muy bueno, excelente en el tema, pero esas
autoridades locales no le van a dar la importancia que se merece si
esto tuviera un carácter de agencia presidencial, una tarea importante
doctor Iragorri, es que creemos la ley, el sistema, pero que realmente
tenemos que emigrar de una dirección adscrita a un ministerio o aún
Viceministerio o a una agencia presidencial que realmente tenga las
herramientas, que tenga los dientes para poderle darle solución a
estas familias damnificadas.
Ya lo vivimos en Santander y nada diferente de tomar medidas a las
correctivas que se debieron haber tomado simplemente en la atención,
en la mitigación, ha pasado nada con Santander y lo mismo va a pasar
con el resto del país si con esta ola invernal del año 2010 la que se
viene en el año 2011 no tomamos medidas pero sobretodo démosle
herramientas porque si no es un saludo a la bandera de esta
importante ley si no tenemos directriz humana. Gracias Señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:11:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias a usted doctor Tavera, El Viceministro también le va a
responder de una vez, tiene la palabra el señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-aurelio-iragorri-valencia" startTime="2011-09-07T10:11:30">
							<from>Dr. Aurelio Iragorri Valencia</from>
							<p>Representante Tavera muchas gracias, los debates anteriores
nosotros no solo los escuchamos sino que tomamos nota y tomamos
decisiones, la recomendación de esta Comisión con respecto a la
necesidad de que la Dirección de Gestión del Riesgo hoy una
dirección adscrita al Viceministerio del Interior, pasara a formara parte
de la Presidencia de la República está contemplada, no está en el
proyecto porque en virtud de las facultades de reestructuración del
Ministerio del Interior esta entidad pasara a formar parte de la
Presidencia de la República como un establecimiento público adscrito
directamente al, Presidente de la República. Entonces aquí digamos en
el proyecto y en la exposición de motivos se habla del establecimiento
público en donde se refiere el diagnostico que es el que usted muy
bien señalo y la determinación para hacerla más ágil se realiza a
través de los decretos de la aprobación de la reestructuración en la
sesión del Ministerio del Interior y de Justicia, ya en el decreto de
creación del Ministerio del Interior se planteo que esa dirección
pasaría a formar parte de la Presidencia de la República, falta el
decreto especifico ya de la creación que están en ese trabajo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:11:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-09-07T10:11:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, nunca es tarde, yo creo que esta ley debió haber
sido tramitada hace rato, pero afortunadamente nos toca a nosotros
legislar sobre ese tema, tengo unas sugerencias para que las tengan
en cuenta en esta presentación de este proyecto tan importante, para
prevenir y atender los desastres.
Me pregunto hacia el futuro que pasaría con esas, por lo menos con
Colombia Humanitaria, no veo aquí reflejado que pasaría con esa
entidad que se ha creado, porque considero que todo lo que tenga que
ver con el conocimiento del riesgo, la prevención, la reducción y la
atención de los desastres tiene que estar en esta agencia, en esta
dependencia o en este establecimiento público, este establecimiento
público debe de tener autonomía, que yo no veo por ahí la autonomía
administrativa y financiera, lo debe tener como un verdadero instituto
si es que va a depender de la presidencia de la República, para que
hacia el futuro se atiendan con urgencia los desastres, si no se han
podido prevenir, entiendo que vienen los tres procesos importantes,
considero que ya han avanzado en el conocimiento del riesgo, ya
deben saber que en todo Colombia hay algunos sectores que se
conoce el riesgo; que están en el proceso de prevención y reducción
del riesgo y ahí quiero que tengan en cuenta o recojan de las
alcaldías, de las gobernaciones algunas solicitudes que se han hecho,
hablo concretamente del municipio de Pradera donde se ha solicitado
un proyecto para mitigar el desbordamiento del río Rolo para hacer un
jarillón y allí hay cientos de familia, allí al borde de ese río y que ese
río Rolo históricamente ha dejado desastres cuando viene la ola
invernal en Florida y en Pradera y lo que se quiere es prevenir.
A mí me genera la duda, había que tomar una buena decisión
Viceministro si se trasladan los dineros, si se descentralizan a las
regiones o no, mire en estos momentos lo que uno escucha, acá,
lógicamente no depende de esta dirección, pero creo que hacia el
futuro tiene que cobijar todo, no debe de ir a última hora el gobierno
nacional a crear una agencia para que atienda toda la emergencia y
atender los desastres, debe estar todo concentrado en esta
dependencia, parece ser que hay un peaje ahí donde autorizan esos
proyectos, que uno escucha al doctor Everardo Murillo que son
derechos adquiridos de esas poblaciones no necesitan de gestión del
político y del Congresista y de nadie, es una necesidad que tiene la
población que ha sido afectada por la ola invernal, pero se dieron a la
tarea todos los alcaldes a presentar sus proyectos para mitigar y
subsanar todo lo que dejo la ola invernal pero han tenido tropiezos.
Entonces corrupción me atrevo a decirlo desde el Gobierno Nacional,
corrupción en el gobierno local y territorial, hace 4 meses se presentó
ese proyecto en la Gobernación, hago esa denuncia, en este momento
que no es la dependencia de ustedes para ver si nos la ayudan a
tramitar, donde devuelven los proyectos porque no son viables
técnicamente y lo que uno escucho acá en Bogotá que es que ninguna
localidad, ninguna región devuelve los proyectos, los únicos
autorizados son acá en Bogotá en Colombia Humanitaria o la entidad
correspondiente porque acá están los técnicos y hay unos que dicen si
hay, hay presupuesto, o no hay o sea tengo ese inconveniente con
ese municipio y con la Gobernación del Valle del Cauca, ya me están
llamando porque saben que iba a hacer esta denuncia y voy a ir hasta
las últimas consecuencias porque la devuelven, porque le falta una
coma, yo les he dicho es que ustedes no son los autorizados, lo único
que el gobierno ha dicho, ustedes las localidades radiquen eso en el
departamento y nos lo envían acá, que si hay que mejorarlo, acá le
llegamos y lo mejoramos y acá les buscamos el presupuesto, porque
ya se viene la segunda ola invernal y no se ha podido hacer y se
critica. Escuché yo que si hay algunos alcaldes que no han podido
hacer eso, o que están demorados, pueden ser que estén demorados,
pero hay otros que no han podido, porque las talanqueras de esas
entidades departamentales y nacionales entonces frenas los procesos.
Tengamos en cuenta porque tampoco lo local y lo regional es lo más
malo o lo corrupto sino que acá también el gobierno nacional, hay más
sugerencias por hacer, yo creo que habrá tiempo de leerlo con más
despacio doctor Carlos Iván y su compañero allí para mejorar este
proyecto de ley tan importante para atender, para reducir, para
prevenir el riesgo, porque ya en el conocimiento hemos avanzado
bastante. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:12:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo de
Cundinamarca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:12:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con un afectuoso saludo para el
Representante Salazar que nos acompaña aquí, Viceministro muchas
gracias a usted y a los funcionarios que lo acompañan, un par de
palabritas frente a este proyecto. Primero, pues sin lugar a dudas es
un reto muy importante, demasiado importante, porque estamos en un
país que improvisa mucho, en un país donde se abre un hueco para
tapar otro, donde reina en muchos temas el inmediatismo, donde
nadie planifica lo previsible mucho menos lo que no se puede predecir
tan fácilmente, donde no hay dinero, donde no hay recursos para
actuar sobre lo que se propone y se planea en un programa de
gobierno, en un plan de desarrollo de un cuatrienio en un municipio, de
un departamento, de un país, mucho menos sobre las emergencias y
desastres que tienen mayor grado de incertidumbre, de tal manera que
me parece muy relevante y le quiero agradecer al Viceministro su
liderazgo en este tema, me gusto que me hubiera planteado que no
solamente traigamos aquí a los ministros a hacer control político sino
que bueno que pueda venir el Viceministro para este caso concreto a
plantearnos una política pública, construir una política pública es de lo
más difícil que hay, una política pública trasciende las circunstancias
coyunturales o de periodos constitucionales y crear un Sistema
Nacional de Gestión del Riesgo de Desastres es un objetivo muy
importante pero también muy difícil, uno sabe que en Colombia se
creó el Sistema Nacional Ambiental y ese SINA para que funcione es
una cosa muy difícil, porque la articulación de los sectores, las
articulaciones de las entidades del Estado no es nada fácil, máxime
cuando en este tema prima fundamentalmente la variable o el factor
ambiental, este es un tema de manejo ambiental, el tema de la
emergencia de desastres es un tema de relación a trópica con el
medio ambiente, con los recursos renovables y con los recursos no
renovables y de ello se desprende todas estas consecuencias que nos
están llevando hoy por ser imprevisibles y por no tener una estructura
como esta que se está planteando acá; pues mire cuántos billones de
pesos ha tenido que sacar y como se cambio la agenda del
presupuesto de todos estos años a partir del riesgo y a partir del
desastre, el solo desequilibrio hidrológico de las cuencas hidrográficas
determina unos costos ambientales enormes, en este país donde los
dineros para la reforestación protectora cada día son menores, pues
cada día son mayores los riesgos; uno mira no más el ejemplo aquí en
el Río Bogotá, llega a Mosquera el Río Bogotá y por supuesto que
avasallo con todo lo que está al lado y lado porque pusieron
urbanizaciones, alcaldes irresponsables, pusieron urbanizaciones por
debajo del nivel de la cuota del río y entonces uno dice como no se
previó eso, como no hubo una estructura, una política nacional de
prevención de ese riesgo que le impidiera, o que le incluyera dentro de
los planes de ordenamiento territorial esos condicionamientos que le
impidieran tomar decisiones y hacer alcaldadas que finalmente lo que
hacen es perjudicar a la gente y generar unos riesgos altísimos en
materia de recuperación de las condiciones previas al desastre.
De manera pues, que yo celebro que estemos frente a este tema, me
parece muy importante que la gestión del riesgo sea de
responsabilidad de las autoridades y también de los habitantes, esa
materia de construcción de un pensamiento social, construcción de
una lectura social del riesgo es muy importante, la gente siempre ha
trasladado la responsabilidad de la mitigación, de la prevención, de la
reducción del riesgo a las entidades del Estado y se le olvida que
finalmente allá confluyen las irresponsabilidades de cada uno de los
dueños de una parcela, de una finca, de una empresa y eso va
sumando, sumando el desastre y si hay desgobierno finalmente se
produce lo que se produjo.
Hoy queda uno aterrado viendo cuántas veces se advirtió los temas de
dragado del río Bogotá por ejemplo en municipios como Cajicá, de
dragados de ríos como en el caso del río Ubaté y que finalmente
nunca se tomaron decisiones adecuadas y la Corporación Regional en
este caso la CAR fue absolutamente paquidérmica en ello y después
viene a aportar de manera improvisada 200, 300 mil millones de pesos
para mirar a ver como recupera lo que no fue capaz de recuperar en 4
o 5 años cuando se le estaba advirtiendo que tenía que hacerlo.
Entonces, yo creo que esta va a dar mucho que hablar, me parece que
a este proyecto hay que posicionarlo donde hay que posicionarlo,
porque podemos decir que es más importante la reforma a la justicia
que un sistema nacional de gestión del riesgo que nos represento
todos los gastos que está representando en este país, de manera
pues que yo celebro que la Comisión Sexta entre a darle curso a este
debate y Viceministro muchas gracias por su interés y el de su equipo
en esta materia y lo que podamos enriquecer para ese proyecto
estamos atentos a hacerlo, me interesa mucho el tema por mi
profesión ambiental y porque conozco de este tema y desde el punto
de vista técnico y creo que hay mucho que aportar y sobre todo ahora
que estamos en temas presupuestales vuelvo a poner sobre la mesa
el mismo tema de la Ley de educación.
Aquí podemos decir cosas bonitas de que vamos hacer la gran
revolución de la educación superior en Colombia y cuando uno va a
las Terceras y Cuartas conjuntas no aparecen los rieles de las
locomotoras que supuestamente es la educación, entonces hay que
empujar la posibilidad de que se dejen los recursos y lo mismo acá
planificar la advertencia del riesgo eso vale mucho dinero, eso vale
dinero, monitorear vale dinero, particular vale dinero, es un tema
bastante complejo y que implican recursos.
De tal manera que estamos comprometidos con ello Viceministro y
cuente con todo nuestro apoyo para fortalecer este proyecto y sacarlo
adelante. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:12:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Viceministro bien pueda tiene el uso de la palabra para
responderle al doctor Jairo Ortega y al doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-aurelio-iragorri-valencia" startTime="2011-09-07T10:12:30">
							<from>Dr. Aurelio Iragorri Valencia</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quería aprovechar la oportunidad para
agradecerle al Representante Caicedo en su calidad de, Presidente de
esta Comisión el haber convocado esta reunión por la importancia que
tiene este intercambio de opiniones y sobre todo porque son ustedes
ahora a quienes les corresponde el enriquecimiento de este proyecto.
Varias observaciones, la primera con respecto al inmediatismo, el
primer error de ese inmediatismo hubiera sido presentar un proyecto a
la carrera cuando se presento la emergencia, como les dice este
proyecto es fruto de un trabajo de tres años, de un último año
interrumpido en la mitad digamos del periodo legislativo anterior por la
misma emergencia invernal que se presento, pero realmente se ha
trabajado en tratar de estructurar un proyecto que le sirva a Colombia,
que fuera una buena base de trabajo para ustedes en la Comisión, la
necesidad de articular todos los sectores es fundamental y el tema del
manejo ambiental transcendental para todo esto, uno ve como las
entidades, algunas autoridades territoriales en años anteriores o las
actuales autorizan construcciones como usted bien lo señalaba por
debajo de las cuotas de los ríos y después cuando se presenta la
emergencia le echan la culpa incluso del aguacero a la Dirección de
Gestión del Riesgo o al Gobierno Nacional y no miran que esto es un
compromiso y una responsabilidad de todos y que el tema del manejo
y de la atención y de la prevención y de la responsabilidad que hay
que tener en esas autorizaciones pues nace en la misma entidad
territorial, al igual que una situación distinta como la señalaba muy
bien el representante Bonilla, que es el de aquellas personas que ya
por necesidad han invadido los márgenes de los ríos para poder vivir
ahí y el muro de contención del río acaba siendo el muro de la casa en
la que ellos viven, esa gente lógicamente hay que hacer un gran
trabajo de reubicación y un gran trabajo de primero hacer un inventario
de estas personas que viven en esta situación de riesgo y dentro de la
política del fondo de adaptación buscar la manera de reubicar a esos
miles y miles de colombianos que viven en situación de altísimo riesgo
a la orilla de esos ríos.
El Representante Ortega señalo una denuncia con respecto a un tema
pendiente en el municipio de Pradera, vamos a revisar de qué se trata,
la necesidad de la autonomía administrativa esta no solamente en el
proyecto, sino lógicamente en el decreto que creara el establecimiento
público donde quedara definida dicha autonomía. Con respecto a los
fondos actuales de Colombia Humanitaria, pues Colombia Humanitaria
que fue creada para atender el fenómeno de la niña es un tema
temporal, transitorio que desaparecerá una vez cumplidos la ejecución
presupuestal y la atención, prevención y en general el conocimiento
del riesgo seguirá en cabeza como lo ha estado de la actual dirección
de gestión de desastres.
Básicamente esas era las respuestas Presidente concretas a las
preguntas hechas por los señores Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:12:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2011-09-07T10:12:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, bueno primero señor Viceministro y los
funcionarios que nos acompañan celebrar la importancia del proyecto
y agradecerle a usted Viceministro que haya querido venir hoy a la
Comisión Sexta a socializar el proyecto y a tratar de que podamos
construir una buena propuesta para el país.
Yo tengo varias recomendaciones y sugerencias en el ánimo de que
podamos construir un buen proyecto.
Primero, recordarle a los colegas de la Comisión que no conocen, aquí
hubo un proyecto que fue el proyecto de ley 064 del 2007, por el cual
se hablaba de crear el sistema de información nacional de siniestros e
incendios, lamentablemente ese proyecto que fue autoría del hoy
Representante Luís Barrios y de la ex Senadora Claudia Rodríguez,
del cual yo pudo ser ponente, no logro surtir el trámite y fue archivado.
A mí me parece que hoy es muy importante señor Viceministro, se lo
comentada a usted ahorita, que este proyecto podamos incluir muchos
temas que tienen que ver con el tema de siniestros en el tema de
información, a mi me parece que el país tiene una debilidad en el tema
de información y detección de los desastres oportunamente y
sobretodo en el tema de incendios, yo quiero traer a colación aquí una
amarga experiencia que vivió el país, aquí se hizo un foro para ese
proyecto, se hicieron muchos foros con la gente de bomberos y se
hizo un foro con desastres, fue un proyecto que se socializo
debidamente; pero hay que recordarle al país que aquí en el Club el
Nogal lamentablemente hubo una bomba y no está establecido cuanta
gente murió por el impacto de la bomba y cuánta gente murió por el
incendio ocasionado después de la bomba.
Me parece a mí que ese es un tema en el cual hay que trabajar de una
manera muy fuerte y sobretodo la estadística nos dice que la gente no
puso evacuar, mucha gente se murió por asfixia, por no saber evacuar
en un incendio, ¿Porqué toco este tema? Porque es que cuando
hablamos de desastres no nos podemos quedar solamente en reparar
la escuela, en reparar la casa, en reparar la vía sino en salvar vidas;
me parece a mí que el país no puede seguir cobrando víctimas de una
manera tan exagerada por una mala prevención o por una mala
planeación o una mala información para prevenir el riesgo, entonces
me parece a mí que sería importante, que sería importante que estos
datos señor Viceministro yo voy a mirar el borrador del proyecto que
ustedes tienen y vamos a ver como aportamos para que aquí se
incluyan cosas que pienso yo que van a ayudar para que el país tenga
un buen sistema nacional de información que nos permita a nosotros
planear y evitar el riesgo.
Aquí en este proyecto también se hablaba del tema de la financiación,
porque es que siempre nos quedamos un poco cortos, porque
tenemos muy buenas intenciones pero los recursos nunca alcanzan y
en ese momento proponíamos lo comento aquí para que lo
discutamos y con usted señor Viceministro le proponía por ejemplo los
recursos de aplicaciones exclusiva para el SINSE en ese momento,
ahora para lo que ustedes quieran, que se pueda tener un musculo
financiero deberán ser el valor equivalente al 0.1% sobre la facturación
total recaudada mensualmente de las compañías comercializadoras
mayoristas que prestan el servicio de gases combustibles, por
ejemplo.
Esa era una propuesta que estaba aquí y que me parece a mí que
sería una excelente fuente de financiación para que el proyecto
Presidente no se quede solamente en que después venga el Ministro
a decirnos no es que no hay recursos, es que vale mucho, entonces lo
comento como para conocimiento de todos y para que los televidentes
puedan tener claro que estamos es con la intención de construir una
cosa que nos permita ser efectivos.
Yo quisiera también como que pudiéramos incluir Viceministro
Risaralda y el Eje Cafetero, todos conocen, fue un departamento
azotado por dos o tres terremotos y hoy cíclicamente no sé si lo estén
manejando ustedes, el registro histórico de lo que pasa allá en el eje
cafetero, hoy estamos muy cercanos a vivir nuevamente otro
terremoto en el eje cafetero, quiera Dios que no, pero el nivel histórico
que hemos demostrado, la ocurrencia que ha pasado y necesitamos
una información muy clara sobre ese tema y yo le aseguro señor
Viceministro que si vuelve a pasar un terremoto no somos capaces
nuevamente de actuar en prevención y en salvar las vidas, no estamos
preparados.
Yo que le propongo Viceministro y señor Presidente, propongámosle
al país, es muy importante que podamos nosotros destinar recursos de
la atención y la prevención es que es mejor prevenir que atender,
nosotros en Risaralda habíamos planteado, yo tuve la oportunidad de
ser, Director Ejecutivo de Vida y Futuro por un corto tiempo que fue la
que hizo la reconstrucción del eje cafetero y estamos planteando la
construcción de un parque temático para la prevención del desastre, o
sea nosotros tenemos que pensar en cómo llamar un parque temático
para que simulemos un terremoto, si porque en Risaralda y el Eje
Cafetero lo ha vivido, para que los niños aprendan y vayan a jugar y
aprender cómo se actúa en una emergencia de esas y podamos
nosotros de alguna manera evitar que la gente se nos muera, o sea,
es el tema educativo, me parece que estos proyectos tienen que estar
ahí en el tema de que los colombianos sepamos actuar en un
momento determinado, porque la mayoría de muertes vuelvo y repito
es porque no sabemos actuar, no nos hemos educado para eso, le
toco ese tema Viceministro para que lo podamos tener en un futuro.
Quiero llamar la atención también sobre algo que me parece que
debe estar aquí y que ustedes lo deben regular o que nosotros desde
el Congreso tenemos que poner mucho cuidado.
Cada que hay un desastre nos informan que llegan cantidad de
recursos del orden internacional, entonces que esperamos que haya el
desastres y los países amigos entonces nos mandan el recurso para
que atendamos la emergencia en su parte final que fue el desastre y
atendemos la emergencia prioritariamente pero nos quedamos en eso;
entonces, vamos a esperar otra vez otro desastre para que otra vez
los gobiernos internacionales nos den el recurso para volver a hacer lo
mismo, me parece a mí que hay que hacer un esfuerzo muy grande
para que tengamos la capacitación, los intercambios internacionales
con otros países para que nos estén preparando a nosotros, para que
el comité o esta entidad que se quiere formar tenga siempre la
posibilidad de nosotros decir hombre aquí hay un recurso que no
pidamos el recurso para enterrarlo muerto y para comprar las cobijas o
para reubicar rápidamente, sino que sea una política que podamos
lograr permanentemente de apoyo y de intercambio de experiencias y
de capacitación de nuestra gente.
Y hay otro tema finalmente Presidente para terminar que yo quiero que
lo tengamos en cuenta, porque tengo entendido parece que existen
algunos recursos y alguna posibilidad para que podamos hacer algo.
A nosotros en el tema de las inundaciones, nosotros cuando llueve
nos sobra el agua, entonces el agua nos hace el derrumbe, nos hace
daños y no utilizamos esa agua, sino que nos hace un daño, después
viene la época de sequia y entonces no tenemos agua para poder
sobrevivir o para poder defender el tema agropecuario, hoy hay un
proyecto, pienso que ustedes tienen que trabajar en eso que es la
construcción de embalses con mitigación ambiental. Nosotros por
ejemplo en Risaralda tenemos un problema con la Virginia, la Virginia
cada año se inunda, entonces cada año en las noticias que la Virginia
se inunda, el río Cauca se desbordo porque le llega al río Mapa, le
llega al río Risaralda y no hemos podido hacer eso, hoy hay un
proyecto que tiene que ver con mitigación de impacto que es el
embalse del río Mapa que pensamos nosotros que debe tener todo el
apoyo y toda la iniciativa para que ante entidades internacionales y
ante el Gobierno prevengamos eso y además podamos nosotros
apoyar, porque lo primero que se nos lleva el río es la tierra, entonces
el campesino queda sin tierra, si podemos trabajar un tema de
mitigación de impacto ambiental con una construcción de pequeños
embalses podemos generar también la posibilidad del desarrollo
agropecuario y que la persona se quede allá a través de los distritos
de riego con el embalse, o a través de unos procesos de ciencia e
innovación y tecnología en el sector agropecuario o en un tema
piscícola es decir que aprovechemos que no desperdiciemos el agua,
el agua nos hace el daño y se nos va y después viene el verano y
decimos si hubiéramos recogido esa aguita, me parece que este es un
punto en el cual nosotros debemos pensar y los invito a ustedes de
que pensemos de esa manera para que el país no siga sufriendo cada
año el verano o cada año el invierno.
En ese orden ideas decirle señor Viceministro que queremos aportar
mucho a este proyecto, que queremos respaldar este proyecto desde
aquí, yo se que el Presidente tiene la intención también y toda la
Comisión para que este proyecto salga adelante, para que podamos
ser efectivos en la solución de una problemática y no nos estemos
cada año quejando porque lamentablemente el invierno, del desastre
natural nos hace el daño y el gobierno hoy lentamente no ha podido ni
siquiera atender la emergencia y es un tema muy complicado,
entonces que trabajemos el tema de la prevención, desde ahora
entonces Viceministro todo mi apoyo, voy a participar mucho en la
construcción de un buen proyecto, vamos a estar ahí pendientes, pero
si decirles que queremos que esto sea un proyecto que le dé al país y
a los ciudadanos la seguridad de que vamos a aprender a vivir y a
convivir y a prevenir los desastres. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:13:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-09-07T10:13:10">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Viceministro, es que Diego Naranjo planteo dos temas que me parece
que son importantes, el tema bomberil y usted ha venido liderando eso
y es una información importante para el país, los porcentajes de
contrapartida que los municipios deben colocar para acceder a tener
equipos, maquinas de extinción y esto, esa intención de modificar no
me parece que es fundamental señor Viceministro, la gran mayoría de
municipios que no tienen equipos de bomberos con capacidad de
respuesta son municipios categoría 5 o 6, son municipios sin unos
presupuestos suficientes para estas contrapartidas.
Y el segundo elemento es reunido con comunidades bomberiles, el fin
de semana anterior me manifestaban que está saliendo mucho más
barato traer los equipos de Estados Unidos que comprar en el país y
las diferencias son bien grandes y me mostraban un equipo que era
del municipio del Quindío, una máquina comprada en 70 o 80 millones
de pesos y en Colombia eso vale como 200 o 300 millones de pesos y
parecía de primera o sea era como tenerla nueva, tenia 17 mil
kilómetros en Estados Unidos, entonces hay que revisar ese tema
porque o sino con los recursos que la Nación le da y con lo que los
municipios colocan va a ser imposible que los municipios accedan a
unas máquinas buenas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:13:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Atilano Giraldo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2011-09-07T10:13:30">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Saludo pues al Viceministro y a los dos funcionarios de la Dirección de
la Gestión del Riesgo ya un colega lo había dicho, yo creo que nunca
es tarde, bienvenido este proyecto de ley, esta es una verdadera
política pública y estos tres puntos pues resumen el conocimiento del
riesgo, la prevención, mitigación y atención, yo creo que son los tres
puntos fundamentales de este proyecto de ley y esos tres puntos y
este proyecto es básicamente para yo diría dos cosas fundamentales,
salvar vidas; estoy seguro que con este proyecto de ley se van a
salvar vidas y hay otra también que es bien importante como es la de
aprovechar los recursos que son bien escasos lo mejor posible, vamos
a ahorrar mucho dinero.
En conocimiento del riesgo, Viceministro y funcionarios esto es de
cultura, esto no es fácil, esto no es de unos pocos días, esto es de
mediano y largo plazo, pero que hay que empezar ya, hay que
empezar y lé he escuchado a varios colegas y esto es de educación,
esto es de información, aquí tenemos que utilizar todos los medios
claro que en educación hay que aprovechar lo que los educadores a
sus alumnos les estén hablando de lo importante que es la gestión del
riesgo, los medios de comunicación, hay que hacer un trabajo con los
medios de comunicación, y yo diría si hay unos que son nacional, hay
otros que hay que llevarlos a la región, si en mi departamento del
Quindío todos tenemos conocimiento del Eje Cafetero y ese
departamento la probabilidad tan alta que tiene de sismos, pues hay
que hablar de eso, yo creo que continuamente y ahora que apareció
otro que yo quiero confesarles que no tenía conocimiento desde el año
pasado, el volcán Machín que según eso es más peligroso de
cualquier otra situación de riesgo que nosotros tenemos en el
departamento del Quindío, así que hay que empezar a trabajar desde
ya y es en ese conocimiento y como bien lo decía el doctor Carlos Iván
Márquez, conocimiento no solo los expertos, un grupo de personas, el
conocimiento tiene que ser de todos los ciudadanos y específicamente
en cada región.
Yo creo que todo ciudadano debe conocer el riesgo que tiene a nivel
nacional que ya aquí conocemos nuestro país, es de los tres países de
más alto riesgo en el mundo, pero yo también tengo que conocer cuál
es el riesgo de mi departamento, cuál es el riesgo donde yo vivo, cual
es el riesgo donde trabajo, todo ese tipo de conocimiento me parece
que es bien importante y que nos ayuda y que hay que empezar de
verdad a hacer ese trabajo, pero esto es de cultura, es educación, no
es fácil y Diego Naranjo ahora comentaba, en el departamento en el
99 ese sismo que fue tan fuerte y claro los primero años todos como
sintonizados con el tema, pero hoy le digo que parece que ya se olvido
y es que uno cree que no le va a volver a tocar y por eso la
importancia de estar haciendo ese trabajo que eso nos ayuda
bastante.
Mire la noticia de la profesora en México como de verdad y que alegría
cuando uno veía esa profesora con esa capacidad con sus alumnos
en esa balacera que se dio y todos sus hijitos, esos alumnos y todos
en el suelo, pero vea la importancia de tener el conocimiento y
tenerlos preparados, que juicio de esos niños y de verdad que le da a
uno satisfacción ver ese tipo de noticias, eso también lo podemos
algún día estar dándolo como noticia en nuestro país, de manera que
importantísima la educación, concentrémonos que esto es de cultura,
esto es de educación y esto no es para 8 días, para un mes, esto es a
mediano y largo plazo, pero que hay que empezar y hay que
trabajarlo, hay que hacerlo, medios de comunicación.
Pero hay otra reflexión que quiero hacerla de verdad, para que quiere
uno tener ese conocimiento de los riesgos, pues para poder actuar y
entonces, si me llama la atención cuando en esas estructuras
hablamos de número de habitantes, en mi departamento solo la capital
tiene 250 mil, supera un poquito el número de habitantes, el resto
ninguno supera ese número de habitantes, yo creo que aquí hay una
variable que es más fuerte que el número de habitantes y todo en la
vida se trabaja Viceministro con prioridad, quisiéramos tener los
recursos y toda la capacidad para hacerlo general, pero cuando los
recursos son escasos hay que priorizar, hombre si yo se que Salento
en el departamento del Quindío el Volcán Machín está ahí en su
jurisdicción, o ese departamento tiene esas dos situaciones que son
tan críticas pues hombre yo creo que allá debe de haber estructura,
¿Por qué? Porque hay una variable que los expertos y quienes de
verdad tienen esos conocimientos que nos dicen: “ la probabilidad es
muy alta que en el departamento se de este tipo de situaciones y que
sería un desastre donde no estemos preparados”, y entonces ahí hay
que tener estructura, yo creo que hay que combinar las dos cosas; y
doctores no solo el número de habitantes porque desde luego es
importante tener esa variable, pero que hay otra que es muy fuerte y
es la probabilidad, para eso es el estudio, para eso es el conocimiento,
entonces era básicamente eso, no me voy a extender aquí todos los
colegas coincidimos en la mayoría de las cosas, bienvenido este
proyecto cuentan con mi apoyo y todo lo que pueda colaborar para
ayudarlo a construir mejor, ni más faltaba y voy a estar atento
aportándole. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:13:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Salazar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juan-carlos-salazar-uribe" startTime="2011-09-07T10:13:50">
							<from>H.R. Juan Carlos Salazar Uribe</from>
							<p>Gracias señor Presidente y un saludo al señor Viceministro y al
director de la Oficina General del Riesgo de Desastres, el doctor
Carlos Iván Márquez y a su asesor y un saludo muy especial a todos
los compañeros de la Comisión Sexta.
Quise venir a la Comisión a dar de pronto mi punto de vista con
relación a este excelente proyecto presentado por el Gobierno, creo
que a lugar y era el momento de ponerle orden a la prevención de
riesgos en Colombia que nunca se habían tomado como una
verdadera política de Estado, sino que se había tomado como
acciones sencillamente independientes, una vez ocurrían los
diferentes acontecimientos cuando llega el invierno, entonces se venía
el palo de agua y salimos corriendo a tapar el dique, a corregir el tema
de la carretera, entonces, yo creo que con este proyecto vamos
nosotros no solamente como lo decía mi colega a salvar vidas, sino
que vamos a comenzar a terminar con los abusos que se cometen por
parte de funcionarios en los municipios y en las gobernaciones para
solucionar problemas particulares en las regiones y de pronto dejar a
un lado los verdaderos problemas que se presentan en los municipios.
Tengo una observación con relación al tema del proyecto, el tema de
que los municipios tengan que dejar parte de su presupuesto asignado
para el tema de prevención y desastres, yo sé que hay municipios de
primera y segunda categoría que lo pueden hacer, pero hay
municipios de 6 categoría que definitivamente exigirles esta condición
para entrar a participar de este proyecto pues es muy complicado, hay
municipios que fuera de estar en condiciones de desigualdad con otros
municipios hoy se encuentran con planes de desempeño y pues que
definitivamente no tienen la posibilidad y pasa que estos municipios
desafortunadamente son los que están a la orilla de los ríos por donde
ocurren la gran cantidad de desastres.
Creo señor, Director que esa es la parte que tenemos que entrar a
revisar, creo que esa es una condición para los departamentos pero yo
no sé un municipio como Ulloa, o un departamento como Obando en
el Valle del Cauca, municipios con presupuestos de 8 mil millones de
pesos pedirles que dejen en su presupuesto cierta cantidad, o cierto
porcentaje para prevención de desastres que me parece que no tiene
ningún sentido y ahí si estaríamos fallando con el proyecto.
El otro punto que tengo con lo que está pasando actualmente doctor
Márquez, yo se que hoy en día el Gobierno Nacional ha actuado con
muchísima disciplina podemos decirlo, con muchísima eficacia y
eficiencia tratando de prevenir lo que paso hace 6 meses, pero
también le quiero decir ha habido abusos por parte de alcaldes que
han mandado proyectos que definitivamente no van a ayudar a mitigar
de ninguna manera los riesgos de lo que paso en la ola invernal
pasada; le voy a poner un caso en particular y que lo conoce el señor
Viceministro y que hoy lo conversamos, caso Candelaria, todo el
mundo sabe por dónde se sale el agua en el Valle del Cauca, se sale
por Juanchito, todo el mundo sabe que Juanchito es un rumbiadero en
Cali, en el Valle del Cauca, pero por ahí es donde se sale el agua, no
han hecho ni un muro, ni han solucionado el tema, la alcaldesa del
municipio de Candelaria presento el proyecto para solucionar el
problema de Juanchito que es un tema de unos muros que hay que
hacer y el tema del alcantarillado, es que el tema no es únicamente
que se salga el agua, sino que el problema de Juanchito es un tema
de salud pública, se presento el problema, entonces se han invertido
por parte de la Gobernación dineros en zonas que definitivamente si
hay problemas, hay riesgos, pero le comentaba al Viceministro hoy
que si no solucionamos el problema de Juanchito en el Valle del
Cauca pues no estamos haciendo absolutamente nada, porque
estamos tapando el hueco por donde no es.
Le quiero solicitar y el proyecto está en su despacho para que
prioricen este proyecto y para que la gente en Valle del Cauca, que
fueron las fotos que se tomaron, las fotos que recorrieron todo el
mundo de las grandes inundaciones del Valle del Cauca por ahí
fueron, fueron por ese boquete que se genero en Juanchito, Juanchito
lo hicieron en una zona de alto riesgo, si, pero usted como lo saca de
allá ahora, allá hay que mitigar el riesgo, allá hay que solucionar los
problemas y el problema de Juanchito es un tema de alcantarillado,
ahí está el proyecto y es un problema de unos muros que hay que
hacer para que no se inunde todo el sector de Candelaria que es el
sector que se inunda y el sector de la comuna No. 7 y número 13 en la
ciudad de Cali; entonces, mire ese es un ejemplo claro de cómo este
proyecto hoy le va a poner un verdadero remedio a las prioridades de
los riesgos que hay en Colombia, nosotros no podemos seguir dejando
que alcaldes irresponsables que tratan de solucionar problemas
particulares o problemas que benefician a uno u otro sector afectando
el bien general de todo un departamento, por eso le quiero pedir, lo
felicito por proyecto, en la Plenaria tendrá todo el respaldo por parte
del aporte de este Representante a la Cámara, porque estoy
totalmente identificado con el proyecto; pero igualmente le pido que
revise el tema de los presupuestos de los municipios de 6 y 5
categoría que no tienen ninguna posibilidad y que por favor le quiero
pedir de manera muy comedida que me revise el tema de Candelaria
que es por donde está el problema en el Valle del Cauca, los
problemas del Valle del Cauca son Candelaria en Yumbo y en Río
Frío, Roldanillo y la Victoria, por ahí se sale el agua, lo demás es
carreta, esos son los problemas que hay, el agua se sale por la
Victoria, entonces son los problemas que hay que comenzar a tapar,
uno tapa primero el hueco y luego si comienza a pavimentar el resto.
Muchas gracias Presidente y un saludo a todos los colegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:14:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted doctor Juan Carlos Salazar muchas gracias, reconociendo su
presencia que está hoy aquí visitándonos en la Comisión Sexta, tiene
el uso de la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-09-07T10:14:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial al señor
Viceministro doctor Aurelio Iragorri Valencia y al doctor Carlos Iván
Márquez.
Este es un tema bastante importante y de moda, cada año, ahorita
pues con mucha más preocupación por todo lo que ha ocurrido
cuando nos ha demostrado la naturaleza y el invierno especialmente
que no respeta clase sociales, ni estratos, ni religiones, ni nada que
diferencie a las personas que de una u otra manera reciben esta
situación tan difícil de los desastres, de las inundaciones de todo lo
que tiene que ver únicamente en la parte invernal, pero aquí se han
tocado otros temas también fundamentales que se derivan del
comportamiento natural; el Huila no es una excepción hemos padecido
con el Cauca la avalancha del Río Páez, sigue latente esa situación
tan difícil por la misma característica de la región, desafortunadamente
en Colombia un hecho va tapando digamos la otra preocupación, pero
en el Huila tenemos que mirar esa parte, yo estoy muy preocupado
porque el proyecto doctor Márquez saca de una y con mi voto yo no
creo que yo pueda aportar mi voto siendo muy interesante la
propuesta, muy oportuna y además también muy especial que pase
eso a ser parte de la Presidencia, porque allí obviamente se debe
tener más autonomía y menos trámite, que es lo que muchas veces
enrolla las cosas, pero yo me pongo a pensar, si yo voto el proyecto
positivamente así estoy sacando con mi voto 36 de los 37 municipios
del Huila, porque solamente Neiva tiene más de 250 mil habitantes, ni
siquiera Pitalito que es la segundo ciudad y hay los otros 35 hacia
atrás.
Entonces, esa es una parte de revisar, a nosotros nos gusta el
proyecto y la demostración que nos gusta es que la directiva de la
Comisión está analizando las diferentes solicitudes para ser ponente
de este proyecto de la mayoría si no de todos los representantes que
integramos esta Comisión Constitucional, la Comisión Sexta, pero
efectivamente pues donde estemos debemos aportar y tenemos que
aportar y tenemos que legislar para bien del país, sobretodo que aquí
hemos venido para aprobar leyes justas y una de las cosas que puede
traer la ley justa es la acción de riesgo en la prevención, en la
mitigación de la atención de los desastres que se pueden originar en
nuestro territorio nacional , en el Huila desde luego que ha habido una
situación muy, pero muy afectada la población tanto en derrumbes,
deterioro de viviendas, pero especialmente en la parte norte del Huila
totalmente agrícola las cosechas, no hay cosecha, en este momento el
Sur del Huila está en plena cosecha cafetera, no hubo cosecha como
en marzo pasado, no hubo cosecha en la parte norte.
Entonces, eso nos dice a nosotros que tenemos que no solamente
mirar la provisión sino también las consecuencias que esto produce
para que haya una sola actitud del Gobierno Nacional, porque
desafortunadamente los campesinos que son honrados en su totalidad
y que son trabajadores en su totalidad buscan recursos del crédito a
través especialmente del Banco Agrario y otras entidades así sean
cooperativas o entidades bancarias y se encuentran que la situación
del clima, de los accidentes naturales y todo lo que concierne esta
alteración pues obviamente mengua su capacidad productiva y
nosotros ahí tenemos que ver en conjunto como seria esta situación
que se le presenta al país entero, en el caso mío y especialmente el
departamento del Huila, pero obviamente también están los
departamentos que como región nos constituimos y por eso aquí con
el doctor Carlos Julio Bonilla hablaba mucho en la bancada de la
región Sur Colombiana, veíamos con gran preocupación como nos
presentaban un proyecto de regionalización donde el macizo
colombiano se lo llevaban para administrarlo en Medellín; entonces
uno decía y porque y simplemente es como las ganas de administrar y
ahí estaba el Senador Aurelio Iragorri que fue uno de los defensores
para poder lograr que modificaran con base en unas posiciones y en
unas propuestas técnicas de Planeación Nacional o del alto Gobierno,
y entonces dice uno, pero con base en que proponen que toda esa
área del Macizo Colombiano se vaya a administrar y se saque del
Cauca o se saque del Huila y se vaya para Medellín.
El Río Magdalena es uno de los que más causa desastres en su
recorrido en Colombia, y no solo el Magdalena, sino el Cauca y todos
los otros ríos que nacen allá en esa fuente hídrica más importante a
nivel mundial, entonces hay que mirar también como logramos que
con las diferentes entidades los recursos también vayan a la par en la
inversión de la conservación de cuencas, porque lo que pasa arriba en
las cabeceras de los ríos, las consecuencias están abajo buenas o
malas.
Es un proyecto bueno, que nos da a nosotros como Congresistas la
oportunidad de ayudar y contribuir a enriquecerlo a mejorarlo si es
posible para hacer una aprobación, pero yo tengo esa preocupación
porque es que el caso de mi departamento son 36 de los 37
municipios que salen de esa competencia de la ley si fuera aprobada
así. Muchas gracias señor Presidente.
Perdón, se me olvida doctor Aurelio Iragorri lo siguiente, usted es
testigo, he venido trabajando, conociendo el puente de
comunicaciones solicitud, frente a algo que decía aquí mi compañero
el doctor Carlos Julio Bonilla frente a cómo hay que mirar el
fortalecimiento de los cuerpos de bomberos y la Defensa Civil que son
voluntarios y ahí hay creo que también trabaja mucho, entonces las
contrapartidas para esos municipios pequeños y a nosotros que nos
acaban de dar en la nuca, pero horriblemente que nos ha dolido tanto
con las regalías del petróleo, entonces eso nos duele muchísimo más
y vamos a quedar mucho más menguados para poder aportar al
desarrollo eficaz de esta ley si se aprobara así. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:14:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-09-07T10:14:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, primero quiero pedirle disculpas, estábamos en
una reunión del, Directorio Nacional, usted sabe, en esta época
electoral, saludar muy especialmente al señor Viceministro, el doctor
Iragorri, al doctor Carlos Iván Márquez y a los compañeros acá
presentes, yo creo que en buena hora se presenta este proyecto y las
circunstancias que en el país nos hacen pensar sobre toda la atención
que hay que hacerle a los diferentes desastres que se vienen
presentando, pues nos dan la oportunidad a nosotros para generar
precisamente esta ley y crear un sistema en atención de desastres, lo
importante señor Presidente es que pues podamos darle el trámite lo
más ágil posible a este proyecto de ley para que le demos la respuesta
que el país necesita, que le demos todo el debate y toda la discusión
necesaria, pero que de la misma forma nosotros como Congreso de la
República también le demos la respuesta al país, a pesar que
entendemos con las dificultades que el Gobierno Nacional pues ha
tenido pues por lo imprevisto de un desastre como nos ha ocurrido hay
que resaltar que el Gobierno Nacional ha generado los mecanismos
necesarios para hoy tener una atención en los diferentes puntos
neurálgicos del país, yo quiero de esa forma felicitar al doctor Carlos
Iván Márquez porque conoce todo este sistema y eso nos garantiza a
nosotros que saquemos una ley como la necesita el país.
Por lo tanto, estar muy atento a que le demos el debate lo más pronto
posible a este proyecto de ley y que ojala nosotros logremos escuchar
y logremos nosotros canalizara todas las inquietudes de quienes
conocen de los diferentes organismos e instituciones que conocen
sobre cómo darle la mejor respuesta al país y podamos nosotros sacar
una ley para generar estos resultados, no está por demás decir que en
el Norte de Santander principalmente en materia vial necesitamos una
mayor atención por parte del Ministerio de Transporte y el Instituto
Nacional de Vías porque ya se nos viene la otra ola invernal y todavía
las vías están en ese proceso de recuperación. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:14:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me ha pedido el Viceministro tres minutos para hacer algunas
consideraciones a los comentarios que han hecho algunos de los
representantes, entonces señor Viceministro tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-aurelio-iragorri-valencia" startTime="2011-09-07T10:14:50">
							<from>Dr. Aurelio Iragorri Valencia</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Yo quiero hacer una claridad al
tema de los 250 mil habitantes, lo que se establece en el proyecto es
la obligatoriedad de que en esos municipios establezcan lo que se ha
denominado dentro de la estructura consejos territoriales, eso no
quiere decir que los que tengan menos de 250 no tengan también los
consejos territoriales, si no para los que tengan 250 se establecen
unas condiciones especiales que es que existe una dependencia o
entidad de gestión del riesgo que nos parecía digamos demasiado
fuerte, pedirle lo mismo a municipios pequeños si no tienen la
capacidad financiera de hacerlo y subirlo, entonces tendrá rango
superior o igual a un jefe de oficina asesora, o sea le da nivel
secretarial y estatus, es básicamente unas condiciones especiales a
esos municipios que tienen más de 250 mil lo que no quiere decir que
los que tengan menos de 250 mil quedan por fuera, porque así pues
aunque yo no voto también votaría en contra del proyecto.
El proyecto busca generar una estructura real que opere, que este
integrada, tenemos posibilidad de lo que dijimos de las regiones
administrativas de planeación que no hay que echarlo en saco roto.
Quería señalar lo siguiente Presidente, el Representante Atilano
Giraldo dijo dos frases muy especiales con respecto a este proyecto,
este proyecto busca salvar vidas, este proyecto busca en primer lugar
y aunque llegará a salvar vidas, mejorar las condiciones de vida de las
personas que se encuentran hoy en riesgo en Colombia, ese es el
principio de esta política y forma parte integral de tres proyectos
distintos, este que es el proyecto que va a definir la política y el
sistema que es uno; un segundo proyecto al que varios
Representantes han hecho referencia que es el proyecto de
bomberos, que es la creación del Sistema Nacional de Bomberos, ese
proyecto ya fue aprobado, era estatutario, fue aprobado en la
Comisión Primera de Cámara y va para Plenaria, estamos un poco
demorados en la coordinación con los ponentes para que llegue a
Plenaria, porque se está buscando una fórmula para el tema de
financiación para que a través de un pequeño aporte de todos los
colombianos todos podamos financiar la actividad de los bomberos
para que no tengan que vivir como sucede en muchos municipios de
rifas y de vender ponqués, eso no podemos permitir que quienes de
manera voluntaria ofrecen la vida por salvar al resto de los
colombianos no tengan ni siquiera con que sostenerse, Planeación
Nacional esta Representante Bonilla definiendo una fórmula a todos
los que han hablado del tema de bomberos, una fórmula para la
financiación de los cuerpos bomberiles, mientras eso se hace y
teniendo en cuenta que hoy el Fondo de bomberos depende del
Ministerio del Interior por instrucciones del señor Ministro y al haber
revisado porque los municipios no presentan proyectos lo decía
también el Representante Silvio Vásquez, los municipios no presentan
proyectos porque la resolución vigente actualmente en el Ministerio del
Interior establece que la cofinanciación es del 50% y con una
cofinanciación del 50% pues es muy difícil que un municipio, que un
municipio con escasos recursos pueda presentar proyectos y el señor
Ministro dio la instrucción, está el borrador de la modificación de esta
resolución para que el Ministerio o el Fondo pueda cofinanciar hasta
un 80% del valor del proyecto y los municipios pequeños hasta un
20% del valor del proyecto, mejor dicho el Ministerio del Interior
máximo el 80 en municipio mínimo al 20 y ahí en ese juego me
imagino que será posible que lleguen algunos recursos.
El Fondo hoy no es un Fondo con muchos recursos, ayer revise el
saldo del Fondo sin haber aprobado ningún proyecto durante esta
vigencia, hay 3.100 millones de pesos, hay algunos proyectos que
están presentados que no habían sido aprobados, esperando a que la
junta que vamos a ver si se reúne de pronto mañana nos aprueba esta
modificación de la resolución y una vez realizada la modificación de la
resolución entramos a estudiar los proyectos presentados, los
proyectos tampoco se pueden aprobar en este momento porque
estamos en ley de garantías y sería un convenio entre una utilidad
territorial y el orden nacional, así que lo que vamos a hacer es
simplemente estudiarlos mientras pasa digamos el tema de ley de
garantías, una vez se haga el proceso electoral.
Diego Naranjo hizo mención a un tema muy importante que es el
sistema de información, el, Director de Gestión del Riesgo señalaba
que hay tanta información como opiniones, es necesario el sistema de
información, ese sistema de información tiene que estar centralizado
en esta dirección;, pero adicionalmente en la ley de bomberos se
establece ese sistema al que él hizo referencia relativo al tema de
incendios para saber no solamente cuánto se afecto con un incendio,
cuando se presente, sino también para saber los bomberos de
Colombia cuanto permiten salvar por su acción y se salvo gracias a su
capacidad de redacción, porque eso nadie lo mide, entonces nadie
quiere financiar los bomberos porque nadie mide que significó que el
bombero llegara y sacara a la persona por ejemplo de un vehículo
cuando esta debajo del agua, o que significó llegar y apagar un
incendio en un bosque o en una casa, etc, entonces ese sistema está
incorporado en ese proyecto, que como les digo va para la Plenaria
de la Cámara.
El tema del Eje Cafetero fundamental, la idea del parque temático hay
que mirarla, es una idea interesante para socializar y sobre todo para
el tema de la necesidad que lo ha mencionado todos de cultura y de
educación, hay que incorporar y ojala así lo hagan los ponentes, el
tema de educación para atender este proyecto.
Básicamente creo que con eso hablaron del Volcán Machín donde
tenemos efectivamente un sistema especial de alertas tempranas que
está instalado y que tiene un manejo especial por la situación de
riesgo, vamos a mirar en Colombia Humanitaria los proyectos de
Candelaria, eso está en el Fondo de Adaptación ese proyecto, ya
verificamos no está en la Dirección de Gestión del Riesgo, sino en el
Fondo de Adaptación, mañana hay junta del Fondo de Calamidades y
presentaremos estas inquietudes señaladas por ustedes.
Creo que con eso damos respuesta a muchas de las inquietudes,
haciendo una recomendación que no es fácil de hacer, este proyecto
necesita un gran debate, pero también es urgente que lo aprobemos,
que lo tramitemos, aprovechar que ahora la agenda legislativa está un
poco más descongestionada y que ustedes nos ayuden con este
proyecto ayudando a Colombia a definir de manera urgente lo que es
la política y el Sistema de Prevención y Atención de Desastres.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:15:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2011-09-07T10:15:10">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Viceministro, no vaya a dejar de lado ese tema de los equipos y
vehículos en cooperación internacional, yo creo que sería una gran
apuesta de este gobierno si logra en todo el ejercicio cooperación
internacional vincular, ser el tránsito obligado para que no se siga
siendo por otra parte, pero hay unas diferencias bien significativas que
podrían permitir potenciar el equipamiento de los bomberos en
Colombia y de todos los organismos de socorro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-aurelio-iragorri-valencia" startTime="2011-09-07T10:15:20">
							<from>Dr. Aurelio Iragorri Valencia</from>
							<p>Qué pena Presidente, simplemente señalar que este tema que
también fue una inquietud de los ponentes de la Ley de Bomberos por
las prohibiciones que existen para traer vehículos de segunda, está
incorporado en la ley de bomberos como uno de las líneas de
financiación y cooperación esta ese, esta como les digo la medida que
está haciendo Planeación Nacional y esta otro muy importante que
estaban hablando ahora en las edificaciones que es la certificación
que darían los bomberos a todas las edificaciones por ejemplo del
sector públicos, del sector privado que ellos certifiquen y cobren por
esa certificación algún recurso para determinar si es un edificio seguro
o no seguro desde el punto de vista de prevención del riesgo de
incendios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:15:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Y para aclarar algo doctor Bonilla, hay una ley que se aprobó y doctor
Iragorri Viceministro, en la legislatura pasada se aprobó un proyecto
que permitía el ingreso de vehículos que en el exterior tiene un uso de
4 a 5 años pero son modelo de hace 20 pero que están en muy
buenas condiciones y con una evaluación técnica del ministerio
pueden ingresar muy fácilmente aquí al país para que le resolvamos el
problema que usted comenta doctor Bonilla de poder tener los equipos
necesarios, hay municipios que no tienen una máquina de bomberos
hoy en día, son construcciones de madera y el día que se incendie
una casa pues se incendia todo el pueblo. Entonces doctor, si es como
muy bueno hagamos uso de esa herramienta que ahí está, ese
proyecto se aprobó aquí en la Comisión y es un proyecto que hoy es
ley de la República y que permite la posibilidad de que esos equipos
lleguen.
Tiene la palabra el doctor Carlos Iván Márquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-iván-márquez" startTime="2011-09-07T10:15:40">
							<from>Dr. Carlos Iván Márquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, no podría terminar sin dar alguna
expresión, primero que todo manifestarles que para el sistema, para
todo el país el sentir de esta aceptación inicial que hace esta Comisión
da mucho ánimo para continuar con ese proceso y eso es cumplir
entre todos, yo creo que es fundamental manifestarle señor Presidente
para los ponentes, que el equipo que ha estado trabajando en este
proceso está a disposición 24 horas, nosotros vamos a tener esa
disponibilidad para ampliar para hacer todas las aclaraciones que sean
necesarias y por supuesto para trabajar de manera permanente en
ese sentido.
Y por otro lado Presidente hoy hay grandes aportes al proyecto,
entonces eso alimentan, porque esta primera reunión, esta primera
puesta en consideración nos está alimentando en temas que se
estaban quedando de pronto cortos, hay que legislar para que todo
ese trámite de la respuesta a nivel internacional quede involucrado,
aunque ya está contemplado hay que revisarlo y dejarlo claro y eso es
parte fundamental, lo otro ya lo dijo el señor Viceministro el de
Educación que quede contemplado como parte fundamental.
Y por otro lado, ratificarles nuevamente señor Presidente que para
nosotros como Sistema Nacional de Prevención y Atención de
Desastres recibir estos aportes y esta aceptación de manera amplia en
esta Comisión nos sigue motivando para que continuar con este
proceso y creemos que es oportuno esta iniciativa y que le vamos a
dejar al país bases fundamentales para que la gestión de riesgo como
lo han dicho muchos sirva con un fundamento salvar vidas y tener un
país menos vulnerable cada día. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:15:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Agradecemos nuevamente la visita y la presencia aquí del doctor
Aurelio Iragorri Viceministro, del doctor Carlos Iván Márquez y el
doctor Benjamín Collante, decirles que aquí está la Comisión y en el
nombre de la Comisión decirles que existe pues toda la posibilidad y
toda la decisión de darle el respaldo necesario a este proyecto para
que Colombia tenga una buena política pública de atención,
prevención de sastres y sobretodo de competitividad para todos y
seguridad de la calidad de vida de cada uno de los colombianos.
Decirle Viceministro que hay un municipio que esta que lo borra un
desastre que es Morales, que es el municipio del Secretario de la
Comisión para que lo tenga en cuenta, Morales- Bolívar. Entonces
Viceministro ahí le paso la cuñita porque el Secretario anda muy
preocupado.
Decirle entonces Viceministro que aquí esta es su Comisión, estamos
a la orden y esperamos entonces que el proyecto tenga el trámite
necesario, va a recibir muchos aportes, muchas inquietudes,
seguramente muchas proposiciones, no se angustie cuando
presentemos proposiciones Viceministro que todo es por el bien de los
proyectos y decirles a los televidentes que este es un tema que
estaremos muy cuidadosamente haciéndole seguimiento para
beneficio de toda la Nación; hoy que tenemos olas invernales, hoy que
tenemos tsunamis, hoy que tenemos volcanes, hoy que tenemos
incendios forestales a cada rato, decirles que desde aquí tenemos que
preparar al país para que el país esté debidamente respondiendo por
el cuidado de la vida, los bienes y sobretodo el cuidado de los
recursos para que no sigamos invirtiendo plata en atender desastres,
sino que invirtamos más recursos en prevenirlos, que permitamos
desde aquí poder hacer una política educativa muy importante, me
parece que el país la necesita y aquí también estamos dispuestos
señor Viceministro y decirle que todos esos proyectos serán
bienvenidos y aquí tendrá todo el apoyo necesario.
Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2011-09-07T10:16:00">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-09-07T10:16:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces muchas gracias, se levanta la sesión siendo las doce y
cuarenta y seis minutos de la tarde (12:46 p.m.) y se cita para el
próximo martes.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE   DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                          Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
