<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="1698-acta-45-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 45 / 2012-03-21</heading>
						<speech by="" startTime="2012-03-21T10:41:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 045
(Bogotá, D.C., 21 de marzo de 2012)
A las diez y cuarenta y un minutos de la mañana (10:41 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:41:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:41:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase dar lectura al orden del día para la sesión de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:41:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-03-21T10:41:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 21 de marzo de 2012
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de Actas
Actas Nos: 028 del 10 de agosto, 029 del 23 de agosto, 030 del 24 de agosto,
031 del 31 de agosto, 032 del 7 de septiembre, 033 del 13 de septiembre, 034 del
14 de septiembre,035 del 21 septiembre, 036 del 27 de septiembre, 037 del 11 de
octubre, 038 del 8 de noviembre. 039 del 16 noviembre, 040 del 22 de noviembre,
041 del 23 de noviembre, 042 del 30 de noviembre, 043 del 6 de diciembre, 044
del 12 de diciembre de 2011.
III.
Anuncio de Proyectos de Ley de conformidad con el artículo 8º. Del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:41:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:42:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:42:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que acaba de ser leído, sigue en
consideración, anuncio que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:42:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:42:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:42:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación de las actas 028 a la 044, someta a consideración la
aprobación de las actas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:42:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-03-21T10:43:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Dos cositas Secretario, solo por sus siglas en el acta 30 que en lugar
de decir CIG de la Universidad Nacional por sigla es CID, tal vez es el
centro de investigación de docentes si no estoy mal, y yo
recomendaría que miráramos y es que en el acta 32 hay una
discrepancia entre el anuncio que hace el acta y el desarrollo porque
estaba citada la, Ministra de Educación y nos aplicamos al parecer al
proyecto de ley 050 o lo que aparece escrito en el acta es el desarrollo
de un proyecto de ley, si se presentara una inconsistencia creo que no
sería bueno aprobarla así, si les parece creo que podríamos hacer las
revisiones, excluirla y votar las restantes con la modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:43:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición presentada por el Representante
Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:43:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente es que se aprueban las actas y en el día de hoy se
inserta lo que acaba de manifestar el Honorable Representante Wilson
Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:43:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Si pero él lo que pide es que revisemos cual de las dos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:43:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Entonces señor Presidente someta a consideración la aprobación de
las actas 028 a la 044 exceptuando la 032 mientras se aclara lo
manifestado por el Honorable Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:43:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la aprobación de las acta que acaban de ser
enunciadas con las modificaciones aprobada, sigue en consideración,
aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:44:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:44:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:44:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo 8 del acto
legislativo No. 01, los proyectos para discusión y votación en la
próxima sesión son los siguientes:
Proyecto de Ley No. 053 de 2011 Cámara “Por la cual se dictan
disposiciones para el ejercicio de la vigilancia, inspección y control de
la superintendencia de puertos y transporte y otras autoridades y se
establece el régimen sancionatoria”.
Proyecto de ley No. 060 de 2011 Cámara “Por medio de la cual se
reglamenta lo relativo a los requerimientos para la utilización de los
equipos de izaje, así como las condiciones de experiencia y
capacitación exigidas a los operadores de los mismos”.
Proyecto de ley No. 004 de 2011 Cámara “Por el cual se adoptan
medidas para los proveedores de redes y servicios de
telecomunicaciones móviles (PRSTM) que activen líneas o números
para equipos terminales móviles en la modalidad prepago y postpago
o se expidan módulos de identidad del suscriptor de Tarjeta SIM”.
Proyecto de ley No. 035 de 2011 Cámara “Por la cual se crean
incentivos que contrarresten la deserción estudiantil en Colombia, ley
antideserción”.
Proyecto de ley No. 113 de 2011 Cámara “Por medio de la cual se
crean unas infracciones administrativas en materia de transporte y su
infraestructura y se adoptan otras disposiciones”.
Proyecto de ley No. 095 de 2011 Cámara “Por medio de la cual se
garantiza la educación de postgrados al 0.1% de los mejores
profesionales graduados en universidades públicas y privadas”.
Proyecto de ley No. 065 de 2011 Cámara- 226 de 2011 Senado “Por
medio de la cual se fortalece la institucionalidad de la política nacional
de educación ambiental y su incorporación efectiva en el desarrollo
territorial”.
Han sido anunciados los proyectos para la próxima sesión señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:44:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Han sido anunciados los proyectos para la próxima sesión, continúe
con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:44:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Cuarto punto proposiciones señor Presidente.
Señor Presidente hay dos proposiciones, una firmada por el Honorable
Representante Silvio Vásquez Villanueva Representante a la Cámara
por el departamento del Huila y Wilson Gómez Velásquez
Representante a la Cámara por Bogotá.
La del doctor Silvio dice lo siguiente:
Proposición:
Como Representante a la Cámara por el Departamento del Huila es
preocupante el estado actual de las vías en el Huila y la problemática
que ello ha generado a nivel económico, social y turístico para el
Departamento, por lo que de conformidad con el artículo 135 numeral
8 de la Constitución Política y 233 de la Ley 5ª. de 1992 solicito se cite
a debate de control político para sesionar en la ciudad de Neiva el día
12 de abril del presente año al ministro de Transporte doctor Germán
Cardona Gutiérrez, al, director de Invías doctor Carlos Alberto Rosado
Zúñiga y al Superintendente de Puertos y Transportes doctor Juan
Miguel Durán, teniendo como tema principal la infraestructura vial en el
departamento del Huila, para la cual le solicito respetuosamente se
sirvan responder el siguiente cuestionario. Hay cinco preguntas, la
primera es un presupuesto de inversión de infraestructura vial para el
Huila; la segunda el puente el paso el colegio; la tercera pregunta vía
nacional Neiva- Pitalito - Bruselas; el cuarto red vial terciaria en el
departamento del Huila, nueva ola invernal en el departamento del
Huila.
Atentamente,
Fdo: Silvio Vásquez Villanueva
Honorable Representante a la Cámara
Departamento del Huila
El doctor Wilson Gómez Velásquez radico la siguiente proposición.
Proposición de control político:
Teniendo en cuenta las evidentes limitaciones e inconvenientes
presentados en el sistema de transporte masivo Transmilenio que han
ocasionado manifestaciones a lo largo del sistema en la ciudad de
Bogotá y reconociendo que el Gobierno Nacional a través de convenio
con la administración distrital financia este sistema de transporte
masivo hasta en un 70% y ante la evidente ausencia de control que el
Gobierno Nacional hace sobre dicho recurso, me permito citar a
debate de control político al ministro de Transporte doctor Germán
Cardona para que responda sobre los recursos que se han girado en
tal propósito, así mismo invitar a la, Contraloría General de República,
a la doctora Sandra Morelli Rico.
Fdo. Wilson Gómez Velásquez
Representante a la Cámara
Bogotá
Señor Presidente puede someter a consideración las dos
proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-03-21T10:44:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Se somete a consideración las dos proposiciones anteriormente
leídas, se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada, aprueba la Comisión las proposiciones anteriormente leídas.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:45:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:45:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:45:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Presidente, con un afectuoso saludo a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta, quiero apoyar la proposición
que presenta el Representante Silvio Vásquez del departamento del
Huila, quiero decir que la Comisión Sexta que tiene una
responsabilidad enorme en todos estos temas, que sin duda alguna
son los de mayor cobertura diría yo tal vez de una comisión en el
Congreso pero que dentro de esos temas está el de la infraestructura
vial, creo yo que vale la pena a ejemplo de esta proposición del
Representante Silvio Vásquez la Comisión en este semestre, en este
periodo de sesiones que arrancamos en el día de ayer podamos tener
presencia real en las distintas regiones que cada uno de nosotros
representamos y sobretodo allí donde están los problemas reales y
donde la comunidades y las autoridades regionales, las autoridades
locales han venido insistiendo en la presencia de la Comisión Sexta de
la Cámara para abordar temas tan importantes como las concesiones
viales, las vías nacionales, el tema de las emergencias que son
propias de esta Comisión Sexta.
Por eso Señor Presidente, creo yo que vale la pena que hagamos un
ejercicio bastante diligente y puntual para que podamos nosotros
organizar una agenda que nos permita llegar a cada una de las
regiones, en mi caso particular yo quisiera que la Comisión Sexta
respaldara una iniciativa pues que la pondré a consideración de la
Comisión el próximo martes en el sentido de poder hacer una sesión
fuera de este recinto en un municipio de la provincia de Cundinamarca
para tocar los temas atinentes a las concesiones viales del
departamento.
Apenas este lunes festivo hubo una marcha muy breve pero muy
diciente en el municipio de Gachancipa que pertenece a la concesión
Briceño-Tunja- Sogamoso donde los habitantes de Gachancipa con
justa razón protestan por una decisión producto por supuesto de la
improvisación que ha reinado desde el momento de la creación de la
concesión BTS hasta la fecha, una concesión que como bien lo
expreso en algún debate el Representante Luís Guillermo Barrera del
departamento de Boyacá ha tenido las mayores rentabilidades, la sola
Contraloría encontró un hallazgo donde dice que tenía una proyección
de ingresos de un billón cien mil millones en un año y termino
recibiendo un billón novecientos mil, es decir casi duplico las
ganancias y no paso absolutamente nada y no hay ninguna razón que
justifique que se dejen de hacer una cantidad de obras en la
concesión, pero que los dueños de la concesión que en este caso
Solarte y Solarte reciba unas rentabilidades absolutamente enormes y
las obras se le estén negando a los municipios que atraviesa esta
concesión.
Quiero invitar a los Honorables Representantes a que hagamos una
Plenaria de esta Comisión en el departamento de Cundinamarca, en la
Sabana para que toquemos el tema de la BTS, para que toquemos el
tema de la concesión Zipaquirá-Palenque que tiene una gran
importancia, que mucho tiene que aportar el Representante Didier
Tavera también por el departamento de Santander y los
Representantes también presentes del departamento de Boyacá,
igualmente en Cundinamarca, esa en una vía que apenas arrancando
ya se termina prácticamente la concesión, se entrego el 9 de enero, el
1 de abril la recibe el INVIAS y esperaría que según las palabras del
Presidente de la ANI ayer que tuve una reunión con él, pues se va a
volver a licitar esa concesión, eso implica que debemos estar atentos
a cuales van a ser las decisiones que se toman.
La verdad es que ayer tuve una reunión de alrededor de tres horas en
la Agencia Nacional de Infraestructura y la única conclusión que da el
Presidente a todas estas inquietudes que hemos presentado con
respecto a la BTS, es que esa concesión está muy mal hecha y que
las obras de esa concesión están malas y que hay que reconocer que
eso está mal pero no se toma ninguna decisión, eso es grave; no
podemos esperar que termine una concesión que ha sido adicionada
en más de 20 años para poder resolver los problemas, no hay
absolutamente ningún recurso para las concesiones viales para este
caso la BTS y dentro de los diseños iniciales están los diseños del
municipio de Gachancipa; los diseños del municipio de Tocancipa son
dos variantes supremamente importantes, una de ellas se inicio en el
año 2006 con la compra del 90% de los predios, falto comprar dos de
ellos y se suspendió, ustedes son testigos aquí en la Comisión Sexta,
cuando la gerente de ese entonces del INCO nos dijo que la variante
de Tocancipa después de haberle invertido alrededor de 45 mil
millones de pesos no existía y por lo tanto el INCO no tenía
conocimiento de ello y que por lo tanto no la aceptaba.
En este momento la situación es bastante crítica para los municipios
del norte de la Capital de la República, esta decisión de no construir la
variante de Gachancipa y de parar la variante de Tocancipa no está
afectando solamente a los municipios aledaños a la capital de la
República; está afectando todo el acceso al departamento de Boyacá,
porque es una concesión vertebral del norte de la Capital de la
República y obviamente que por el otro lado la situación de la
concesión Zipaquirá- Palenque está afectando al municipio de
Cundinamarca, está afectando a los municipios de Boyacá y está
afectando a los municipios de Santander.
Por eso yo quisiera invitar a los Honorables Representantes a que
organicemos unos temas de fondo y que hagamos la invitación, la
citación formal y seria al ministro de Transporte para que nos
respondan sobre estas situaciones tan críticas que tenemos en torno a
las concesiones viales, porque prácticamente se van a quedar ahí
abandonadas; El día de ayer todos los alcaldes que asistieron a una
reunión que yo tuve de los municipios de Gachancipa, Tocancipa
Sesquile, Choconta, Villapinzón, Zipaquirá, Cogua, Nemocón,
presentaron una serie de denuncias enormemente graves en cuanto al
manejo de las concesiones, variantes que se están haciendo sin tener
los recursos, entonces hacen unas cosas mediocres sin ninguna
intersección, sin puentes, a un metro con 20 el límite de la vía con las
casas, no compraron las franjas de la conservación de la vía, de
protección de la vía.
Hay una serie de anomalías que se están dando en las concesiones y
que uno pensaría que no hay interventorías y que por supuesto los
funcionarios de la ANI están a expensas de lo que les dé la gana a los
concesionarios y de lo que quieran hacer y como quieran hacer las
obras y hasta donde quieran llegar, eso me parece grave, creo yo que
esta es una oportunidad para que nosotros a lo largo y ancho del país
Honorables Representantes nos pongamos juiciosamente a hacer una
evaluación de las concesiones; les aseguro que esto que está
pasando en la BTS, que esto que está pasando en las 8 concesiones
que salen de Bogotá y que atraviesan el departamento de
Cundinamarca está pasando también en Antioquia, hace días yo
escuche la preocupación con respecto a un túnel, con respecto a las
autopistas de la montaña. ¿Cuál es el compromiso del Gobierno
Nacional? ¿Cuál es el compromiso del Ministerio frente a este tema?,
pues tienen un compromiso el Gobierno Nacional no de ahora sino de
hace 5,6,7 años y que no se pueden parar porque al señor Ministro se
le ocurrió que no se hacen, o porque sencillamente hay una política
distinta en materia de construcción de vías en el País.
Quería dejar como sobre la mesa esa invitación a los Honorables
Representantes para que podamos hacer un fuerte debate en
Cundinamarca sobre el tema de las concesiones viales, pero que
también podamos obviamente ser solidarios con los demás colegas de
los otros departamentos y que si hay que ir a Norte de Santander,
vayamos a Norte de Santander y que si hay que ir al departamento de
Boyacá como lo propone el Representante Carlos Amaya y el doctor
Barrera a Sogamoso a tener un debate también sobre el tema de las
concesiones viales y de los temas atinentes a nuestra Comisión pues
hay que hacerlo y que actuemos de manera diligente para que
logremos posicionar estos temas frente a las regiones que son
quienes están esperando una respuesta de parte nuestra. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:45:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Representante Caicedo, tiene el uso de la palabra el doctor
Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-03-21T10:45:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, una proposición que la pasare por escrito,
donde se cite a control político para retomar ese debate que iniciamos
en el año 2010 sobre el tema de las concesiones al señor Ministro de
Transporte Germán Cardona, al nuevo, director de la ANI y al, director
de INVIAS, es un tema que no podemos dejar allí, como yo le dije al
Ministro en el Valle y se me enojo donde le solicite volver a retomar el
tema de las concesiones, porque el alborotó el avispero y se asusto
con las avispas, lo picaron, le dejaron roncha y se quedo quieto, se me
enojo, o le dije mato el tigre que no lo ha matado y se asusto con el
cuero, porque él fue el que salió a los medios de comunicación a decir
la supuesta irregularidades que existían en el tema de las concesiones
en todo Colombia, que no servía el modelo, que habían sobrecostos,
que habrían adiciones fuera de la ley, que era ilegal más del 60%,
plazo más de lo estipulado en la ley, que violaban la ley 80, la ley de
contratación, todo lo dijo él y nosotros aquí nos preocupamos y aquí
empezamos a hacer análisis de nuestras regiones, de Antioquia, del
Valle, de aquí de Cundinamarca, usted Representante José Caicedo,
Wilson Gómez, Guillermo Barrera y en el caso en el Valle y cuando le
he pedido que retome el tema, que donde están las conclusiones de
las investigaciones, me dijo, no, es que yo no voy a revisar, yo no voy
a investigar, es una función suya señor Ministro, usted alboroto esto y
se quedo quieto o le dijeron que se quedara quieto, con respeto se lo
dije, entonces no creo que eso sea justo con los colombianos señor
Presidente, creo que no es justo con nosotros los que estamos
pidiendo que se investigue y se nos dé una respuesta seria, veras de
la realidad de esas concesiones.
En el tema del Valle del Cauca, le he pedido que revise, porque él lo
puede hacer, lo debe hacer, es una de sus funciones y aquí también
pediría que se invitara a ese control señor Secretario y señor
Presidente a la, Contraloría General de la República, porque en esa
época la invitamos, porque ellos también nos tienen que dar una
respuesta de las investigaciones que han hecho; retomo el tema del
Valle donde se prorrogo el contrato de la malla vial del Valle al año 52
o 54, eso es un absurdo, por una vía que están haciendo entre Buga,
en un tramo pequeño Buga- loboguerrero y donde unas cuentas que
me entrego la ANI en estos dos años que empezó a hacerse la via se
han recogido 98 mil millones de pesos en dos años y la vía no va ni en
un 30%. Entonces yo considero que no era justo, le dije al Ministro
usted debe revisar y reformular ese contrato de concesión porque lo
puede hacer y dijo que no.
Entonces, yo creo que los colombianos, los vallecaucanos merecemos
una respuesta, le debemos de exigir desde esta Comisión que debe
cumplir con su función que tiene de revisar lo que es atinente a su
cartera como Ministro del Transporte, como que bajo su tutela de
Ministro tiene la Agencia Nacional de Infraestructura y al instituto de
INVIAS, yo creo que él la respuesta nos la debe, es volver a citarlo,
que le diga al país que si eso estuvo irregular o ilegal lo debe
denunciar, que no le de miedo, como lo han hecho otros funcionarios
del alto gobierno, todos sabemos que la corrupción no está solamente
en las localidades, también las hay aquí en Bogotá, aquí en los altos
ministerios, aquí en las altas entidades del alto gobierno, aquí hay
corrupción en Acción Social, porque no en INVIAS y hay otros
funcionarios que lo han denunciado, no olvidemos que han
denunciado corrupción en el sector salud, en la DIAN, en la Dirección
Nacional de Estupefacientes, en el Fondo Libertad y falta las
concesiones.
Entonces, yo creo que compañeros no bajemos la guardia, volvamos a
retomar ese tema, que él lo inicio hace año y medio y que ahora
cuando él alboroto el avispero por los medios ahora quiere quedar
todo callado, yo creo que él tiene ese deber de decirnos con cuentas
claras, porque eso es con cuentas, eso no es de cuentos, este
contrato de concesión se hizo por tanto, a tantos años, ha ingresado
tanto por peajes, ha habido tantas adiciones, el Gobierno Nacional ha
aportado tanto de la plata de los colombianos, esto ha aportado la
concesión a tantos años y por eso es que esto se prorrogo y por eso
es que esto está bien hecho, o no está bien hecho y denuncie señor
Ministro, yo creo que es un deber y lo mismo el, director de la Agencia
Nacional de Infraestructura.
Entonces, señor Presidente sírvase fijar una fecha prudente para que
retomemos ese tema, concuerdo con el tema suyo señor Presidente
de la inquietud suya, de esas concesiones y retomemos también el
tema en Antioquia, porque nos tiene que dar una respuesta a los
colombianos y a nosotros los de la Comisión Sexta. Gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:45:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Secretario.
Secretario
Presidente tenemos el debate según la proposición 009 al ministro de
Transporte, al, director de INVIAS y una invitación al Superintendente
de Puertos, hay otras que son de las Corporaciones, la CAR y
Corpoboyacá y está el que usted hizo alusión en estos momentos es
citando al doctor Luís Fernando Andrade Moreno, director de ANI con
la invitación de la, Contraloría General de la Nación y además un
debate de vivienda del doctor Wilson Arias, o sea que estamos
pendiente de 4 proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:46:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo les voy a plantear una cosa en mi calidad de Presidente, los invito
a que revisemos cada uno, cuáles son los debates de control político
que creemos que hay que hacer acá, para que retomemos lo que
viene del periodo pasado y lo que tenga pertinencia en este momento
para que seamos lo suficientemente eficaces en el tema y que no
terminemos haciendo unas convocatorias como las de la vez pasada
que por la agenda legislativa al final, finalmente no pudimos
atenderlas, entonces les propongo eso.
Yo tengo una proposición por presentar que tiene que ver con el tema
de los planes departamentales de agua, que tiene que ver con
servicios públicos, que olímpicamente se acabaron los planes
departamentales de agua y nadie dio razón de que fue lo que paso,
ese es un tema candente, los alcaldes están enormemente
disgustados porque se les quito todos los recursos y finalmente no se
hicieron las obras.
Hay un tema con la Superintendencia de de Puertos y Transportes;
hay un tema con el, director de la CAR. Es decir que recojamos eso y
lo replanteemos de manera informal fuera de la sesión y miramos
cuáles son los debates que vamos a proponer para que nos
concentremos todos en los que consideremos que son pues
prioritarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-03-21T10:46:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>El tema de las concesiones ahí está claro, Ministro,, director de la ANI
y la, Contraloría son esos 3, no invitemos más porque o sino no hay
tiempo para las explicaciones de ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:46:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Amaya Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2012-03-21T10:46:30">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias Presidente, muy concreto pero si recordar que aquí hay
antecedentes y recuerdo los antecedentes, la ocasión que el ministro
de Transporte pues no vino y se dio pues toda una discusión acá de
dejar un precedente y al fin no se hizo y pues cada vez pasa el tiempo
y como hablábamos con algún colega dos años y no se ha sentido
nuestra obligación que es hacer control político.
Yo quisiera plantear dos escenarios, el primero pues que la Comisión
pudiera no se señor Presidente, Vicepresidente y Secretario si destinar
un día para que se haga control político y el otro proyectos de ley y
que todos los funcionarios sepan que ese día la Comisión Sexta
sesionara y se les envía una comunicación con el objeto de que ese
día lo aparten ellos para estar acá, porque sigue pasando que se
excusan y se excusan y nunca vienen, lo que ha pasado con el
ministro de Hacienda que nunca viene y el ministro de Transporte y
demás.
Y recuerdo que hay otras comisiones como la Tercera o la Cuarta que
cada vez que los citan tienen que estar allá los ministros y pasan
semanas, meses que tienen que estar cada 8 días ahí, y digo tienen
que porque es obligación como nosotros tenemos que estar acá a
hacer control político, ellos deben venir a responder el control político
del Congreso, porque es un acto constitucional.
Y lo segundo, es que sería muy importante Presidente que se evaluara
la posibilidad de que la Comisión en su conjunto conversara con la
Mesa Directiva de la Cámara de Representantes y presentara un
debate al ministro de Transporte en Plenaria de la Cámara que ahí si
les preocupa un poco más a los Ministros cuando los ponen el
paredón en la Plenaria y pudiéramos los Representantes en un estudio
juicioso región por región, es decir el tema de Bogotá frente al cabo de
Transmilenio y la movilidad que me pareció muy acertada la
intervención del doctor Wilson Arias cuando dice que el Ministro
parece que solo durmiera en Bogotá y pues por lo menos
Representante Wilson Arias el por lo menos duerme en Bogotá, pero a
Boyacá pocas veces va y ahí estamos dando un debate frente al tema
del Puente de Boyacá Patrimonio Cultural no solo de Colombia sino de
Latinoamerica que le van a pasar la carretera por encima que porque
no hay plata para hacer la variante y entonces hay que revisar el tema
de Santander y hay que revisar el tema de Norte de Santander,
Antioquia, bueno todos los departamentos, si pudiéramos lograr ese
debate, podría empezar a las tres de la tarde y terminar a las doce de
la noche tendríamos tiempo y el país pondría atención a este tema tan
transcendental que yo creo que lo hemos dejado pasar digamos de
ligereza.
Lo que dice el Representante Jairo Ortega es cierto, él armo un
escándalo como decimos en la tierrita el verraco que había una
corrupción en las concesiones que mejor dicho y todos los medios
pendientes del tema y después eso se bajo de tono y todos pasaron
de agache y siguen existiendo dificultades.
Entonces para plantear esos dos cosas Presidente y es que la
Comisión sesionara y digamos de alguna manera dejara claro a todos
los funcionarios que cada ocho días se hace aquí control político y que
tienen que estar los funcionarios presentes, no solo en este tema y
que el tema de transporte por ser un tema de tanta trascendencia para
el país se cite un debate en la Plenaria de la Cámara y que ojala lo
pudiera citar que además es un precedente muy interesante que la
Comisión Sexta en su conjunto cite al ministro de Transporte y al
director de la ANI a un debate de control político allí para revisar la
situación de todo el país y le damos todo el tiempo y que los medios
estén pendientes ahí, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:46:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-03-21T10:46:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias, un saludo a todos los compañeros, pero si quiero
llamar la atención en algo señor Presidente, particularmente me
parece peligroso el hecho de llevar los ministros a las regiones, a
generar falsas expectativas con nuestros alcaldes, a generar
soluciones que más bien son ilusiones, a que nos sigan diciendo, ya
que viene la ola invernal, que nuestras carreteras se están derritiendo
en las manos, nosotros ya lo sabemos, cuando ni siquiera vienen acá
y cuando van allá, me contaron ayer que no es el mejor trato, entonces
me parece sumamente delicado, yo si llamo la atención, a mi me
encantaría que el Ministro estuviera seguido en Antioquia con todas
las dificultades que tenemos en materia vial, pero primero sí que él
aquí nos ponga claras las reglas del juego, porque si no entonces que
vamos a hacer, nosotros somos representantes de la comunidad, no
somos ilusionistas de la comunidad y a eso no le podemos jugar señor
Presidente.
Hay un tema fundamental Presidente y es que ya está usted a punto
de terminar la dirección de esta Presidencia y yo quiero llamar la
atención señor Presidente también, sobre todo a la próxima
Presidencia que creo que va a ser según los acuerdos en el Partido
Conservador, entonces hablábamos que el primer año no hubo un
liderazgo, que el segundo año hay cosas que no se dicen y que ese
liderazgo también lo estamos queriendo que se dé, ya se va a acabar
este año legislativo y me preocupa demasiado señor Presidente,
porque este es un trabajo conjunto y muchas veces le echamos la
culpa a los ministerios que la tienen, pero cuál es nuestra
responsabilidad también señor Presidente, hemos hablando mucho de
que usted iba a liderar una serie de procesos, de reuniones donde
aquí está representado todo el país, me parece que estamos a tiempo
todavía de que esa percepción que se tiene medio negativa la
podamos cambiar señor Presidente se lo digo respetuosamente y que
sea también una señal para el próximo Presidente, porque entonces
que es lo que vamos a estar haciendo acá, aquí todos sabemos lo que
sucede en materia de transporte, todos esos temas tan importantes
que tiene esta Comisión a bordo.
Por eso un llamado respetuoso que por favor me lo tenga en cuenta y
hay un tema fundamental y es que yo le solicito que ojala para la
próxima semana tengamos una reunión urgente con la, Ministra de
Educación, le tengo un gran respeto, una gran admiración a la señora
Ministra. ¿Pero esta Comisión que está haciendo en materia de
educación? hay una cantidad de grupos, de personas que se vienen
reuniendo, los medios de comunicación ¿Y dónde está la Comisión
Sexta? Es que aquí es donde se debaten los temas de educación,
aquí es donde le hemos aportado al país en materia de educación, en
donde le hemos ayudado a la, Ministra, al señor Presidente, a la
señora, directora del ICETEX con dificultades al principio que estaba
poniendo con todos los temas y aquí siempre se le ha ayudado, me
parece que es urgente señor Presidente y ojala que no pase de la otra
semana que usted nos está informando que hay una reunión con el
ministerio de Educación, porque este es el momento o que me diga
que es lo que está pasando, porque yo hasta el momento no se en
que va el tema de la reforma de la educación superior, muy
preocupante, cuál es nuestro papel y esa es su responsabilidad
porque usted es nuestro, director, un, director temporal durante un año.
Entonces se retiro el proyecto, le acompañamos al gobierno con retirar
ese proyecto y la responsabilidad política nuestra donde esta, que le
vamos a decir a nuestras comunidades, yo mañana llego a Antioquia y
lo más seguro me van a preguntar y bueno como va el tema de la
educación, me imagino que a cada uno de ustedes le van a preguntar
lo mismo.
Entonces, yo si le solicito respetuosamente señor Presidente, que por
favor pues levantemos el teléfono y le hagamos la llamada a la señora
Ministra, la otra semana debemos de tener muy claro en que va el
tema de la educación porque esto ya se nos está acabando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:47:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante para eso es este escenario,
como hace alusión a mi labor de Presidente pues debo responder.
Lo primero que debo decir, es que nosotros no acompañamos al
gobierno en el retiro de la ley de educación, nosotros le pedimos al
Gobierno Nacional que retirara la reforma, consideramos que era
pertinente revisar ese tema y que se modificaran unas condiciones
sobre todo en materia de recursos para garantizar que pudiéramos
tener una ley apropiada a las exigencias de este país y a la posibilidad
de más de dos millones de muchachos que están por fuera puedan
tener acceso.
Lo segundo que voy a decir, es que ustedes son testigos fehacientes
de que en dos procesos muy importantes acá como fue el trámite de la
ley de educación y el trámite de la ley de televisión la Comisión Sexta
tuvo el protagonismo que debería tener y lo tuvo con independencia, lo
tuvo con autonomía, aquí no nos puso la agenda la, Ministra, ni nos
puso la agenda el ministro Diego Molano, aquí la agenda la pusimos
nosotros, llevamos los términos hasta donde fue posible, porque
precisamente lo que nosotros hicimos fue hacer las audiencias
públicas con un escenario democrático, participativo, hasta donde lo
permite la actividad y la responsabilidad que uno puede tener como
Presidente.
No obstante para su tranquilidad, quiero decirle que yo he sentido lo
mismo que usted, es decir que lamentablemente no hemos logrado
tener el posicionamiento que quisiéramos tener como Comisión, pero
esta es nuestra responsabilidad, es orientar esfuerzos conjuntos, eso
me parece importante tenerlo en cuenta conjuntos y no aislados para
garantizar que podamos mostrar resultados en materia de control
político, en materia de gestión para nuestras regiones y en materia de
oferta y de producción legislativa, pero recibo esa apreciación con
mucho respecto y con mucho optimismo y los invito precisamente a
que entre todos organicemos una agenda de este periodo legislativo
que es muy corto y lo saquemos adelante.
En cuanto a la, Ministra pues obviamente que estamos a la espera de
que el gran proceso de concertación con los estudiantes se dé y en
eso comparto con usted que prácticamente quedó en el limbo el tema
de la Ley de Educación y habría que sentarnos con la, Ministra a
preguntarle qué va a pasar con la Ley de Educación, si va a haber
proyecto del gobierno, si no lo va a haber para saber nosotros
también a qué atenernos, o si nosotros por iniciativa legislativa
presentamos un proyecto de ley que por lo menos recoja una
expectativa enorme y es que las universidades en el país estaban
esperando unos recursos que no han llegado en la proporción que se
esperaba, porque finalmente la ley fue retirada por el gobierno a
solicitud del Congreso.
Me encargo de eso con el Secretario y buscamos la posibilidad,
obviamente que está previsto por confirmar en el día de hoy una
reunión en Acción Social con el, Director General de Acción Social el
próximo martes a las 8 de la mañana, voy a verificar eso y si no nos
confirman entonces organizaríamos, les parece.
Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-03-21T10:47:10">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, es que ya hay que hacer un alto en el
camino, porque yo creo que aquí no nos han echado sino cuentos los
ministros en estos casi 20 meses que ya estamos completando, como
por ejemplo, el tema del famoso discurso del ministro de Transporte
donde dijo que ellos preferían no hacer nada pero planificar y resulta
que desde que el señor Ministro se posesiono el 7 de agosto
empezamos a contarle que la concesión los comuneros que es la que
va de Zipaquirá al Palenque se vencía y que se vencía en diciembre y
que se vencía en enero del año 2012 y resulta que la concesión ya se
venció y ahora una vía que no se puede abandonar de hacerle
mantenimiento periódico, entonces están improvisando haber como
hacen una concesión de mantenimiento, escuchen bien; entonces, un
señor Ministro que vino a planificar ahora esta es improvisando y que
mientras ellos estructuran la nueva concesión de cuarta generación
que conlleva los estudios previos y la compra de terrenos y todos los
diseños, sencillamente vamos a ver como improvisan ahora para
entregar una concesión de mantenimiento porque esa vía no se puede
abandonar, entonces a renglón seguido de eso podemos decir
nosotros que un ministro que dijo que iba a estructurar y que en
Colombia todo lo malo era porque no se estructuraba, entonces así se
la van a pasar 50 años y no van a estructurar y nosotros vamos a
quedar mal en nuestras vías.
De la misma manera aquí hicimos una advertencia frente al tema de la
concesión que se había adelantado que era Duitama- Charala - San
Gil, una concesión en la cual los santandereanos tenemos mucho
interés y especialmente los amigos de Boyacá, el doctor Amaya, el
doctor Barrera, el doctor Caicedo que tiene interés de extender su
redito político hacia el departamento de Boyacá y que sencillamente
llega el nuevo Gobernador y se sentaron y dijeron vamos a acabar
esta concesión y acabaron la concesión y a mi si me preocupa porque
esa provincia guanentina que es un motor de desarrollo económico por
el turismo de todo el departamento de Santander no tenemos una
respuesta hoy y sencillamente esta concesión y ni el ministerio de
Transporte nos ha dicho ni el INVIAS que ha pasado y si quedamos
allí obsoletos con esta concesión.
Vuelve el invierno y vamos a encontrar nuevamente a Cúcuta
bloqueado con Pamplona, porque ustedes saben que en este
Gobierno entregar una vía Cúcuta - Pamplona esta concesionado
entonces le pertenece a la ANI y Pamplona- Bucaramanga le
pertenece al INVIAS, entonces entre los dos ven como cada quien se
tira la pelota. Pero si, yo pienso que aquí el llamado es que aquí
tenemos que hacer un alto en el camino, aquí muy generosamente al
señor Ministro que no vino un día aquí a una citación por unos amigos
que decidieron aquí levantarse y retirar el quórum entonces no se
pudo hacer una moción, yo pienso que estos tres o cuatro meses es el
momento en que nos pongamos todos de acuerdo y que seamos
solidarios y que vamos a hacer respetar la Comisión, igual tiene que
pasar con Hacienda, Transporte y que conozcamos al nuevo, director
de la ANI, porque aquí la verdad es que se posesiono, supuestamente
se fue, que iba a llegar nuevo, que fue lo que paso con la anterior
agencia de infraestructura y que fue lo nuevo y que fue lo que se hizo.
Entonces, yo si pienso señor Presidente hay que llamar la atención y
que nos pongamos a tono en estos meses que nos faltan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:47:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-03-21T10:47:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Un cordial saludo a todos los colegas que hoy reanudamos laborales
en esta Comisión, mi intervención tiene que ver con la queja
generalizada que la inmensa mayoría de los Congresistas no solo de
esta Comisión, sino tengo entendido muchos tienen frente a varios
funcionarios del Gobierno Nacional, ayer hablaba en la Plenaria
porque fue el eco generalizado en ella sobre la actitud del señor
Ministro de Hacienda de los colombianos, respecto a la ley de regalías
que aprobara este Congreso de la República y que hoy tiene contra la
pared a muchos alcaldes de este país.
Yo quiero desde este escenario manifestarle a nuestros gobernantes
municipales que vamos a darnos a la tarea de defender la
transferencia de los recursos a que tienen derecho por cuenta de las
regalías luego del esperpento que hubo en la ley producto de la
improvisación del ministro de Hacienda de los colombianos, no
olvidemos que fue el ministro de Hacienda quien en su momento para
poder salir del atolladero en el que se encontraba con todos los
alcaldes de Colombia que estaban visitando la capital de la República
tuvo que reunirlos en el salón Boyacá para echarles un cuento que
resulto precisamente eso, un cuento sin fundamento alguno que hoy
tiene a los municipios sin recursos para poder adelantar obras en
nuestra Nación; adicional a ello por supuesto muchos de los
funcionarios en Colombia atentando contra la descentralización que
corresponde a la autonomía que los mandatarios llámese regionales o
locales tienen derecho a ejecutar luego de haber sido elegidos
democráticamente, pero que hoy muchos de los funcionarios del nivel
central están queriendo abrogarse dicha función haciendo todo desde
la capital del país sin darle la posibilidad a los mandatarios locales de
sentir de su propia carne y hueso los problemas y de esa manera
poder atenderlos.
Y ni que hablar por supuesto del ministro de Transporte, que saben
ustedes acabamos de presentar la proposición para citarlo
nuevamente a la Comisión Sexta, válida la intervención del doctor
Carlos Amaya cuando dice que deberíamos hacer una sesión en la
Plenaria de la Cámara sobre estos temas de los cuales muchos ya
estamos cansados de redondear y redondear sin ver efecto alguno,
pero que para el caso especifico y he presentado esta proposición en
el tema que tiene que ver con Bogotá que también es un tema del
orden Nacional toda vez que muchas capitales de departamento se
han embarcado en los sistemas masivos de transporte y podrían ser
objeto de la infortunada situación por la que paso Bogotá hace
escasamente unos 15 días producto también de la inexperiencia del
gobierno local y de la falta de seguimiento del Gobierno Nacional a
través del ministro de Transporte que desemboco en una situación
caótica para el país, atentando contra el sistema masivo de transporte,
otrora orgullo de los bogotanos.
Ayer me hacia el reclamo uno de mis colegas que lo recibo con el
cariño y afecto, pero decía que no podía ser orgullo de los capitalinos
un sistema masivo en caos como el que está viviendo, que orgullo era
el metro de Medellín, pero hay que decirle que uno come de lo que la
tierrita de y a nosotros los capitalinos, nos dio para un Transmilenio
que en su momento fue orgullo de los bogotanos, modelo entre otras
para ciudades de muchas países latinoamericanos e incluso en otros
continentes y por supuesto eso es más que suficiente para saber que
es un sistema que si se hubiera adelantado en las etapas, en las fases
como debió haber correspondido en los últimos 8 años mientras el
Polo Democrático estuvo frente a esta ciudad, pues seguramente otro
gallo cantaría, pero infortunadamente se ha frenado el desarrollo de la
capital de la República en los últimos 8 años y ni que hablar, porque
mirando el desayuno se sabe cuál va a ser el almuerzo de lo que va a
suceder con la actual administración en Bogotá.
Por esa razón hemos citado al ministro de Transporte para que en
esta Comisión encargada del tema le responda al país por el 70% de
los recursos que la Nación le aporta a cada uno de los sistemas
masivos de transporte que se construyen en nuestras regiones y ese
es el tema que los invito queridos compañeros; lo propio sucede en
Pereira, donde se encuentra el megabus, que es un sistema que
además lo visite el pasado viernes en la cumbre de gobernadores, que
se ve que opera de manera ordenada y que le da vida a esa ciudad y
que la pone a tono con lo que sucede en las mejores ciudades del
mundo, pero que si no nos ponemos las pilas seguramente volvemos
acuñar la frase que ya he acuñado en varios escenarios y que repetía
aquí el doctor Carlos Amaya, pues vamos a ver que el ministro de
Transporte solo viene a dormir a la capital del país, pero el reclamaba
que no hacía nada por su región Boyacá y aunque se me ha ido le iba
a decir que es que el ministro duerme en Bogotá pero no sueña sino
con Caldas tal vez, o no sueña con Boyacá, ni sueña con muchas de
las regiones nuestras sino con las de su único interés y es donde
nosotros tenemos que hacer un llamado de atención.
Y termino diciendo, que desde hoy a mis queridos colegas de la
Comisión Sexta encargada del tema más bello que puede haber en
este país que es el tema de la educación, inicio una defensa férrea en
la que espero por supuesto también contar con el respaldo y el cariño
con el que ustedes han acompañado las iniciativas nuestras para
defender ahora a un sector de la población que en muchas ocasiones
ha perdido hasta el techo como consecuencia del crédito del ICETEX;
aquí hablamos hasta la saciedad de la eliminación de los intereses al
crédito habiendo conseguido que en el Plan Nacional de Desarrollo se
incorporara, pero ahora es necesario hablar de los estudiantes que
jamás se han podido graduar, de aquellas familias que vieron truncado
su sueño, que sus hijos pudieran obtener una carrera profesional, pero
que continúan con una deuda en esta institución que se llama el
ICETEX.
Por eso les propongo que iniciemos la defensa para que a los jóvenes
que hoy tienen la deuda atrasada con el ICETEX, en Colombia
puedan verse acogidos también como sucede con los infractores de
transito que en las calles violan las normas de tránsito, infringen el
paso del semáforo en rojo, se cruzan cualquier prohibido en nuestras
calles y a esos ciudadanos el Estado les condona los intereses o hasta
la deuda del 100% o el 70% mejor de los infracciones cometidas y el
Estado asume esa responsabilidad, porque no hacerlo con mayores
veras con los estudiantes y las familias que hoy están con unas
deudas gigantescas en el ICETEX, como consecuencia del crédito que
asumieron hace años sin que en muchas ocasiones hubieran podido
haber graduado sus hijos como profesionales y esa es una tarea y una
defensa que haremos en adelante.
Por eso señor Presidente, vamos a trabajar en esos temas que he
planteado en esta Comisión como es el de la protección y los intereses
de la Nación en los servicios masivos de transporte y por supuesto sin
descuidar el tema de la educación que bien lo decía el doctor Agudelo
aquí, hoy sin saberse que sucede, quiero decirle doctor Agudelo que
hace escasamente 20 días por una reacción mía en un medio de
comunicación donde me hice la misma pregunta diciendo que qué
pasaba con el tema de educación, que algún periodista a mí me
preguntaba y le dije puede creerme que habiendo sido ponente de la
Reforma no tengo idea, tuve la posibilidad gracias a ello de reunirme
con la, Ministra para saber que efectivamente están trabajando como
usted lo señala, están trabajando en una nueva reforma a la ley de
educación, pero en donde infortunadamente la Comisión Sexta no
tiene ningún protagonismo, no tiene la posibilidad de hacer presencia
en ella, y le decía a la, Ministra que era necesario que invitara a esta
Comisión a hacer parte precisamente de esa hoja de ruta en la que
nosotros jugamos un papel fundamental como es el tomar la decisión
final sobre lo que va a ser el nuevo modelo de educación en Colombia,
un modelo que tiene que garantizarle mayor calidad de educación pero
a unos costos que se asemejen a la realidad de nuestros jóvenes.
La ilusión de todos, que ojala que la educación superior fuera gratuita
pero en la medida de lo posible por lo menos que quienes tengan que
ir a una universidad privada puedan acercarse a un precio razonable
para que esos padres de familia que sueñan con ver a sus hijos
profesionales también tengan una oportunidad y no olviden entonces
que iniciamos la defensa de las familias y los estudiantes que tienen
hoy deudas con el ICETEX, que las tienen atrasadas y que no tienen
posibilidad alguna de pagar un solo peso en esa institución, toda vez
que sus ingresos no se compadecen con el crédito que asumieron, y
que hoy tienen con el agua al cuello a muchas familias en Colombia.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Creo que no hay más intervenciones, entonces continuemos con el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-03-21T10:47:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día, más sin embargo queda pendiente el tema
de la audiencias públicas en los departamentos y la coordinación de
los controles políticos pendientes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-03-21T10:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las once y cuarenta y un minuto de la
mañana (11:41 a.m.) y se cita para el martes a las 10 de la mañana.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE     DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                       Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
