<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" id="hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" showAs="H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-guillermo-rivera-florez" id="hr-guillermo-rivera-florez" showAs="H.R. Guillermo Rivera Florez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" id="hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amriles" id="hr-diego-patiño-amriles" showAs="H.R. Diego Patiño Amriles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ivan-dario-agudelo-zapata" id="hr-ivan-dario-agudelo-zapata" showAs="H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-martha-lucía-villegas" id="dra-martha-lucía-villegas" showAs="Dra. Martha Lucía Villegas"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="199-acta-06-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2010</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 06 / 2010-09-29</heading>
						<speech by="" startTime="2010-09-29T10:05:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 006
(Bogotá, D.C., 29 de septiembre de 2010)
A las diez y cinco minutos de la mañana (10:05 a.m.), el, Presidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante DIEGO PATIÑO
AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Bonilla Soto Carlos Julio
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:05:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:05:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día para la presente sesión
y cuando tengamos quórum decisorio lo someteremos a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:05:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 11 de agosto de 2010)
La Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes se permite CITAR a la Señora, Ministra de Educación Nacional, Dra.
MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA, al Ministro de Hacienda y Crédito Público
Dr. JUAN CARLOS ECHEVERRY, a la, Directora de Apoyo Fiscal del Ministerio de
Hacienda y Crédito Público, Dra. ANA LUCIA VILLA, a la, Directora del ICETEX, Dra.
MARTHA LUCIA VILLEGAS BOTERO, e invitar al Gobernador del departamento del
Putumayo, Dr. FELIPE GUZMAN MENDOZA, al Profesor AGUSTIN ORDOÑEZ,
Presidente de la Asociación de Educadores del departamento del Putumayo y al
Profesor FELIPE BURBANO,, Presidente de la Asociación de,Rectores del
Departamento del Putumayo; para que en la sesión del día miércoles 29 de
septiembre de 2010, a partir de las 9:00 a.m., en las instalaciones de esta Célula
Legislativa, responda al siguiente cuestionario:
CUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA.</narrative>
							<narrative>CONTEXTO.
El pasado 30 de Julio el Ministerio de Educación Superior sanciono la
Resolución 5443, por la cual se definen las características específicas de
calidad de los programas de formación profesional en educación, en el
marco de las condiciones de calidad, y se dictan otras disposiciones,
antecedentes: Esta Resolución deroga la Resolución 1036 de 22 de Abril
de 2004, frente al tema el Ministerio Educación había presentado propuesta
de reforma de la resolución 1036 de 22 de abril de 2004, en el primer
semestre del año 2008, sin embargo luego de dos años de aportes e
intervenciones de varias Facultades de Educación en el país por medio de
sus estudiantes y docentes; El Ministerio de Educación sanciona la
Resolución 5443 en una fecha donde no hay actividad académica en las
universidades y bajo la coyuntura de cambio de gobierno, al igual como lo
expresan comunicados de las Facultades de Educación y organizaciones
estudiantiles (Universidad de Antioquia, UPTC, FECEDU) no se tuvieron en
cuenta los aportes de la comunidad académica.</narrative>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Por qué no se tuvieron en cuenta las observaciones hechas por las
comunidades educativas para proferir la mentada resolución?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. La Resolución 5443 en el Art. 2 Perfil del Educador: establece
orientar el perfil de la profesión docente cómo un Profesional con
Formación Docente, ¿Por qué esta resolución permite que la
educación sea orientada por personas que no tienen como
Formación Fundante la Pedagogía, la Didáctica, el currículo, la
evaluación, los procesos cognitivos, la interacción enseñanza
aprendizaje?.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Debido a que? en el ámbito educativo ahora es común ponderar
cursos o diplomados que pretenden formar como educadores a
profesionales de otras disciplinas. Desconociendo que a nivel
mundial la profesión de educador tiene unas características
especificas y un proceso curricular que orienta y fortalece el
desempeño laboral del educador.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. En lo referente a la Resolución 5443 en el Art. 3 Denominación
Académica del Programa y Titulación, ¿por qué se desconoce la
Autonomía Universitaria? Está consagrada en el Art. 24 Ley 30
del 92 donde establece que el otorgamiento de títulos en la
educación superior es de dependencia exclusiva de las
instituciones educativas.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. El literal 3.1 del Art. 3 de la mentada resolución, respecto a los
títulos que pueden conducir la educación preescolar. Desconoce el
titulo de Licenciados En Educación Temprana establecido en la
Resolución 1036 (derogada por la resolución 5443), sin tener en
cuenta los aportes de las universidades que ofrecen programas en
educación preescolar y los títulos que ellos ofrecen. ¿Qué
postulados normativos y técnicos permitieron: que la resolución
establecidos desde la autonomía de las universidades en el marco
de la ley 30?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. El literal 3.3 del Art. 3, determina que los títulos que se pueden
ofrecer en las Instituciones de Educación Superior que conduce el
ciclo de secundaria, educación básica y educación media
corresponde en conformidad con el Art, 23 de la Ley 115 del 94;
este artículo establece los siguientes programas: Ciencias
Naturales y Educación Ambiental, Ciencias Sociales, Historia,
Geografía, Constitución Política y Democracia, Educación artística
y cultural, Educación ética y en valores humanos. Educación física,
recreación y deportes, Educación religiosa, Humanidades, lengua
castellana e idiomas extranjeros, Matemáticas, Tecnología e
informática. ¿Por qué al aplicar el literal desaparecerían
Licenciaturas como Licenciatura en Educación Especial,
Licenciaturas en Necesidades Especiales Educativas,
Licenciatura en Derechos Humanos, Licenciatura en
Psicopedagogía y Licenciaturas con una especificad disciplinar
como es el caso de Bilogía, Química, y Música?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								7. ¿Por qué además desconoce la formación de docentes para
Educación Rural o Educación comunitaria, Educación Campesina,
Pedagogos Sociales, Pedagogos Reeducativos?.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								8. En los Art, 5 y 6, respecto al Currículo y la Practica Pedagógica,
vulnera la Autonomía Universitaria en la construcción del currículo
y la orientación de la Práctica Pedagógica y los tiempos
necesarios para el desarrollo de las competencias docentes
debido a que en el Art, 6 determina que la practica pedagógica
debe realizarse en un año lectivo (40 semanas) ¿porque la
resolución se permite alterar los planes curriculares de las
universidades?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								9. ¿Porque la resolución vulnera el espíritu de las Prácticas
Docentes? las cuales deben ser de manera continua durante el
desarrollo del programa encaminado a la formación de docentes.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								10. El Art. 10, Autoevaluación, establece que los programas
podrán incluir en su autoevaluación factores externos como:
evaluación de docentes sector público, concursos de ingreso,
evaluación anual de desempeño y evaluación de competencias
para el ascenso, factores que no son propios de la acción
académica de los programas y que usualmente no se articulan con
los procesos enseñanza - aprendizaje de los estudiantes de
educación, ¿Por qué la resolución aplica estos factores? los cuales
a su vez no son contemplados por el Consejo Nacional de
Educación.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								11. Si desaparece la LICENCIATURA EN EDUCACION ESPECIAL,
¿Qué garantía tendremos los padres, familiares, cuidadores,
guardadores, discapacitados cognitivos, discapacitados múltiples,
sensoriales, mentales y demás que en un futuro próximo serán
incluidos en el mundo educativo, laboral y social con profesionales
idóneos y de calidad que contribuyan con el país? O es que la
política del ministerio en materia de formación está contemplada
en términos de discriminaciones negativas hacia determinados
sectores.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 24 de agosto de 2010)
Reconociendo la importante labor que ha realizado el ICETEX durante más de 50
años, generando oportunidades de educación superior para los jóvenes de estratos
socioeconómicos más bajos y dada la escasez de los recursos destinados a esta
labor, es necesario asegurar su óptima utilización, para que más personas se
beneficien y la sociedad como conjunto obtenga la mayor rentabilidad social.
Sin embargo, situaciones como la deserción estudiantil a nivel universitario y la
capacidad de repago de los créditos por los beneficiados una vez culminan sus
carreras universitarias, deben ser labores de control y seguimiento por parte del
ICETEX para seguir asegurando su sostenibilidad financiera y mantener la confianza
de los organismos multilaterales que realizan préstamos para este propósito.
Por todo lo anterior me permito citar a la, Ministra de Educación Nacional, Ministro
de Hacienda y Crédito Público y a la, Directora del ICETEX, para que en un Debate de
Control Político respondan el cuestionario adjunto.</narrative>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL, MINISTRO DE
HACIENDA Y CREDITO PÚBLICO Y DIRECTORA DE ICETEX.</narrative>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez">
								1. En qué consiste el plan de monitoreo que actualmente implementa el
ICETEX para garantizar la recuperación de los recursos invertidos?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez">
								2. Dentro de las políticas de crédito del ICETEX, se ha pensado en
incluir el otorgamiento de subsidios de los intereses generados por
el préstamo estudiantil?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez">
								3. (ICETEX y Ministerio de Hacienda) Si es así, cuál es la
disponibilidad de los recursos para dichos subsidios?, De dónde
provendrían?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara por Bogotá</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 31 de agosto de 2010)
Conforme a lo establecido por la ley 5a de 1992, cítese a la Señora, Ministra de la
Educación, Dra. María Fernanda Campo Saavedra y a la, Directora del ICETEX;
Dra. Martha Lucia Villegas Botero con el fin de que respondan el cuestionario
que adjunto.</narrative>
							<narrative>PREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION</narrative>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								1. ¿Tiene el Ministerio algún proyecto de Reforma a la Ley 30 de 1992, en
concreto el artículo 86, cuando se refiere al presupuesto de la Universidades
Nacionales Departamentales y Municipales?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								2. ¿Se ha realizado algún estudio relacionado con el espíritu de la ley 30 de
más de 76 veces se habla de la Educación Superior pero al momento de
referirse al presupuesto, se excluyen las Instituciones Universitarias y las de
formación técnica definidas en la ley 30 de 1992.
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<narrative>PREGUNTAS PARA LA DIRECTORA DEL ICETEX</narrative>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								1. ¿Con que dinero cuenta para el presente año y para las próximas
anualidades anualmente el ICETEX para el otorgamiento de créditos en las
diferentes modalidades a los estudiantes?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								2. ¿Por qué actualmente algunos créditos otorgados por el ICETEX se pagan las
cuotas mes a mes dado los limitados recursos de los estudiantes?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								3. ¿Qué número de estudiantes de pregrado tienen actualmente crédito con el
ICETEX?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								4. ¿Qué cantidad de créditos ha otorgado el ICETEX para estudios de pregrado
y postgrado en el exterior?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								5. ¿Qué número de estudiantes tienen actualmente crédito con el ICETEX para
estudios de postgrado, cuantos para especializaciones, maestrías,
doctorados y en post doctorados?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								6. ¿Cuál es la tasa de interés actual de los créditos otorgados por el ICETEX, y
en qué se diferencian de las tasas de interés del sector financiero que otorga
créditos para la educación?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								7. ¿Qué cantidad de profesionales se encuentran actualmente en mora del
ICETEX por incumplimiento en sus pagos?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								8. ¿Qué ventajas ofrece el ICETEX en sus créditos frente al sector financiero?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								9. ¿Cuál es la cartera morosa actual del ICETEX?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								10. ¿Qué cifras de la cartera morosa resulta castigada ante la imposibilidad de
ser recuperada?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								11. ¿Existe alguna modalidad de crédito de carácter condonable? Si no es así,
¿Cuál sería la viabilidad de condonación de algunos créditos previo el
cumplimiento de algunos requisitos?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								12. ¿Existe un tiempo establecido para empezar a cancelar los créditos de los
profesionales, después de culminar sus estudios?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								13. ¿Qué alternativas tienen los profesionales que no pueden encontrar
empleo, y le empiezan a llegar las cuotas del crédito en el ICETEX y se
encuentran en imposibilidad de pagarlos?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								14. ¿Es posible que un profesional recientemente graduado y al día en sus pagos
pueda realizar un nuevo crédito con el fin de alcanzar un mayor grado de
estudios como en Especialización, Maestría, Doctorado, o Post-doctorado?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								15. ¿Cuáles son los requisitos exigidos para el deudor solidario del crédito con
el ICETEX? ¿Son Demasiado rígidos? ¿Qué cantidad de solicitudes no son
aprobadas por el tema del deudor solidario?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								16. ¿Cuántas solicitudes recibe semestralmente el ICETEX, ¿Cuántas de ellas se
convierten en créditos?, ¿Cuantas son rechazadas y por qué motivos se
rechazan?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								17. ¿Es posible que durante la etapa de estudios se cambien las políticas del
préstamo y se aplique a un crédito en desarrollo?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								18. ¿Cuál es la forma que el ICETEX emplea para comunicarse con sus
beneficiarios durante el crédito y después de en su etapa de pago?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								19. ¿Con que publicidad cuenta actualmente el ICETEX para difundir sus
servicios, especialmente en el sector rural?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								20. ¿Cuál es la distribución por regiones del país de los créditos otorgados por el
ICETEX, según los departamentos en los últimos 5 años?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								21. ¿Cuáles son las dificultades más frecuentes a las que se enfrentan los
estudiantes para acceder a un crédito del ICETEX?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara</narrative>
							<narrative>PREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION</narrative>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								1. La Ley 715 de 2002, en su artículo 15 establece que los recursos de la
participación para educación del Sistema General de Participaciones se
destinarán a financiar la prestación del servicio educativo atendiendo los
estándares técnicos y administrativos. A pesar de estar escrito en la Ley, en
el Putumayo en este momento, no se tienen los recursos suficientes para
garantizar el servicio educativo. Qué ha pasado?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								2. El Ministerio de Educación Nacional garantiza el pago de nómina como lo ha
manifestado la Señora, Ministra; sin embargo, no existe garantía de recursos
para el transporte escolar, para el funcionamiento de los planteles, para el
pago de servicios públicos y para el personal administrativo faltante. Con los
recursos asignados en el CONPES 131 de 2010 no alcanza a cubrir estos
costos. Los municipios ya hicieron el esfuerzo financiero de acuerdo a sus
ingresos pagando el transporte escolar en algunos meses del primer
semestre. Qué se puede hacer sobre estos temas?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								3. Las comunidades educativas del departamento, ASEP y ASODIP se han
movilizado para manifestar su descontento frente a la crisis del sector,
conociendo esta situación del Putumayo, el Ministerio de Educación
Nacional cómo solucionará el problema financiero del presente año y de los
años siguientes?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								4. Los recursos asignados en los CONPES, se transfieren a fechas en las que el
calendario académico ya ha comenzado, dejando sin atender los estudiantes
de la población rural dispersa (para 2010, 6080 estudiantes) por sistema de
oferentes, pues el contrato de prestación del servicio se legalizó el 30 de
marzo, dejando sin atender dos meses de actividades con alumnos. Por qué
están llegando tan tarde estos recursos al Departamento?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								5. De igual manera, sucedió con la financiación de los internados escolares,
financiados con el Sistema General de Participaciones para el año 2010. La
primera transferencia se realizó en el mes de abril. Nuevamente 2 meses sin
financiar este componente de cobertura. Cómo se puede solucionar este
problema?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<narrative>PREGUNTAS PARA EL GOBERNADOR DEL PUTUMAYO</narrative>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								1. De qué manera su administración podría llegar a contribuir a solucionar la
crisis existente? Podría cofinanciar uno de los componentes que presenta
crisis en el departamento?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								2. Los recursos presupuestados para el sector educación se mantendrán? O
por efectos de la reestructuración de pasivos, van a sufrir modificaciones?.
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento del Putumayo</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA PROPOSICIÓN No. 005
(Bogotá, D.C., 8 de septiembre de 2010)
Conforme a lo establecido por la ley 5ª de 1992, cítese a la Señora, Ministra
de la Educación, Dra. María Fernanda Saavedra con el fin de que
responda el cuestionario que adjunto.</narrative>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								1. Una revisión del proyecto de ley de Presupuesto General de la Nación
para 2011, muestra que el presupuesto dedicado a la educación para el
próximo año crecerá apenas 0.9% ($17.11 billones en el 2010 a 12.27
billones para el 2011) en términos nominales. ¿Solicitará el Ministerio de
Educación adiciones presupuestales, o por el contrario se piensa que
esta asignación es suficiente?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. En el cuadro 5 del documento “aspectos complementarios” al mensaje
presidencial del proyecto de Presupuesto General de la Nación, se
revela que el presupuesto asignado a los “Servicios de Educación
Superior” decrece 8.7% (de $2.547 billones en el 2010 pasa a $2.327
billones en 2011) en términos nominales ¿Qué mecanismos tiene el
Ministerio de Educación para subsanar este “hueco financiero” en éste
rubro tan importante?, ¿Cómo se pretende generar acceso a la
Educación Superior a las clases de menores recursos bajo esta
dinámica?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								3. El Ministerio de Educación Nacional en los últimos años ha venido
impulsando la participación de las Instituciones de Educación Superior
mediante un mecanismo de convocatorias, que tienen por marco
referencial esencial la educación por competencias. ¿Cuáles han sido
los resultados de estos procesos o mecanismos y cuál es su
intencionalidad?, ¿este enfoque de competencias no pone en riesgo la
calidad de la educación mediante la reducción de la complejidad en el
saber y la cosificación del conocimiento, teniendo como argumento
principal las necesidades de un sector productivo que pueden ser
coyunturales?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								4. La reforma a la ley 30 de 1992 que radicó a mediados del presente año
su antecesora, la doctora María Cecilia Vélez, propone en uno de sus
artículos una exposición de la educación superior estatal a un devenir
optimista de la economía, que además de no tener en cuenta los logros
en términos de calidad de las Universidades Públicas ante las
dificultades económicas, desde la formulación de la ley 30 de 1992
hasta la fecha; expone al vaivén de la economía un Derecho, que
inclusive podría ser entendido como contracíclico en la teoría
convencional del Capital Humano. ¿Por qué no se considera un
escenario de aumento (por supuesto, quizás menor a condiciones de
favorabilidad de crecimiento) en situaciones de recesión, que dada la
alta volatilidad de la economía mundial en la época contemporánea es
más que pertinente?, y a su vez ¿Cuáles serían las propuestas
alternativas respecto a la financiación de la Educación Superior de
carácter estatal, en el escenario factible de que esta reforma referida
anteriormente a la ley vigente no se concrete?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								5. La calidad de la Educación superior es un tema fundamental para el
progreso y desarrollo de la nación. En múltiples oportunidades las
Universidades Públicas han reclamado la congelación de la nómina y la
precarización laboral al interior de la Universidad que pone en peligro
uno de sus principales principios y fundamentos como es la autonomía;
al mismo tiempo que los estudiantes denuncian la pérdida de calidad en
la formación, por baja calidad pedagógica y profesional de nuevos
docentes que entran bajo la modalidad de cátedra. Ante este escenario
y en éstos términos ¿Cómo afrontará este gobierno el problema de la
calidad en la educación superior? Y ¿Cuáles van a ser los mecanismos
para fortalecer el proceso de investigación de las Universidades
Públicas si la docencia cada vez más se “despersonaliza” entre
academia e investigación con la congelación o inclusive disminución de
nómina docente de planta?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								6. Según el proyecto de la reforma a la ley 30 de 1.992 presentado por la
anterior, Ministra de Educación Cecilia María Vélez White, considera
modificar los artículos 86 y 87 relacionado con la financiación de las
universidades públicas, frente a ello solicitamos responder:
A. ¿Cómo está reforma de ley va a modificar la situación crítica actual de los
presupuestos de las universidades estatales?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								B. ¿cuál es el déficit acumulado actual de las universidades estatales?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								¿de qué manera el gobierno nacional aportará con este déficit para
hacer viable la educación estatal superior?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								C. ¿El presupuesto asignado a la educación superior se circunscribe en
el sistema de subsidio a la demanda con libre competencia entre las
instituciones de educación superior?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								D. ¿cuál es la apropiación en inversión e investigación asignada a la
educación superior?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								E. El artículo 4 del proyecto de reforma a la ley 30 establece que las
instituciones de educación superior, entrada la ley serán
establecimientos públicos del orden nacional, ¿Cómo incide este
cambio en el presupuesto de las universidades estatales?, ¿Este
artículo quebranta la autonomía universitaria que actualmente
tienen las instituciones universitarias?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento Valle del Cauca</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA PROPOSICIÓN No. 005
(Bogotá, D.C., 15 de septiembre de 2010)
CUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								1. El método de asignación de recursos para educación básica y media en
especial de gratuidad se hace por capitación. Tal valor se especifica
mediante documentos CONPES:
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. ¿Cuál es la metodología para estimar este valor? Favor detallar de manera
rigurosa.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								3. ¿El Ministerio de Educación tiene estimado cual es el valor percapita de la
educación integral? Favor diferenciar por niveles educativos y sectores (si
ésta ultima diferenciación es posible).
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								4. Se tiene un estimativo del déficit en infraestructura educativa del sector
público. Si es así, por favor detallar la metodología para la medición del
déficit.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2010-09-29T10:05:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 29 de septiembre de 2010
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Aprobación del Acta No. 003 del 24 de agosto de 2010.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. del Acto
Legislativo No.01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
Citación a Funcionarios Públicos</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2010-09-29T10:05:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 24 de agosto de 2010)
En agosto del año pasado realicé un debate sobre los problemas de la educación en
el Departamento del Putumayo, dado que estos no se han solucionado le propongo
a la Comisión Sexta de la Cámara Citar a la Señora, Ministra de Educación Nacional,
Dra. María Fernanda Campo e Invitar a la Dra. Ana Lucia Villa de la Dirección de
Apoyo Fiscal del Ministerio de Hacienda, al Dr. Felipe Guzmán Mendoza,
Gobernador del departamento del Putumayo, al profesor Agustín Ordoñez,
Presidente de la Asociación de Educadores del Putumayo y al profesor Felipe
Burbano,, Presidente de la Asociación de,Rectores del Putumayo; para que el
próximo miércoles 29 de septiembre de 2010, a partir de las 9:00 a.m., en las
instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional Permanente, respondan el
siguiente cuestionario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:06:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:06:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que con la
presencia de la doctora Juana Carolina Londoño Jaramillo hemos
conformado el quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:06:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Entonces señor Secretario se pone en consideración el orden del día
leído, se abre la discusión, continúa, anuncio que se va a cerrar,
queda cerrada, favor verificar la votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:06:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Vamos a verificar la votación para aprobar el orden del día.
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Bonilla Soto Carlos Julio
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:06:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:06:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Segundo punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:07:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación del acta No. 003 del 24 de agosto de 2010.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:07:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>En consideración el acta No. 003 del 24 de agosto de 2010, se abre la
discusión, continúa la discusión, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada, señor Secretario sírvase llamar a lista para verificar la
votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:07:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Bonilla Soto Carlos Julio
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:07:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobada el acta No.003 del 24 de agosto de 2010, señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:07:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Continué con el siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de Ley de conformidad con el artículo 8º. Del
acto legislativo No. 001 del 3 de julio del 2003, los cuáles se discutirán
y votaran su respectiva ponencia para primer debate en la próxima
sesión.
Los proyectos anunciados son los siguientes:
Proyecto de Ley No. 001 de 2010 Cámara, “Por el cual se modifica el
artículo 3º. De la Ley 1117 del 2006”, (Ley 1116 del 2006, “Por la cual
se expiden normas sobre normalización de redes eléctricas y de
subsidio para estratos uno y dos).
Autor: H.R. Buenaventura León León
Ponente: H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón (Coordinador)
Jairo Quintero Trujillo
Luis Guillermo Barrera Gutiérrez
Proyecto de Ley No. 013 de 2010 Cámara, “Por la cual se modifica el
artículo 159 de la Ley 769 de 2002”, (Código Nacional de Tránsito y se
dictan otras disposiciones).
Autor: H.R. Gloria Stella Díaz Ortiz
HH.S. . Alexandra Moreno Piraquive
Manuel Virgüez Piraquive
Alberto Baena López
Ponente: H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez
Proyecto de Ley No. 023 de 2010 Cámara, “Por medio de la cual se
establecen medidas para la promoción e implementación de modos de
transporte que incorporen tecnología de tracción eléctrica”.
Autor: H.R. Gloria Stella Díaz Ortíz
HH.S. . Alexandra Moreno Piraquive
Manuel Virguez Piraquive
Alberto Baena López
Ponente: H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:08:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Señor Secretario continúe con el siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:08:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El siguiente punto del orden del día Señor Presidente es citación a
funcionarios públicos, señor Presidente el único funcionario que se
excusó y me gustaría leer el oficio es el señor Ministro de Hacienda y
Crédito Público.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:08:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Señor Secretario por favor leerlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:08:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Apreciado secretario:
Ruego me excuse por no poder asistir a la citación del asunto, con
respecto a la educación, firmada por los Honorables representantes
Carlos Andrés Amaya, Wilson Hernando Gómez Velásquez, Iván
Darío Agudelo Zapata y Guillermo Rivera Flórez, que se llevara a cabo
el día 29 de septiembre, debido a que estará atendiendo compromisos
previamente adquiridos.
Sin embargo, es necesario precisar que el cuestionario remitido ante
este despacho no era de competencia del mismo, no sin antes
recordarles a la Comisión Sexta que este Ministerio estará presto ante
futuras invitaciones.
Cordial saludo,
JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZON
Ministro de Hacienda y Crédito Público</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:08:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno le damos la bienvenida a la señor, Ministra de Educación
Nacional, a la doctora María Fernanda Campo Saavedra, a la doctora
Marta Lucía Villegas Botero, Presidenta del ICETEX, a los funcionarios
invitados. Vamos a dar entonces inicio a este debate de control político
donde vamos a ser muy rigurosos con el tiempo, vamos a darle a cada
uno de los citantes 20 minutos máximo para que exponga lo que tiene
que ver con su cuestionario y una vez termine la intervención de los
citantes le damos la palabra a la señora, Ministra y a la doctora Villegas
del ICETEX, el orden en el que van a intervenir entonces será: Los
doctores, Carlos Amaya, Wilson Gómez, Iván Darío Agudelo,
Guillermo Rivera y Wilson Arias. ¿Por qué esté orden? Porque así
fueron presentadas las proposiciones correspondientes. Tiene la
palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-09-29T10:08:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muy buenos días a todos, un cordial saludo a la señora, Ministra de
Educación, a la señora Presidenta del ICETEX, a los funcionarios que
la acompañan, a los colegas y a todos los asistentes al recinto.
Yo quiero Presidente antes de dar inicio al debate, plantear unas
inquietudes respecto precisamente al propio manejo de la Presidencia
a este tipo de debates, yo fui enterado el día de antier sobre la citación
al debate y recibí las respuestas el día de ayer y yo creo Presidente
con todo el respeto que le profeso a usted, a la Mesa Directiva que
estamos improvisando, mande preguntar porque razón nos
anunciaban la discusión de este tema con dos días de anterioridad y
las respuesta fue, primero que queríamos ahorrarle un tiempo a la
señora, Ministra y por eso lo hacíamos el día de hoy y de manera
conjunta con todos los partidos políticos que tienen asiento en la
Comisión, y yo creo que nosotros presentamos estas proposiciones
con suma anterioridad Presidente y esto no tiene nada que ver por
supuesto con mis compañeros ni más faltaba, orgulloso de compartir
en un debate de control político si hubiese sido organizado por la
Mesa Directiva.
Pero yo creo, que por lo menos en mi caso personal el día de hoy me
ponen a improvisar porque con dos días de anterioridad yo no puedo
salirle al país con que voy a leer unas respuestas y voy a adelantar un
debate de control político de la magnitud de lo que demanda el tema
de educación en el país y mucho más cuando la inmensa mayoría de
la población tiene puestas las expectativas en este tema que será el
único que nos podrá sacar del atraso en el cual se encuentra la
inmensa mayoría de la población que espera una oportunidad por
parte de este gobierno en materia de educación.
Así que yo Presidente me aparto de la decisión de haber citado al
debate de control político por las razones que me han expuesta, que
de ahorrarle tiempo a la Señora, Ministra de Educación a quién aprecio
y respeto, pero entonces porque hace 8 días la Comisión no sesiono,
tuvimos tiempo, hay otros escenarios en los que se pudo haber
adelantado y socializado el tema y hoy nos ponen tal vez a 5, 6
Representantes a que hagamos un debate de control político y yo
tampoco entiendo en qué momento la señora, Ministra de Educación
va a tener el tiempo para resolvernos las inquietudes a todos, lo digo
con respeto compañeros, con mucho respeto por cada uno de
ustedes.
Pero yo el día de hoy Presidente me aparto de esta decisión porque
no me siento en condiciones de adelantar un debate de control
político, más para un tema que yo he considerado de los más bellos
que se puedan tratar como es el de garantizarle el acceso al
conocimiento a nuestros ciudadanos, pero que por andar improvisando
creo yo que no podremos nosotros cometer el error ante la opinión
pública de salir y perdónenme la expresión con un “chorro de babas”
que sería lo que pueda yo hacer en este día, le pido a la señora
Ministra que se que sus ocupaciones por supuesto y a la, directora
Presidenta del ICETEX que son muchas que saquemos un espacio
exclusivo para atender el tema de garantizarle el acceso a la
educación superior a nuestros jóvenes y que hoy se resuelvan los
otros temas que no hacen parte del cuestionario el cual yo he
presentado. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:09:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2010-09-29T10:09:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Yo quiero con lo que le voy a decir hoy que
sentemos un precedente en esta Comisión, uno no exige el respeto,
yo creo que uno se gana el respeto, esta siempre ha sido una
Comisión respetada, aquí el equipo de trabajo ha demostrado la
seriedad del caso. En primer lugar decirle a la, Ministra y a la, Directora
del ICETEX gracias por estar aquí, pero si quiero que replanteemos
esa excusa del Señor Ministro de Hacienda y que la replanteemos por
qué, porque acá hasta ahora estamos empezando a trabajar con el
gobierno del doctor Santos y que no nos pase como nos pasa siempre
que cada uno defiende lo suyo y no se habla de trasversalidad, aquí el
gobierno es uno solo y aquí hay que defender los intereses de las
políticas que ha implementado el doctor Santos.
Señor Presidente y me parecería bien importante estas, son unas
excusas que no tienen justificación, al menos se hubieran tomado la
tarea de leer las preguntas que se hicieron, es que aquí para la
ministra de Educación se le preguntó la reforma de la Ley 30, se
pregunto de presupuestos, se preguntó cuánto se había dedicado por
parte del presupuesto general, se pregunto de aspectos
complementarios, de igual forma, que modificaciones se iban a hacer
para subsanar ese hueco financiero, aquí la, Ministra nos puede decir
muchas cosas de lo que ella tiene conocimiento, pero es que aquí
necesitamos tener también al ministro de Hacienda, aquí tenemos que
empezar a cambiar la idea de que educación es educación y que por
eso no tiene que ver nada el tema financiero, en su momento la
ministra de Educación tendrá que pasar por aquí en el tema de la
implementación de las políticas de telecomunicaciones de cómo se
van a implementar esas políticas de telecomunicaciones a través de la
Secretaría del ministerio de Educación.
Entonces señor Presidente yo si quisiera, que usted como, director de
esta Comisión nos haga respetar, porque aquí esta es una Comisión
digna y aquí no necesitamos ministros como estuvo la vez pasada el
señor ministro de Hacienda 10 minutos dando vuelta a lo del metro de
Bogotá y después se fue. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:09:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Muy bien, quiero decirle al doctor Wilson Gómez que este debate
estaba citado para el miércoles de la semana pasada, concertado con
los citantes, dado de que en la Comisión Sexta del Senado se iba a
discutir la reforma a la Ley 30, la señora, Ministra nos pidió el favor de
que lo aplazáramos para ella poder asistir a la discusión de ese
proyecto, quedamos en que hoy se iba a hacer este debate; las
respuestas según me entrega aquí el Secretario llegaron el lunes 27
de septiembre a las 3 y 10 de la tarde, no fue ayer, llegaron el lunes en
las horas de la tarde, por lo tanto este debate siguió su curso y por eso
citamos a este debate hoy porque lo habíamos definido así la semana
pasada.
Ahora la semana pasada usted dice que no sesionamos, se citó, no
hubo quórum, yo estuve aquí desde las 9 de la mañana hasta las 11
de la mañana y la gente no llegó, bueno llegaron algunos por
supuesto, pero no los suficientes para hacer el quórum y es más yo
mande una carta firmada por el señor Secretario diciéndoles que si no
hacíamos quórum no podíamos empezar nuestra labor legislativa
porque para poder debatir los proyectos hay que anunciarlos
previamente que es lo que estamos haciendo en el día de ayer.
Entonces, yo si doctor Wilson Gómez yo con todo respeto acepto sus
comentarios, pero no es improvisación de la Mesa Directiva y se lo
quiero decir con todo cariño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:09:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-09-29T10:09:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Entendiendo un poco la situación, yo pues comprendo la situación del
doctor Wilson Gómez, ese es un tema que a todos nos convoca
mucho y nos toca nuestras fibras más íntimas cierto y la sensibilidad
de las regiones y las ciudades y demás.
Habrá mucho por discutir, pero yo creo que es conveniente y
procedente aprovechando la presencia de la Presidenta del ICETEX,
que se haga la exposición que ella tiene preparada, que me parece
por demás muy interesante y que el doctor Wilson Gómez con los
conocimientos que tiene de todo pues pueda hacer algunas
intervenciones o valoraciones iniciales y estaría de acuerdo con que
se pueda este debate volver a programar, yo creo que hasta ahora
estamos arrancando y se continuará el debate en posteriores
oportunidades.
Entonces entendiendo un poco la posición del doctor Wilson Gómez
que llego un poco tarde la respuesta, pero que esta la, Presidente del
ICETEX, pues podemos avanzar en escuchar y en escuchar algunas
valoraciones que además todos los Representantes yo creo que
tenemos sobre el tema acá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:09:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Dr. Amaya yo les voy a hacer una propuesta, yo creo que en el día
de hoy de pronto hasta ni alcancemos a terminar de evacuar toda la
discusión, entonces podríamos pensar darle continuidad al debate
para que tengan la posibilidad de analizar las respuestas y así poderlo
hacer, doctor Wilson Gómez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-09-29T10:10:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, me parece lo más conveniente Presidente, solo
quería hacer una anotación referente a lo suyo, es que me dice que de
manera concertada con los citantes se acordó para el día de hoy, pero
eso lo que me lleva a pensar es que en esa reuniones no me están
invitando a mi porque yo si nunca termine enterado de esa situación,
tal vez por eso, digamos mis compañeros sabían que se iba adelantar
el debate y tal vez ellos estén preparados, a mi me da pena de verdad
con la opinión pública pero prefiero ponerme colorado un minuto y no
pálido toda la vida para decirle que yo no tuve el tiempo suficiente para
preparar el debate y que reitero pues mi intención no es venir a
improvisar, sin embargo me parece sabia su decisión de decir que el
debate no termina el día de hoy sino que sea el inicio del mismo y se
dé la continuación para que todos tengamos la oportunidad y a mí en
el lapso de los 8 días si los señores funcionarios pueden asistir me
den la posibilidad de hacer mi intervención, ajustado a lo que en
realidad quiero manifestar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:10:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Que esto no se nos convierta en un diálogo yo quisiera que
empezáramos entonces el debate, tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-09-29T10:10:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, un afectuoso saludo para la señora
Ministra, para la, directora del ICETEX, para todos los integrantes de la
Mesa y los compañeros e invitados a esta sesión.
Quisiera señor Presidente proponerle dadas las fundamentaciones
que ha expresado nuestro compañero Wilson Gómez de que
escuchásemos hoy a los funcionarios citados, los escuchemos en las
respuestas que ellos han preparado para este debate y que en la
próxima sesión iniciemos una vez lo hayamos escuchado iniciemos el
debate.
Nos acaban de entregar, por ejemplo a mí me acaban de entregar las
respuestas, quisiera solicitarle entonces Presidente que nos den la
oportunidad por lo menos de leerlas y que en la próxima sesión se
inicie el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:10:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Yo le quiero pedir al señor Secretario que de claridad cuando llegaron
las respuestas y cuando las remitieron.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría se permite informar lo siguiente, que
lo que está repartiendo un funcionario de ICETEX es la exposición
que va a hacer la doctora Martha Lucía Villegas, las respuestas de la
Dra. Martha Lucía Villegas las repartimos el 16 y el 23 de
septiembre con el orden del día. Aquí mismo están respuestas
proposición 005 del ICETEX Honorables Representantes, Guillermo
Rivera, Carlos Amaya, Wilson Arias, Wilson Gómez e Iván Darío
Agudelo, todos lo recibieron, en la oficina del doctor Barrera esta una
firma muy rara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-09-29T10:10:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Pero es que la del ICETEX me la acaban de entregar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:11:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Esa es las exposición que va hacer las doctora Martha Lucía Villegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-09-29T10:11:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Con fundamento en un cuestionario que se le allego doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-09-29T10:11:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Un saludo muy afectuoso a todos los funcionarios citados para el día
de hoy, atendiendo la solicitud de los compañeros y el señor
Presidente también acaba de decir que hoy no vamos a terminar
porque además es un tema vital, yo se lo dije a la señora, Ministra en la
visita que hicimos allá y a la doctora que siempre han estado, siempre
tan generosa a escucharnos que yo considero que es el Ministerio
más importante que hay en el país, porque se habla de la educación,
de la competencia académica que tenemos tan grande, por eso yo sí
creo que hoy no vamos a terminar, vamos a tener que seguir la otra
semana, estaría totalmente de acuerdo con la solicitud de los
compañeros muy respetuosa y tenemos que tener muy en cuenta el
colegaje, me parece que puede ser viable que escuchemos muy bien
a las doctoras que enviaron las respuestas, que escuchemos y con
mayor tiempo vamos a tener la posibilidad de que los compañeros
puedan construir un debate que en esta Comisión es fundamental y
que le sirva a todo el país. Muchas gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:11:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-09-29T10:11:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Hay algunas preocupaciones que uno plantea y que no se reduce al
tema del cuestionario, que le gustaría a uno que se respondiesen acá,
yo no tendría problema de que intervinieran primero los funcionarios,
sin embargo no sé si después de la intervención de los citantes vuelva
a existir otra intervención de los funcionarios para responder otras
preguntas e interrogantes, si es así no tendría ningún inconveniente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:11:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Dr. Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-09-29T10:12:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>No totalmente de acuerdo, yo creo que escuchar al gobierno el día de
hoy nos da elementos de juicio para que cuando nosotros podamos
hacer la intervención tengamos argumentos, por supuesto lo único que
yo les pediría y entendiendo al doctor Carlos Amaya es que una vez
haya el Gobierno expuesto sus razones y nosotros haber hecho las
propias también tengamos la posibilidad de nuevamente escuchar en
esas contra - preguntas a las que el doctor Carlos Amaya se refiere
que son necesarias hacer y que están por fuera del cuestionario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-09-29T10:12:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>La verdad a mi me parece que podría darse una especie de duplicidad
relativamente si no es necesaria por lo menos para los efectos del
debate podría resultar impertinente por el tiempo, pero si la
colectividad asume una decisión distinta no habría inconveniente,
solamente era una recomendación a mis compañeros, no solamente a
los funcionarios, es entre nosotros también integrantes de una
fundación a quienes pedimos que concurran para hacer un ejercicio
muy importante que se ha venido haciendo en otros países que es la
valoración de los de la educación, ya no desde el punto de vista
gubernamental sino con un instrumento que han aplicado en América
Latina, creo que podría ser útil escucharlos también con la finalidad de
que unos y otros nos ofrezcan elementos de juicio para continuar
después la intervención nuestra.
Yo no tendría inconvenientes, salvo que más que por colegaje que por
racionalizar el debate, creo que nos forza a una especie de duplicidad
que podríamos resolver.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:12:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Dr. Bonilla en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2010-09-29T10:12:30">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Haber Presidente muchas gracias, varias cosas, la primera démosle
inicio, esto no lo vamos a sacar en un solo debate y creo que en un
ejercicio de solidaridad y de coordinación, porque aquí habíamos
hecho un acuerdo y era que para este tipo de debates concluíamos
todos por las regiones a las que representamos y buscábamos que
esas iniciativas nos incluyeran, yo en lo personal me encontré con la
citación ya hecha, con todos los cuestionarios presentados
respetuosamente por los citantes y el resto excluidos y uno termina en
unos tiempos de 5 y 7 minutos donde uno viene de una región y tiene
que representar esa región, no va tener el tiempo suficiente.
Entonces, yo creo que en un ejercicio de colegaje y entendiendo que
esto va a requerir de varios espacios, todos tengamos la posibilidad de
los mismos tiempos para que podamos en un tema tan importante y
tan transversal para el Cauca hacerlo Presidente. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:12:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Yo también quiero manifestar algo, es que aquí hay unos invitados que
vienen de fuera de Bogotá, está invitado el señor del Putumayo, no sé
si estará aquí presente, la Fundación. Tiene la palabra el doctor
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-09-29T10:12:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente. Se está como malinterpretando mi proposición, yo
lo que estoy diciendo es que escuchemos hoy respetuosamente a los
funcionarios, pero igualmente doctor Wilson Gómez si hay invitados
mejor aún, escuchémoslos a ellos y eso no quiere decir que estemos
aplazando el debate, es que los escuchemos de forma respetuosa a
ellos y que en la próxima sesión iniciamos el debate con fundamento
incluso en las respuestas y las intervenciones que ellos van a tener y
que nosotros fundamentemos mucho más el debate; me parece
importante la apreciación que ha hecho el doctor Carlos Amaya y el
doctor Carlos Bonilla que nos den la posibilidad igualmente de
participar en otros temas trascendentales en este debate que no están
circunscritos a los propios cuestionarios, yo creo que es
supremamente importante que se nos dé esa oportunidad y por eso
considero también prudente repito Presidente que hoy se escuchen a
los funcionarios, a los citados y a los invitados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:13:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo, entonces para que inicie entonces la
señora, Ministra María Fernanda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-09-29T10:13:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, es breve, le voy a pedir un favor
muy grande, que por favor si va a hacer dentro de 8 días que el Señor
Ministro de Hacienda se haga presente, porque aquí vamos a llegar a
una conclusión que todo el mundo la sabe y que el problema es de
plata y que esto solamente atiende al vaivén del Gobierno de turno,
aquí necesitamos unas políticas serías, definidas, inclusive de pronto
proyectos de ley claros para que la, Ministra y para que la señora
Presidenta del ICETEX puedan tener plata para poder responder
adecuadamente a cualquier cuestionario que se le vaya a hacer en
este cuatrienio.
Por eso le solicito y yo creo que todos los compañeros me acompañan
en que el señor Ministro de Hacienda se haga presente porque o sino
no vamos a poder trascender, porque aquí el problema es de plata.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:13:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-09-29T10:13:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente un saludo especial a la señor, Ministra, a la
directora del ICETEX y a todos los asistentes.
Haber Presidente es una acotación y yo lo entiendo a usted, la
premura cuando hablamos de que esto no se nos convierta en un
diálogo, pero se nos tiene que convertir en un diálogo porque también
estamos dejando entrever algunas situaciones de coordinación en la
Comisión, no solo de la Mesa sino de nosotros mismos que tenemos
que corregir, hoy empezamos un poquito apurados pero también
empezamos en una realidad, yo me senté aquí en esta curul a las 9 de
la mañana y empezamos a las 10 y 30, entonces también tenemos
que ser claros en eso, tenemos que disciplinarnos y organizarnos y
voy a robarle dos minutos Señor Presidente para hacer una acotación
a lo que habló nuestra compañera Juana Carolina Londoño y es que
señor Presidente hagamos respetar la Comisión.
Hoy por hoy hay Comisiones muy importantes para el gobierno y para
los ministros y rescato que la señora, Ministra esta acá y el Ministro de
las TIC s que nos ha acompañado, pero tuvimos un debate muy
importante aquí de seguridad en Bogotá, que lo extendimos al resto
del país y el señor Ministro del Interior nos mando el Viceministro,
nosotros no necesitamos Viceministros, ni personas distintas a los
Ministerios, hoy por hoy el Senado está siendo respetado y las
Comisiones del Senado están siendo respetadas porque no están
atendiendo los Viceministros y creo señor Presidente que a la
Comisión Sexta le está pasando una cosa supremamente
preocupante, como todos estamos yendo a los diferentes Ministerios a
un desayuno, o estamos yendo de manera individual, los Ministros
creen que a la Comisión Sexta ya le cumplieron y a la Comisión Sexta
no le están cumpliendo y vamos a hacer respetar esta Comisión.
La Comisión Primera es muy importante hoy, maravilloso, las otras
Comisiones pero la Comisión Sexta por los Ministerios de su
competencia, por los temas que estamos tratando, es la Comisión no
hablemos que es la Comisión más importante, es una Comisión
supremamente importante, entonces ahorita vamos a ver dentro de
dos meses ahí si los Ministros, ahí el gabinete cuando requieran los
proyectos de ley que si tienen que ver con el Gobierno Nacional y en
estos dos meses yo personalmente señor Presidente me he sentido
supremamente desatendido por algunos Ministros, lo decía Juana
Carolina Londoño eso no es una respuesta de un Ministro de Estado a
una Comisión Parlamentaria diciéndole que él medio leyó el
cuestionario y que no que no era competencia de él, si hoy hay otras
citaciones en otras Comisiones y ayer se lo escuchaba yo en la
Comisión Primera del Senado al señor, Presidente del Senado que los
Ministro se programen porque martes y miércoles tienen que ver con
el Congreso les guste o no les guste. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:13:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno, yo no voy a ser abogado del diablo y entiendo la preocupación
de la doctora Juana Carolina Londoño y la suya doctor Jhon Jairo
Roldán, pero en aras de la verdad, la proposición que aquí se aprobó
citaba a la señora, Ministra, al Ministro Juan Carlos Echeverri, a la
doctora Ana Lucía Villa, a la doctora Martha Lucía Villegas, al doctor
Felipe Guzmán Mendoza, pero el único cuestionario que menciona al
Ministro de Hacienda en una pregunta, es una pregunta que le hicieron
al ICETEX, que la hizo el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:13:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-09-29T10:14:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Quiero reforzar lo que decía el doctor Iván Agudelo, cuando se habla
de educación y esta es la discusión de toda la vida y el Ministro tiene
que entenderla porque tiene experiencia en el asunto, es que cuando
dicen la educación requiere recursos a nosotros nos paso cuando
estábamos de líderes estudiantiles, el Ministro de Hacienda decía la
Ministra no pide la plata y la, Ministra de Educación decía yo siempre
pido la plata y nunca la dan y quiero referenciar algo importante, en
una de las respuestas del cuestionario de la señora, Ministra del punto
4 del cuestionario citado por el doctor Wilson Arias dice al final, “así
ante la ausencia de recursos nuevos, las metas en cobertura y calidad
trazada desde el ministerio de Educación Nacional serán difíciles de
alcanzar.
Durante todo el cuestionario uno revisa con detenimiento que todo
tiene que ver con plata, la reforma a la Ley 30 tienen que ver con
nuevos recursos, la aprobación de presupuesto que está hoy en
discusión porque que se han reducido recursos de acuerdo a lo del
año pasado, el Ministro tiene que entender que esto es una discusión
importante y que se tiene que dar en la Comisión Sexta.
Yo termino diciendo Presidente y le pido con todo el respeto que nos
ayude con eso y si es necesario de la Comisión le propongo que
hagamos un comunicado público también porque uno revisa también
que en las Comisiones Primeras y en otras Comisiones todos los
Ministros van juiciosos y siempre responden y demás, eso es voluntad,
se trata de venir y ponerle la cara no solo a los Representantes a la
Cámara si al pueblo colombiano que está pendiente de esto, miles y
miles de estudiantes y profesores están pendientes de este debate y
no puede ser que el Ministro de Hacienda diga que no va porque el
cuestionario no le competía a él.
Entonces, yo si solicito Presidente que en la siguiente citación este el
Ministro de Hacienda y que ojala también tenga una exposición seria
frente a cuál ha sido el avance de los recursos para la universidad
pública y para la educación en su conjunto en los últimos años y en el
futuro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:14:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno vamos a reiterarle la citación al señor Ministro de Hacienda no
para la semana entrante porque me dice la señora, Ministra que no
puede estar aquí y nosotros vamos a estar también fuera, entonces
sería para el 13 de octubre que es miércoles para darle continuidad al
debate, tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-09-29T10:14:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, es que me parece supremamente
importante lo que han manifestado los colegas respecto del respeto
que tenemos que hacer sentir por esta Comisión, tienen toda la razón
y es necesario que para la siguiente sesión el Ministro de Hacienda
este, porqué dentro del cuestionario quedó citado para que responda
más aún cuando estamos hablando en mi caso propio de un proyecto
de ley que suprime o elimina los intereses del crédito del ICETEX y
que finalmente será el gobierno el que tiene que establecer de donde
van a salir los recursos, porque la señora Presidenta ha manifestado
en reiteradas ocasiones que si a ella se le garantizan los recursos que
suplan esos intereses que hoy pagan los muchachos tendrá la
posibilidad, lo hable con el señor Presidente Santos y dijo mientras se
cobre el IPC no le veo ningún inconveniente.
Entonces, es un tema que tenemos que empezar a trabajar pero que
quede claro que nosotros como partido de la U, esta mañana en la
dirección nacional dijimos que no podía permitirse que al Congreso de
la República se le faltara al respeto enviando a funcionarios de
segundo orden y tiene toda la razón doctor Carlos Amaya en el
pasado debate nos atendió el señor Viceministro a quién queremos y
apreciamos pero debió haber sido el Ministro del Interior el que
hubiese hecho presencia aquí y tratándose de un tema tan importante
como el de la educación más aún tienen que estar los Ministros aquí
poniéndole la cara al país, porque como lo dije al comienzo de mi
primera intervención es este tema el único que le podrá catapultar al
Presidente Santos, a cualquier gobierno como un gobierno
responsable con la sociedad, con la sociedad para que todos
tengamos una oportunidad de vida y poder garantizarle un futuro a
nuestros hijos.
La educación sin duda será la única oportunidad que tenga cualquier
gobierno para que nuestro país sea un verdadero motor de desarrollo.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:14:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Muy bien tiene la palabra la doctora María Fernanda Campo, Ministra
de Educación.
Dra. María Fernanda Campo Saavedra,, Ministra de Educación
Nacional:
Muchas gracias señor Presidente. Primero que todo quiero saludar de
manera muy especial al Señor Presidente, a la Mesa Directiva de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes y a cada uno de los
Representantes que nos acompañan en el día de hoy.
Realmente esta posibilidad que ustedes me ofrecen a mí como
Ministra y como Gobierno de compartir con ustedes cuáles son los
lineamientos principales de la política a nivel nacional y en materia
educativa para los cuatro próximos años, es una oportunidad muy
valiosa, además porque gracias al cuestionario y las diversas
preguntas que ustedes han formulado pues me va a permitir entrar con
mayor nivel de detalle en dicha política.
Como tuve la posibilidad de compartir con ustedes en una reunión
preliminar en las fallas que hemos tenido en distintos escenarios, la
política educativa del presente Gobierno está fundamentada
principalmente en el nombramiento de la calidad, todos sabemos que
hemos avanzado de manera importantísima en materia de cobertura,
en materia de modernización del sector, en el mejoramiento de
infraestructura, pero todavía subsisten brechas muy grandes que
tenemos que cerrar, brechas desde lo regional y es así como el plan
sectorial del sector educativo y también el plan de desarrollo en el
componente educativo está siendo elaborado desde el Ministerio
atendiendo las diferencias regionales y las brechas que existen en
materia regional en calidad, en cobertura y en acceso.
La política del presente Gobierno, como les he comentado va a estar
centrada en el mejoramiento de la calidad. Cuando uno mira los
resultados de las pruebas, las distintas que se presentan en el país y
se aplican por parte del ICFES para mirar los logros en materia de
aprendizaje, vemos que todas las pruebas indican los bajos niveles
que tenemos en materia de calidad, vemos que difícilmente a nivel
consolidado el 70% de los estudiantes logran llegar o superar el nivel
insuficiente y mínimo, entonces ahí el reto que tenemos como país es
monumental y por eso el mejoramiento de la calidad educativa en
nuestro país. tiene que convertirse en un propósito nacional. Cuando
uno sigue mirando y ustedes que representan las distintas regiones
como es la calidad educativa por regiones, se hacen aún más
evidentes las brechas, no solamente en materia de calidad sino
también en materia de cobertura, porque no hemos logrado coberturas
plenas en todas las regiones punto número uno; y además cuando uno
sigue mirando a nivel regional uno observa que la calidad de la
educación es aún peor a nivel rural que a nivel urbano y es peor en las
instituciones educativas públicas o oficiales frente a las privadas.
Entonces, el gran reto que tenemos por delante y ese es el
compromiso y ese es el principal propósito de esta administración es
trabajar de la mano, todos los actores para reducir esas enormes
brechas en calidad, somos conscientes el Presidente Santos y la
Ministra de que esta es una apuesta uno lo podría decir altísimamente
riesgosa incluso desde el punto de vista político, porque cualquier
decisión acertada que se implemente con fuerza y con vigor para
mejorar la calidad educativa en un país toma muchos años en
empezarse a ver sus resultados, pero es que la situación tan
dramática que tenemos en nuestro país no da espera y nos la vamos a
jugar el Gobierno, el Presidente y el Ministerio para trabajar todos de
la mano con los distintos actores y ustedes ahí a nivel territorial
señoras y señores Representantes van a jugar un papel fundamental.
Revisando entonces y ya entrando en materia el cuestionario que
ustedes me hicieron llegar, aquí se tratan cuatro temas todos muy
disimiles, todos muy diferentes, entonces yo me voy a permitir
responder como por grupos, porque así me fueron formuladas las
preguntas, son cuatro grupos de preguntas diferentes que atienden y
consultan temas diferentes en materia educativa, todas igualmente
importantes, las primeras preguntas o el primer cuestionario hace
referencia en particular a la circular expedida, la Resolución 5443 de
2010, donde se establecen las condiciones mínimas de calidad para
licenciatura y este es un punto bien importante, porque precisamente
si el énfasis de la política va a estar en el mejoramiento de la calidad,
esta resolución en particular que regula la calidad para la licenciatura
adquiere una especial importancia.
Primero que todo, quiero compartir con ustedes la forma como fue
expedida esta resolución, porque en el cuestionario se plantea la
preocupación sobre precisamente ¿cuál fue el proceso que se abordó
para proferir esta resolución? Esta resolución surge de un proceso de
consulta muy importante que se realiza el año inmediatamente
anterior, se formula este proyecto de resolución, se envía para
consulta y discusión, este proyecto de resolución a las 81 facultades
de educación que existen en el país, igualmente se le envía a la
Asociación Colombiana de Facultades de Educación, se coloca en la
página web institucional para que toda la comunidad educativa pueda
opinar sobre estos lineamientos que se establecen como requisitos
mínimos de calidad para la licenciaturas a nivel nacional, después de
surtido este proceso se expide la resolución, se acogen algunas
recomendaciones y una vez expedida con base en unas
observaciones que surgieron posteriormente se hacen unos ajustes.
Es muy importante tener presente que de acuerdo con el sistema
educativo y particularmente con lo que establece la Ley 115 del 94 y
también el nuevo estatuto docente del profesional docente, se estipula
ahí que podrán ser docentes y podrán ingresar a la carrera no
solamente aquellos profesionales que hayan estudiado educación, que
se han licenciados, sino que también se permite el ingreso de otros
profesionales, siempre y cuando hayan tomado un programa desde el
punto de vista pedagógico o se haya realizado una especialización en
Pedagogía, si se cumplen estos requisitos entonces ese profesional
puede entrar a formar parte de todo el grupo de docentes públicos que
existen a nivel nacional y porque se establece esta predicción de que
profesionales no docentes puedan formar parte del cuerpo docente de
profesores públicos, asociados a la educación pública en nuestro país,
porque hay necesidades en el servicio de contar también con
profesionales especializados en ciertas áreas temáticas que se
consideran pueden ayudar a cualificar la calidad de la educación en
Colombia.
Y es muy importante tener en cuenta que para poder ser aspirante a
docente, para poder ingresar no importa si ha estudiado o no una
licenciatura o si es un profesional de otra disciplina pero con estudios
también desde el punto de vista pedagógico, es muy importante tener
en cuenta que el nuevo Estatuto Docente establece que se ingresa a
la carrera mediante con concurso de méritos, entonces, eso lo que nos
permite a nosotros es poco a poco ir cualificando a nuestros docentes,
porque si nuestros docentes no están cualificados difícilmente
podríamos nosotros en nuestro país tener una educación de calidad.
Cuando uno analiza y ese es un estudio que nosotros estamos
haciendo particularmente en el Ministerio, yo he encontrado que en el
Ministerio hay información valiosísima que se ha venido construyendo
a lo largo de los años, particularmente hay un sistema de evaluación
de la calidad muy robusto que evalúa a todos los componentes y
actores del sector educativo, se evalúan los estudiantes a través de
las pruebas de quinto grado, noveno grado, de grado once, se evalúa
a los docentes cuando van a ingresar a la carrera, se evalúa a los
docentes cuando quieren ascender dentro de la carrera, se evalúan
las instituciones de educación superior cuando se aplican las pruebas
de los ECAES.
Entonces que nos toca hacer ahora desde el Ministerio, desde el
Ministerio nos toca coger esa información riquísima a nivel de entidad
territorial y a nivel de institución educativa para saber que la institución
educativa, como ha sido la evolución y evaluación en las diferentes
pruebas, como ha sido la evolución en alcanzara esos logros en
materia de aprendizaje por esos niños, de tal manera que con ese
análisis nos permita a nosotros identificar donde están las grandes
brechas en materia de calidad; de manera paralela tenemos a los
docentes evaluados por entidad territorial, lo que estamos nosotros en
este momento es haciendo los cruces. A nivel de ejemplo, acabamos
de hacer un estudio interesante para Antioquia, veíamos que a los
niños en Antioquia y lo cito simplemente como ejemplo, veíamos que
los niños en Antioquia en las pruebas les va bastante bien o menos
mal diría yo a los niños que estudian en colegios urbanos y muy mal a
los niños que están en las zonas rurales que es el mayor porcentaje
del departamento y en que les iba peor en la prueba de la
competencia de matemáticas, entonces dijimos ¡esto está pasando
con los niños¡ Miremos a ver como les fue a los docentes de Antioquia
y miramos las pruebas de los docentes de Antioquia y la evaluación de
sus distintas competencias y vemos que de todas las competencias en
la que peor les fue a los docentes de Antioquia fue en matemáticas.
Entonces que tenemos hoy en día, pues una total conexidad, si el
docente no sabe y no tiene conocimientos en matemáticas y
difícilmente podrá entonces enseñarle matemáticas a un niño,
entonces eso es lo que nosotros estamos haciendo, cruces de
sistemas de información para identificar donde están esas brechas en
materia de calidad y poder llegar con una oferta de apoyo técnica a
nuestras secretarías de educación, totalmente focalizada a atender
esas diferentes brechas a nivel de secretaría de educación, pero
también a nivel de institución educativa.
Quiero decirles que la semana pasada tuvimos la primera gran cumbre
en el sector educativo, ustedes saben que tenemos 94 entidades de
educación certificadas, las convoqué jueves y viernes de la semana
pasada y de las 94 entidades certificadas de educación vinieron 91 sin
antecedentes en el país y en esa reunión tuve la posibilidad de
presentar toda la políticas y mirar temas de preocupación puntuales
que no son objeto de este debate como son por ejemplo: Temas de
convivencia escolar, como está avanzando el sistema de evaluación
institucional y otros temas que son de preocupación conjunta y
producto de esa reunión. Yo me voy a permitir hacerles llegar,
firmamos un compromiso entre las secretarías de educación y el
Ministerio y nos comprometimos con una agenda de trabajo concreta,
específica que vamos a desarrollar para poder mejorar calidad y cerrar
brechas a nivel nacional.
Entonces, el hecho de que de acuerdo con esta resolución se permitan
que puedan ingresar profesionales que no tengan la formación como
licenciados siempre y cuando pues hagan una especialización en
Pedagogía, tomen un programa preestablecidos con facultades de
educación que tengan obviamente todos sus programas con registro
calificado, porque eso ya es una obligación en nuestro país garantizar
que esos profesionales en áreas específicas, no necesariamente
licenciado, pues tienen las competencias para poder participar como
cuerpo docente.
Se pregunta también ¿porque a través de esta resolución se está
interfiriendo en la denominación de los programas y vulnerando la
autonomía que tienen las instituciones de la educación superior? En
este punto es bien importante hacer una claridad, en ningún momento
la resolución vulnera la autonomía de las instituciones de educación
superior, lo único que se pide es que la denominación de los
programas tienen que tener una total consonancia con los currículos
asociados a ese programa y que todo el sistema de metas y de
evaluación de logros pues deben apuntar a la obtención de un titulo
que corresponda a esa denominación y a ese currículo, pero las
instituciones de educación superior y particularmente las facultades de
educación tienen toda la autonomía para definir sobre la denominación
de sus distintos programas, no hemos eliminado tampoco la formación
o los programas a través de esta resolución, los programas en
formación en preescolar, ni tampoco formación para poblaciones
especiales, en ningún momento se desconoce eso en la resolución, e
insisto tiene total libertad, las facultades de educación en el país para
sencillamente ofrecer los programas de acuerdo con las necesidades
que tiene el entorno, tiene el contexto en materia educativa en nuestro
país.
Hay otro punto que preocupa al señor Representante, y tiene que ver
con la práctica pedagógica, se estableció por parte del Ministerio que
la parte pedagógica de esos estudiantes que se están formando debe
ser mínimo de un año, con esta previsión que se hace tampoco se
vulnera la autonomía de las instituciones de educación superior,
particularmente en las facultades de educación, pero esa práctica
pedagógica es connatural a la esencia de poder ser docente, de poder
ser licenciado, entonces ese contacto que se exige como mínimo de
acompañamiento a una institución de educación superior
particularmente en su facultad de educación es absolutamente vital
para poder formar a ese docente en las competencias que se
requieren para que pueda dar acompañamiento en los procesos de
aprendizaje a nuestros niños y jóvenes en nuestro sistema educativo,
obviamente las facultades de educación tienen total libertad para
poder extender las prácticas pedagógicas si es que consideran que se
deben extender y pueden organizarla de manera totalmente autónoma
a lo largo de su currículo.
Yo diría que este resumen apretado responde a la primera parte del
cuestionario que nos fue formulado.
Con respecto a la segunda proposición aditiva que fue presentada por
el Honorable Representante Iván Darío Agudelo Zapata, básicamente
está concentrada en el proyecto de reforma a la Ley 30 del 92,
particularmente a la modificación del artículo 86 y 87 y básicamente lo
que quiere es indagar el alcance de esta propuesta de reforma a la
ley, esta propuesta de reforma a la Ley 30 es una propuesta que
considero absolutamente vital, porque es una propuesta que busca
incrementar los recursos financieros de nuestras instituciones
educativas públicas a nivel nacional.
Particularmente este proyecto de ley que es lo que busca, en primer
lugar, lo que busca es generarle más recursos a las universidades
públicas, a las instituciones técnicas y tecnológicas públicas del orden
nacional, precisamente para que puedan seguir aumentado su
cobertura, poder mejorar la calidad, poder también promover el
mejoramiento de la calidad a través de la formación de docentes,
busca también allegar más recursos para el desarrollo de
investigaciones y también de publicaciones científicas y por supuesto
lo que busca es generar más equidad a nivel regional.
¿En qué se diferencia este sistema de financiamiento adicional al que
ya tiene previsto la ley? la ley actualmente en su artículo 86 prevé que
el presupuesto que se envía desde la Nación a las universidades
públicas se distribuye con base en el corte de cuentas que se hizo en
el año 1993, en el año 1992 se expide la Ley 30 y la Ley 30 establece
que se hará en el año 93 un corte de cuentas de los ingresos y de los
gastos de cada una de las universidades públicas del orden nacional y
que de acuerdo con ese promedio de los últimos 5 años por cada una
de las universidades, con ese corte de cuentas que se hace a partir de
ese año y año subsiguiente se le enviará a cada una de las
universidades esa cifra base, ese monto base incrementado con el
IPC y así se ha venido financiado la universidad pública en nuestro
país, ello que nos ha admirado en los últimos años, cada una de las
universidades adoptó una estrategia diferente en desarrollo
precisamente de su autonomía que está prevista en la Constitución.
Entonces, hubo algunas universidades que hicieron un maravilloso
énfasis en asignar la mayoría de esos recursos o buena parte de esos
recursos no incremento en cobertura sino al fortalecimiento de la
investigación científica, a la generación de programas, de posgrado, a
la generación de programas de doctorado y su incremento en número
de cupos fue muy pequeño en estos últimos años; hay otras
universidades, la gran mayoría donde toman como opción en
desarrollo de su autonomía de trabajar intensamente por generar
cupos, abrir más cupos, generar más acceso.
Entonces, cuando hoy muchos años después uno mira y hace este
cálculo simple y elemental que muchos de ustedes lo han hecho, me
lo han compartido, mira uno lo que se asigna a cada una de las
universidades públicas del país y mira el número de estudiantes que
atienden pues encuentra uno que hay unas distribuciones percapita
que van desde cerca de 10 millones de pesos para la universidad más
grande de Colombia que es la Universidad Nacional hasta otras muy
pequeñas a nivel territorial que llegan a 800 mil pesos.
Entonces, frente a esta realidad que nosotros tenemos hoy que se
pensó y este punto es bien importante, se pensó por parte del
Gobierno Nacional el año inmediatamente anterior bajo la
administración anterior, pues que debería de común acuerdo con las
universidades ver como se repensaba hacia adelante sin modificar lo
preexistente, cómo hacíamos para allegarle más recursos a la
universidad pública, pero que no se distribuyera con la misma lógica
que ya está establecido y que insisto no se va a modificar sino con una
lógica diferente, que en primer lugar se privilegiara el acceso a nivel
regional; que en segundo lugar privilegiara la capacitación y formación
en docentes, que en tercer lugar privilegiara los proyectos de
investigación y desarrollo tecnológico de una universidad grande
siempre con una universidad pequeña a través de una bolsa
concursable y que por supuesto eso permitiría poder distribuir estos
recursos adicionales de una manera diferente pero promoviendo que
hubiera un mayor nivel de acceso desde lo territorial, desde lo regional
y no pues continuar con la gran concentración que también tenemos
por supuesto en materia de oferta de programas en educación
superior en las ciudades versus las regiones.
Entonces, con todas las universidades y particularmente con el SUE
con el Sistema de Universidades Estatales del país, se hizo un trabajo
muy fuerte para definir unos indicadores que nos permitiera distribuir
esos recursos adicionales que prevé esta reforma a la Ley 30, de tal
manera que insisto se privilegiará la regionalización y se distribuirán
esos recursos, si uno puede decir per - cápita por universidades, ya no
atendiendo esa relación de 10 millones 800 mil sino unos indicadores
construidos de manera completamente diferentes, que se cerraran las
brechas entre unas universidades y otras.
Entonces, eso fue lo que se trabajo, hubo una gran cantidad de foros y
de debate a nivel nacional y de verdad que yo considero que es un
logro bien importante, poner de acuerdo a distintos actores en un
sector diferente pero en este en particular, creo que es más, aún más
difícil, pero se logro un consenso muy importante de los rectores de
las universidades públicas a nivel nacional sobre la orientación de
estos nuevos recursos que con la venia de ustedes, si ustedes así lo
deciden es aprobado este proyecto de ley y por supuesto el Congreso
en pleno y sus diferentes instancias pues permitiría fortalecer la
educación pública en el país a nivel de educación superior.
Este proyecto entonces prevé que los nuevos recursos que le van a
llegar al sistema y aquí hay un cambio bien importante, porque se
incluye no sin antes las universidades públicas que obviamente ya
vienen siendo financiadas con el presupuesto nacional, sino también
las instituciones técnicas y tecnológicas del orden nacional públicas no
las territoriales sino las del orden nacional públicas, entonces ya este
nuevo torrente de recursos financieros entra a financiar a las
instituciones técnicas y tecnológicas que nos parece muy importante.
Porque si uno mira como es la composición en materia de formación a
nivel de educación superior, uno ve que la composición es la siguiente:
El 65% de los estudiantes se forman a nivel profesional y 35% están
en programas técnicos y tecnológicos y cuando uno ve la realidad del
país, las necesidades de nuestros sectores empresariales desde lo
territorial que es como que hay que hacer todos los análisis, uno
encuentra que definitivamente esa proporción debería ser diferente,
deberíamos tener muchos más técnicos y tecnólogos formados con
educación de altísima calidad, atendiendo las necesidades del sector
productivo desde lo territorial, ustedes todos saben que cada una de
las regiones del país en desarrollo de sus programas de
competitividad identificó entre todos los actores las apuestas
productivas y las apuestas productivas de una región como el Valle del
Cauca son completamente diferentes a las apuestas productivas de la
Costa Caribe o del Eje Cafetero.
Entonces desde el Ministerio tenemos que velar y vamos a promover
para que haya una oferta regional a nivel de educación superior, a
través de programas principalmente técnicos y tecnológicos de tal
manera que desde lo territorial esos programas atiendan las
necesidades regionales de esas apuestas productivas, entonces este
proyecto de ley va a permitir financiar también a las instituciones
técnicas y tecnológicas a nivel nacional.
Igualmente, el proyecto también prevé recursos para el ICETEX de
manera específica con destino a mantener los subsidios de la
matricula y también crea un fondo para la permanencia, porque no es
solamente subsidiarle a los muchachos su matrícula para que puedan
tener opción pues a las distintas posibilidades que hay para un
programa en particular a través de las distintas universidades, sino
también es muy importante la creación de este fondo para la
permanencia.
Igualmente, el proyecto prevé que el 2% del presupuesto de acuerdo a
lo que tiene previsto en la Ley 30 de los recursos que se le giran a las
universidades se le retiene el 2%, ese 2% en un comienzo iba para el
ICFES y después se cambia la destinación y ese 2% va para el
Ministerio para financiar los programas y los proyectos de fomento,
ahora va a ser diferente, estos recursos ya no van a pasar por el
Ministerio sino que quedan en poder de cada una de las universidades
y en la proporción que le corresponde. Entonces en grandes rasgos,
diría que estos son los lineamientos principales del proyecto.
Hay otra previsión importante, la Ley 30 también establece que con
corte al año 1993 pues obviamente las entidades territoriales pues
debían pagarle las deudas que tienen de los aportes que deben hacer
a cada una de las universidades, transcurrido los años desde el 93
hasta la fecha, hemos encontrado que hay un nivel muy importante de
entidades territoriales que tienen unas deudas importantes con las
respectivas universidades en lo territorial, pero la Ley 30 actualmente
no tiene como se dice coloquialmente dientes para obligarle o para
presionar desde el punto de vista jurídico o el cobro jurídico por parte
de las universidades.
Entonces, porque simplemente se establece la obligatoriedad de que
se paguen las deudas, pero no se prevé ningún tipo de acción
coexistida desde el punto de vista judicial ¿que establece este
proyecto de ley? Pues que definitivamente las deudas que hayan sido
contraídas por las entidades territoriales tendrán que ser traídas al
presente, estimadas de esa manera y se deberá entre la entidad
territorial y la universidad a la cual se le deben esos recursos hacer un
acuerdo de pago en los 6 meses siguientes a la aprobación de la
presente ley, si ese acuerdo de pago no lo llega a cumplir la entidad
territorial pues obviamente ese documento o ese acuerdo de pago
pues ya tiene merito ejecutivo para que entonces pueda la universidad
proceder a hacer exigible ese pago con el cual se comprometió la
entidad territorial, acuerdo que no ha honrado adecuadamente ni
oportunamente la respectiva entidad territorial. Ese es en síntesis los
lineamientos generales que establecen este proyecto de ley de
modificación de la Ley 30.
La siguiente proposición aditiva fue presentada por el Representante
Wilson Arias y esta proposición tiene que ver con el presupuesto, con
la Ley de Presupuesto General de la Nación donde se nos pregunta
de acuerdo con el proyecto de ley que ha sido sometido a
consideración del Honorable Congreso ¿Como quedó el presupuesto
para el sector educativo? El presupuesto para el sector educativo, está
conformado por dos grandes rubros, presupuesto de funcionamiento y
presupuesto de inversión, el presupuesto global para el año 2011 de
acuerdo con el anteproyecto presentado suma 21 billones 159 mil
millones de pesos para el año 2011, que si comparamos ese
presupuesto con el asignado para el 2010 observamos nosotros que
hay un crecimiento del 5% en el consolidado, pero cuando desagrega
el presupuesto de funcionamiento, por ahí va el SGP con el
presupuesto de inversión, uno encuentra que el presupuesto de
funcionamiento previsto para el año 2011 asciende a 20 billones 300
mil millones y el presupuesto de inversión asciende a 849 mil millones,
el presupuesto de funcionamiento presenta un crecimiento del 6%,
porque aquí va el SGP y el SGP de acuerdo con el marco
constitucional deberá crecer para el año próximo, el 6.3% es decir 3
puntos de inflación en términos reales, va a crecer 3 puntos, pero el
presupuesto de inversión presenta un decrecimiento del 9% y suma
como ya lo dije anteriormente 849 mil millones.
Entonces, en su conjunto vemos que hay un crecimiento para el sector
del 5%, ¿que si los recursos son suficientes para poder abordar la
política con la intensidad, magnitud y celeridad que nosotros
quisiéramos? Por supuesto que no, quisiéramos nosotros desde el
ministerio de educación que particularmente el rubro de inversión que
es a través del cual se financia primera infancia, porque como ustedes
saben si uno mira el Sistema Educativo Colombiano, el SGP financia
de manera permanente, creciente, está definido en la Constitución y la
ley, financia la educación preescolar, básica y media, hay un torrente
de recursos que se irrigan a nivel territorial para financiar el sistema
educativo a nivel de preescolar, básica y media; si uno sube el nivel y
llega a la educación superior, pues ya está claramente establecido en
la Ley 30 como se financia la educación pública a nivel de instituciones
educativas a nivel superior está claramente establecido por el artículo
86 el 87, e insisto si el Congreso nos aprueba la modificación del
artículo 86 y 87 pues sencillamente habrá más recursos de manera
permanente y creciente para financiar a las instituciones de educación
superior públicas del orden nacional en nuestro país.
¿Que nos queda descubierto?, nada más y nada menos que la
primera infancia, los niños menores de cinco años y ustedes saben
señores Representantes que la edad más importante en materia de
formación y desarrollo de un ser humano es de los 0 a los 5 años,
porque es que entre los 0 y 5 años es donde se desarrollan unas
capacidades de un niño, es de los 0 a los 5 años donde se desarrollan
las capacidades afectivas, de relacionamiento social y las motrices,
entonces si ese niño de 0 a 5 años no tiene atención integral ¿Que se
entiende por atención integral? Son 4 cosas, es salud, es educación,
es nutrición y es afecto y acompañamiento ese niño de 0 a 5 años
tendrá una especie de brechas que difícilmente cuando llegan ya a la
educación formal podrán ser cerradas o los costos de cerrarlos son
altísimos, si es que ese niño logramos entonces dentro el sistema
educativo, mediante procesos de acompañamiento, pues
acompañarlo, ayudarlo para que cierre sus brechas.
Entonces todos los estudios científicos, locales e internacionales
demuestran que en materia de formación la inversión más rentable nó
es en la educación superior, nó es básica primaria, ni en básica
secundaria, es en primera infancia.
Entonces ¿cuál es la situación que hoy tenemos en el país? Nosotros
tenemos de 0 a 5 años 4 millones 300 mil niños, esa es la población
de acuerdo con el último censo, de esos 4 millones 300 mil niños hay
2 millones 600 mil niños que es la población más pobre, sisbén 1,2 y 3
y población vulnerable, de esos 2 millones 600 mil niños que deberían
ser el foco de atención del Estado desde el ministerio de Educación,
nosotros estamos llegando a 678 mil niños con atención integral,
salud, educación, nutrición y acompañamiento y el ICBF está llegando
más o menos, obviamente con el aporte de las entidades territoriales
también, tanto en lo uno como en lo otro a un millón de niños, pero
todavía nosotros tenemos un millón de niños de 0 a 5 años de la
población más vulnerable de nuestro país sin atención.
Entonces, cuando mira el presupuesto del Ministerio esa partida de
inversión que vale 849 mil millones de pesos, que muestra una
reducción del 9% con respecto al año inmediatamente anterior, pues
sencillamente de esa partida de inversión, a nosotros nos toca
financiar el programa que desarrolla el Ministerio para atención integral
de primera infancia y todos los programas pues que hay en materia de
calidad para preescolar básica y media y sobretodo todos los
programas de fomento y mejoramiento de calidad de la educación
superior.
¿Que sería lo que yo como, Ministra de Educación quisiera? contar con
más recursos en materia de inversión, porque si contamos con más
recursos en materia de inversión, podríamos nosotros aumentar la
cobertura para primera infancia; está demostrado insisto, que la mejor
inversión ya pensando en términos de calidad que pueda hacer el país
para mejorar la calidad en el sector educativo arranca desde la
primera infancia y todos ustedes saben que no hay nada que genere
más inequidad social que una educación de mala calidad, pero
también soy consciente de las dificultades y afugias económicas que
tiene nuestro país en materia fiscal.
Entonces con un presupuesto público, con unas finanzas públicas
reducidas que nos obligan frente a las necesidades que tiene el país
para no seguir incrementando el déficit fiscal más allá de los que se
considera que es razonable y aceptable, pues el ministerio de
Hacienda con Planeación Nacional y pues sobre la base de la
solicitudes hechas obviamente por todas las instituciones públicas,
pues nos distribuyó los recursos, uno que son intocables que es el
SGP pues eso no tiene discusión y se va a perfeccionamiento, pero en
materia de inversión hubo un recorte, el recorte inicial se los confieso
en mi primer anteproyecto era aún mayor, era el 35%, obviamente un
recorte del 35% pues como vamos a hacer para desarrollar la política
con los énfasis que queremos, entonces después de un proceso de
negociación muy importante con Planeación y con el ministro de
Hacienda pues hubo un incremento en ese presupuesto y logramos
entonces ya llegar a 850 mil millones que insisto es una reducción
frente al 9%.
Entonces, uno también tiene que ser consciente pues de las
limitaciones fiscales que tiene nuestro país, yo quisiera por supuesto
que ese presupuesto de inversión en vez de haberse reducido el 9%
me hubiera aumentado por ahí en un 20% o un 30% para poder tener
más recursos para focalizar todo mi programa en materia de
mejoramiento de calidad y ampliación de cobertura con atención
integral a la primera infancia, pero sencillamente la estreches
presupuestal pues no lo permitió.
No obstante eso, quiero compartir con ustedes que hay otros
proyectos de ley muy importantes en el Congreso que ya se están
discutiendo, particularmente el que tiene que ver con la reforma al
régimen de regalías, en el régimen de regalías pues se establece la
creación de un fondo del 10% para innovación, ciencia y tecnología y
yo personalmente como, Ministra de Educación y yo se que todos
ustedes lo comparten y además es un clamor que yo siento por todas
partes, yo todas las semanas salgo, trato de salir a alguna región, me
comenta, Ministra porque no está dentro de ese proyecto, dentro de
ese 10% cuál ciencia, cuál tecnología y cuál innovación si lo básico es
la educación, no está contemplado por lo menos de manera taxativa
en el proyecto de reforma a las regalías, yo he estado pues abordando
el tema al interior del Gobierno y se entiende que en ese componente
del 10%, innovación, ciencia y tecnología, pues podría caber también
el tema de educación, pero yo pienso que nosotros no deberíamos
correr riesgos y yo pensaría y esa sería mi aspiración, si ustedes nos
ayudan, que dentro de ese 10% que va a ser un torrente de recursos
muy importantes con los adicionales pues a los propios del
presupuesto nacional, yo pensaría que si de manera expresa se dice
ciencia, innovación, tecnología, explícita y no correr uno el riesgo que
el día de mañana se reglamente por supuesto ese acto de reforma
constitucional, se expidan las leyes reglamentarias correspondientes y
después de pronto nuestra Corte considere que nos extralimitamos y
ustedes se extralimitaron, que el Gobierno también, ustedes que
aprobaron alguna ley o algún proyecto que tenga que ver con más
recursos para el financiamiento de la educación.
Entonces, yo creo que ese es clamor nacional, necesitamos más
recursos, en este momento los recursos son limitados, todos estamos
absolutamente convencidos de que la economía va a crecer hacia el
futuro y ello nos va a permitir contar con más recursos para nuestro
desarrollo económico y social; pero en el entra tanto, yo si considero
como, Ministra de Educación que sería importantísimo que en ese
proyecto de regalías, de reforma constitucional quedara de manera
expresa, no a título interpretativo posterior, ciencia, innovación,
tecnología y educación.
Si la educación no es una locomotora en un país, que puede ser una
real locomotora que somos, porque es el factor más importante para el
desarrollo económico y social de un país, es la educación; pues
obviamente debería tener ese nivel como ustedes lo dicen, no
solamente de visibilidad sino de posibilidades de recursos adicionales
para su financiamiento.
Ya para terminar este punto en particular, cuando uno mira los
sistemas de financiamiento para la educación uno observa y así está
establecido en la ley que hay recursos para la primera infancia de SGP
cuando la economía crezca por encima del 4%, si la economía no
crece por encima del 4% pues no hay recursos de SGP, solamente los
podemos invertir en preescolar, básica y media, por eso es que el
Ministerio de sus propios recursos de inversión que son los más
escasos, que ni siquiera llegan al 5% del total del presupuesto, es que
destina un porcentaje muy importante para la atención a la primera
infancia, todos confiamos que la economía insisto va a crecer por
encima del 4%, pero es que la educación de nuestros niños de 0 a 5
años no puede quedar al albur de que si hubo crecimiento en la
economía o no por encima del 4% y por consiguiente debería tener
una fuente alternativa de financiamiento, que viendo yo la estructura
fiscal de nuestro país, de nuestras finanzas públicas, la fuente que
nosotros identificamos es un pedazo, ojalá lo más grande posible de
las regalías y esta es una oportunidad maravillosa que tiene el país
para dejarlo previsto desde ya y ponerlo a la disposición pública.
En el cuestionario. también en materia de financiamiento hay otros
temas, tal vez voy a mezclar un poquito temáticamente algunas
preguntas de los distintos cuestionarios, pero es para que haya unidad
de materia, me parece que es como más fácil, ustedes me preguntan
en uno de los cuestionarios ¿que si tiene estimado el déficit de
infraestructura en materia educativo del sector público? Sí nosotros
tenemos un estimativo en materia de déficit en infraestructura
educativa en el sector público.
En los últimos 8 años conto el gobierno con unos recursos sin
antecedentes de presupuesto, de Ley 21 y de regalías para
mejoramiento de infraestructura y ese es el otro de los grandes logros,
se invirtieron más de 1. 2 billones de pesos en los últimos años y
gracias a esos 1.2 billones se logró generar capacidad para más de
600 mil niños, buena parte de esa infraestructura se construyo en el
anterior gobierno, pero un porcentaje de esa infraestructura está lejos
del proceso de construcción.
¿Que se ha hecho desde el Ministerio? Se generó un sistema de
información muy importante y se le dio la instrucción para que cada
una de las secretarías de educación a nivel nacional en esa plataforma
y en ese sistema de información hiciera un inventario y colocará la
información en esa plataforma tecnológica para saber cómo estaba el
inventario en materia de establecimientos educativos desde el punto
de vista de infraestructura, de las 94 entidades certificadas que
tenemos más o menos la mitad han sido muy juiciosas y han
alimentado la información, las otras están en proceso, estamos ahí
presionando desde el Ministerio para que alimenten el sistema, porque
solamente uno con información fiable, confiable, puede entonces uno
tomar decisiones acertadas y hacer presupuestos mucho más
afinados, pero sobre la base de una muestra bastante representativa,
porque son la mitad de las entidades territoriales del país, hemos
hecho un estimativo donde pues realmente las cifras son alarmantes,
porque de acuerdo con ese estimativo que tenemos se encuentra uno
que hay edificaciones que están en riesgo, hay otras que están
tremendamente deterioradas; y a pesar de los avances extraordinarios
que tuvimos en cobertura principalmente a nivel de educación
preescolar básica y media, en los últimos 8 años donde logramos
crear 1 millón 300 mil nuevos cupos a nivel de preescolar básica y
media, todavía tenemos 1 millón de niños por fuera del sistema y
cuando uno mira donde esta ese millón de niños se encuentra que el
70% nuevamente las brechas, están en el sector rural y el 30% está
en el sector urbano.
Entonces, si nosotros de manera hipotética tuviéramos todos los
recursos para construir la infraestructura para albergar ese millón de
niños que hoy están por fuera del sistema y no los tenemos,
tuviéramos los recursos para reubicar esas instituciones educativas
que están en zonas de alto riesgo para otros lugares y tuviéramos los
recursos también para mejorar las condiciones de un número altísimo
de instituciones educativas y si además pudiéramos nosotros, ese es
un clamor nacional pasar de dos jornadas a una sola jornada, a
jornada única pues las cifras son absolutamente inconmensurables.
De acuerdo con los cálculos que hemos hecho, eso nos valdría entre 9
billones de pesos hasta 28 billones de pesos dependiendo del
escenario con el cual nosotros queramos trabajar, digamos el
escenario ideal que son 4, que son: Construcción de nuevas
infraestructuras, porque son infraestructuras que están en zonas de
alto riesgo, entonces hay que reubicarlas; mejoramiento porque están
en altísimo nivel de deterioro buena parte de la infraestructura;
generación de infraestructura adicional para poder traer ese millón de
niños que hoy están fuera del sistema educativo y que obviamente
tenemos que obviamente generarle el espacio físico.
Un millón de niños están por fuera del sistema, hoy tenemos 11
millones 300 mil niños en preescolar, básico y media, pasamos de 10
a 11.300 con un esfuerzo extraordinario del Gobierno anterior, un
millón 300 mil niños, pero todavía tenemos un millón por fuera, 70%
del sector rural y el 30% del sector urbano.
Entonces, si nosotros pudiéramos soñar aquí en esta Comisión,
tuviéramos los recursos para poder generar una infraestructura de alta
calidad con estándares en materia de calidad, de acuerdo con una
norma del ICONTEC que fue promulgada expresamente para
establecimientos educativos, ese es un avance bien importante porque
es que los establecimientos educativos tienen que tener unas normas
mínimas en materia de calidad, porque es que son niños los que están
adentro y tienen que tener unas condiciones técnicas mínimas,
entonces el ICONTEC saco todo un manual en materia de condiciones
técnicas para esta infraestructura y de acuerdo con ese cálculo que se
hace.
Población por fuera de los 5 y 16 años estamos en un millón de niños,
necesitaríamos 27 mil aulas; matriculas en edificios de mal estado hay
433 mil niños, necesitaríamos 10.800 aulas; matriculas finales son las
de riesgo hay 1 millón 127 mil niños y necesitaríamos 28 mil aulas, las
jornadas dobles que ojalá nosotros pudiéramos tener una jornada
única como tienen los países desarrollados, pero por nuestras
limitaciones presupuestales pues no es posible, como mínimo en corto
plazo, en jornada doble tenemos cerca de 2 millones de niños para
poder generar entonces esa infraestructura y tener jornadas únicas
necesitaríamos 48 mil nuevas aulas en total requeriríamos 115 mil
nuevas aulas. Entonces hay dos modelos para poder mirar esta
infraestructura, o siguiendo el modelo de ley 21 que permite entonces
a través de la Ley 21 hacer mejoramiento para construir nuevas aulas,
baterías sanitarias, y laboratorios, es decir es una intervención muy
importante pero no integral, con esas 4 hipótesis vale 16 billones de
pesos, eso es un modelo.
Pero si nosotros quisiéramos construir mega colegios, cada mega
colegio tiene capacidad para 1.400 niños y tuviéramos los recursos
para poder construir estas aulas pero con la figura el mega colegio que
además impacta todo el entorno, pues obviamente el presupuesto se
le incrementa de manera importante y bajo esa modalidad pues
llegaríamos a más de 28 billones de pesos.
Entonces, eso lo que les muestra a ustedes que las necesidades
desde el punto de vista financiero en el sector educativo son inmensas
y obviamente contamos como país; en este momento me estoy
refiriendo únicamente a infraestructura, pero bajo esos 4 escenarios,
me parece importante que sepan cuáles son esos 4 escenarios que
sería digamos el sistema educativo con el cual todos y cada uno de
ustedes y de nosotros soñamos, en términos de calidad y en este
punto en particular en materia de infraestructura.
Es muy importante tener en cuenta, preguntan ustedes en términos
presupuestales; pues que teniendo en cuenta las restricciones
presupuestales ¿cómo se va a afectar hacia el futuro el financiamiento
de la universidades públicas? Quiero decirles que afortunadamente no
se va afectar porque es que esto está previsto en la Ley 30, eso está
previsto, una base y sobre esa base sigue creciendo, e insisto, si nos
aprueban el proyecto de ley de modificación de la Ley 30 pues
sencillamente ahí contaríamos con más recursos.
Es importante tener en cuenta que dentro de estos 850 mil millones
que han sido establecidos en el proyecto de presupuesto por parte del
Ministro de Hacienda que ha sido sometido a consideración ya está
involucrado en esos 850 mil millones los recursos adicionales que se
requieren para esta modificación de la Ley 30, eso es bien importante
que ustedes lo tengan claro, pero como los recursos son escasos,
pues unos recursos compiten con otros.
Consideramos desde el Ministerio pues que este esfuerzo de
concertación tan importante que se hizo con las universidades
públicas y si queremos nosotros seguir ampliando la cobertura en
educación superior al llegar más recursos de financiamiento a la oferta
pero también a la demanda, pues era muy importante pues por eso
con los mismos recursos que son escasos y además bien disminuidos
pues le tuvimos que abrir el campo fiscal para poder que le puedan
llegar más recursos a la educación superior y de esa manera podamos
nosotros seguir avanzando en la meta que nos hemos impuesto dentro
de nuestra política educativa de ampliar el nivel de cobertura para la
educación superior.
Si uno mira, y ya les comente hace un momento, el nivel de cobertura
a nivel de educación superior estamos en el 35% en estos últimos
años, en el último gobierno se hizo un esfuerzo extraordinario, se logró
aumentar 10 puntos de un 25 a un 35%, se crearon 550 mil cupos
donde ahí el ICETEX jugó un papel muy importante y de manera
particular jugó un papel muy importante en la universidad pública, de
los 10 puntos que crece, de esos 10 puntos, 6 puntos los aporta en
generación de nuevos cupos la universidad pública o las instituciones
de educación pública, el 4% restante lo aporta la privada y esos 6
puntos la mitad los aporta específicamente el SENA a través de sus
programas técnicos y tecnológicos.
Entonces, con todos esos esfuerzos vamos en el 35% de cobertura,
pero obviamente para la presente administración es prioridad seguir
aumentando ese nivel de cobertura y pasar de un 35% a mínimo un
45%, pero ya no en 8 años sino en 4 años; entonces si eso es lo que
queremos hacer y a eso le vamos a apostar pues tenemos que
generar más ingresos, más oferta, más recursos para su
financiamiento y por eso dentro de esos 850 mil millones pues ya le
abrimos el espacio fiscal para poder llevarle estos recursos adicionales
particularmente a las universidades públicas y a las instituciones
técnicas y tecnológicas del orden nacional, pues eso digamos en
términos gruesos desde el punto de vista presupuestal.
Yo si aspiraría señores Representantes que ustedes se vuelvan
aliados míos, bueno aliados míos no, sino aliados de la educación del
país como lo han expresado en todos los escenarios, para que
miremos a ver en esa ley de regalías, si podemos nosotros dejar
previsto hacia el futuro que ese 10% que de manera explícita sigue sin
innovación, tecnología y educación, ahí podríamos más adelante el
país entero en una gran discusión pública, podría definir más adelante
ese 10%, pues como lo asignaría desde punto de vista territorial a
grandes proyectos de investigación, incorporación de ciencia, de
tecnología que es absolutamente vital para lograr un salto cualitativo
en materia de desarrollo, pero que no quedáramos nosotros sujetos a
la interpretación de otras instancias, de si ese componente tan
importante hacia el futuro para nuestro país cabe al llegar más
recursos para el sistema educativo colombiano.
Por último, en materia de educación superior, preguntan ustedes,
como se manejaba todo el tema de competencias a nivel de educación
superior y que si a través de ello o de ese modelo educativo que fue el
modelo que adoptó nuestro país, no podríamos nosotros de pronto
estar vulnerando la autonomía universitaria, la autonomía que tienen
las instituciones de educación superior, realmente pues consideramos
no solamente nosotros sino también las instituciones de educación
superior que el hecho de haber definido el desarrollo de competencias
como el elemento esencial del modelo educativo de nuestro país, no
solamente a nivel de la formación básica y media, inclusive desde la
primera infancia, sino también de manera transversal a nivel de la
educación superior, lo que hace precisamente es fortalecer todos
aquellos conocimientos, capacidades de ese ser humano para que se
pueda desarrollar de manera eficiente, de manera productiva y como
buen ser humano a lo largo de su vida.
Que se desarrolla y a que acuerdos se llega con el sistema de
educación superior, que básicamente el sistema de educación superior
además de generar y desarrollar esas competencias y especificidades
que se deben desarrollar en cada uno de los programas a los cuales
uno acceda en materia de formación, debe desarrollar 4 grandes
grupos en materia de competencia.
La competencia de comunicación concomunicativa en lengua materna,
pero también en otra lengua internacional, sobre todo en un mundo
globalizado, todos los programas de formación a nivel de educación
superior deben formar en una segunda lengua, debe fortalecer el
pensamiento matemática, yo tengo que ser capaz, no importa el
programa al cual yo ingrese, de resolver un problema en el nivel de
complejidad, debe el programa cualquiera que sea desarrollar la
cultura científica, tecnológica y de gestión de la información, no
importa en qué programa me formé yo, yo tengo que ser capaz de
coger información, procesarla, analizarla, sacar conclusiones que
permitan entonces desempeñarme y por supuesto y no menos
importante las competencias ciudadanas, que en estos momentos
pues todos ustedes saben se ha convertido en un tema de principal
preocupación en el sistema educativo y esas competencias las
tenemos que fortalecer y desarrollar durante todo el proceso de
formación en nuestro país.
Entonces señor Presidente, yo ya con esto terminaría mi presentación
y por supuesto estoy totalmente disponible para entrar en mayor nivel
de detalle en cada una de las preguntas de los diversos formularios
que nos fueron presentados. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:14:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Muchas gracias señora, Ministra. Dando entonces continuidad a las
reglas de juego que establecimos, le damos la palabra a la doctora
Martha Lucía Villegas Botero, Presidenta del ICETEX, bien pueda
señora, Ministra.
Dra. María Fernanda Campo Saavedra,, Ministra de Educación
Nacional.
Si señor Presidente, yo quedo pendiente el cuarto tema que tiene que
ver con la situación educativa en Putumayo, responderle al señor
Representante cuando este aquí presente, la educación en el
Putumayo está intervenida, entones hemos asumido temporalmente
desde el Ministerio la función educativa en el departamento, entonces
tan pronto llegue el Representante contestare las preguntas que son
de preocupación para él.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:14:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Y si es del caso será entonces cuando continuemos el debate la
semana del 13, entonces tiene la palabra la doctora Marta Lucía
Villegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-martha-lucía-villegas" startTime="2010-09-29T10:15:00">
							<from>Dra. Martha Lucía Villegas</from>
							<p>Bueno gracias señor Presidente y señor Vicepresidente, Honorables
Representantes, a mi me parece una oportunidad magnífica al
principio de una legislatura poder presentar algunos aspectos
interesantes del financiamiento de la educación superior en cabeza del
ICETEX, es decir de lo que corresponde y compete al ICETEX.
Por ello y con la venia de ustedes quisiera hacer un recuento breve de
lo que ha sido el ICETEX a través de los años, de lo que significa este
instrumento para el país, esta institución para el país y lo que puede
representar efectivamente en el futuro colombiano, si hacemos un
buen uso de un instrumento como es el ICETEX.
ICETEX se fundó hace 60 años, fue la primera institución del mundo
en crédito educativo, de ella han nacido más de 40 instituciones a nivel
de América Latina y algunas de Europa como una emulación a lo que
fue esa gran idea de ICETEX, ICETEX nació en principio para
financiar educación en el exterior a nivel de posgrados, para la época
de los años 50 pues no había ninguna oportunidad de posgrados en el
país y de acuerdo con la idea de Gabriel Betancourt Mejía, creo una
digamos, una nueva oportunidad para muchos jóvenes de la época
iniciaran estudios de educación de posgrado en el exterior; en los años
60 y los años 70 el ICETEX se expandió para dar financiamiento de
educación a nivel de pregrado en el país y esto fue generando de
alguna manera con el crecimiento de la educación superior, la
expansión fue generándole nuevos retos a ICETEX.
Sin embargo ICETEX en las cinco décadas tenemos seis décadas,
pero hasta las cinco décadas pasadas era una institución
descentralizada del orden nacional, con un campo de acción
importante dentro de lo que eran instituciones de crédito educativo en
el mundo, pero muy pequeño de alguna manera para las necesidades
del país.
En el año 2002 se planteo un financiamiento del ICETEX, una
capitalización del ICETEX con un crédito que la Nación le otorgó al
ICETEX que contrato la Nación para capitalizar el ICETEX de 200
millones de dólares, en ese momento esa capitalización, le permitía
hacer una transformación y fue lo que aprovechamos para transformar
al ICETEX en una institución que pudiera canalizar recursos de
muchos frentes y lograr efectivamente que más de 100 mil estudiantes
que era en ese momento septiembre, octubre del 2002 se planteo el
financiamiento con 200 millones de dólares para el ICETEX en un
crédito de la Nación, de ese crédito 125 millones de dólares iban a
crédito reembolsable, alrededor de unos 50 millones de dólares para
subsidios específicos a la población más pobre que no existía hasta
ese momento en el ICETEX, el subsidio directo a la matricula o
subsidio al sostenimiento y el restante recurso se destino para
desarrollar el observatorio laboral de la educación superior, fortalecer
el Sistema Nacional de Información de Educación Superior y fortalecer
programas doctorales de Colciencias en el país.
Se inicio todo un proyecto distinto de financiamiento en el cual se
centraba la prioridad en los estratos uno, dos y tres y centrando la
prioridad en los estratos uno, dos y tres era necesario que se
generaran acciones especificas para que esa población pudiera llegar,
porque no basta exclusivamente que haya el recurso, las personas de
estrato uno, dos especialmente tienen muchísimos obstáculos para
llegar a la educación superior, no solo de dinero sino también otros
obstáculos que tienen que ver con la formación académica, con el
entorno social, con el entorno familiar; de allí entonces surgió el crédito
Acces que se definió como un crédito para financiar a estas
poblaciones especialmente con créditos hasta el 75% del valor de la
matricula cualquiera que ella fuera hasta 11 salarios mínimos legales
vigentes con un subsidio del 25% del valor de la matricula como les
decía y con un subsidio al sostenimiento de 1.15 salarios mínimos
legales vigentes semestrales.
Se creó una nueva manera de operar el crédito educativo, antes era a
través de las oficinas de ICETEX en filas que se hacían para reclamar
un formulario, para llenar un formulario y luego verificar codeudores, lo
que hacía que definitivamente el ICETEX antes del 2002 solo llegaran
personas que fueran de estrato 3 en adelante, porque otros no tenían
la capacidad, se exigían dos codeudores con propiedad raíz, uno de
ellos no familiar y habían muchos obstáculos; entonces cambiamos
definitivamente a generar un crédito blando de hasta 16 años de plazo
con subsidios asociados, con posibilidades de tener una pequeña
cuota en épocas de estudio, con un año de gracia, con la articulación
con las universidades e instituciones de educación superior y se
trasformó totalmente el ICETEX a generar un crédito de tipo virtual, es
decir la primer institución y tengo que decirlo creo que en el mundo
solo existe una que otorga un crédito totalmente virtual sin llevar un
solo documento, un solo papel a las oficinas del ICETEX.
Allí iniciamos todo un proceso de transformación de la mano de las
universidades, nuestras grandes aliadas fueron las universidades,
ellos entendieron que definitivamente la ampliación de cobertura
estaba en los estratos uno, dos y tres y especialmente en los estratos
uno y dos y parte del tres que no llegaban a la educación superior por
muchas razones, porque si bien las universidades públicas tienen
como prioridad atender estos estratos, pues a veces la selección
académica hace que muchos de esos jóvenes no puedan llegar a la
universidad pública y los cupos tampoco son suficientes para que
todos pudieran llegar; así que entonces se inicio el proceso de
otorgamiento de créditos a través de la Web, de la legalización a
través de las universidades, sin tener que ir a ninguna oficina de
ICETEX, partiendo el principio de la confianza, es decir que todos los
jóvenes pudieran solicitar su crédito sin llevar un solo documento al
ICETEX si les hubiera aprobado y solo cuando les fuera aprobado
ellos adjuntaran los documentos para legalizar el crédito educativo.
Así que la alianza fue dada con el 99% de las instituciones de
educación superior del país, técnicas, tecnológicas y universitarias;
nos propusimos crear 100 mil cupos, se crearon más de 300 mil cupos
en estos años; 2003 al 2010, se aprobaron créditos a más de 300 mil
personas más bien que no necesariamente son cupos durante 2003 al
2010 y se consolido una institución que se transformo en el año 2005
a entidades financieras de carácter especial social, en este mismo
recinto en la Comisión Sexta se aprobó y fue aprobado en tiempo
record la transformación del ICETEX. El ICETEX es hoy una entidad
financiera de carácter especial pública 100%, porque en esa época
hubo de que fuera semiprivada, pero realmente les confieso que yo
me opuse a eso porque considero que era una entidad que el Estado
tenía y que el Estado debía fortalecer y que no necesariamente lo
público tiene que tener una condición deficitaria sino por el contrario
una entidad que pudiera servir a todos los estudiantes colombianos.
Esa Ley que es la Ley 1002 de 2005, que yo los invito muy
especialmente a consultarla, es una ley que le dio todas las
posibilidades al ICETEX, el ICETEX es hoy una entidad que puede
aplicar cualquier reforma a cualquier tipo de crédito, podemos
subsidiar desde que existan los recursos, no necesitamos cambiar al
ICETEX para hacer esas reformas, porque el ICETEX los puede
asumir, simplemente debe existir el equilibrio económico, que dice
entre otras cosas esas ley, dice que el ICETEX puede canalizar
recursos del sector público, del sector privado, puede recibir recursos
de la Nación, pero dice que tiene que ser auto - sostenible, es decir no
puede ser deficitario para digamos consumirse el patrimonio en el
ICETEX.
De tal manera que el ICETEX a partir de esa ley se retiro del
Presupuesto Nacional y ello le genera al Presupuesto Nacional la
única obligación de otorgarle los subsidios, es decir los recursos que
van para subsidio a la matricula o subsidio al sostenimiento y los
subsidios a la tasa de interés que hasta ahora son del 2.5%, el
subsidio a la tasa de interés en estratos uno, dos y tres de pregrado,
por lo tanto esos son los recursos que hoy se aplican de la Nación y
que no le generan un espacio fiscal gigantesco dentro del Presupuesto
del ministerio de Educación, porque si fuera así lo que nos decía la
Ministra los 800 mil millones serían los mismos 800 mil millones del
ICETEX, entonces la figura de transformación a entidad financiera de
carácter especial fue muy benéfica, porque le permitió expandirse de
una manera interesante que de otra manera ni siquiera con la
recuperación de su cartera podía aplicar un presupuesto mayor al que
permitiera la Nación en su momento.
¿De dónde surge el presupuesto del ICETEX? ¿De qué se compone el
presupuesto del ICETEX? El presupuesto del ICETEX se compone
básicamente de la recuperación de la cartera que hoy tiene de unos
créditos con la banca multilateral, es decir los 200 millones de dólares
primero financiaron y apalancaron en el ICETEX pero son recursos
que paga la Nación y un crédito de 500 millones de dólares que el
ICETEX pudo adquirir con la banca multilateral y que tiene que
repagar en el futuro a la vuelta de 22 años esos 500 millones de
dólares.
¿Que otros recursos hacen parte del ICETEX? Los que dedica la
Nación para subsidios de los que ya he mencionada, a la casa, a la
matricula y al sostenimiento de los estudiantes, el ICETEX funciona sin
que para sus gastos de funcionamiento hayan recursos de la Nación,
ella misma se sostiene y se ha sostenido durante muchos años.
Así que la recuperación de la cartera significa casi el 60%, 70% de los
recursos del ICETEX y hay que cuidarlos de manera importante, es
decir si la cartera se deteriora de manera dramática, si la cartera, si
hay una cultura de no pago, si hay una serie de situaciones pues
simplemente una entidad que parece muy boyante, muy fortalecida en
los recursos es una entidad que puede ser muy vulnerable porque hay
elementos que la pueden hacer realmente fracasar si se genera una
cultura de no pago.
ICETEX se ha dedicado a poblaciones especiales en los últimos años,
los estratos uno, dos y tres como lo mencionábamos, pero en los
CERES, Centros Regionales de Educación Superior, ICETEX da el
100% de los créditos a todos los solicitantes, sin importar si tienen
codeudor o no, puesto que el ministerio de Educación tiene con
nosotros un fondo especial que apalanca a esos jóvenes que no
tengan codeudor aceptado, también se dedica a apoyar poblaciones
como los indígenas, 50% de matricula subsidiada o el sostenimiento a
todos los indígenas del país y se les aprueba a todos sin excepción el
crédito educativo con el subsidio.
Tenemos también otros programas de becas para poblaciones
afrocolombianos, para especialidades médicas y muchos otros
programas con los diferentes Ministerios, con las diferentes
organizaciones; así que ICETEX no solo cubre a más de 300 mil
estudiantes en educación superior, sino que adicionalmente cubre de
manera especial a las poblaciones que más lo necesitan y casi que
hay un programa especial para cada población especial, para los
limitados físicos, para talentos especiales.
Yo quisiera mencionar un tema que a veces puede no ser por lo
menos muy conocido, el acceso en Colombia a la educación superior
es alrededor del 60% de los bachilleres acceden a un primer o
segundo semestre de educación superior, el problema es que no
permanecen y no se gradúan, es decir de ellos solo se gradúan la
mitad, ¿qué quiere decir? Que de dos jóvenes que entran a la
educación superior se gradúa uno, este es uno de los problemas más
serios, si todos los que entraran pudieran graduarse el problema de la
cobertura estaría resuelta, porque sencillamente ya llegaríamos a un
60% de cobertura, el problema más grave es por supuesto hay un
problema de acceso, nadie lo niega para poblaciones más vulnerables,
pero el problema más serio definitivamente es el de permanencia y
graduación, porque ahí existe como una quimera, muchos jóvenes
van, sus familias se embarcan en un recurso pagan un semestre, pero
para el segundo semestre ya no pueden regresar, así que gran parte
de los proyectos que tenemos que enfrentar, o más bien de los
proyectos a estos años futuros es a lograr la permanencia de los
jóvenes y la graduación efectiva y la inserción en el mundo laboral,
porque hay una gran tragedia y es que los jóvenes que no logran
graduarse sencillamente no solo pierden el dinero, sino que quedan
como en la mitad de ninguna parte, quedan definitivamente en el peor
de los escenario, en el peor de los mundos y con ello hemos trabajado
con las universidades un programa de acciones afirmativas; hemos
hecho dos estudios, uno con la Universidad Nacional y otro con la
Universidad de los Andes para saber las causas de la deserción, las
causas de la deserción son muchas, no solo son económicas,
obviamente hay una parte económica grande, importante, pero hay
una parte de formación académica de inserción digamos al mundo
universitario con unas barreras grandes porque son jóvenes que no
están dentro digamos de ese mundo, los problemas familiares,
problemas personales, de salud, embarazo tempranos, todo eso hace
parte de muchos motivos por los cuales se retiran los jóvenes de la
educación superior y para ello quienes mejores que las universidades
logren hacer acciones afirmativas para nivelar académicamente, para
dar becas complementarias, ayudas de sostenimiento, generar
acciones con trabajadoras sociales que mejoren la condición de estos
jovencitos para lograr permanecer y graduarse.
En ese programa esta ICETEX y ahí no hablamos de dinero
específicamente, hablamos realmente de acciones que las
universidades deben emprender para que los jóvenes no entren por
una puerta y se vayan por la otra como pasa hoy en día y en la mitad
se queda la matrícula que es realmente a veces antiético me parece a
mí, que se genere ese sistema de entrada y salida de los jóvenes,
quedando simplemente un recurso en la mitad.
Así que la deserción cubre para nosotros uno de los campos más
importantes a atacar, la deserción de la mano de las universidades y
fíjese esto como afecta el tema financiero del ICETEX, antes de
responder las preguntas, la deserción, el crédito educativo disminuye
tres veces la deserción, los jóvenes sin crédito educativo desertan en
un 45%, los jóvenes con crédito educativo desertan tres veces menos,
pero aún así los que desertan 70% de ellos nunca pagan, es decir es
un recurso muy grande que definitivamente va contra el patrimonio del
ICETEX y que de alguna manera tiene que ser cubierto, porque no
corresponde ni siquiera es decir corresponde a llegarle a una
población que es vulnerable, que tiene riesgo elevado pero que ese
riesgo tiene que ser cubierto de alguna manera para que no afecte el
patrimonio futuro de la entidad y simplemente no se vaya
consumiendo el patrimonio del ICETEX.
Nosotros realizamos con las universidades un proyecto que se llama
fondo de sostenibilidad, de ese proyecto las universidades están
aportando 3% de los recursos que se le giran del ICETEX para aportar
al fondo de sostenibilidad y el ICETEX aporta el otro 3%, tenemos
cubierto un 6%, pero tenemos que llegar a cubrir casi un 20% porque
efectivamente de la cartera morosa casi el 72% es de deserción, es
decir la cartera morosa del ICETEX si bien de los que culminan hay
morosidad, la mayor morosidad y no pago definitivo es de los que
desertan, de los que solo hacen un semestre, dos semestres, o tres
semestres y simplemente no tienen como pagar, así que yo les dejo
ese tema que luego lo presentare en cifras que es delicado para las
finanzas futuras y que hay que encontrarle una solución que ya vamos
en un primer paso, creo que necesitamos más pasos para generar
equilibrio financiero en el ICETEX.
Los aliados estratégicos para nosotros son fundamentales, porque si
bien el ICETEX tiene un presupuesto importante dedicado a la
educación superior, muchas entidades territoriales están destinando
recursos para ayudar a sus jóvenes a apalancar financiamientos con el
ICETEX, por ejemplo en una ciudad como Cartagena nosotros
tenemos hoy más de 3.500 jóvenes que han llegado a la educación
superior en 5 o 6 CERES de Cartagena en la ciudad y ellos legan con
un financiamiento de esta manera: 25% disminuye la universidad o la
institución de educación superior la matricula, 25% aporta el distrito,
25% aporta en subsidio el ICETEX y el 25% aporta en crédito el
ICETEX, es decir que estos jóvenes solo van a pagar el 25% de la
matrícula como crédito, lo demás esta apalancado en aliados
estratégicos. Nosotros vemos fundamental este tema de los aliados
estratégicos porque es aquella frase pues digamos tradicional de que
donde todos ponen, no solo todos son responsables de lo hacen,
tienen cariño y afecto por el proyecto, sino que genera sinergias que
permiten traer muchísimos más recursos; para dar un ejemplo,
ICETEX maneja de recursos propios y recursos del crédito alrededor
de 800 mil millones en este año, pero maneja de recursos de terceros
destinados a educación alrededor de 500 mil millones de pesos
adicionales, es decir ahí hay un gran futuro para ICETEX en la
posibilidad de apalancar recursos de otros para beneficiar
poblaciones.
ICETEX no solo es crédito y subsidios, ICETEX también tiene becas
internacionales, tiene los fondos en administración, tiene la
internacionalización de la educación superior que no es el momento de
hablarlo, pero que les comento que es mucho más que créditos y
becas y que definitivamente es el motor financiador de la educación
superior en Colombia, uno de los motores, porque no puede sustituir a
los demás, tampoco pretende hacerlo ni puede hacerlo, ICETEX no
puede sustituir el financiamiento de otras fuentes, es una apoyo para
una población que hay que ver en toda dimensión, pero que podemos
pensar que pueda hacer que sustituya todo o que resuelva todos los
problemas, realmente no lo es.
Les voy a contar una cosa en el año 2007 dimos todos los créditos que
nos pidieron, todos, todos, teníamos esos recursos, pero resulta que al
dar todos los créditos que nos pidieron nos desertaron casi el 50%, es
decir el problema no está en dar todos los créditos, la solución está en
generar todas unas acciones afirmativas para lograr que esos jóvenes
si lleguen a la educación superior, y efectivamente permanezcan y se
gradúen que va más allá del dinero; es decir una cosa es el dinero,
pero otra cosa es todas estas acciones que todos tenemos que hacer
un trabajo conjunto.
Entonces, en ese orden de ideas les comento que cuando hablamos
con las universidades más que de dinero, hablamos es de acciones
afirmativas para lograr que los jóvenes si puedan llegar a la educación
superior, si puedan permanecer, si puedan graduarse y luego si
puedan insertarse en el mundo laboral, porque también esa es la gran
tragedia insertase en el mundo laboral.
En apoyo a las regiones, nosotros distribuimos los recursos
proporcionado al número de bachilleres de cada región, es decir en
donde le damos la misma alternativa a cada bachiller de cada
municipio de tener acceso al crédito educativo, por supuesto hay unas
regiones más dinámicas otras menos dinámicas, es decir llegamos
hoy a 1.050 municipios, 1050 municipios tienen crédito de ICETEX,
llegamos al 100% digamos de los estudiantes por lo menos por la
posibilidad de pedir por Internet el crédito educativo y obviamente no
podemos otorgar todos los créditos pero ese es un poco el llamado, no
necesariamente hay que otorgarlos todos de manera sencilla, lo que
hay que hacer es que lleguen a lo que deben llegar.
La oferta en técnica y tecnológica en el país es muy pobre lo decía la
señora, Ministra, hay que generar oferta, porque no hay oferta de
buena calidad, no la hay suficiente para que los jóvenes lleguen a la
educación técnica y tecnológica en el país y no es por la vía de que
todos vayan a la universidad por donde vamos a resolver el problema.
Entonces, el tema tiene más aristas de las que uno se imagina del solo
tema del financiamiento, de política integral en la que ICETEX está
comprometida.
Voy a responder las preguntas brevemente, pero yo he presentado las
respuestas, he tratado de ser muy amplia en la respuesta al
cuestionario el cual fue enviado el 14 de septiembre de este año con la
suficiente antelación y que imagino que ustedes tuvieron a la mano a
tiempo las respuestas.
Entonces, primero me preguntan ¿en qué consiste el plan de
monitoreo que actualmente implementa el ICETEX para garantizar la
recuperación de los recursos invertidos? Nosotros tenemos dos etapas
de la recuperación, uno que se llama la cobranza preventiva, es decir
aquellos jóvenes hasta 60 días hacemos todo un proceso con una
firma especial que llama, que recuerda sobre la cuota a pagar,
hacemos un trabajo por las universidades para concientizar la
necesidad del pago oportuno y cuando pasa de 60 días nosotros
tenemos otras firmas con una licitación pública para la cobranza pre-
jurídica y jurídica, es decir aquella que definitivamente es un caso de
morosidad para que la persona proceda a pagar, son dos etapas
distintas porque una es cobranza preventiva y otro es cobranza pre-
jurídica y jurídica.
Allí esta como se asignan las obligaciones con vencimiento hasta de
60 días, la clasificación de la cartera, la elaboración de reportes y
estadísticas, es decir es un proceso que permanentemente el ICETEX
tiene que estar haciendo para recuperar su cartera, pero que
obviamente tiene unas morosidades que son importantes y que son
complejas para ICETEX.
Dentro de las políticas de créditos de ICETEX, se ha pensando en
incluir el otorgamiento de subsidios de los intereses generados de los
préstamos estudiantiles, como les decía ahora la Ley 1002 permite
cualquier acción que se vaya a realizar, lo importante es que hayan los
recursos, hoy en día estamos subsidiando 2.5% de la tasa, pero
pudiéramos subsidiar el 8%, el 10% no sé, pero lo importante es que
hayan los recursos. Nosotros hemos hecho todos los escenarios, un
escenario por ejemplo a 0 intereses nos da que tenemos que
conseguir 1.3 billones de pesos del Presupuesto Nacional en los
próximos cuatro años, algo que yo creo que es bastante complejo para
poder subsidiar 100% esos intereses por que ya son muy grandes,
muy grande el número de estudiantes que tienen el crédito con
ICETEX.
Si vamos modelando que 1, 2, 3, 5 puntos todo eso se puede modelar
financieramente y simplemente sabríamos de cuánto estamos
hablando, pero en materia de normatividad el ICETEX no tiene ningún
inconveniente de hacerlo desde que existan los recursos, lo que pasa
es que no puede ser a costa del patrimonio del ICETEX, esa es la
realidad, porque la misma Ley 1002 les impide, pero además por una
cosa, porque con un crédito de 500 millones de dólares que tenemos
que devolver al Banco Mundial, nosotros no podemos disponer de este
recurso, porque ese recurso si no le toca pagarlo a la Nación, porque
la Nación es la garante de ese recurso, entonces ahí les planteo ese
tema que es fundamental.
Para que ustedes tengan una idea, el costo de la nómina del ICETEX
apenas es del 2.3% de su presupuesto general, es decir la realidad es
que nosotros dedicamos todo a inversión, todo a créditos educativos,
allá no hay despilfarro de recursos y yo los invitaría a que miren
detenidamente al ICETEX, en el momento en que quieran ir a mirarlo
porque es una entidad que se ha transformado para ser eficiente con
los recursos y para que cualquier modelo que le queramos poner lo
pueda soportar, pero desde que le den los recursos, si le dan los
recursos puede soportar cualquier dimensión, podemos crecer a 500
mil, a 600 mil estudiantes desde que hayan los recursos, porque la
entidad lo soporta, es decir es capaz de crecer modularmente de
manera importante.
Porque actualmente algunos créditos del ICETEX se pagan las cuotas
mes a mes dados los limitados recursos de los estudiantes, este es un
tema muy importante, cuando se diseño el crédito acces para estratos
uno, dos y tres ICETEX tenía una modalidad de crédito, se financiaban
los 10 semestres en la universidad, se acumulaban los intereses altos
o bajitos pero se acumulaban, entonces al final quedaba el capital que
le giramos, los intereses acumulados y esas dos cosas constituían un
nuevo capital, porque obviamente esos intereses había que
financiarlos a 5 años más. ¿Qué sucedía? que la persona terminaba
efectivamente como aquí nos lo dijeron muchas veces y yo no lo
puedo negar, terminaba pagando tres veces el crédito que le habían
prestado, pero ¿por qué? Simplemente porque el plazo sin
amortizaciones de ninguna clase en 5 años hacía absolutamente
prohibitivo ese crédito educativo. ¿Qué sucedió? que se deterioro una
cantidad de cartera, de créditos e hizo que sencillamente la gente
pues no pudiera pagar los créditos, mire no hay peor crédito el que
uno no pueda pagar, es decir a uno le tienen que dar un crédito el que
uno si pueda paga, porque o si no le hacen un daño muy grande.
Entonces, en el diseño del crédito acces contemplamos una pequeña
cuota en época de estudios, estándar, para recordarle primero al
estudiante que tiene un crédito y que lo debe pagar, responsabilizarlo
en el manejo financiero, futuro y él que va a tener como profesional,
segundo, amortiza parte de los intereses, pero no es una cuota
creciente, por ejemplo si le giro un millón de pesos le cobro la misma
cuota que cuando al le gire 10 millones de pesos, entonces lo que
suponemos es que tienen la misma capacidad de pago durante la
época de estudios y no tiene mucha más capacidad de pago a medida
que va avanzando en sus estudios.
En el año de gracia se sigue cobrando esa cuota, ya cuando pasa el
año de gracia se empieza a cobrar la cuota del crédito como tal. ¿ Qué
pasa si la persona no tiene trabajo y no puedo pagarlo? La persona
tiene la posibilidad de pedir ampliación del plazo para pagar la cuota
definitiva hasta 6 meses más y hasta dos prorrogas tiene la posibilidad
previa solicitud, es decir que la persona nos solicite y nos demuestre
efectivamente eso, obviamente eso no resuelve todo porque sabemos
que el desempleo juvenil es alrededor del 24% y eso muestra en parte
el déficit de nuestra cartera cuando ya la persona se gradúa
efectivamente hay un problema de inserción, no, digamos diferente a
lo que pasa en el mundo entero, de alguna manera aquí se refleja lo
mismo que pasa en Europa y en otras partes del mundo y estamos
pensando en la posibilidad de hacer una cuota que sea más bien
creciente, es decir una cuota pequeña cuando termina y que vaya a
medida que el profesional va teniendo mayor capacidad de pago, pues
pueda asumir una cuotica mayor, esa es un rediseño que le queremos
hacer al crédito para que pueda ser mucho más manejable por parte
de los estudiantes y de los egresados.
Pero con ello lo que les quiero mencionar es que nada en extremo es
bueno, el crédito educativo es excelente sistema de financiamiento,
hecho de manera inteligente y adecuado a las necesidades y
capacidades de la gente, pero si uno lo regala todo, les confieso, se
termina una institución de estas y una posibilidad para toda la vida,
nunca más un gobierno nacional va a poder colocar como tiene hoy un
billón 300 mil millones de patrimonio en el ICETEX, jamás de donde
volvería a salir ese dinero, entonces hay que ser muy cuidadoso en las
propuestas que todos diseñemos para que logremos una entidad que
crezca, pero que crezca fortalecida, obviamente monitoreando las
necesidades de los estudiantes y de los egresados, yo no lo niego,
eso hay que hacerlo, porque si no sería de espaldas a esas
necesidades y estamos en la posibilidad de examinar con ustedes
conjuntamente cuáles son esas posibilidades y obviamente con la
políticas del ministerio de Educación.
¿Qué número de estudiantes de primer grado tienen actualmente
crédito con el ICETEX? Yo les decía que 315 mil estudiantes
obtuvieron el crédito en estos últimos 7 años, de ellos un 75%, 80%
son de pregrado y los demás de posgrado en el país y en exterior con
créditos y con programas para idiomas, ahí está toda la descripción
actualmente 242.947 beneficiarios en este momento, es decir a los
que se les está girando, pero entre todos los usuarios del ICETEX que
hoy se les está girando, que se les está cobrando, es decir que tienen
crédito activo con el ICETEX suma más de 450 mil personas, es decir
un número realmente importante en el país y que constituye una
cartera de 1.5 billones de pesos, hay que ser pues cuidadosos con esa
cartera.
¿Cuál es la cartera morosa actual del ICETEX? Si tomamos toda la
cartera colocada vs, la que está en mora es del 16%, pero la cartera
morosa de los que ya han finalizado estudios o han desertado supera
el 40%, y de ese 40% ,70% son de los que han desertado, entonces el
tema es delicado. Yo quiero mencionarlo en el sentido delicado porque
tenemos que generar equilibrio y el mejor equilibrio es que el que entre
a la educación superior con créditos educativos se gradúe, ese es el
primer equilibrio porque necesitamos que se gradúe y que se gradúe
bien, Entonces en la conciencia de las universidades ayúdenos que al
que ingresa con crédito educativo que por lo menos ya está financiado
no se vaya al segundo semestre o al tercer semestre, porque si
realmente se gradúa la posibilidad de que recuperemos para que otro
pueda llegar y que el país obviamente se beneficie es inmensa.
No está el crédito educativo para financiar instituciones que abren una
puerta de entrada y otra de salida, eso no tiene sentido, así que ese es
el primer punto.
El segundo punto, es que modelemos el crédito con estos grados que
permitan efectivamente casi darle a uno la oportunidad de pagar con
sus capacidades, pero que también formemos la gente en la
responsabilidad del pago de un crédito, porque no es por la vía del
regalo, por ahí no conseguimos nada ni siquiera formamos la gente,
así que por esta vía nosotros todos tenemos una responsabilidad
enorme y es formar mejores ciudadanos, personas que puedan
ingresar al mundo financiero: futuro que van a tener con un crédito de
vivienda, con una cuenta de ahorros, etc. Es decir como se dice
popularmente buenas pagas, personas responsables y nos
corresponde formarlas en eso.
El crédito educativo no solo forma académica sino que forma también
financieramente en la responsabilidad de los hombres, entonces ahí el
tema es delicado porque tenemos más de 900 mil millones de cartera
acces colocada que vamos a tener que monitorear y trabajar, existe un
tiempo establecido para empezar a pagar los créditos, yo les decía un
año de gracia, después de estudios y doble el tiempo para pagar.
¿Qué alternativas tienen los profesionales que no pueden encontrar
empleo? este es un tema muy complejo, las universidades tienen la
responsabilidad no solo de una buena selección para el ingreso, un
acompañamiento para que se gradúen los jóvenes, sino también, una
articulación con el sector productivo para que sus egresados puedan
llegar al sector productivo o sean empresarios por sí mismos; es decir
la universidad no es simplemente un espacio en el camino donde no
me preocupan como llegan, ni me preocupan como salgan, las
universidades tienen esa responsabilidad y yo creo que cada vez la
están adquiriendo de manera mayor. ICETEX está comprometido en
eso para lograr incepciones laborales de nuestros egresados de
manera adecuada.
¿Es posible que un profesional recientemente graduado y el día de
sus pagos pueda realizar un nuevo crédito con el fin de alcanzar un
mayor grado de estudios? Si nosotros exigimos que este pagado la
mitad del crédito que tienen y le damos otro crédito, lo que pasa es
que, no es que no queramos, es que si una persona yo le doy dos
créditos al tiempo la pongo en una situación que ni siquiera es capaz
de pagarlos, entonces hay que generar una acción que permita
efectivamente un pago adecuado.
¿Cuáles son los requisitos exigidos para el deudor solidario? Bueno
aquí hay una noticia que ustedes no me la van a creer, pero que los
invito a que la verifiquen, 92% de los solicitantes de crédito educativo
tienen codeudor aprobado, no después de una selección, son de los
que originalmente piden el crédito, 92% tienen deudor aceptado, es
decir ese no es el obstáculo, porque tienen el deudor aceptado porque
nuestro escolto es realmente blando, puede ser el papá, la mamá, no
tiene que tener cuenta bancaria, no tiene que tener propiedad raíz, no
tiene que tener nada, simplemente no estar reportado como deudor
moroso y de hecho, por eso todos, solo el 8% es rechazado, si yo
pasara por un banco de ese listado no quedaba sino el 8 aceptado o el
10, es decir es todo lo contrario; pero si hay un problema muy serio si
eximimos del codeudor, ¿por qué, porque sencillamente la gente da
por hecho que eso es un regalo, se adjudicaron unos créditos en el
año 99 a padres de familia y no se les exigió codeudor, el detrimento
fue del 97%, no pagaron nunca porque sintieron que no tenían
ninguna obligación, entonces puede ser delicado, es una obligación
más moral que otra cosa, pero es necesario tenerla.
¿Cuántas solicitudes recibe semestralmente el ICETEX? Más de 50
mil, más de 100 mil al año, podemos adjudicar 55 mil, pero es algo
que yo no recomiendo que todo, todo se adjudique, porque tampoco
todo, todo debe ser adjudicado de manera ciega sino con los análisis
que les he hecho.
Es posible que durante la etapa de estudios se cambien las políticas
del préstamo y se aplique a un crédito de desarrollo, realmente cuando
partamos un sistema de crédito nosotros conservamos las
condiciones, si bajan los intereses, les bajamos los intereses, eso no
ocurre en ninguna parte del mundo, es decir, si los intereses bajan, le
bajan a todos los que están, no importa cuando se les dio el crédito,
no es que siguen con el mismo crédito, como en la tarjeta de crédito, a
ti te dan una tarjeta de crédito con 22% ahí se te quedo ese giro, el
25% y ahí se te quedo ese giro y así sucesivamente, nosotros no, todo
el crédito lo bajamos cuando bajan las tasas de interés.
¿Con que publicidad cuenta el ICETEX? El ICETEX realmente no
paga publicidad, pero cuenta con un programa de televisión semanal,
cuenta con un programa de radio, con la página web, nuestro portal es
muy visitado, millones de visitantes al año, con boletines de prensa y
con todo el accionar nacional, es decir nosotros no gastamos en
publicidad, sino unas sumas muy pequeñas que lo hacemos para
formar a los jóvenes en la cultura de pago en su mayoría.
¿Cómo están distribuidos los créditos? Pues ustedes pueden ver en el
punto 20 como se han dado más de un millón 200 mil giros, es decir, si
pudiéramos hablar de créditos son como un millón 200 mil créditos
que se han dado en los últimos años por un valor desembolsado de
2.3 billones de pesos en los últimos años y esperamos girar en los
próximos 4 años más de 3 billones de pesos, es decir que vamos a
hacer en 4 años lo que hicimos en 8 años si seguimos en el proyecto
que vamos.
Mi último llamado, es a que miremos muy bien todos los proyectos, los
examinemos, estamos abiertos a todo diálogo, a toda posibilidad, lo
que queremos es que los jóvenes tengan una alternativa de
financiamiento, que es finalmente lo más importante en la vida, mire
en la vida lo importante son las oportunidades, nada nos ganamos con
generar por ejemplo algo muy bueno para unas pocas personas, pero
después ninguna oportunidad para los demás, así que la gente que se
financia con el ICETEX lo que agradece al final es me dieron la
oportunidad, me dieron la posibilidad de ser profesional, nunca hubiera
sido lo que soy si no hubiera tenido esa posibilidad.
De manera que estoy atenta a sus órdenes en cualquier momento
para atender en privado, en la oficina, aquí, en cualquier parte.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:15:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-09-29T10:15:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Dado la altura del debate y siendo la una de la tarde que habíamos
convenido fuera la hora del término, yo sugiero Presidente que la
Mesa Directiva manteniendo el orden permita que en la próxima
sesión que entiendo se está planteando en unos quince días continúen
los invitados y después los citantes para que al final de nuevo
intervengan los funcionarios, creo que hay unos elementos muy
importantes que nos pueden aportar las organizaciones invitadas
sobre la base que se empiece por esas intervenciones que dan
elementos de juicio bastante controversiales y significativos para la
discusión, de manera Presidente que hago esa sugerencia comedida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:15:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Dr. Wilson Arias tendremos en cuenta al invitado suyo, pero me
dice el doctor Amaya que el invitado de él dura 5 minutos.
Entonces el damos el uso de la palabra el estudiante Edy Reyes
Grisales, Presidente de la Federación Colombiana de Estudiantes de
Educación.
Señor. Edy Reyes Grisales,, Presidente de la Federación
Colombiana de Estudiantes de Educación:
Buenas tardes, muchas gracias por la invitación y muchas gracias al
compañero Carlos Andrés Amaya que nos ha abierto este espacio que
antes nosotros lo ganábamos con diferentes marchas y con diferentes
luchas internas, pero a raíz de que usted está sentado en este
espacio, pues nos ha generado unos espacios muy importantes para
que los estudiantes puedan pronunciarse en estos debates que son de
trascendental importancia para nuestro país.
Bueno, mi intervención va referida respecto a la Resolución 5443 y la
Resolución 6966 y espero pues hacer un esbozo pues lo más
pertinente y lo más rápido posible respecto a lo que ha venido
sucediendo bajo estas dos resoluciones, veía y escuchaba muy bien a
la señora, Ministra cuando nos hablaba de cómo surge esta Resolución
la 5443 y pues veo que el sentido que ellos miraron interiormente
desde el ministerio de Educación no es en el mismo sentido que se le
dio en las facultades de educación del país, debido a que esta
Resolución no solo estaba tratando la reforma de la Resolución 1036
que plantea lineamientos de calidad para las facultades de educación,
no se plantea desde finales del año 2009 sino que se empieza a
plantear en el principio del año 2008, es decir a nuestro consejo de
facultad de la Universidad Pedagógica y Tecnológica de Colombia
donde yo fui representante estudiantil y desde allí salgo como
Presidente de la Federación Colombiana de Estudiantes de
Educación, yo allegue un documento de la reforma a la Resolución
1036 en mayo de 2008, sin embargo a través de algunos procesos y
algunas quejas de las facultades de educación del país, el ministerio
de Educación de una u otra forma congela la reforma de esta
resolución aplazándola para el año 2009.
Sin embargo, nos damos cuenta en año 2009 como con mucha gran
sorpresa que es que el espacio que se le da a esa resolución como
usted lo llamó en tiempo de consulta para que las facultades de
educación hicieran su apreciación respecto a la reforma de la
Resolución 1036 fue el 24 de diciembre del 2009, dando unos pasos
hasta el 30 de enero del 2010, es decir no solo fue muy poco tiempo,
más o menos 36 días, sino que se hace un espacio donde hay un
receso académico de las facultades de educación del país y de toda la
comunidad educativa, entonces, la pregunta de nosotros señora
Ministra y Honorables Representantes para que se den cuenta de la
importancia de eso es que en receso académico las facultades de
educación y la comunidad estudiantil no se podía pronunciar frente a
la reforma de esta resolución, valga aclarar que esta resolución es
muy importante debido a que plantea los lineamientos de calidad para
los futuros profesionales, los futuros docentes que están a cargo de la
educación de nuestros país, de niños y jóvenes de nuestro país, que
como bien lo decía la señora, Ministra es bastante importante debido al
desarrollo social, cultural, económico, educativo que debe tener el
país.
Pero no solo eso, fue muy poco tiempo y tampoco fue en una fecha
pertinente que le diría yo, sino que además se hace a través de
internet, una consulta y una concertación de una política pública
nacional para la educación de nuestros educadores y para la
educación que se va a impartir a los jóvenes en los colegios se hace
vía e-mail, es decir se hace una construcción y una política pública a
través de pagar correos desde las facultades de educación del país
hacia el ministerio de Educación, entonces ese tiempo fue muy corto y
además el procedimiento consideramos las facultades de educación
del país que no fue el mejor para poder concertar una política pública
a nivel nacional respecto a lo que es lineamientos de calidad para las
facultades de educación del país.
Que contempla esta Resolución 5443 en su primer artículo contempla
el perfil profesional y nosotros en su momento cuando hablamos de la
Resolución 1036 las facultades de educación se pronunciaban
conjuntamente diciendo que el perfil profesional debería ser
consecuente con la formación del educador, no solo como lo anuncio
la señora, Ministra en su momento, que era un docente o una persona
formada con algo de pedagogía que podría llegar pues a dictar clases
en una institución educativa, me refiero yo a su disciplina fundante de
la pedagogía, es cuando nosotros dentro de las aulas de clase en una
universidad pues vemos paralelamente una disciplina y una ciencia
con la disciplina o la ciencia y la pedagogía donde aprendemos a
dictar clase de una disciplina específica a través de la pedagogía y no
como en algunas ocasiones se hace, se forma una persona a través
de una disciplina y posteriormente en un posgrado ve lo que haría
respecto a la pedagogía que es algo totalmente diferente, es decir
después en mi práctica yo voy a tratar de apreciar dentro de una aula
de clases como hago esa integración de esas dos disciplinas, el
formulador o el educador que se queda en una licenciatura su mejor
condición es poder aprender paralelamente esas dos ciencias o esas
disciplinas para poder formar dentro de una aula de clases y para
nosotros es el punto álgido o el primer punto álgido de esta resolución
que ojalá de una u otra forma pudiéramos en su momento replantear y
reivindicarse de toda la profesión docente en nuestro país.
También en la Resolución 5443 se plantean la titulación que deben
expedir las universidades a nivel nacional, pero sin embargo cuando
se expide la Resolución 5443 no denotan que están vulnerando el
derecho de la autonomía de las universidades a nivel nacional y reitero
la autonomía que está consagrada en el artículo 64 de la Constitución
Política de Colombia, el artículo 24 de la Ley 30, artículo 28 de la Ley
30, artículos que de una u otra forma resaltan la autonomía
universitaria y contemplan que las universidades son las que deben
expedir su título a través de su formación dentro de las universidades.
Que dice ese artículo 3 de la Resolución 5443, dice en su literal 3.3.,
qué el título que se expedía a los licenciados en las diferentes
universidades se deben dar a través de las disciplinas o las áreas de
conocimiento del artículo 23 de la Ley 115 del 94, esas áreas del
conocimiento son muy generales y por ende no contemplan muchos
programas de licenciaturas que están fuera de los títulos o por fuera
de las áreas expresadas dentro del artículo 23 de la Ley 115, como
cuáles: Licenciados en Educación Especial, Licenciados en Derechos
Humanos, Licenciados en Filosofía, Licenciados en Música,
Licenciados en Artes Gramáticas y muchos otros títulos que en ese
artículo 23 de la Ley 115 no se contemplan y por ende en su momento
no se podrían dar esas clases de licenciaturas en las universidades
públicas y privadas del país.
Entonces, de allí nace la primera preocupación general de la
comunidad, no solo educativa, sino también de padres de familia que
se dan cuenta que en su momento si esa resolución se aplicase tal y
como esta pues no habrían licenciaturas por ejemplo en educación
especial, es decir: ¿qué pasaría con la población que tiene algunas
limitaciones o alguna condición especial de educación? No se podrían
educar en nuestro país.
A raíz de eso, por lo menos, si nosotros hacemos un sondeo en
internet, conseguimos 30 artículos, unas 30 circulares o unos 30
comunicados de diferentes universidades del país, diferentes
estamentos que están preocupados bajo esta misma temática, siendo
muy reiterados los pronunciamientos que se han hecho desde la
Universidad Pedagógica Nacional, desde la Universidad de Antioquia,
desde la Universidad Pedagógica y Tecnológica de Colombia a través
de la Asociación Colombiana de Facultades de Educación del país y a
través de la Federación Colombiana de Estudiantes de Educación,
entonces han sido muy reiteradas los comunicados.
Otra de las grandes problemáticas que presenta la Resolución 5443,
es respecto a la práctica docente, en la Resolución 1036 la práctica
docente lo que contemplaba era que era de forma continua dentro del
proceso de formación del licenciado, ahora bien, aquí en esta
Resolución 5443 lo que se menciona es que debe ser de un año
lectivo, pero no dice si es un año lectivo mirando todo su currículo o
alguna licenciatura o es explícitamente un año lectivo, es decir 40
semanas de clase y que si se interpreta por la norma tal y como está
plasmada en el papel debería ser un año de práctica de un estudiante
de una licenciatura en un colegio, pero uno de los grandes problemas
que trae esto, es que esas 40 semanas superan el tope de las
semanas de los semestres de los estudiantes en las universidades, es
decir un semestre son 16 semanas y en el año sería 32 semanas, es
decir que a la práctica pedagógica tendrían que ser por lo menos 13
meses de la carrera para el estudiante estar dentro de una institución
educativa, pero esto es exclusivamente para la pedagogía, nosotros lo
que decimos y contemplamos es que de una u otra forma sea de una
forma continua durante todo el proceso educativo y que no sea
explícitamente dentro de un año lectivo, yo diría que si se da como el
año lectivo había que reformar el currículo de toda la licenciaturas a
nivel nacional y hay que aclarar que son 165 créditos académicos los
que tiene actualmente una licenciatura y eso lo que hace es bajar el
número de materias con el mismo número de créditos académicos.
La problemática de la titulación se resuelve muy por encima con la
Resolución 6966, pero sin embargo no resuelve unas problemáticas
de fondo que tiene la Resolución 5443 respecto al perfil profesional,
respecto a las investigaciones, respecto a la práctica docente y otros
temas que trata esa resolución.
Entonces, la comunidad académica y obviamente estudiantes y
profesores están preocupados bajo esta resolución, pero queremos
hacer una construcción colectiva y escuchar muy felizmente que la
Ministra de Educación nos decía que la idea es poder hacer una
unidad, que la idea es poder concertar unas políticas.
Dra. María Fernanda Campo yo la invitaría a que se cree un foro
nacional, a que se cree una mesa nacional donde tengan participación
los diferentes estamentos para una construcción colectiva, real que
contemple el contexto real educativo en nuestro país y por eso a esa
mesa podrían ser invitados docentes, estudiantes y quienes quieran
hacer parte del interés de esa temática.
Y para reiterarles que la Federación Nacional de Estudiantes de
Educación saca un comunicado solicitando la derogatoria de la
Resolución 5443, pero al igual entiéndase bien la Asociación
Colombiana de Educación del País que son 81, también le solicitan al
ministerio de Educación a través de un comunicado de prensa la
derogatoria de la resolución, espero que se tenga en cuenta esos
pronunciamientos de la comunidad académica y espero que por favor
de una u otra forma sentémonos a conversar y sentemonos a
concertar una política real para las diferentes licenciaturas en nuestro
país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:15:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Entonces el próximo 13 de octubre continuaremos el debate, siguiente
punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:15:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente en la, Secretaria reposa una proposición que es el
siguiente punto del orden del día.
Proposición:
Cítese a debate de control político al gerente general encargado del
Instituto Nacional de Concesiones INCO y al señor Ministro de
Transporte, a la, Contraloría General de la República para que el día
20 de octubre del 2010 a partir de las 9:00 a.m. resuelva el
cuestionario adjunto y explique a la Comisión entre otras cosas y de
una manera detallada las concesiones que están en curso o
adjudicadas en este momento, donde se especifique claramente toda
la información requerida sobre cada uno de los proyectos
concesionados en la actualidad.
La información misma debe contener los aspectos jurídicos, técnicos y
financieros entre otros.
Es importante hacer claridad de cada tramo concesionado, la siguiente
información mínima expresa o grupo de empresa concesionario, valor
de las concesiones, plazo, adiciones, estado y desarrollo de los
estudios y diseño, novedades inherentes a cada proyecto, financiación
y vigencia futuras entre otras.
Suscriben la proposición.
Fdo: H.R.
José Edilberto Caicedo
Luis Guillermo Barrera
Jhon Jairo Roldán
Iván Darío Agudelo
Wilson Gómez
Carlos Julio Bonilla Soto
Carlos Andrés Amaya
E invitar a los gobernadores de Cundinamarca, Boyacá y Antioquia, se
solicita a la Mesa Directiva hacer los trámites necesarios y que
tengamos señal en directo ese día, el Ingeniero José Edilberto
Caicedo Sastoque presenta el primer cuestionario con 11 preguntas.
Someta a consideración la proposición leída Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:16:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Primero todos aquellos que suscribieron la proposición, pues para que
hagan llegar a tiempo el cuestionario, para que no tengamos el
problema que siempre se presenta, que no llegan las respuestas a
tiempo, entonces pongo a consideración la proposición leída, se abre
la discusión, continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, sírvase
señor secretario llamar a lista para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:16:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-09-29T10:16:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente. Ha sido aprobada la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:16:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno le agradecemos a la señora, Ministra y a la señora Presidente
del ICETEX por la presencia, tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2010-09-29T10:16:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>A mí me asalta una gran preocupación, y es que el día que fuimos al
ministerio de Transporte el señor Ministro nos dijo que para grandes
vías no iban a haber recursos, pero que por el contrario se iban a
apoyar las regiones en las vías terciarias, entonces a mi me preocupa
que conocemos el presupuesto y no hay plata ni para grandes vías ni
hay plata para vías terciarias, entonces es una gran preocupación; y lo
segundo, es que nosotros tenemos unas grandes emergencias en el
departamento de Santander como el tema de la Uva- Cruz- Málaga
donde ahí hay un compromiso del plan 2.500, tenemos la vía taponada
y no tenemos los recursos, tenemos la troncal del Carare que se
encuentra en las mismas condiciones que hacen parte del plan vial
2.500 y tenemos unas condiciones allí terribles.
Entonces, a mi si me gustaría que ya que vamos a tocar esos temas
tan importantes y en el caso de Santander, Cundinamarca y Boyacá
usted sabe que tenemos la concesión de los comuneros que esta
próxima a venderse, a nosotros nos interesan unos planes y unos
anillos viales muy importantes como el del Socorro, el de San Gil,
como el tema de la Trasversal del Turismo que estamos viviendo allí,
que eso si me interesaría tocarlo muy a fondo y por eso mi petición
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:16:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-09-29T10:17:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, simplemente para reforzar la intervención
de mi compañero José Edilberto Caicedo en el entendido que vamos a
hacerle un seguimiento a todo el sistema de concesiones nacionales,
déjeme decirle doctor Didier Tavera que en las solas concesiones
nacionales, en las concesiones departamentales estamos hablando de
once concesiones departamentales y como si fuera poco estamos
hablando de tres concesiones distritales, por eso es que insistimos
nosotros en este debate de control político que tenga que ver
exclusivamente con todo el tema de la red vial concesionada del país
cualquiera sea su naturaleza nacional, departamental o distrital,
insistimos mucho en ello y yo creo prudente doctor Didier Tavera que
luego nos adentremos en otro debate que tenga que ver con toda la
infraestructura vial del país y ahí hablaremos del plan 2.500, del plan
de movilidad, en fin de unos temas trascendentales para el desarrollo
vial de este país, pero me parece muy importante que nos adentremos
específicamente en este análisis del sistema de la red vial
concesionada del país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:17:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Bueno, yo creo que ambos tienen razón, pero hay unos temas que de
pronto dice el doctor Didier Tavera que no dan espera, por ejemplo las
emergencias viales no le van a dar espera a otro debate, pero yo le
agradecería entonces que aquellas situaciones inmediatas, especificas
pero que el tiempo es importante que sean las aditivas a las preguntas
que usted vaya a hacer, porque para que haya obligatoriedad del
Ministro a dar respuestas tiene que estar establecido el respectivo
cuestionario.
Tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2010-09-29T10:17:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo creo que lo suyo es permitente, una de
las concesiones más importantes que abarca Boyacá, Cundinamarca y
Santander, es la concesión de los Comuneros, entonces o que firme la
proposición el Representante, o que simplemente incluyamos dentro
del cuestionario una explicación clara al tema de las concesiones, eso
que usted plantea sucede en Santander, Boyacá y sucede aquí no
más a la salida de Briceño y Cundinamarca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amriles" startTime="2010-09-29T10:17:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amriles</from>
							<p>Antes de que se retiren les quiero decir lo siguiente, hoy hemos
anunciado unos proyectos, no hemos empezado la labor legislativa,
voy a citar para el próximo martes a las 9 de la mañana para que
discutamos los tres proyectos anunciados, si no hacemos quórum
tendrán que ser anunciados en otra sesión y estaremos entonces
postergando la discusión de los proyectos, a mi me parece importante
que hagamos quórum el próximo martes porque de lo contrario
tendremos que volverlos a anunciar porque así lo establece la Ley 5ª.
y espero que aquí estemos muy cumplidos para lograr ese propósito.
Citamos entonces para el próximo martes a las 9 de la mañana y
queremos felicitar en el día de hoy al doctor Carlos Andrés Amaya
Rodríguez por estar de cumpleaños, por eso se repartió una torta con
gaseosa y también a la doctora Rocío Velásquez, esta actividad la
vamos a hacer cada fin de mes para aquellos que cumplen años en el
mes respectivo.
Se levanta la sesión siendo las dos y diez minutos de la tarde (2:10
p.m.). Muchas gracias.
DIEGO PATIÑO AMRILES        JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                   Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
