<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-taboada" id="dr-javier-taboada" showAs="Dr. Javier Taboada"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-omar-montoya" id="dr-omar-montoya" showAs="Dr. Omar Montoya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martienz" id="hr-jaime-armando-yepes-martienz" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martienz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernán-cortés-rojas" id="hr-hernán-cortés-rojas" showAs="H.R. Hernán Cortés Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="203-acta-08-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2010</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 08 / 2010-10-12</heading>
						<speech by="" startTime="2010-10-12T10:45:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 008
(Bogotá, D.C., 12 de octubre de 2010)
A las diez y cuarenta y cinco minutos de la mañana (10:45 a.m.), el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante DIEGO
PATIÑO AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:45:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario a leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:45:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2010-10-12T10:45:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 12 de octubre de 2010
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencia para Primer Debate a los siguientes Proyectos de Ley:
1. Proyecto de Ley No. 013 de 2010 Cámara, “POR LA CUAL SE MODIFICA
EL ARTICULO 159 DE LA LEY 769 DE 2002 (CODIGO NACIONAL DE
TRANSITO) Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
ORIGINARIO: H. CAMARA DE REPRESENTANTES
AUTORES: GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ
HH.S. : ALEXANDRA MORENO PIRAQUIVE
MANUEL VIRGUEZ PIRAQUIVE
ALBERTO BAENA LOPEZ
PONENTE: WILSON HERNANDO GOMEZ VELASQUEZ
PUBLICACION: PPD. Gaceta No.667/2010
2. Proyecto de Ley No. 023 de 2010 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN MEDIDAS PARA LA PROMOCION E IMPLEMENTACION
DE MODOS DE TRANSPORTE QUE INCORPOREN TECNOLOGIA DE
TRACCION ELECTRICA”.
ORIGINARIO: H. CAMARA DE REPRESENTANTES
AUTORES: GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ
HH.S. : ALEXANDRA MORENO PIRAQUIVE
MANUEL VIRGUEZ PIRAQUIVE
ALBERTO BAENA LOPEZ
PONENTE: JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
PUBLICACION: PPD. Gaceta No.688/2010
3. Proyecto de Ley No. 001 de 2010 Cámara, “POR EL CUAL SE MODIFICA
EL ARTICULO 3 DE LA LEY 1117 DE 2006”.
ORIGINARIO: H. CAMARA DE REPRESENTANTES
AUTOR: BUENAVENTURA LEON LEON
PONENTES: H CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON (Coordinador)
JAIRO QUINTERO TRUJILLO
LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
PUBLICACION: PPD. Gaceta No. /2010
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. del Acto
Legislativo No.01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:45:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:46:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido leído el orden del día, sométalo a consideración señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:46:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día leído, se abre la discusión,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, ¿aprueban el orden día?,
Sírvase señor secretario verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:46:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:46:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:46:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:46:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo. Ponencia para primer debate al proyecto de Ley No. 013 de
2010 Cámara “Por la cual se modifica el artículo 159 de la Ley 769 de
2002 Código Nacional de Tránsito y se dictan otras disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:47:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Es que antes de leer la discusión de la ponencia el doctor Wilson
Gómez tiene que salir urgentemente, es el ponente del primer
proyecto, entonces tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-10-12T10:47:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, quisiera tener claridad sobre el tema Presidente,
me ha cedido la palabra para hacer mi exposición acerca del informe
del proyecto.
Entonces yo quisiera por supuesto agradecerle a la Comisión el gesto
de generosidad que tuvo la semana pasada respecto de permitirnos
dar la discusión el día de hoy y no haberlo hecho ante las dudas que
surgieron en la pasada sesión y por supuesto también agradecer a
quienes nos hicieron caer en cuenta de lo que venía sucediendo con el
proyecto de ley respecto de que estábamos modificando era el artículo
26 de la Ley 383 del año 2010 y no la Ley 769 en su artículo 159 como
bien lo manifestaron varios de los Representantes entre otras el doctor
Barrera, así que gracias a cada uno de ustedes por la ilustración, yo
les pediría que antes que iniciáramos la discusión sobre esto, no veo
al doctor Jairo Ortega Samboni, pero en la pasada oportunidad había
dicho o solicitado el archivo del proyecto, que antes de cualquier cosa
me permitieran por supuesto la exposición de los argumentos de
porque este proyecto debería ser aprobado en primer debate.
Esta es una iniciativa del Partido Mira, es una iniciativa que por
supuesto cuando en mi caso personal tengan diferencias en algunos
temas con el movimiento o Partido Mira, por supuesto la
responsabilidad también me lleva a que siendo objetivos y serios uno
debe respaldar aquellas iniciativas que considere son vitales para el
propio funcionamiento del Estado.
Por esa razón quisiera contarles un poco el porqué el Partido Mira a
presentado una modificación al artículo 26 de la Ley 1383 del año
2010 del cual es ponente este servidor del Partido de la U. Resulta
que para el año 2002 queridos compañeros fue aprobado el Código
Nacional de Tránsito y en su artículo 159 se estableció como las
autoridades de tránsito iban a dar trámite al cobro que debería
realizarse a los comparendos que se han expedido en todo el territorio
nacional y posteriormente la Ley 1383 del año 2010 retomó el mismo
artículo y modificó algunos apartes de sus parágrafos pero no lo hizo
dentro del contenido del propio artículo, razón por la cual hoy nuestra
ponencia tiene que ver con los herramientas y argumentos que le
vamos a otorgar no solo a los entes territoriales para que cumplan con
su deber de cobrar y también la obligatoriedad del ciudadano para que
se acerque y efectúe el pago de su deuda.
Que viene sucediendo hoy queridos colegas, que es emitido o que
usted por cualquier vía de este país o en cualquier ciudad de este país
al infringir la norma el policía le entrega a usted el comparendo, pero
resulta que la ley establece dentro el Código Nacional modificado por
la Ley 1383 del año 2010, que la autoridad de tránsito sea cualquiera
en cualquier ente territorial, tiene un lapso de 3 años para hacer
efectivo el cobro de ese comparendo, si no se hace efectivo en el
lapso de los 3 años se decreta la caducidad del mismo o prescribe el
comparendo, pero sucede que existe una ley general que es el Código
Tributario que contempla dentro de el que el plazo para la prescripción
de este tipo de cobros se amplía a los cinco años y las autoridades
territoriales haciendo caso omiso a que existe un Código Nacional de
Tránsito, haciendo caso omiso a el se acogen a la norma general
cuando la norma específica como es el Código Nacional de Tránsito
contempla y establece que debe dentro de los tres primeros años
efectuarse el cobro de lo contrario prescribe la deuda.
Les voy a poner el ejemplo y perdóneme que hable de mi ciudad
porque es el que más conozco, pero les quiero poner el ejemplo de lo
que sucede en Bogotá, en Bogotá hoy cualquier ciudadano del común
de aquellos que deben uno o más partes y donde han transcurrido
tres, cuatro, cinco o más años, encuentra que la autoridad de tránsito
llamada aquí Secretaría de la Movilidad no cumple con su función y no
cumple, porque si bien hoy la autoridad de tránsito emite un
mandamiento de pago el mismo es archivado dentro del expediente
del propio infractor, es decir si a Wilson Gómez la Policía le entrega un
comparendo porque infringió las normas de tránsito en Bogotá, Wilson
Gómez tiene 3 años para el pago de la misma o tres años la autoridad
para que le cobren y si en esos 3 años ni el uno ni el otro a cumplido
con su deber prescribe la deuda, pero aquí lo que sucede es que la
autoridad emite el mandamiento de pago y busca luego la carpeta a
nombre de Wilson Gómez dentro de la Secretaría de la Movilidad,
ingresa en el archivo ese documento y da por descontado que con ello
la deuda se mantiene vigente y resulta que no querido Presidente,
resulta que también la autoridad está obligada no solo a emitir el
mandamiento de pago sino a notificar al ciudadano y ese es como se
conoce los medios de comunicación el secreto del sabor, porque hasta
tanto no se notifique al ciudadano la autoridad no ha cumplido con su
deber, por esa razón muchos colombianos hoy están todavía
adeudándole no solo al Distrito sino a todos los entes territoriales o a
la Nación cantidades y cantidades de recursos por inoperancia por
parte de las autoridades de tránsito en el país.
Y quisiera darles unas cifras a ustedes compañeros, unas cifras que
demuestran lo que viene ocurriendo no solo en Bogotá sino en la
inmensa mayoría de los municipios, voy a darle el caso de Medellín
querido doctor Jairo Samboni Ortega, en Medellín hay una resolución
de prescripción sin acto administrativo, es decir esta cifra que les voy a
dar es lo que hoy están debiendo todavía los ciudadanos infractores
en el municipio de Medellín y que la Secretaría de Tránsito o Movilidad
en esa jurisdicción no ha hecho nada por cobrar, hablamos de 84 mil
millones de pesos y tan solo ha cobrado 41 mil y eso que Medellín es
una ciudad que digamos que esta de cada dos comparendos cobrando
uno, le ha ido bien.
Pero para el caso de Bogotá quiero decirles una cosa, hasta el año
2002 de cada tres comparendos en esta ciudad, tan solo se
recuperaban dos y uno prescribía por inoperancia de la autoridad de
tránsito, hoy infortunadamente en nuestra ciudad la situación es
mucho más complicada desde el año 2004 para acá la cifra ha dado la
vuelta, de cada 3 comparendos se recupera uno y se pierden dos, es
decir el 65% de los recursos se están perdiendo en la capital de la
República y les estoy hablando de la medio bobadita de 843 mil
millones de pesos que hoy adeudan los infractores a la Secretaría de
la Movilidad en el caso de la capital; pero sigo con otro ejemplo, para
el caso de Manizales, en Manizales sin acto administrativo hoy esta
debiéndole 9 mil quinientos millones de pesos los infractores a la
capital caldense y tan solo ha recuperado u ha emitido mandamiento
de pago para 1.740 millones de pesos, cuánta platica se está
perdiendo ahí querido doctor Jairo Ortega, estamos hablando de cifras
supremamente importantes, le voy a dar este caso querido doctor José
Caicedo, solo en Zipaquirá para no hablarle de su departamento,
estamos hablando que sin acto administrativo hoy existen 6 mil 100
millones de pesos difíciles de recuperar en solo en su municipio, pero
tan solo ha gestionado su municipio a través del cobro coactivo o ha
recuperado la mínima cifra de 600 millones de pesos, todo por
inoperancia de la autoridad de tránsito de estos entes territoriales o
porque se pasan por la faja la ley y no hacen caso al Código Nacional
de Tránsito se acogen al Código Tributario y con el amplían el plazo
para que el ciudadano quede debiendo hasta 5 años la multa y si no
logran cobrárselo pues finalmente esta prescribe por todos los
términos y no hay manera de recuperar estos recursos.
Tenemos un Representante de Armenia, en Armenia sin acto
administrativo existen hoy 7.580 millones de pesos que no se han
recuperado y tan solo se han recuperado 18 millones de pesos por vía
de cobro coactivo.
En Cali, la capital doctor Ortega, doctor Arias, 74 mil millones de pesos
en acto administrativo y han emitido mandamiento de pago por 38 mil
millones de pesos, es decir que el problema no solo es de Bogotá
como infortunadamente se pudo haber entendido, sino que el
problema por el que está atravesando las autoridades de tránsito y los
entes territoriales es de todo el país, son muchos los recursos y
afortunadamente en algunos municipios opera adecuadamente y la
autoridad se acoge como debería ser la norma que explica el artículo
26 de la Ley 1383 de 2010 y prescribe el mandamiento de pago a los
tres años, pero infortunadamente en muchos entes territoriales como
está implícito en esta ley, como no hace parte del texto entonces se
acogen a la norma general que amplía el plazo a 5 años y finalmente
por inoperancia terminan perdiéndose estos recursos.
Por esa razón señor Presidente nosotros hemos presentado una
ponencia positiva con la modificación al articulado, con el ánimo de
poderle no solo obligar a que el ciudadano pague o decretar la
prescripción si es del caso por inoperancia del órgano administrativo
regional, sino para también obligar a que la autoridad de tránsito se
vea en la obligación de salir a buscar al ciudadano y cobrar esos
recursos evitando que se pierdan como viene sucediendo hoy.
Quisiera entonces, leerles las modificaciones, el pliego de
modificaciones propuesto para que el mismo sea tenido en cuenta, por
supuesto la primera modificación que hemos presentado tiene que ver
con el título del proyecto acogiendo la sugerencia que ustedes
gentilmente hace 8 días nos hicieron y modificamos el título del
proyecto para que se incluya la modificación al artículo 26 de la Ley
1383 y se excluya el artículo 159 de la 769, esa es la primera
modificación que hacemos al proyecto de ley.
Paso seguido, en nuestro proyecto de ley que es el proyecto 013 de
este año, se modifica primero la expresión autoridades de tránsito por
la Secretaría de Tránsito de Movilidad o el organismo designado por la
autoridad municipal. Pregunta ¿por qué razón? Bueno, porque cuando
vamos al Código de Tránsito y establecemos y tratamos de establecer
quiénes son las autoridades de tránsito, estas en esa ley quiero
decirles que son muchas, por lo tanto hay que dejar especifico cuál
sería la autoridad encargada de ejecutoriar el cobro coactivo de los
infractores por razones de tránsito, es que las autoridades de tránsito
según la propia Ley 1383 de 2010 son el Ministerio de Transporte, los
gobernadores y los alcaldes, los organismos de tránsito de carácter
departamental, municipal o distrital, la Policía Nacional a través de la
dirección de tránsito y transporte, los inspectores de policía, los
inspectores de tránsito, corregidores o quienes hagan sus veces en
cada ente territorial, la Superintendencia General de Puertos y
Transportes, la fuerza militar para cumplir exclusivamente lo dispuesto
en el parágrafo 5º. del mismo artículo, es decir si dejamos dentro del
proyecto de ley como viene, dejamos las autoridades de tránsito
podríamos vernos incluso en que finalmente no sabemos cuál de
todas estas podría ser la que se encargue de efectuar el cobro.
Por esa razón nosotros hacemos la modificación para que quede
expresamente las Secretarías de Tránsito o de Movilidad o el
organismo designado por la autoridad municipal.
Otra modificación que se le hace al texto original en el mismo enciso
referido anteriormente, se suprime la expresión. “La presentación de la
demanda”, porque finalmente aquí no estamos hablando de una
demanda porque estamos hablando de que se debe emitir un
mandamiento de pago, al emitirse el mandamiento de pago lo que
suscita es una obligación, por lo tanto hay un obligado y no un
demandado, por esa razón estamos eliminando o suprimiendo la
expresión, “presentación de la demanda”.
Como tercera modificación, en el mismo inciso se modifica la palabra
“demandado” por la palabra “obligado” en razón a que como hemos
suprimido en la anterior la presentación de la demanda, por lo tanto no
hay un demandado sino un obligado.
Una cuarta, que tiene que ver que suprime la frase, “este término
prescriptivo prevalecerá sobre cualquier otro fijado en las leyes” y se
suprime en razón a que en el artículo segundo del proyecto de ley en
ese mismo sentido aparece la siguiente frase, “que la presente ley rige
a partir de su sanción, promulgación y publicación y derogan todas las
normas que le sean contrarias”, situación que finalmente resume en
estos términos los mismos que expresaba el artículo original.
Y una modificación final que dice en el mismo inciso en la parte final,
se suprime la frase que dice: “También podrá ser decretada” y se
suprime porque finalmente no es decretada sino que al hacerse el
mandamiento de pago y la notificación de la misma pues de manera
inmediata queda subsanado esta discusión.
En el artículo segundo del proyecto que modifica el inciso primero del
artículo 26 se adicionan las siguientes frases: “A su sanción y
publicación” y de esa manera subsanamos el cuestionamiento
anterior. Aparece dentro de esta discusión queridos colegas que
quiero que tengan claro lo siguiente, que tiene de fondo es el de
garantizarle al ciudadano, primero, que la autoridad no puede
mantenerlo como deudor a partir de los tres años como lo establece la
ley pero que hoy se hace caso omiso de ella y segundo, obligar a la
autoridad de tránsito; a que cumpla con su deber que es el de efectuar
el cobro a quién haya infringido la norma, cosa que no se viene
haciendo hoy, por eso las cifras que les he dado a conocer en cada
uno de estos municipios que están a punto de perderse por falta o por
inoperancia de la autoridad de tránsito, pero adicional a ello hemos
invitado hoy como ustedes ven nos acompaña mi General Palomino,
director de la Policía de Carreteras, quién dentro de este mismo
artículo, del artículo 1383 de 2010 ha encontrado que en el parágrafo
segundo aparece para él, infortunadamente para la institución y para
los hombres a su cargo un término que ha afectado indiscutiblemente
razones económicas que le permitirían mayor operatividad a la policía
de carreteras, si ustedes leen colegas en el parágrafo segundo de la
Ley 1383 quisiera leérselos, permítame Presidente hacer uso de este
medio para dar lectura a un parágrafo que es supremamente corto,
donde dice para que entiendan porque razón el General Palomino esta
acompañándonos hoy y finalmente cual es la intención de su visita.
En el parágrafo segundo que voy a leer dice lo siguiente: “Las multas
serán de propiedad exclusiva de los organismos de tránsito donde se
cometió la infracción de acuerdo con su jurisdicción, el monto de
aquellas multas que sean impuestas sobre las vías nacionales por
parte del personal de Policía Nacional de Colombia adscrito a la
Dirección de Tránsito y Transporte se distribuirá el 50% para el
municipio donde se entregue el correspondiente comparendo y el otro
50% para la Dirección de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional
con destino a la capacitación de su personal adscrito, planes de
educación y seguridad vial que adelante esta especialidad a lo largo
de la red vial nacional, locaciones que suplan las necesidades del
servicio y la construcción de la escuela de seguridad vial de la Policía
Nacional”.
En los comparendos que emite la Policía de la Dirección de Tránsito
Terrestre de la Policía Nacional aparecen unos recursos que para ellos
son supremamente importantes, porque los mismos les permiten tener
la posibilidad de arreglar algunas de sus instalaciones que en
carretera utilizan o de lo que nosotros conocemos como comandos
para que algunas de sus ciudades puedan operar las unidades
policiales dedicadas a la protección en las vías en las distintas
carreteras del país, pero resulta que al haber quedado incluido dentro
de ese parágrafo segundo el término locaciones les impide a la Policía
de Carreteras, hoy por supuesto reestructurada y que se llama
Dirección de Tránsito y Transporte a la Policía adscrita a esta unidad,
les impide que ellos puedan hacerle verdaderos arreglos locativos en
las unidades donde se encuentran, cuando se utiliza el término
locativo lo que le permite es si acaso acudir al arrendamiento de
algunos inmuebles en distintas regiones del país para que allí operen
las unidades policiales. Nos solicita de la manera más respetuosa por
supuesto el señor Brigadier General Palomino la modificación del
término locaciones por el de infraestructura, el de infraestructura
porque esa modificación le permitiría a ellos no solo el arreglo de
locaciones de verdad sino la propia construcción de sus propias
instalaciones.
Hoy estamos hablando en realidad, no es muchos los recursos
tampoco que le ingresen anualmente a la Policía por ello, pero que por
pocos que sean para ellos son significativos, porque los mismos les
serviría para arreglar y el General hará la exposición de lo que viene
sucediendo en estas instalaciones, arreglar las instalaciones donde
hoy están operando estos agentes policiales.
Entonces también hemos presentado Presidente e integrantes de la
Comisión una modificación al parágrafo segundo del mismo artículo
que tiene que ver con el mismo artículo para cambiar el término
locaciones que sería el que hoy le impide a la policía de carreteras
poder ejercer su labor sin destinar esos recursos que están recibiendo
a la construcción de locaciones que le permitan poder operar
cordialmente.
Por estas y por todas las razones que les he expuesto queridos
compañeros les solicito de la manera más generosa y pensando por
supuesto en los ciudadanos que hoy se encuentran en esa base de
datos de la, Secretarias de tránsito, llámese de movilidad o cualquiera
autoridad de tránsito en sus municipios o departamentos y que en
ningún momento son excluidos de ellas, por cuanto la autoridad no
hace caso de la ley especifica que es el Código Nacional de Tránsito
que se apruebe este proyecto de ley, que el demos primer debate y lo
podamos dar curso para que en la Plenaria continúe su trámite y por
supuesto que sea tenido en cuenta también la solicitud de el señor
Brigadier General Palomino para que la Policía pueda hacer uso de
esos recursos no como está estipulado en este parágrafo del mismo
artículo sino como ellos lo solicitan para lo cual he presentado también
una proposición modificatoria del mismo que les otorgaría esa
facultad. Muchas gracias Presidente y gracias a ustedes compañeros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:47:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Wilson Gómez, señor Secretario sírvase leer el
informe con que termina la ponencia para primer debate del proyecto
que modifica el artículo 159 de la Ley 769 del 2002 del Código
Nacional de Tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:47:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Por todas las consideraciones expuestas solicito a los miembros de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes aprobar en primer
debate el proyecto de ley No. 013 del 2010 Cámara “Por la cual se
modifica el artículo 159 de la Ley 769 de 2010 Código Nacional de
Tránsito y se dictan otras disposiciones”, con el pliego de
modificaciones y el texto definitivo adjunto.
Ponente:
Fdo. H.R. WILSON HERNANDO GOMEZ VELASQUEZ
Bogotá D.C.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:47:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se abre la discusión, la modificación del artículo 159.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:47:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Perdón señor Presidente, el doctor Wilson Gómez antes de terminar
su intervención solicitó que escucháramos al Brigadier General, pero
entonces someta a consideración en declararnos en sesión informal
para escuchar al Brigadier.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:48:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2010-10-12T10:48:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, no es razón General a que como no estaba citado
a la Comisión por esa razón vamos a hacerlo procedimental nos es
por otra cosa más, sino porque usted está hoy como invitado, por eso
nos vamos a declarar en sesión informal para que usted pueda hacer
la exposición de sus argumentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:48:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces Honorables Representantes quieren que la sesión se
declare en sesión informal para escuchar al Brigadier General Rodolfo
Palomino, señor secretario llamar a lista para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:48:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:48:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:48:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces en este momento nos declaramos en sesión informal, tiene
la palabra el Brigadier General Rodolfo Palomino,, Director General de
Tránsito y Transporte de Colombia.
Señor Brigadier General Rodolfo Palomino:
Señor Presidente permítame presentarle a usted en nombre de los
hombres y mujeres que conforman no solamente la Dirección de
Tránsito y Transportes sino de todos los más de 153 mil que
conformamos la Policía Nacional de Colombia, un saludo muy
respetuoso a usted y a todos los Honorables Representantes, a la
Cámara que conforman esta Comisión Sexta, la Comisión de la
movilidad, de la infraestructura, decirles que celebro la oportunidad de
venir en esta primera instancia solamente para tratar el tema de lo que
podría ser una argumentación orientada a lograr una pequeña
modificación al parágrafo segundo del artículo 159 de la Ley 769 de
2002.
Decirles que lo que nosotros estamos haciendo, es precisamente
buscando preservar la vida de nuestros compatriotas en la vía, no son
pocas aquellas amenazas que surten sobre ella, ustedes han podido
observar a través no solamente de los medios de comunicación, sino
de manera directa, los diferentes esfuerzos que ha tenido que hacer el
Ministerio, el INVIAS, las concesiones y desde luego nosotros mismos
en la procura de mantener esas condiciones de movilidad deseada, un
país con las dificultades de orden topográfico y a veces con las
condiciones climatológicas que pareciera advertir que la naturaleza
conspira en contra de nuestra infraestructura hacen exigibles unas
condiciones de verdadera entrega y patriotismo, en estas
circunstancias la Dirección de Tránsito a querido, digamos avanzar en
lo que tiene que ser la especialización de un cuerpo de tránsito, un
cuerpo que verdaderamente con base en su capacitación, en su
conocimiento permita con un moderado número de efectivos, no
solamente imponer aquella acción que corresponde a los correctivos,
sino especialmente difundir una pedagogía basada en valores, en el
respeto que tiene que ver con la solidaridad hacia los demás, el
respeto a la condición humana de los demás actores de la vida.
Cuando nosotros estamos observando que nos hemos desplegado a
lo largo de 41 unidades, que estamos en todas las capitales de
departamento, excepto aquellas que corresponden a Mitú, Guanía,
Amazonas y Vaúpes y esperaríamos llegar en poco tiempo a ellas,
toda vez que pensamos que así sea incipiente el concepto de la
movilidad tiene que darse en todas las extensiones.
Esta cobertura digamos del servicio, nos ha llevado a incorporar
digamos todas las formas del transporte, hoy no solamente estamos
en los terminales de transporte propiamente dichos, en donde
tenemos que estar generando una pedagogía de prevención, de
autorregulación y de control, sino que también lo estamos en los
terminales aéreos, en los 42 aeropuertos.
Quisiéramos ojala, también seguir avanzando en esta celebración de
convenios con los tránsitos urbanos de las principales ciudades del
país como mecanismos que de una u otra forma coadyuva al
fortalecimiento, al mejoramiento de la calidad de vida; Bogotá
sentimos la preocupación que nuestras tasas de mortalidad se sitúan
en el 7.5 por cada cien mil habitantes, pero en el resto del país esta
cifra es mucho mayor que nos dejan un consolidado nacional de 12.5
muertos por cada cien mil habitantes.
Hoy, nosotros dentro de estas generalidades de tránsito estamos
buscando lograr digamos la presencia de el 90% de nuestros ejes
viales, procurando que no solamente aquellos policías que tiene este
brazalete de tránsito y transportes, sino que toda la Policía Nacional,
coadyuvemos a la preservación de la vida en la vía.
Ya adentrándome de manera puntual al tema de los escenarios
locativos y ha debida consideración de los imperativos que establece
la misma norma que evoluciona está señalando la obligación de que
nosotros en cada una de estas unidades policiales constituyamos una
especie de aula con un perfil pedagógico a donde no solamente
concurran aquellos trasgresores de las normas, sino que también con
fines pedagógicos vamos nosotros a invitar especialmente a la
población infantil.
En días pasados en un foro internacional uno de los conferencistas
pronunciaba esto refiriéndose precisamente al tema de la movilidad,
una sociedad que no eduque y proteja su infancia está condenada a
estar empeñando su futuro, quisiéramos no empeñarlo en ninguna
circunstancia.
Que tenemos hoy en estos predios, hay unos predios que por su
infraestructura y por su estrechez no solamente imposibilitan la labor
pedagógica que debe dar la Policía, sino que en una u otra forma
margina también la propia condición de nuestros servidores; coloco
como primer ejemplo lo que es hoy esa sede de la seccional de
Tránsito y Transporte de Cundinamarca, allí tenemos nosotros para
proteger las vías o mejor a los ciudadanos que se movilizan en las
vías de Cundinamarca 711 uniformados, recibimos un lote que nos
otorgo el INVIAS luego de que se produjera porque no decirlo el
desalojo literalmente hablando de las antiguas instalaciones policiales,
en donde estuvimos más de 30 años, hoy estas instalaciones tienen
digamos estas especificaciones, 3 habitaciones donde se surten los
procesos de registro de comparendos, seguridad vial y secretaria, una
batería de baños para una población de 711 uniformados, mientras
nosotros sigamos teniendo el concepto de locaciones estaremos
imposibilitados para cometer el desarrollo de unas construcciones que
permitan no solamente dignificar esa acción o esa labor policial, sino
también posibilitar que los usuarios de nuestro servicio puedan contar
con unas instalaciones verdaderamente dignas y así podemos seguir
haciendo digamos nuestro periplo por algunas de las principales
instalaciones a nivel nacional, las mejores podemos decir en donde se
conjuga el propósito de preservar una instalación emblemática es la
que tenemos en Boyacá.
Si vamos a Antioquia en donde tenemos 445 uniformados, en cuya
capital Medellín se registran el mayor índice de accidentalidad
solamente tenemos en este momento unas instalaciones que
corresponden con 45 metros cuadrados.
Las instalaciones de Sucre donde hay 207 uniformados, hay un área
de terreno de 579 metros de propiedad de la Alcaldía y que en el sitio
donde están en este momento están invadiendo lo que se conocen
como el derecho de vía, es decir nosotros mismos sin la propia
Alcaldía están violando presupuestos ya de orden reglamentario.
La seccional del Atlántico, igualmente genera unas enormes
dificultades en las instalaciones del terminal. La seccional del Cauca
son quizá en donde con urgencia necesitamos acometer unos arreglos
que nos permitan dignificar la presencia de nuestros hombres en una
región que como todos sabemos genera una enorme exigencia al
desempeño institucional, no solo por la complejidad de los aspectos
que ponen en riesgo la movilidad sino también por la existente
amenaza terrorista.
Departamento del Quindío, igualmente tenemos unas instalaciones
que se hace necesario preservarlas, mantenerlas y mejorarlas.
La Seccional de Norte de Santander, compartimos instalaciones con la
Secretaria de Movilidad, toda esa, Secretaria de Movilidad tiene un
espacio incluido el parqueadero de 2.700 metros que resultan
insuficientes para una Secretaría y para su propia policía.
El Departamento de Risaralda, requerimos como en todas las demás
producir unos procesos de mejoramiento. Nosotros quisiéramos dar y
porque no decirlo exacto el avance para poder tener unas
instalaciones que se correspondan con la necesidad de ofrecer a
nuestros usuarios de servicio unas formas más dignas.
Debo decirles que dentro del afán de la Policía Nacional por poder
tomar diferenciación con quienes han logrado avanzar de los procesos
de mejoramiento, en la preservación de la vida en la vía, no solamente
estamos enviando nuestras unidades a Chile, a Brasil, a España y
pude recoger de manera directa lo que es digamos la experiencia que
hoy se vive en España, cuando uno observa que no solamente han
avanzado en definir los vehículos tipo para una mejor digamos
versatilidad, encontramos que las paneles allí son mercedes, que las
motocicletas que utilizan los guardias civiles son motocicletas
unipersonales de 1.200 centímetros cúbicos y cuando uno se pregunta
porque estas oficinas aquí en un primer piso dentro de un bloque de
apartamentos y no tiene instalación policial propiamente dicha, nos
señala, esta es nuestra instalación policial en donde además de tener
un centro de mando y control en cada una de esas unidades de
guardia civil, de policía, para estar monitoreando el desempeño de la
movilidad de sublimación, nos encontramos que ese bloque de
apartamentos corresponde a la Dirección General de Tráfico y le son
entregados a los guardias civiles, a los policía que cumplen la función
de regulación del tránsito para su vivienda fiscal para sí y su familia.
Entonces en estas condiciones, digamos encuentra uno una marcada
diferencia de lo que estamos hoy aquí viviendo aquí, en una estrechez
que realmente no permite la dignificación del ejercicio de la labor
policial y además elimina la posibilidad de estar prestando un
adecuado servicio a nuestros usuarios de servicio.
En esta misma circunstancia hemos podido avanzar en coordinación
con el Ministerio del Transporte y con el Instituto de Concesiones, en
que uno de los ejes viales que hoy se constituye de mayor riesgo para
la movilidad en el país, que es la vía Bogotá - Villavicencio, movido
este riesgo especialmente por el transporte de vehículos que movilizan
combustible tanto en ascenso, petróleo crudo como en descenso,
gasolina virgen como denominan comúnmente a la nafta para
mezclarla con aquel producto que está de Rubiales y poderle permitir
el flujo a través del oleoducto.
Hemos tenido verdaderos accidentes fatales que nos han llevado a
implementar allí un centro de inspección en este momento casi que
de manera desprevenida, en donde sometemos a una verificación de
temperatura en sus ejes de todos los vehículos de carga que están
descendiendo, los fabricantes, los proveedores de las bandas y
pastillas de frenos nos señalan que a partir de los 75 grados de
temperatura de estas llantas ya se está en un altísimo nivel de riesgo
de sufrir un accidente porque pierde la capacidad de adherencia,
hemos encontrado con estos controles de verificación que se
encontraron temperaturas hasta de 103 grados centígrados, es decir
hierven estos ejes y estas llantas.
Por eso queremos avanzar, no solamente en el mejoramiento de las
instalaciones institucionales, sino mejorar esas infraestructuras de
inspección que permitan contribuir con esas verificaciones a la
preservación de la vida en la vía.
En estas circunstancias y en aras del tiempo, quisiera terminar
solamente diciéndoles que esperaríamos con la implementación y el
uso adecuado de estos recursos, poderle prestar a nuestros
colombianos cada día un mejor servicio, un servicio de calidad como lo
merecen nuestros compatriotas. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:49:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien señor Brigadier General, si algún Honorable Representante
antes de entrar a sesión formal quiere hacer alguna pregunta al
General sobre la modificación del artículo 159 o cualquier otro
requerimiento que se tenga, doctor Tavera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2010-10-12T10:49:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Es para agradecer la presencia del señor General, yo hoy presenté
una constancia frente al estado de emergencia vial del departamento
de Santander y una vía nacional importante como lo es Bogotá-
Barbosa- Bucaramanga que se encuentra en emergencia, a mi si me
gustaría señor Presidente, yo tengo una constancia presentada, me
gustaría que el señor General nos comentara frente a la situación de la
vía Socorro-Bucaramanga- antes de irse, que nos ilustrara de forma
concreta, ya que el viene de estar en el departamento de Santander y
de analizar la situación que también va a ser próxima a someterse
dentro del debate que está citado el Ministro de Transporte aquí para
lo del departamento de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:49:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Barrera tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-12T10:49:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un cordial saludo para el general Palomino
y para todos los compañeros presentes, aprovechando la presencia
de él como quiera que se está pretendiendo hacer una modificación a
este parágrafo segundo del artículo 26 de la Ley 1383 de 2010, será
pues muy conveniente preguntarle al general Palomino, que es
exactamente lo que usted propone que modifiquemos o adicionemos
en este parágrafo segundo, yo le escuchaba hablar de modificar el
término locaciones para hablar de una infraestructura que posibilite
pues el desarrollo de programas pedagógicos entre otros y operativos
de la propia dirección de tránsito y transporte, sería muy conveniente y
prudente en este estado del debate poder escuchar específicamente la
propuesta que hace el General en cuanto respecta a la modificación
de este parágrafo segundo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:49:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Brigadier General Palomino.
Brigadier General Rodolfo Palomino:
Muchas gracias señor Presidente, quiero señalar digamos en sentido
inverso el tema del cambio de esa palabra de “locaciones” por
“infraestructura”. El tema de locaciones, solamente permite la ley la
adquisición de bienes en arriendo, esto disminuye de manera
significante la posibilidad de dar una buena aplicación a los recursos,
un arriendo de una instalación con la capacidad que nosotros
desearíamos no la alcanzaríamos a pagar, no lo alcanzaríamos a
cubrir para dar digamos una no solamente comodidad, sino yo insisto,
del tema de la dignificación del hombre policía y la posibilidad de
prestar un adecuado servicio a los usuarios, ustedes han estado
observando como en algunos corredores viales prestamos un servicio
a través de unas carpas, de unas sillas y un televisor o ya
evolucionando a una pantalla plasma, en donde se le dan algunas
instrucciones a los infractores.
Lo que nosotros queremos evolucionar es para que en aquellas que
son nuestras sedes policiales, podamos realizar unas adecuaciones
que permitan tener por lo menos un aula de instrucción o un aula
interactiva en donde podamos llevar a los usuarios especialmente a
nuestros jóvenes y niños, incorporarlos en ese escenario tan necesario
de la seguridad vial.
Y hablamos también de infraestructura, el poder orientar unos
recursos para que en aquellos centros que aspiramos sean de
inspección integral, me refiero la vía al Llano, cuando uno habla de la
vía al Llano tiene que admitir que lamentablemente esta zona de la
Orinoquía, de los Llanos Orientales se ha visto lamentablemente
afectada por el flagelo del narcotráfico, buena parte de los insumos se
transitan por allí, las novedosas prácticas de camuflaje que ojala algún
día tenga la posibilidad de compartir con ustedes como hoy ha
evolucionado, no permiten digamos con los medios que hoy tenemos
hacer una adecuada inspección o revisión de las cargas, hoy ya en
algunos países se ha venido evolucionado a colocar una especie de
arcos por donde pueden pasar los vehículos y sin que le signifique
ninguna afectación a su conductor se puede auscultar cuál es el
verdadero contenido, debo decirles Honorables Representantes que
hace escasos 12 días en la vía que nos comunica a Popayán con
Pasto encontramos a bordo de un cargamento de cerámicas 25 mil
cartuchos para fusil.
Hemos evidenciado que cada día digamos es más ingenioso esa
forma, ¿cómo se encontró este camuflaje?, estaban las cajas de
cerámicas perfectamente empacadas, luego de levantar unas
baldosas se encontraba que cuidadosamente elaborado se había
cortado parte de estas baldosas y se había logrado encajonar allí,
camuflar allí esta munición, en esta oportunidad lo logramos, gracias a
que la misma red de cooperantes, información comunitaria, de la
acuciosidad de los policías permitieron llegar a ello y con una digamos,
un interrogatorio a este conductor, pero muchas cosas pasan digamos
hoy no solamente con destino al terrorismo, al narcotráfico, sino a las
aún vigentes bandas criminales.
Pensamos, que el poder hacer nosotros esa infraestructura donde
puedan converger otras instituciones a revisar no solamente lo
atinente a antinarcóticos, sino a la preservación de la fauna, a
combatir el contrabando, eso nos va permitir a todas las instituciones
ahorrar esfuerzos y lograr ese que es un propósito institucional para
lograr neutralizar algunas expresiones delincuenciales.
Frente al requerimiento, con respecto a la infraestructura vial y de
manera puntual la vía que nos comunica Bogotá- Bucaramanga, en el
Socorro a un 1 kilómetro existe una falla geológica que ha tenido una
multiplicidad de diagnósticos, que ha terminando siendo como lo dicen
algunos médicos, no hay una enfermedad más peligrosa que un
diagnóstico mal hecho y efectivamente allí luego de haber hecho una
serie de arreglos temporales el pasado jueves en la noche se inicio un
hundimiento de la calzada, a las 9 de la noche ese hundimiento con
respecto a la superficie natural y habitual era de 3 metros, al día
siguiente cuando estuvimos sobre el lugar ese hundimiento se
acercaba a los 30 metros y aquel talud no alcanzaba la estabilidad.
¿Qué es lo que se ha hecho? Antes de llegar al Socorro, en dirección
de Bogotá- Bucaramanga, luego de que se pasa por Oiba hay una
entrada al municipio de Confines, desde allí se llega al municipio de
Charalá y luego de este hasta San Gil, se ha hecho como ese anillo
para que los vehículos pequeños y aquellos especialmente que tienen
la capacidad de doble tracción utilicen esta vía que esta
significativamente deteriorada también por el invierno.
Los que vienen en el sentido contrario Bucaramanga- San Gil-
Socorro- Bogotá pueden hacer una especie de anillo vial también por
una carretera digamos municipal veredal que parte de Berlin - la
Conocida cárcel que está dentro de los dos municipios San Gil y
Socorro desciende hasta el Palmar y asciende al Socorro, para los
vehículos de carga, necesariamente la vía alterna tiene que ser la que
nos une de Bogotá a Facatativa- Villeta- Guaduas- Honda- la Dorada-
Puerto Boyacá- la Lisama y asciende hasta Bucaramanga; la noche de
ayer la concesión debo decirlo de manera positivamente sorprendente
advirtió que ya la vía se había restablecido de manera parcial.
Cuál ha sido el concepto que hemos expresado en el Ministerio del
Transporte en coordinación con el Viceministro y el, director del INVIAS
encargado del INCO, el doctor Rosado, que necesitamos tener una
certificación que nos señale que efectivamente hoy la capacidad
aportante de ese paso, nos permite la utilización hasta vehículos de
determinado tonelaje y en qué condiciones, solamente habría paso en
un solo sentido, lo que el Ministerio y desde luego la Dirección de
Tránsito y Transporte de la Policía ha querido es que esa apertura se
dé cuando hayan unos mínimos de seguridad para los usuarios.
Una banca que literalmente ha desaparecido hundiéndose 30 metros,
realmente no podemos ir a pretender dar de manera ligera un paso
restringido sino existen esos mínimos de seguridad, yo creo que a
nadie mucho menos a los usuarios de esta vía le puede asistir el
desconocimiento que quizá en este sector lo que obedece, o lo que
exige mejor hoy es la construcción de un especie de circunvalar, un
anillo vial que obvie este paso por este sitio, que en lo que respecta al
conocimiento personal conozco esa falla desde hace 37 años y
siempre ha tenido como unos arreglos que a todas luces han
significado solamente una temporalidad, hay que señalar que de
acuerdo a lo que manifestó la concesión, el último muro de contención
ha sido construido a 24 metros de profundidad y en esta oportunidad
resulto insuficiente, lo que sí es cierto es que hay un afán importante
tanto de la concesión como del Ministerio de poder restablecer esa
vía, lo cual se hará repito cuando las condiciones de seguridad así lo
permitan Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:49:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces, agradeciéndole la presencia del Brigadier General Rodolfo
Palomino,, Director de Tránsito y Transporte Nacional bajo la invitación
del doctor Wilson Gómez, le da muchas gracias, en este momento ya
señor Secretario abrimos la sesión formal y se abre el debate sobre la
modificación del artículo 129, tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-12T10:50:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, después de haber escuchar la sustentación
que ha hecho el doctor Wilson Gómez al proyecto de ley, varias cosas
deben quedar claras Presidente, que estamos modificando no el
artículo 159 de la Ley 769 de 2002, sino que estamos es modificando
el artículo 26 de la Ley 1383 de 2010, eso debe quedar bastante claro,
porque cambia sustancialmente por lo menos el título del proyecto de
ley. “Por el medio del cual se modifica el artículo 26 de la Ley 1383 de
2010”.
Dentro de las propuestas que ha hecho el señor ponente esta una de
modificar la expresión de autoridades de tránsito por la frase “las
secretarías de tránsito de movilidad” y “el organismo asignado por la
autoridad municipal”, sin embargo es bueno advertir doctor Wilson
Gómez que también en buena parte de las ciudades hay institutos de
tránsito, es decir institutos descentralizados del orden municipal, por
eso creo que es menester incluir entonces las secretarías de tránsito o
movilidad o el organismo competente o designado y adicionarle el
término competente y estoy hablando específicamente para referirme
a los institutos de tránsito del orden municipal.
Lo propio pues en el artículo primero, lo que estamos es adicionando
el primer inciso, el inciso del artículo 26, más que modificando
estamos leyendo con detenimiento ese artículo 26, estamos es
adicionándolo más que modificándolo.
Dr. Wilson Gómez en el artículo 26 de la Ley 1383 de 2010 hay un
segundo inciso que habla de que las autoridades de tránsito deberán
establecer públicamente a más tardar en el mes de enero de cada año
planes y programas destinados al cobro de dichas sanciones y dentro
de este mismo periodo rendirán cuentas públicas sobre la ejecución de
los mismos, su señoría no se refiere en absoluto a ese inciso, ese se
mantiene, se modifica, sí, perfecto, entonces es incluirlo también
dentro del correspondiente artículo primero que modifica este artículo
26; y en lo que respecta al parágrafo segundo, al que hacía referencia
el General Palomino el de cambiar el tema locaciones sería muy
importante dado que él hablaba de la educación, de las aulas
pedagógicas de la infraestructura requerida, pues sería importante que
definamos sí vamos a determinar pues modificar ese término, definir
con especificidad pues que se va a incluir dentro de esta
infraestructura, esa infraestructura que posibilite el desarrollo de
programas pedagógicos por ejemplo, de programas de seguridad vial,
de programas operativos de la propia Dirección de Tránsito y
Transporte que sería lo que yo propondría se adicione
específicamente en este parágrafo segundo, de suerte pues que
definamos específicamente a donde van a estar destinados estos
recursos.
No olviden que estamos hablando de un buen porcentaje, estamos
hablando del 50% con destino a Dirección de Tránsito y Transporte,
producto de los correspondientes comparendos, ya voy a presentarle
por escrito Presidente la modificación que yo propondría en el término
de locaciones para lo que respecta al parágrafo segundo de este
artículo 26 de la Ley 1383 de 2010.
Por demás estoy de acuerdo en lo que ha propuesto el señor ponente
del proyecto para este primer debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:50:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Barrera, entonces sírvase presentar a la Secretaría la
proposición respectiva para la modificación del parágrafo del articulado
de la modificación de la Ley que está en discusión, tiene la palabra,
tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-10-12T10:50:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno con respeto quiero dar mis humildes
apreciaciones para insistir en que el proyecto de ley donde son los
autores la doctora Gloria Estela Días, Alexandra Moreno, Manuel
Virguez y Alberto Baena y de la cual es ponente Wilson Hernando
Gómez, insisto sobra, es tratar de reformar lo que ya esta reformado y
es de pronto acolitar la preocupación que ellos tienen de que se tenga
son palabras que recojo de Wilson Gómez, que la idea es no mantener
como deudor a un usuario durante mucho tiempo casi 5 años, yo me
remito compañeros a la filosofía del proyecto, al fondo del proyecto,
cuando yo escuché al ponente Wilson Gómez es tratar de evitar que
algunas secretarías de tránsito abusen de los usuarios, cuando por su
inoperancia a los tres años siguen tratando de aplicar el término de
cinco años, eso según entiendo es la filosofía de este proyecto que ya
tratan de modificar alguna terminología de autoridad de tránsito, ya le
doy mi concepto que sobra cambiar esa autoridades de tránsito y se
los digo porque técnicamente es la palabra apropiada no hay
necesidad de cambiarla y el por qué tampoco hay necesidad de
cambiar la terminología de demanda por obligado, porque según lo
que recojo aquí compañeros y Wilson Gómez es que hay una
preocupación de que se cobre, que hay que cobrarle a la gente, hay
que establecer el cobro, por eso las cifras tan grandes que hay, que
usted relaciono de los departamentos y que están a punto de
perderse, ya nos vamos de la filosofía del proyecto, ya estamos
mirando que lo inicial era luchar para que las Secretarías de Tránsito
no abusen, de una acción que ya no tienen derecho por su
inoperancia.
Les recuerdo que la prescripción es un instrumento legal y es un
castigo para las entidades del Estado o para el usuario en el caso
cuando no va a recurrir a la justicia por no iniciar una acción, en el
caso de tránsito que tenemos es no operar su aparato administrativo,
no ponerlo a funcionar para cobrar.
Entonces, este proyecto no es para mi modo de ver y así esta, que
pretendamos que los organismos de tránsito son los más operantes,
no eso ya esta, porque está muy claro, tanto así que, cuando
modifican algo la Ley 1383 que modifica el artículo 26 que empezó a
regir lo deja casi lo mismo y queda así, mire compañeros, esto va a
alargar más la vida de intranquilidad del usuario porque ya no son tres
años, ahora se alarga más, a cuatro o a cinco años o hasta más, si
vamos a pretender que la interrupción de la prescripción se haga con
el mandamiento de pago, según esta aquí en el borrador del proyecto
que me han pasado, imagínense ustedes, coloquemos un caso, hoy
12 de octubre, tres años atrás hubo una infracción del 12 de octubre
del 2007, hoy automáticamente se estaría dando la figura de la
prescripción pero si dejamos que se interrumpa por la prescripción con
el mandamiento de pago, entonces ahí no está prescribiendo, porque
inicia el proceso las secretarias de tránsito que son inoperantes
algunos otros no, otros ya se están modernizando a salir a cobrar
porque allá hay una cartera por cobrar, pero nosotros no podemos
tratar de reformar la ley que es lo que me preocupa estar reformando
lo reformado, donde ya hay unos sujetos que tienen una obligación de
cobrar, ya la ley le da las armas y no cobran, eso ya es problema de
ellos sino cobran, entonces los usuarios van a tener que estar
esperando a que inicien el proceso ejecutivo o la demanda y con el
mandamiento de pago ahí si interrumpir una prescripción cuando lo
van a hacer, si muchas veces no tienen los funcionarios para cobrar y
por eso es que no cobran, no tienen el presupuesto para nombrar
personal para que lo hagan o contratarlo o darlo para que lo cobren,
entonces allí se alarga la vida, la estadía de ese infractor en el
sistema.
Hoy en día lo que he sugerido es que la superintendencia, los
organismos de control tomen las acciones que tienen, la
Superintendencia de industria de Puertos y Transporte tiene que
enviar una circular llamándole la atención donde estas esas quejas, lo
que he entendido es que aquí en Bogotá, en mi tierra en Palmira, que
es un municipio grande 300 mil habitantes eso lo hacía, pero ya le
llego una circular del Ministerio de Transporte diciéndole que ellos no
lo pueden hacer y de la Procuraduría y de la Personería, funcionario
que inicié un proceso ejecutivo o que cobre lo que ya no puede cobrar
es una infracción, es una falta disciplinaria, ese es un delito, ellos ya
no lo cobran, automáticamente están lo digo y lo reitero, los
tramitadores con una hojita que ya no la tienen ellos, sino que están
en la secretaría de tránsito, me parece que en Cali lo mismo, ahí está
un formato de la caducidad, ellos lo llenan y después lo bajan del
sistema.
Entonces, yo veo innecesario reformar ya lo que ya está en la ley, ahí
lo que falta es que los usuarios y los organismos de control, y la
Superintendencia que tiene la vigilancia de que las secretarías de
tránsito cumplan sus funciones, pues que los investiguen y los
sancionen, porque seguro que no lo vuelven hacer, ese es mi tema,
porque yo veo con preocupación que ahora antes se va a alargar más,
o sea la prescripción ya esta, un funcionario que ya sabe que en la
norma, en la ley le da tres años para que tome una acción y no la hace
y entonces prescribe, entonces no se pueden tomar cinco, son tres
años, porque eso ya está allí y por eso yo no veo necesario.
Remito a la otra modificación autoridades de tránsito, miren hoy en día
los alcaldes, los gobernadores cambian el nombre a las secretarias
que tienen que ver con el tránsito y el transporte de su jurisdicción,
entonces ellos le colocan secretaría de tránsito o secretaría de tránsito
y transportes, o hoy en día secretaría de movilidad, pero la autoridad
de tránsito encierra cualquier nombre que le coloque, más adelante le
irán a cambiar otro nombre cuando se modernicen, la palabra correcta
es autoridades de tránsito de la jurisdicción, por eso no es cierto que
se confunda con las 12 o 13 autoridades de tránsito que están ahí en
el artículo y que leyó el compañero ponente Wilson Gómez, que está
el Ministerio de Transporte, esta la policía de tránsito, ellos no pueden
ir a hacer el cobro, es la autoridad de tránsito de la jurisdicción donde
se cometió la infracción, ellos son los que están autorizados por ley
para hacer iniciar esa acción de cobro ejecutivo por estas infracciones
de tránsito, la palabra correcta es autoridades de tránsito, no las
encierra a todas, menciona si el artículo 12 o 13 autoridades, pero de
la jurisdicción donde se cometió la infracción por decir algo Bogotá,
aquí hay una infracción de tránsito, no puede ir la policía de tránsito a
iniciar el cobro ejecutivo y ni el Ministerio de Transporte, ni las otras
autoridades que dice allí la ley, si está dirigido a la secretaría de
movilidad que es la que tiene la delegación del alcalde en materia de
tránsito y transporte en la jurisdicción de aquí de la capital de Bogotá.
Estoy de acuerdo sí, no sé de pronto como quedaría ahí, ustedes los
que tienen experiencia como quedaría ayudarle a la Policía de
Tránsito y Transportes cambiando esa terminología de locaciones por
infraestructura, porque si en realidad veo necesario que tengan ese
apoyo con el 50% que ellos están recaudando de las infracciones de
tránsito que ellos elaboran su cuerpo de agentes, porque en realidad si
están teniendo inconvenientes es necesario, ellos no pueden estar por
allá de posada, de arrendamiento porque una policía especializada
que el país la necesita en materia vial, en materia de prevención de las
carreteras y de los municipios ahora en convenios con algunas
autoridades locales; es reiterarles que eso ya está en la ley, que no
podemos confundir que ahora los municipios no están dejando de
recaudar, eso ya es problema de ustedes, que no inicien su cobro, no
lo podemos confundir con que están perdiendo los recursos, no,
porque no es la filosofía de este proyecto, porque si ellos no lo cobran
ellos ya verán, pero si queremos es defender al usuario que es lo que
yo he entendido pues defendámoslo con lo que estaba, exijámosle a la
gente de control que defienda los usuarios, pero no reformemos lo que
ya esta reformado y que esta ya bien establecido ahí con el término de
tres años. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:50:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo creo que aquí lo que deberíamos de aprovechar también y aquí
está el ponente es que queda un parágrafo o una parte inicial del
articulado donde verdaderamente se castigue a aquellos funcionarios
que tienen que practicar los tránsitos departamentales o municipales
en cada una de las ciudades o departamentos, que sean sancionados
por la Procuraduría General de la Nación en ese aspecto, porque
como dice usted la inoperancia no depende tampoco de la ley sino
también de las facultades que se le dan dentro de la misma, para que
esa inoperancia prosiga y se mantenga permanentemente en cada
uno de los casos, creo yo, no sé el señor ponente que dirá al respecto,
tiene la palabra el doctor Wilson Arias, después el doctor Iván Agudelo
y después el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-10-12T10:50:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, primero para declarar mi acompañamiento del proyecto,
creo que hay un esfuerzo importante del ponente para intentar indagar
sobre los asuntos del objeto del proyecto inicialmente presentado y
que le ha correspondido sustentar, igual sentido de la indagación
acerca del propósito del proyecto en materia de la señalada, declarada
pretensión de favorecer a los usuarios del servicio.
Solamente para compartir con el doctor Wilson Gómez la siguiente
inquietud, si efectivamente la técnica legislativa de integración permite
remitirse a otra instancia normativa en este caso el Código de
Procedimiento Civil, veo si esa es la sustentación, veo innecesario
adicionarle al cuerpo del proyecto de ley en discusión los apartes
relacionados con el mandamiento de pago que se ha hecho referencia
en esta discusión, como quiera la Ley misma establece los términos a
partir de la demanda y agregarle un nuevo móvil o un nuevo punto de
referencia para la prescripción sería algo así como ampliar el menú de
las autoridades para poder en uno u otro caso modificar esa fecha de
la prescripción, creo que en todo caso no se temperaría muy bien a la
declarada pretensión de beneficiar en este caso al usuario de los
servicio, al ciudadano común y corriente, objeto de esta regulación.
Comparto la observación según la cual y me gustaría que el doctor
Wilson Gómez sustentará un poco más su punto de vista sobre el
tema, comparto en principio la observación según la cual las
autoridades de tránsito de la jurisdicción pueden hacer la
denominación más genérica que pudiera dar el legislativo a este caso
en particular, un poco ya aquí se ha señalado de que manera también
institutos, secretarias de movilidad, de tránsito o dependiendo de la
estructura orgánica que se dote el correspondiente municipio por ir a
darle tantas denominaciones como mil y pico de municipios pudieren
determinar en este caso hacerlo, de modo que se trataría de buscar en
todo caso la denominación más genérica, más universal, más
impersonal y genérica de modo que pudiéramos digamos agrupar la
mayor cantidad de denominaciones.
En mi caso particular doctor Wilson Gómez, creo que podría ser la
autoridad de tránsito de la jurisdicción la que aplicara, pero creo que
tratándose de un asunto básicamente de denominación, si el doctor
Wilson Gómez logra encontrar la figura no solamente más genérica
sino más sintética, porque si no tendríamos que legislar algo así como
por la vía de la ejemplificación, tantos nombres de la ley como
municipios o posibilidades tuviera, de modo que yo me inclinaría un
poco por lo que ha recomendado el doctor Jairo Ortega y comparto la
solicitud del ponente en el sentido de modificar la denominación,
aunque de verdad se ha hecho muy buen apunte a propósito de cuál
es el destino de esa infraestructura, de modo que la modificación en
principio de locación por infraestructura pareciera corresponder a la
solicitud que nos ha hecho y la comisión bastaría con que lo hiciera,
estaría respondiendo a la solicitud de la Policía.
Pero si el ponente encontrara una forma de remitir más exactamente
esos recursos de modo que no resulten digamos pudiendo ser
aplicados a otros asuntos de la policía por fuera del orden aquí
planteado, que el espíritu es digamos aplicarlo a los asuntos
operativos de la dirección de transporte, pues resultaría digamos
también de esperar una redacción de parte del doctor Wilson Gómez,
yo declaro mi intención de acompañar al doctor Wilson Gómez en todo
su esfuerzo, creo que ha hecho un esfuerzo muy importante desde el
punto de vista de su ponencia, pero pienso que las observaciones que
se han hecho aquí son del todo justificadas y me parece que tiene un
contenido que podría doctor Wilson Gómez contribuir apreciablemente
a mejorar el contenido de su articulado propuesto. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:50:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-10-12T10:51:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, un saludo a todos los que nos acompañan
ya en esta tarde, yo quiero acompañar al doctor Wilson Gómez en las
propuestas, pero hay una que si quiero llamar la atención frente a lo
que también decía el compañero Jairo Ortega, a raíz del aplazamiento
la semana pasada yo tenía una inquietud y era el término de la platica,
de cómo afectaba esto a los municipios, por eso solicité unos
conceptos a la Federación Colombiana de Municipios y a la, Secretaria
de Movilidad de Bogotá que me voy a permitir si ustedes son tan
amables de leer la respuesta frente al tema, la solicitud que se le hizo
a la Federación Colombiana de Municipios, la firma la doctora Sandra
Milena Tapias,, Directora Nacional, cuando se le pregunta cuál sería el
impacto para las finanzas municipales de establecer una prescripción
del mandamiento de pago en los términos fijados por el artículo
primero del proyecto de ley, dice así:
“Teniendo en cuenta el monto de cartera establecido por concepto de
infracciones de tránsito de acuerdo a lo reportado a la base de datos
SIMI por las autoridades de tránsito a nivel nacional se tiene que el
impacto en las finanzas municipales como consecuencia de la
adopción de dicha norma sería negativo, toda vez que el término
prescriptivo contenido en el artículo propuesto en el proyecto de ley
013 de 2010 sería reducido a un año contado a partir de la expedición
del mandamiento ejecutivo de pago, perjudicando la buena gestión de
aquellas administraciones que en ejercicio del proceso contravencional
inician la ejecución de sus sanciones con prontitud”, y aquí viene la
otra parte.
“Por el contrario beneficia a aquellas administraciones que presentan
retrasos en la expedición de los mandamientos de pago, toda vez que
si el mismo es proferido ad- portas de vencerse el término de los tres
años definidos para la prescripción le otorga un año más contado a
partir de la expedición del citado mandamiento.
Con lo anterior, se corre el riesgo de que dicha conducta se vuelva
una constante al interior de las administraciones municipales, que ante
el temor de no poder efectuar la notificación del mandamiento
ejecutivo dentro del año señalado esperen casi el vencimiento de los
tres años de prescripción para poder contar con un año adicional a
efectos de surtir los trámites de notificación, dicen que dicha propuesta
no es una herramienta eficaz para lograr el cobro de la cartera vigente
por parte de las autoridades de tránsito, por el contrario dicho recurso
que ostentan la calidad de públicos son susceptibles de no ser
cobrados ante la presencia de un término de prescripción mediante la
existencia de la normatividad vigente”, eso es lo que enuncia la
Federación firmada por la doctora Sandra Milena Tapias.
La resoluciones expedidas de cobro coactivo o sea actos
administrativos y también ellos dicen que no todas los organismos de
tránsito del país reportan los actos administrativos como cobro
coactivo es de 245 mil millones, pero la cartera al día de ayer 11 de
octubre de 2010 es de 2.5 billones, a mi me gustaría inclusive dejar en
la Secretaría el documento de la cartera con corte.
Entonces, es importante que podamos mirar realmente que tan
efectivo puede ser, como decía el doctor Jairo Ortega si realmente ya
existe un instrumento, o de pronto de buscar sistematizarlo, es
indudable que es mejor que quede sistematizado en un solo
documento y no que quede una norma para remisión, sino que quede
en un solo documento, yo creo que sería interesante que se analizara
ese tema porque es la Federación la que está enviando este concepto
señor Presidente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:51:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2010-10-12T10:51:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, para unirme a su proposición de cómo sería
importante que el señor ponente pudiera agregarle y darle realmente
unas herramientas sancionatorias, no solamente a quienes deben sino
también a quienes intenten atentar contra el erario de cada uno de los
particulares que van allí a pagar y que son víctimas de estos nuevos
acuerdos de pago cuando ya esta prescrita la acción y para respaldar
la petición del señor General Palomino, en como realmente poder
modificar esta palabra de locaciones por infraestructura, porque como
vemos la situación nada más de Cundinamarca de 700 hombres que
cuenta la policía para tres habitaciones o tres cuartos y con una sola
unidad sanitaria es imposible, unas condiciones precarias.
Quienes pudimos asistir al Congreso de COLFECAR en el encuentro
de Cartagena de transportadores, vimos la situación que viene
adelantando en este momento la Policía de Carreteras y se hace
necesario darle las herramientas y como no Honorable Representante
Wilson Gómez respaldar su proposición que realmente esta plata se
destine es al tema de Tránsito y Transporte, la Policía de Carreteras y
no que se vaya de pronto a desviar a otros fondos de la Policía
Nacional que allí pues todos tenemos necesidades, pero allí hay una
necesidad sentida, que el cobro de estas multas vayan realmente es al
tema de la Dirección de Tránsito de Transporte de Policía señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:51:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez, advirtiéndole que
ya entramos nosotros en la discusión del informe de la ponencia y
entramos ya a la discusión de cada uno de los artículos como hay
modificaciones en cada uno de ellos, no sé si va a presentar la
respectiva ponencia a todas las sugerencias que han hecho los demás
Representantes más las que usted tenga a bien hacer y si la hacen en
cada uno de ellos, o usted ve si se aplazaría para que verdaderamente
quedara el texto bien conformado como debía ser en su respectiva
aprobación en el momento en que se termine la discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-10-12T10:51:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, yo por supuesto quiero agradecer la solidaridad
de mis colegas, sobre el análisis que se ha hecho de la respectiva
ponencia quisiera brevemente dar alguna especie de respuestas a
algunas inquietudes que ellos han sugerido, yo creo que en otras, en
el caso del doctor Ortega precisamente las apreciaciones que hace él
sobre lo que viene sucediendo más razones me dan para que solicite
la aprobación de esta ponencia, porque fíjese usted doctor Ortega que
si ya estuviera inmerso en la ley como usted lo señala, las
herramientas y esto estuviera operando pues simplemente no
tendríamos la dificultad de las cifras que aquí se han demostrado, que
hacen falta por recaudar por parte de las administraciones locales
como consecuencia de que o bien no operan adecuadamente o bien
hacen caso omiso a la ley so pretexto de que en ella no hay claridad.
Por esa razón, usted dice ya existe dentro de la ley que iríamos a
legislar sobre lo ya legislado, pero efectivamente lo que viene
sucediendo en los municipios demuestra que la ley actual es
inoperante, le hacen falta unos elementos de juicio que le permite al
funcionario cumplir con su deber, por supuesto no se trata aquí de
favorecer simplemente al ciudadano para incentivar la cultura del no
pago ni más faltaba, ese no es el sentido de nuestro proyecto, de lo
que se trata por el contrario, es de obligar a que las autoridades
cumplan con su función de cobrarle al ciudadano como corresponde y
no como sucede hoy que si bien el ciudadano no se acerca a pagar
pues obedece a que el propio Estado, cada uno tiene su
responsabilidad doctor Ortega, cada uno o tenemos nuestra
responsabilidad tanto el ciudadano como el Estado, el ciudadano de
acudir a pagar oportunamente con la infracción cometida pero también
el Estado de cobrarle a ese ciudadano porque es su obligación y es su
deber constitucional y legal como así se lo atribuye en este caso la ley,
pero que no se viene cumpliendo.
No es cierto que se vaya a ampliar el plazo de la prescripción de tres
años a los cinco años, por el contrario si se da lectura al texto que se
ha presentado, lo que se pretende es garantizar que esos funcionarios
que hoy hacen caso omiso a la ley no se apeguen a esa ley general
que es la del Estatuto Tributario que señala los cinco años, sino que
se acoja a la del Código de Tránsito que es la de los tres,
precisamente para que el ciudadano hoy no tenga esa oportunidad de
que van a dar otra gabela más como lo señala el Estatuto Tributario,
sino que se apegue al Código Nacional de Tránsito sobre los tres años
y sobre el año que se habla cuando usted emite el mandamiento de
pago, el año del que estamos hablando es de la notificación del
mandamiento de pago, porque vuelvo y reitero la autoridad tiene la
obligación de notificar al ciudadano y decirle que tiene una deuda con
el Estado a través de esa entidad que representa el ente territorial,
porque como hoy no sucede así, vuelvo y les explico el mismo ejemplo
que coloquialmente les puse aquí, sucede lo que le podría suceder a
Wilson Gómez cuando cometiese una infracción, en la capital de la
República, es que comete la infracción le entregan el comparendo
pero ello no tiene fuerza ejecutoria para que yo esté obligado a pagar,
por eso viene el siguiente proceso que es el de la emisión del
mandamiento de pago, pero resulta que para el caso nuestro emiten el
mandamiento de pago y lo que hacen los funcionarios en la, Secretaria
de la Movilidad, caso Bogotá y caso otros municipios como lo he
demostrado con las cifras es archivar en la carpeta de ese deudor
moroso que se llama Wilson Gómez un mandamiento de pago que
jamás me es notificado, obligación que tiene la autoridad hoy en día de
notificarle al ciudadano el mandamiento de pago, con esa notificación,
una vez notificado empiezan a correr los tres años únicamente, los
tres años a que tiene derecho que están hoy incluidos en esta ley, si
no emite mandamiento de pago y no notifica lo que se está diciendo es
que como tiene un año de plazo para notificar y si no lo hace por
supuesto prescribe la deuda que eso es otra situación, pero tiene un
año la autoridad para notificarle al ciudadano, porque corresponde a la
autoridad ejercer su función que es la de cobrarle al ciudadano la
deuda que tiene con el Estado a través de esa infracción que cometió.
Si hoy estuviera funcionando y operando correctamente, pues
simplemente esas cifras que les he demostrado no registrarían,
precisamente porque nadie asume por parte del Estado el dolor que
implica a ellos para salir a recuperar unos recursos y muchos de ellos
queridos compañeros se han perdido. Déjeme darles las cifras
redondas, mire 828 mil millones de pesos hacen parte hoy de todo lo
que las secretarías de la movilidad o de tránsito o como se llame la
autoridad de tránsito están cobrando sin acto administrativo, esos 828
mil millones de pesos queridos compañeros ya prescribieron, pero no
se ha expedido el acto administrativo que reconoce la pérdida de los
mismos, es decir que las autoridades intentan seguir cobrando al
ciudadano algo que ya por ley a perdido fuerza ejecutoria, y aparte de
eso hay 205 mil millones de pesos que también prescribieron, pero
que ya ellos reconocieron que fue imposible de recuperar y que no
tienen otra opción más que la de expedir la caducidad de la deuda,
que es la prescripción de la deuda.
Si hacemos un comparativo, estamos hablando de un billón 33 mil
millones de pesos que el Estado está perdiendo, precisamente está
perdiendo porque ya reconoció que no pudo recuperar 205 mil y 828
mil que ya prescribieron, pero que el Estado intenta caerle al
ciudadano para recuperarlos cuando estos ya perdieron fuerza
ejecutoria.
¿Por qué razón? Porque la ley no es clara infortunadamente, como la
ley no es clara se están perdiendo estos recursos y claro hoy si
aprobamos el proyecto de ley, pues por supuesto muchos de estos
ciudadanos encontrarían la tabla de salvación, porque podrían acudir
de manera inmediata, es que yo estoy hablando de aquellos
ciudadanos que no conocen ni el derecho ni tienen oportunidad de
contratar un abogado y en este país de leguleyos donde
infortunadamente los funcionarios interpretan la ley a su acomodo sin
ser abogados, pues se pasan la faja la misma y de paso quién lleva
del arrume, el que lleva el arrume es el ciudadano común y corriente,
aquel que no tiene ni acceso al conocimiento de la ley y por supuesto
menos la posibilidad de contratar un abogado que son la inmensa
mayoría de aquellos también trabajadores que en las carreteras o en
las vías de estas ciudades han caído en manos de la Policía, pero que
de aquí en adelante si aprobamos el proyecto de ley no tienen
salvación, porque estamos obligando a la autoridad local a que cumpla
con su deber de notificarle a ese ciudadano que tiene un compromiso
con el Estado y si obligamos a que la entidad territorial cumpla con su
deber seguro estas cifras nunca se van a volver a registrar, sino que
por el contrario el recaudo aumentara y el recaudo aumentara en
beneficio de que, en el caso de lo que explicaba el General aquí de los
entes territoriales donde se emitió el comparendo, es decir si a mí en
Sogamoso, un día visitando la bella represa algún policía conocido
como policía de carreteras me impone un comparendo ese municipio
tiene derecho al 50% del comparendo y el otro restante 50% va a la
Dirección de la Policía de carreteras y entonces el General ahí para
terminar vuelvo y repito nos pide la modificación del término
locaciones al final del parágrafo dos del término locaciones por
infraestructura.
Ustedes por supuesto que tienen legalmente porque he expresar sus
temores de que esos recursos que hoy ascienden más o menos a 18,
20 mil millones de pesos al año para donde irían a coger, entonces
dicen que también debe ir a la capacitación, pues yo quiero leerles la
parte final del parágrafo que dice: “que el 50% irá a la Dirección de
Tránsito y Transporte de la Policía Nacional con destino a la
capacitación de personal adscrito”, ojo que ya está inmerso en el
parágrafo, planes de educación y seguridad vial que adelanten esta
especialidad a lo largo de la Red Vial Nacional, locaciones que lo
cambiaríamos por infraestructura que suplan necesidades del servicio
y la construcción de escuelas de seguridad vial en la Policía Nacional,
es decir que yo creería que no valdría la pena modificar más el
parágrafo porque ya se hace claridad que debe quedar esa platica
destinada a la capacitación de nuestros agentes policiales, pero les
daríamos la posibilidad que también de esos recursos destinen una
posibilidad a que construyan unas unidades habitacionales acorde
como también un agente de policía lo merece y no como nos lo
enseñaba hoy el general Palomino que vemos tres habitaciones para
un número de 150 unidades policiales con un solo baño que eso en
realidad pues no se compadece con la labor que ellos adelantan, por
supuesto en beneficio de la inmensa mayoría de los colombianos.
Les repito queridos compañeros, yo así con la generosidad que he
recibido de parte de ustedes, de acompañarnos y de enriquecer el
proyecto si a bien lo tienen Presidente yo estoy dispuesto a que
aplacemos la discusión del proyecto para que armemos un articulado
estrictamente unificado y no tengamos esta colcha de retazos que
tenemos hoy, sino que en el próximo debate ya nos centremos sobre
un solo articulado que hayamos organizado en consenso todos y cada
uno de ustedes, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:51:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien, entonces para dejar algo para hablar algo, en la próxima
continuidad de la ley, entonces damos por aplazado el debate sobre el
informe de ponencia con tal de ajustar y enriquecer los ajustes que se
tengan que hacer en sus respectivos artículos en los contextos fijados
en la ley, entonces proseguimos con la proposición de aplazamiento
sírvase llamar a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:52:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Se declaró impedido el Honorable Representante Vásquez Villanueva
Silvio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:52:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición de aplazamiento Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:52:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces queda aplazado para la próxima sesión o cuando la Mesa
Directiva crea conveniente una vez sea modificado los diferentes
artículos si es a bien de la ley 769, la subcomisión entonces quedan
los doctores: Ortega, Rodríguez, Agudelo, Barrera y el ponente lógico,
es la subcomisión a la modificaciones que tienen que hacerle, con la
presencia y la aprobación del señor ponente.
Tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-12T10:52:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Ya que se hablo aquí de la Federación de Municipios sería muy
importante que ojalá pudiésemos invitar a la Federación, a su, director
ejecutivo porque es que vale la pena hacerle un seguimiento a
propósito hablando de recursos de cuánto es que los municipios les
están girando a la propia Federación y cuál es la contribución que
hace la Federación precisamente a todos los programas de proyectos
de seguridad vial en el país, este debate y este artículo nos dan pie
para hacer también un seguimiento a un tema que de pronto nunca
hemos tocado y que tiene que ver precisamente con uno de los graves
problemas que tenemos de seguridad vial en el país y la propia
Federación tiene una obligación con todas las entidades territoriales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:52:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No hay ningún problema doctor Barrera, entonces en el momento en
que ya se renueve el debate y la discusión del proyecto, entonces le
daremos como una sesión informal para que el señor, Director de la
Federación de Municipios de Colombia haga su respectivo
intervención.
Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-10-12T10:52:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero resaltar la cordialidad y yo creo que es
en aras siempre de engrandecer el debate y de construir lo que
siempre hemos planteado y ya que se decida por la Mesa Directiva y
si es la subcomisión o el ponente de que se invite al, director de la
Federación de Municipios, pero también algunas secretarias
sumamente importantes a las cuáles yo también le pedí el concepto,
como es la misma Secretaría de Movilidad acá en el Distrito, acá de
Bogotá que es fundamental.
Mire Señor Presidente, yo aquí le mostraba a nuestro compañero Luis
Guillermo Barrera que en Sogamoso solamente están en cuentas por
cobrar en la cartera al día de ayer solamente en su ciudad 6.586
millones o sea que esto es de vital importancia, porque se trata de la
platica para que realmente la podamos utilizar en aras de una
movilidad adecuada y también de preservar la vida de los transeúntes,
muchas gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:53:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-12T10:53:10">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, pedirle a usted y a los Honorables Representantes
por cortesía con los funcionarios que hoy nos acompañan acá del
Ministerio de Minas, de la CREC y de Planeación Nacional, que el
punto que está en el número tres lo tratemos enseguida para
escucharlos a ellos y también por la importancia del proyecto que tiene
que ver con los subsidios de energía eléctrica y de gas. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:53:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez es que el doctor Jairo Ortega tenía que ir a
cumplir una cita muy importante en este ponente y él es el ponente del
siguiente proyecto que se va a entrar a discusión, entonces en vista de
que él no esta le sugiero a los Honorables Representantes aplazar
esta discusión y entraríamos al punto tres que es el debate del último
proyecto que tenemos para el día de hoy, tiene la palabra el doctor
Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-10-12T10:53:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente en el siguiente sentido, según el propio orden del día lo
informa la publicación en la Gaceta correspondiente al proyecto de Ley
No. 001 de 2010 “por el cual se modifica el artículo 3 de de la ley 1117
de 2006”, no aparece publicada, razón por la cual Presidente creo yo
que por razones del Reglamento no sería dable que abordáramos el
punto y creo que podríamos inclusive para preservar el orden de la
Comisión notificarnos de ello y aplazarlo Presidente, no vaya a ser
Presidente que por hacerla bien y por favorecer a nuestros
funcionarios terminemos incurriendo, no aparece en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:53:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario infórmele a la Comisión si este proyecto ya fue
publicado en la Gaceta del Congreso, porque si lo aprobamos ahorita,
entraría una ilegalidad constitucional, y cualquier persona podría
demandar este debate y la aprobación por ende de la aprobación de la
ley, entonces señor Secretario tiene la palabra e infórmele a la
Comisión si ya fue publicado en el diario oficial.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:53:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente el orden del día se repartió la semana pasada la
Gaceta 744 donde está la ponencia para primer debate del proyecto
de ley 001 de 2010 se entrego ayer en todas las oficinas, aquí está el
reporte de la persona que entrega los órdenes del día y las ponencias,
donde el doctor Wilson Arias Castillo, oficina 412 lo recibió, MAFE.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:54:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces usted da fé pública de que ya esto esta publicado en la
Gaceta, entonces Honorable Representante el orden del día se aplaza
el debate del proyecto de Ley 023 del 2010 Cámara “Por medio de la
cual se establece medidas para promoción e implementación de
modos de transporte que incorporen tecnología de tracción eléctrica”.
Señor Secretario llame a lista para su respectiva aprobación de la
Honorable Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:54:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:54:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aplazado la discusión del proyecto de Ley 023 señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:54:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien señor Secretario siga con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:54:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 001 de 2010 Cámara “Por el cual se modifica el
artículo 3 de la Ley 1117 de 2006.
La proposición con que termina el informe para primer debate es la
siguiente:
Proposición
Con fundamento en lo expuesto proponemos que la Comisión Sexta
de la Cámara de Representantes dé primer debate al proyecto de Ley
No. 001 de 2010 Cámara “ Por el cual se modifica el artículo 3 de la
Ley 1117 de 2206”, con el siguiente pliego de modificaciones.
De los Honorables Representantes,
Fdo: H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón (coordinador ponente)
Jairo Quintero Trujillo, ponente
Luís Guillermo Barrera, ponente
Señor, Presidente de conformidad ha sido invitado el, Director Ejecutivo
de la CREC, está presente el doctor Javier Díaz Velasco y tal como lo
anuncio la Secretaría en representación del ministerio de Minas nos
acompaña el doctor Andrés Enrique Taboada,, Director de Energía del
Ministerio y en representación del ministerio de Hacienda nos
acompaña el doctor Omar Montoya, Subdirector de Infraestructura y
Desarrollo Económico de la Dirección General de Presupuesto Público
de la Nación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:54:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien señor Secretario, entonces vamos a darle discusión al
informe de la ponencia que haya en secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T10:55:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Una sola Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:55:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces entro en discusión, entonces vamos a mirar el debate quizá
primero quieren hablar los Honorables Ponentes, el doctor Ciro
Antonio Rodríguez, el doctor Jairo Quintero Trujillo, el doctor Luís
Guillermo Barrera, quiero empezar por ahí y después los funcionarios
o uno de los ponentes empieza y terminan los otros dos ponentes con
la participación de los demás miembros de la corporación, empieza el
doctor Ciro Rodríguez como ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-12T10:55:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, simplemente es como para ilustrar a toda la
Comisión de que trata el proyecto de ley 001 del 2010, este proyecto
de ley lo que persigue es ampliar a partir del 2011 la indexación con
inflación de las tarifas de energía eléctrica que estaba establecido en
el artículo 3 de la Ley 1117 de 2006 y mantener los topes de subsidios
para los estratos uno y dos, esta Ley la 1117 en el 2010 la propuso el
Gobierno Nacional, debido a que en el Plan Nacional de Desarrollo del
2002 se estableció la indexación con inflación de las tarifas de energía
eléctrica y gas, pero sin ningún tope, entonces las tarifas venían
incrementándose y seguramente llegaba el momento donde los
subsidios estos se hacían muy onerosos, por eso se les colocó estos
topes a través de la Ley 1117.
¿Cuál es la preocupación hoy en día? Que esta ley tiene vigencia
hasta el 31 de diciembre de 2010, si nosotros no aprobamos esta ley a
partir del 1 de enero, los topes quedarían igual que en la Ley 142, o
sea que para el estrato uno que hoy en día el tope es del 60%
pasaríamos al 50% y por tanto la tarifa se incrementaría en un 25%
más el aumento del costo de la tarifa y de la misma forma en el estrato
dos pasaríamos en el tope que está actualmente del 50% al 40%, por
eso es la importancia que vemos nosotros de que el Gobierno
Nacional nuevamente apoye esta iniciativa y así evitar un incremento
en las tarifas de energía y gas en los estratos uno y dos que superen
pues realmente los alcances de esta porción de la sociedad
colombiana. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:55:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias al señor Ponente, tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-12T10:55:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, en primer lugar pues para manifestarles que este
proyecto de ley es una iniciativa del Honorable Representante
Buenaventura León, que como bien lo expreso el doctor Ciro
Rodríguez busca o propende por extender la vigencia de esos
subsidios a los servicios públicos domiciliarios de energía eléctrica y
de gas combustible para uso domiciliario, distribuido por red de
tuberías de los usuarios pertenecientes a los estratos
socioeconómicos uno y dos, digamos que dentro del marco
constitucional y legal pues está amparado en el Capítulo Quinto de la
propia Constitución Nacional cuando en sus artículos 365, 366, 367 y
368 establece el deber del Estado de asegurar la prestación eficiente a
todos los habitantes del territorio nacional y dispone que esos servicios
públicos estarán sometidos a régimen jurídico que fije la ley.
Por su parte y como bien lo indico, igualmente el coordinador de
ponencias el Plan Nacional de Desarrollo la Ley 812 de 2003,
estableció o dicto los parámetros generales en lo que se refiere a los
subsidios en las zonas no interconectadas, igualmente estableció un
programa de normalización de redes eléctricas y subsidios para los
estratos uno, dos y tres del sistema interconectado nacional.
En este sentido la ley del plan estableció la aplicación de los subsidios
al costo de la prestación de los servicios públicos domiciliarios de
estos estratos socioeconómicos uno y dos y que debería hacerse de
tal forma que el incremento tarifario a estos usuarios en relación con
sus consumos básicos o de subsistencia correspondiese en cada mes
a la variación del índice de precios al consumidor, en desarrollo de esa
ley del plan se aprobó la ley 1117 de 2006 y que esa 1117 de 2006
pues estableció los parámetros legales para la aplicación de esos
subsidios a los estratos uno y dos de esos servicios públicos a que he
referido, igualmente pues busca la optimización del servicio de la
reducción de esas pérdidas no técnicas de todos los barrios normales
del sistema interconectado nacional, por eso es supremamente
importante creemos nosotros esta iniciativa y estamos solicitando la
aprobación en primer debate de esta iniciativa que busca ampliar la
vigencia de estos subsidios hasta diciembre del año 2014.
Esto permite instrumentar desde el punto de vista del régimen tarifario
en lo dispuesto en el propio plan nacional de desarrollo en cuanto a los
prestadores de servicios de energía eléctrica y gas combustible sin
perder de vista que esa ley 1117 de 2006 establece como dos
mandatos primordiales, de una parte que las tarifas de esos usuarios
beneficiarios de los subsidios en relación con sus consumos de
subsistencia deben corresponder como máximo en cada mes a la
variación del IPC y de otra parte establece que ese porcentaje del
subsidio en ningún caso sea superior al 60% del costo de prestación
del servicio para el estrato uno y del 50% para el estrato dos.
Igualmente, frente a la iniciativa hemos solicitado se incluya en ese
proyecto de ley los incisos segundo y tercero del artículo que se
pretende modificar por cuanto la propia norma establece claramente
que esos porcentajes máximos establecidos no aplican para el servicio
de energía eléctrica de las zonas no interconectadas por cuanto esos
subsidios del sector eléctrico para estas zonas se otorgan en las
condiciones que defina el propio ministerio de Minas y Energía
considerando pues la propia capacidad de pago de los usuarios y
además porque la propia Comisión de Regulación de Energía y Gas
debe ajustar la regulación concerniente a este artículo, por eso le
hemos solicitado a la Plenaria de la Comisión se incluyan también
estos dos incisos a este artículo que venía contemplado en la propia
Ley 1117 de 2006. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:55:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>El doctor Jairo Quintero tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2010-10-12T10:56:00">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo creo que mis compañeros de ponencia
han sido los suficientemente explícitos para motivar este proyecto, sin
embargo lo único que nos queda es que queríamos y así lo solicitamos
en el estudio de la ponencia oír a los funcionarios del Gobierno haber
que concepto les merece este proyecto para ver su verdadero
respaldo fiscal sobre todo en el mismo.
Entonces, yo creo que vale la pena en este momento es oír a los
funcionarios del gobierno. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:56:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno agradecemos las intervenciones de los ponentes, los doctores
Ciro Antonio Rodríguez, Jairo Quintero, Luís Guillermo Barrera,
saludamos al doctor Andrés Taboada,, Director de Energía del
ministerio de Minas, al doctor Omar Montoya, Subdirector de
Infraestructura de la Dirección General de Presupuesto y tenemos al
doctor Javier Díaz Velasco,, Director de la CREC, entonces tiene el uso
de la palabra el doctor Javier Taboada,, Director de Energía del
ministerio de Minas, por el término de cinco minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-taboada" startTime="2010-10-12T10:56:20">
							<from>Dr. Javier Taboada</from>
							<p>Muchas gracias, básicamente como ustedes lo decían señores
Representantes aquí tenemos un tema que de un lado tenemos un
impacto fiscal y del otro lado un impacto social y lo que hay que ver es
como buscamos compaginar ambos impactos, tenía una presentación
que pase para hacer nuestra lista, básicamente es un cuadro debemos
tener en cuenta que no solo está caminando este proyecto, sino que
hay otro proyecto presentado creo que a través de otra Comisión en la
que se busca quitarle la contribución del 20% al sector industrial.
Entonces, básicamente lo que hicimos fue pasar un cuadro en el que
tenemos los escenarios de cuál sería déficit del fondo de subsidios
que tendría que entrar a cubrir el Presupuesto General de la Nación
con la contribución del 20% de los industriales con la contribución de
los industriales rebajada al 10% y sin la contribución de los industriales
para el año 2011, teniendo en cuenta que del déficit de subsidios del
año 2010 vamos a arrastrar hacia el año entrante más o menos 255
mil millones de pesos, es lo que está proyectado, que es lo que
equivale al último trimestre, es decir el déficit del año 2010 quedando
por pagar en el año 2011 el último trimestre y a eso le tendríamos que
sumar el déficit del año 2011.
Entonces para ilustrarlos yo les dejo la presentación para que la pasen
después, pero básicamente es esto, si cogemos la ley 1117 y la
ampliamos y tenemos a los industriales sin contribución requeriríamos
un billón 425 mil millones de pesos del presupuesto del año entrante
para cubrir el déficit, si la contribución de los industriales se deja en un
10% requeriríamos un billón 350 mil millones de pesos, si la
contribución de los industriales se deja como esta y ampliamos los
topes de la Ley 1117 requeriríamos un billón 50 mil millones de pesos
más o menos, si regresamos a los topes de la Ley 142 sin contribución
de los industriales requeriríamos un billón 205 mil millones de pesos, si
regresamos a los topes de la Ley 142 y se le cobra a los industriales
una contribución del 10% requeriríamos un billón 175 mil millones de
pesos y si regresamos a los topes de la Ley 142 y dejamos la
contribución en el 20% como esta requeriríamos 875 mil millones de
pesos del Presupuesto General de la Nación para cubrir el déficit que
tiene el Fondo de Subsidios por la diferencia de que lo que recoge por
contribuciones es mucho menor que lo que se pago por subsidios.
Ese es el escenario, en cuanto a eso pues el ministerio de Minas y
Energía lo que hace es administrar el fondo como administrador de la
información del fondo y hacemos los cruces y las conciliaciones
reconociéndole a las empresas cuánto fue lo que pagaron por
subsidios menos lo que recogieron por contribuciones, aquellas pocas
que son excedentarias en las contribuciones les damos un plazo para
que consignen en el fondo los recursos y con esos recursos más la
plata del Presupuesto General de la Nación que nos da el ministerio
de Hacienda hacemos el pago a aquellas que son deficitarias en su
esquema regional y eso es lo que nosotros hacemos.
Como les decía, este es un tema que de política social y un tema de
política fiscal. Nosotros como Ministerio pues acogemos lo que se
apruebe pero yo creo que el tema fiscal es un tema que debe tratar el
ministerio de Hacienda y dentro de la Ley del Plan de Desarrollo que
estamos estructurando, como parte del Gobierno le hemos expuesto
tanto a Planeación Nacional como a Hacienda estos diferentes
escenarios para que pues en Consejo de Ministros, etc, se tomen las
decisiones sobre que esquema sería el que se adoptaría del 1 de
enero en adelante, esa sería toda mi intervención y quedo atento a
cualquier inquietud.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:56:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno agradecemos la intervención del doctor Andrés Taboada,
Director de Energía del ministerio de Minas, continúa el doctor Omar
Montoya Subdirector de Infraestructura de la Dirección General de
Presupuesto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-omar-montoya" startTime="2010-10-12T10:56:40">
							<from>Dr. Omar Montoya</from>
							<p>Gracias Presidente, vamos a hacer los planteamientos desde la
perspectiva fiscal de la evaluación que se ha hecho en el ministerio de
Hacienda del proyecto de ley.
Pues nosotros entendemos que el proyecto de ley en mención
pretende modificar el artículo tercera de la Ley 1117 de 2006
ampliando por 4 años más el porcentaje de subsidios establecidos
para los estratos uno y dos, asciende a 60 y 50% respectivamente, lo
mismo la continuación del límite del incremento tarifario para estos
estratos que impone que las tarifas no podrían exceder la variación de
índice del consumidor, al respecto es necesario señalar que antes de
la vigencia de la Ley 1117 de 2006 los porcentajes límites a subsidiar
eran los establecidos por el artículo 99 de la Ley 142 del 94 que
disponía que para el estrato uno se subsidiaría hasta el 50% del
consumo básico de subsistencia y para el estrato dos el 40%, la Ley
1117 del 2006 amplio en un 10% los límites máximos para cada uno
de estos estratos, sin embargo lo ordenó de forma transitoria, ya que
estableció estos porcentajes adicionales hasta el 31 de diciembre de
2010, se infiere que a partir del 1 de enero de 2011 se reactivara la
aplicación de los porcentajes establecidos en la Ley 142 del 94 según
las estimaciones efectuadas por el ministerio de Minas, la Nación
dejaría de apropiar recursos por concepto de subsidios de energía y
de gas por un valor aproximado de 330 mil millones de pesos, de los
cuáles 284 mil millones corresponderían al servicio de energía y 46 mil
millones al del gas.
Con estas proyecciones en los 4 años de prorroga que está
proponiendo, la Nación tendría que generar recursos adicionales por
un valor aproximado de 1.3 billones de pesos a precios de 2011 y
pues digamos que en la formulación del marco fiscal de mediano plazo
de 2011- 2021 se hizo con unas consideraciones que tienen que ver
con todo el efecto de la crisis económica que se presentó en el 2008
reflejada en 2009, vale la pena recordar y así lo ha expuesto el
Ministro de Hacienda en la formulación del proyecto de presupuesto
del 2011 que los ingresos corriente de la Nación cayeron el orden de
10 billones de pesos.
Teniendo en consideración esa situación y los escenarios potenciales
de crecimiento de la economía que se formuló el marco fiscal de
mediano plazo concordante con ello se hizo el marco de gasto de
mediano plazo para los próximos años, se formuló el plan operativo
anual de inversiones y el proyecto de presupuesto del año 2011 que
se radicó y que está en discusión y próximo a ser aprobado, pues
obviamente contiene un monto de subsidios equivalente a lo que
establece la ley 142 del 94, es decir en la formulación del proyecto de
presupuesto en el marco fiscal de mediano plazo, en el marco de
gasto de mediano plazo no hay la consideración de prorrogar la ley
1117 en los alcances que tenía previsto, es decir en esa formulación
de política fiscal no hay esta consideración de mantener ese 10%
adicional, nosotros por lo tanto, dado que no existe una alternativa de
financiamiento de ese valor que anualmente estaría del orden de los
330 mil millones de pesos, no podríamos avalar el proyecto de ley en
su continuidad, dadas las otras necesidades que tiene el Gobierno
Nacional para desarrollar las políticas que trae este nuevo gobierno
como ustedes saben las locomotoras para generar el crecimiento
sostenido y de esta manera hacer que las condiciones de vida de los
colombianos mejoren de alguna manera o en la mejor manera.
De tal suerte Presidente que este es el informe que tengo a esta hora
del día sobre el proyecto de ley en este primer debate, no habría como
sustentar o dar el aval fiscal al proyecto de ley, dado que ese impacto
que quiere mantener el monto de los subsidios para los próximos años
no está previsto en el marco fiscal de mediano plazo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:56:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>De esta manera termina la intervención del doctor Omar Montoya,
Subdirector de Infraestructura de la Dirección General de Presupuesto.
Dr. Ciro Rodríguez tiene el uso de la palabra en condición de
ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-12T10:57:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Señor Presidente. Yo quisiera pedirle a los miembros de la
Comisión Sexta, si bien el Gobierno en estos momentos no da el aval
a este proyecto, yo creo que el impacto social es bastante grande,
ustedes mismos lo han dicho es de 330 mil millones de pesos en el
Presupuesto, pero si no lo hace el Presupuesto General de la Nación
pues lo harán los usuarios de estratos uno y dos, en la diferente
jurisprudencia establece que durante el transcurso del trámite del
proyecto se puede conseguir el aval, yo les pediría a la Honorable
Comisión Sexta que aprobemos el proyecto en el día de hoy y que
sigamos insistiendo ante el Gobierno Nacional que nos dé el aval para
continuar con este proyecto, o que hagamos una reducción indexada
en unos 4 años para que el impacto no sea de un solo momento sino
que se pudiera indexar este aumento en por lo menos 4 años, que
sigamos conversando con el Gobierno Nacional, pero que le demos
trámite al proyecto, porque estos subsidios, estos topes vencen el 31
de diciembre, si nosotros no sacamos la ley en este periodo pues no
tendría ningún sentido que la siguiéramos tramitando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:57:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Están inscritos en su orden los doctores Luís Guillermo Barrera, Carlos
Julio Bonilla, Wilson Neber Arias, tiene la palabra el doctor Luís
Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-12T10:57:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quisiera como coadyuvar la intervención del
doctor Ciro Rodríguez, coordinador ponente en el entendido de que
ese régimen tarifario que está compuesto entre otros por las reglas
relativas a los subsidios, se los estamos en el caso particular de este
proyecto de ley pues otorgando a la población de menores ingresos,
para que efectivamente ellos puedan pagar esas tarifas de los
servicios públicos domiciliarios que por sobretodo cubran sus
necesidades básicas insatisfechas, esa es la discusión, esta es una
discusión sobre todo de un gran contenido social.
Uno cuando analiza el Presupuesto General de la Nación y ve que en
gastos de funcionamiento estamos hablando de alrededor del 52% y
uno cuando está hablando del Presupuesto Nacional de la Nación y ve
que en el servicio de la deuda hay alrededor del 26% y que estamos
hablando apenas de inversión del 21% y que no se refleja
especialmente en las clases populares, en estratos uno y dos, es
cuando más llamamos la atención del propio acompañamiento del
Estado, el propio acompañamiento del Gobierno Nacional, creo que es
allí donde podemos disminuir la brecha que se presenta en el país a lo
largo y ancho de la geografía nacional.
Yo creo que es muy importante, sino por el periodo mismo que
estamos estableciendo en este proyecto de ley sino por lo menos que
le demos en los próximos dos o tres años la posibilidad de que este
esquema de subsidios pueda seguir continuando el beneficio a la
población de los estratos socioeconómicos uno y dos, quisiésemos
repito que esa asignación se viese reflejada en los usuarios con menor
capacidad de pago y cuando hablamos de usuarios con menos
capacidad de pago yo no sé, no tengo exactamente la cifra aquí, pero
yo estoy convencido de que superamos por lo menos los 9 o 10
millones de colombianos y de ahí la importancia del proyecto, de ahí el
impacto social del proyecto, tratar de darle cristiana sepultura a una
iniciativa de esta naturaleza con un gran impacto social de más de 9
millones de colombianos no nos lo perdonarían, esos 9 millones de
colombianos de estratos uno y dos, por ello nosotros si solicitamos al
propio Gobierno Nacional para que ojala se contemple la posibilidad
de darle curso a este proyecto y que como lo manifesté si no es
posible por lo menos en los próximos 4 años si que garanticemos la
posibilidad de ofrecerle a estos beneficiarios de estos subsidios por lo
menos la alternativa de los próximos dos años.
Es imperioso el estudio de este proyecto, como quiera que por su
vigencia expira el propio 31 de diciembre del presente año, de ahí que
es menester apreciados Representantes que ojalá hoy abordemos la
aprobación del mismo y que ojalá nosotros le demos la posibilidad a
que estos usuarios puedan a partir del 1 de enero del año 2011, pues
tener la garantía de que el propio Gobierno a través de los recursos
del Presupuesto General de la Nación le garantiza pues los subsidios
de que trata la propia ley 1117 de 2006 en su artículo 3º. Muy amable
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:57:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Bonilla del departamento del
Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2010-10-12T10:57:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Gracias Presidente, quiero sumarme a las dos últimas intervenciones
en el sentido de la preocupante situación en que quedaríamos
nosotros que somos la representación del pueblo, nosotros que
venimos aquí como voz de nuestras comunidades y reconocemos el
costo y lo que implica en la canasta familiar de los colombianos el
costo de energía, sin duda es muy complejo para uno como
Parlamentario pensar en que una iniciativa de estas muera o fenezca
en manos nuestras, yo creo que le corresponde a otros.
Nosotros hemos venido aquí para defender los intereses de la
ciudadanía y entendemos el respeto y la responsabilidad con que los
funcionarios del Gobierno Nacional manifiestan el impacto fiscal que
podría tener y por ello busquemos el espacio, nosotros le damos
trámite para encontrar en qué punto estaría la posibilidad de darle
continuidad a este proyecto de ley y lo digo de esta manera porque lo
hablábamos con Diego Alberto Naranjo, ese es el elemento que
preocupa a veces de proyectos de ley temporales, esta es una
circunstancias hoy que las comunidades consideran ya propias, parte
de su servicio y de su proyecto de desarrollo social y económico y hoy
cuando uno encuentra Presidente que grandes regiones del país
encuentran que las empresas de servicios públicos de energía están
intervenidas.
Nosotros en el Cauca tenemos en lo particular una situación difícil, un
departamento de 71% de la población en niveles uno y dos, la
empresa intervenida, dificultades que empiezan a presentarse 15 y 20
días sobre prestación del servicio de alumbrado público, el sector
privado en crisis en los meses de marzo, abril y mayo porque no se
previó en la terminación del contrato de la compañía eléctrica del
Cauca el costo de la energía comprado en bolsa y eso generó
incrementos del 30 y pico por ciento en el valor de la tarifa para un
ciudadano común y corriente.
Entonces, más allá de que aquí tendremos un debate a la Super
servicios públicos de lo que ha sido el tratamiento de esa situación y la
intervención nefasta que nosotros consideramos se ha presentado
para el departamento del Cauca y para otros departamentos del país,
yo simplemente quiero manifestar que mi voto es positivo a este
proyecto, que propendo por unos espacios y unos escenarios donde
se pueda revisar el tema fiscal pero que quienes tenemos la
posibilidad de influir la política nacional, tenemos que hacer apuestas
para que este tipo de cosas no se presenten, porque estoy seguro que
sería un caos social, un tema de orden público más en un país donde
casi 900 de los municipios son niveles 6 y niveles 5, o sea que los
ponen en una baja capacidad de pago a nuestras comunidades.
Muchas gracias Presidente y de una vez anuncio mi voto positivo a
este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:57:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias del Valle del Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-10-12T10:58:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias, yo solamente quiero agregar a los poderosos argumentos de
los doctores, Ciro Rodríguez, Guillermo Barrera y Bonilla de los cuales
quiero decir no solamente tomo nota sino que complazco, hay todo un
arsenal argumentativo de la Comisión para respaldar la iniciativa del
doctor Ciro Rodríguez, que ya dicho de paso quiero es señalar, no
recomendaría que fuera ni dosificada en el tiempo, ni indexada, aquí lo
que estamos haciendo es una conquista de los sectores populares en
medio de una barahúnda de pérdida del poder adquisitiva de una parte
de empleabilidad que todos los indicadores sociales deteriorados
durante más de una década y que pienso no se compadecería una
falta de atención ni de esta Célula Legislativa ni del Congreso de la
República en relación con el tema, de modo que pienso es que lo que
hay es que mantener el criterio que ha expresado el doctor Ciro
Rodríguez.
Pero quiero hacer dos anotaciones sobre lo que ya se ha dicho, uno
lástima que no hayamos podido ver los cuadros, he tomado atenta
nota, pero tenemos ocasión de comparar rubro por rubro, yo quiero
solamente sacar una sola conclusión amén de que encuentro algunas
disimilitudes aparentes dentro de lo que ha planteado cada uno de los
funcionarios, mejor dicho las cuentas no me dan, pero no me voy a
detener allí, es decir cuando en escenario de ley 1117 vs Ley 142,
quisiera comparar cada uno de los que fueron presentados, porque en
todo caso en uno y en otro momento cuando se plantea sobre el
escenario 1117 un déficit de 1 billón 425 mil millones de pesos sin
aporte para cubrir el déficit con aporte total del sector industrial vs 1
billón 350 mil con aporte del 10% del sector industrial vs 1 billón 50 mil
sin contribución del sector industrial y se nos presenta después un
cuadro en el marco de la Ley 142, esto es en lo que ustedes han
definido como el plan de medida no plazo, que da otros valores, un
billón 205 mil sin contribución industrial, un billón 175 mil con
contribución del 10% industrial y 875 mil millones con contribución
industrial del 20%.
La única conclusión para no adentrarme en las disparidades entre uno
y otro que creo que son casi que obvias, tendremos ocasión de
mirarlas en la próxima oportunidad, la única conclusión que yo
arriesgaría es que desde luego que juntar la pretendida exoneración al
sector industrial con los sectores de estratos uno y dos lo que hace es
que digamos no permitir que se dé claramente el debate, es decir
queda claro para la discusión que pesa más, es mucho más gravoso
para el erario público exonerar el sector industrial en las cuantías
señaladas que exonerar al sector de los estratos uno y dos, creo que
la conclusión inicial es a la que tenemos que llegar.
En cierta medida, la participación de la exoneración de estratos uno y
dos en las cuantías señaladas o el subsidio de esos sectores mejor en
los estratos señalados resulta mucho menos importante y casi que de
manera incontrastable con lo que se pretende hacer a ese sector
industrial en las cuantías señaladas.
Es la única conclusión que arriesgo, porque ya tendremos ocasión de
volver sobre el punto, me interesa solamente agregar a los
argumentos presentados dos puntos.
Uno, el marco de mediano plazo y dos la iniciativa gubernamental en
materia del gasto, sobre lo primero no sería la primera vez en todo
caso que se modificara el marco fiscal de mediano plazo, en el año
2008 ya hubo una oportunidad por otras razones distintas de
naturaleza social en todo caso en esta oportunidad creo que sería de
mucho mejor residuo, digamos salirse un poco de ese marco fiscal
para atender un clamor ciudadano que lo que fue en el 2008 que se
hizo con propósito digamos de menos calado social. En lo que
respecta a la iniciativa legislativa pues yo si quiero que exploremos
como Comisión una jurisprudencia que creo que deberíamos estar
dando alcance todos nosotros y es la que le permite al propio
legislativo tener la iniciativa en materia del gasto, es decir se podría
perfectamente a instancias del Congreso de la República plantear una
modificación del proyecto de presupuesto a fin de darle curso a la
solicitud de la Comisión, en todo caso para esos efectos quiero dejarlo
como tesis, perfectamente sustentable no se requeriría el concurso del
gobierno, uno esperaría que el gobierno sencillamente participara de
esta iniciativa, no quisiéramos pensar que se agoto tan rápidamente el
ímpetu social del gobierno, quisiéramos obtener el respaldo
gubernamental pero en todo caso si fuere necesario creo que los fallos
de las Cortes nos acompañan en la posibilidad de que sea el propio
Congreso de la República quien tome tal iniciativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:58:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero Trujillo como ponente del
proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2010-10-12T10:58:20">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Bueno, yo simplemente Presidente quiero pedirle al Gobierno que aquí
hay que hacer un esfuerzo, el impacto social que implica para estos
estratos uno y dos el quitarles el subsidio yo creo que el gobierno no lo
puede dejar de un lado, y yo creo que el esfuerzo que se haga por
estos estratos es imprescindible para lo que requiere en cuanto a lo
que se quiere en darle apoyo a todas estas personas más desvalidas
en toda nuestra sociedad.
De tal forma, que yo creo que vale la pena así lo presentamos una
ponencia positiva pero a sabiendas que el gobierno tiene que hacer
definitivamente un esfuerzo grande para poder atender esta iniciativa,
que además ellos sienten casi como un derecho adquirido que hasta
ahora lo han tenido. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:58:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Alberto Naranjo, Representante del
departamento de Risaralda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2010-10-12T10:58:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, no hay nada más permanente que una
medida transitoria, la Ley de Servicios Públicos definió claramente
hace algunos años la posibilidad de darle los subsidios a los usuarios
de servicios públicos y en el caso de acueducto y alcantarillado fueron
los municipios los que hoy tienen que asumir esa responsabilidad al
crear unos fondos de solidaridad de instrucción de ingresos para
garantizar el subsidio en el acueducto y los municipios hoy no tienen
como sostener esos rubros y en la Nación el tema de energía.
Yo que el gobierno, y somos amigos del gobierno, pero aquí hay que
decirle también al gobierno que se siente con las empresas, es que las
empresas de energía tienen que enfrentar una responsabilidad social,
uno oye los informes de las empresas y todas generan utilidades en
unas grandes cantidades de millones y las que no las generan pues es
porque las han administrado de manera equivocada cierto, pero a mí
me parece que aquí a las empresas de servicios públicos de energía y
gas hay que ponerlas en cintura porque ellas también tienen que
asumir una responsabilidad social, eso de ir a hacer una jornadita de
cachuchas y chalecos que es lo que hacen algunas empresas es una
responsabilidad social con los usuarios, y ahí yo invito a la Comisión
Sexta a que llamemos a la Superintendencia de Servicios Públicos
aquí, que la llamemos, porque es que aquí si ustedes no lo saben, en
la legislatura pasada se presentó un proyecto de ley que buscaba por
ejemplo eliminar el cargo fijo de las tarifas de acueducto,
alcantarillado, las de energía ya se eliminaron y las de gas, hoy tengo
entendido que la de gas tiene cargo fijo, si estoy equivocado me
corrigen, ese proyecto también buscaba en término de energía que los
contadores pasaran a ser propiedad de las empresas, ¿por qué?,
porque las empresas de energía modernizan los contadores, cada año
los cambian y al usuario no le preguntan si el contador está
funcionando bien, regular o mal, no hay que cambiarlo, porque la
empresa decidió cambiarlo y se lo cobran al usuario, entonces yo soy
dueño de un aparato y otro señor me dice cuando tengo que cambiarlo
y me toca ir a comprarlo y lamentablemente el proyecto de ley se
hundió porque la Superintendencia se opuso a eso, porque quiso
proteger primero a las empresas.
Entonces, hoy que estamos aquí es la oportunidad para decir camine
pues hagamos un compromiso, pero todos, porque es que siempre le
pedimos es al gobierno y el gobierno ha hecho negocios muy grandes
y el gobierno tiene unos huecos fiscales muy altos, pero al igual hay
compromisos que hay que seguir cumpliendo, uno no puede dejar que
la pobreza avance, es preferible aumentar el déficit fiscal a que nos
aumente la pobreza, algo tendremos que hacer y lo primero que hay
que hacer es llamar a las empresas, porque es que las utilidades
están aumentando.
Yo llamo la atención respetuosamente, los modelos tarifarios, los
modelos tarifarios no los entiende nadie, a mi me han mostrado esas
formulas, me las han explicado por ahí 20 veces y no sé cómo es que
calculan el modelo tarifario porque todavía no lo he podido entender,
puede ser que soy muy ignorante y no he hecho el esfuerzo para
entenderlo, pero el modelo tarifario hay que revisarlo porque aquí las
tarifas nunca bajan, las tarifas de energía son las más costosas, las
tarifas de energía y los servicios públicos son el factor que más afecta
el ingreso de los ciudadanos el tema de los servicios públicos es el
factor determinante en el ingreso de los ciudadanos.
Para terminar a mi me parece que este proyecto hay que votarlo
positivamente y darle la discusión y avanzar, pero llamar a unos
actores que hoy pienso que es necesario que estén aquí, la
Superintendencia de Servicios Públicos tiene que asumir una
responsabilidad, la Superintendencia se opuso a ese proyecto la vez
pasada, claro es que la Superintendencia recibe unos grandes aportes
de las empresas de servicios públicos, no se sostienen cierto, con eso
trabajan y los usuarios en algunas dificultades, yo si llamo
respetuosamente la atención a los funcionarios que están aquí, a
usted señor, Presidente decirle que es importante que citemos la
Superintendencia para que miremos cuál es la política y cuál es la
directriz que tiene la superintendencia en temas tan sensibles como
son los servicios públicos que hoy están afectando no solo en el tema
de energía sino en todos los temas.
Quiero finalmente decirles que vamos a votar este proyecto
positivamente para que entendamos y empecemos a entender que
hoy estamos tocando, yo invito a todos los de la Comisión, decirles
que el tema de servicios públicos es un tema trascendental y que ya
estamos empezando a tocar hoy aquí uno y seguirá mucho más. Este
va a ser un periodo en el cual los servicios públicos tendrán que tener
una agenda legislativa muy seria y muy responsable y donde nosotros
tenemos que dar un debate claro a las empresas, a la
Superintendencia y al gobierno para que asuma con responsabilidad la
oportunidad de poder decir a los usuarios que estamos aquí
defendiendo sus intereses. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:58:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Atilano Alonso Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2010-10-12T10:59:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, veo como son las cosas, este proyecto de
ley, un texto tan pequeño y mire el objetivo, el impacto tan grande y yo
creo que para eso es que estamos, para buscarle solución y se legisla
es para hacer justicia, yo creo si este proyecto de ley no pasa sería
injusto de verdad con tantos colombianos y es que hay que mirar la
situación real del país, no me gusta el asistencialismo pero en este
caso donde el nivel de pobreza es tan alto, ese porcentaje de
desempleo tan alto no ayudarle a los colombianos con este subsidio
me parece que es algo grave que nosotros tenemos que ayudar a
buscarle solución y más cuando a diario se está hablando de regalías,
de que el país va a tener una bonanza muy grande, que piensa esa
mayoría de colombianos donde no les aprobemos este proyecto de ley
y no escuchan sino hablar de regalías y de plata y de cantidades de
billones que Dios quiera se den y ojala estén por encima de lo que
esta pronosticado.
Yo creo que de verdad tenemos es que buscar solución, mire la
intervención de Diego Naranjo, me parece bienvenida y eso es lo que
tenemos que ayudar tanto el ejecutivo como el legislativo ayudar a
buscar soluciones, y hay que aprobar en primer debate, pero no
pensando que este proyecto no va a salir adelante, tenemos que todos
tener esa actitud muy positiva, que este proyecto lo tenemos que
sacar adelante y que hay que buscarle solución, que hay una
reflexiones para el Gobierno, que me parece que este gran número de
colombianos necesitan la ayuda vuelvo y repito, esto no va a ser para
toda la vida.
Pero con esta bonanza que tenemos en regalías que aspiramos a que
el porcentaje de desempleo disminuya, que el nivel de pobreza
también disminuya pues entonces más adelante ya habrá la
oportunidad para tomar decisiones, pero yo creo que este proyecto si
se necesita y que es prioritario. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:59:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Alberto Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2010-10-12T10:59:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, efectivamente aquí recogemos los
argumentos de todos los queridos compañeros de la Comisión y hay
que llamar la atención, tenemos un país lleno de expectativas, un país
que nos habla del primer empleo, un país que nos habla de las
locomotoras, un país que nos habla del crecimiento económico que
vamos a tener de las regalías y nosotros no podemos en este
momento sin haber arrancado la locomotora, sin haber generado
empleos seguirle nosotros incumpliendo a las expectativas de el
pueblo santandereano, al pueblo colombiano de los estratos uno y dos
y ya lo decía aquí el doctor Diego Naranjo, nosotros tenemos que
hacer una revisión también a todas las empresas prestadoras de
servicios públicos, que es donde también encontramos grandes
falencias, en el caso de las electrificadoras en Santander nos generan
todo el tiempo y los informes son positivos, deben superar esas
ganancias que tienen.
Entonces, nosotros aquí tenemos que revisar muy bien, muy bien
señor Presidente y antes de nosotros atentar contra la canasta
familiar, en desmontarles un subsidio que tienen en este momento los
estratos uno y dos que ellos también asumen como propio pues
démosles este compas de cuatro años, sabemos que el impacto fiscal
es difícil en este momento para el Gobierno Nacional, pero no
podemos trasladar ese impacto fiscal entonces a unos estratos uno y
dos que están esperando que las cuatro locomotoras del Gobierno
Nacional empiecen a dar su resultados, empiecen a dar sus frutos
cuando veamos que hemos superado la pobreza, cuando veamos que
hemos aumentado la generación de empleo, cuando las condiciones
de vida de los colombianos hayan mejorado, en ese momento
empezamos a ver como los desvirtuamos y como empezaríamos
también no en un desmonte definitivo sino de pronto pensando en la
posibilidad de un desmonte gradual que podría ser una solución, pero
no de golpe, en este momento generar un impacto a ir a desmontar un
subsidio sin haberle generado crecimiento económico, sin atentar
contra ellos, eso iría en detrimento de la calidad de vida de los
colombianos.
Así que yo pienso, que el ánimo señor, Presidente de toda la Comisión
es votar positivo en este primer debate señor ponente doctor Ciro
Rodríguez y estamos dispuestos a que ya si no hay más
intervenciones a que tengamos ya aquí la votación y vamos a darle
continuidad a este debate y que el Gobierno Nacional explore otras
alternativas fiscales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T10:59:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-10-12T10:59:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno yo igual voy a votar positivamente el
proyecto, pero tengo mis sugerencias y mis inquietudes, unirme a lo
de Diego Naranjo, porque el esfuerzo, nadie va decir que el proyecto
tiene un fondo social, nadie va a discutir que el proyecto no pase, que
hay que subsidiar al estrato uno y dos pero porque el Estado, cuál es
el esfuerzo pregunto de las empresas que prestan los servicios
públicos, yo al igual conozco mi pueblo y otras partes donde allá no
veo superávit, allá los dineros se van antes de entregar el informe final
del ejercicio fiscal de una entidad, en asesores, en altos salarios de
más de 10, 12, 15 millones de pesos, en interventores y por ahí es
donde se esfuma la plata.
Entonces, yo creo que vale la oportunidad para traer en cintura no
solamente a la Superintendencia que nos expliquen bien como es el
sistema tarifario, porque prácticamente nosotros no lo entendemos,
pero lo podemos entender y lo que entendemos es que nunca baja,
nunca bajan las tarifas y esa es la responsabilidad que tienen que
tener todas las empresas, esta de modo hoy la responsabilidad social
empresarial, entonces donde está la responsabilidad social
empresarial de estas empresas, que siempre lo hemos dicho tiene que
haber una reinversión social de las utilidades de esas empresas,
nunca se ve, ahora último cuando ven que se les están pisando los
cayos entonces salen a hacer un torneo de fútbol, salen a entregar
unas cachuchas, en los eventos sociales que hacen los gobiernos
entonces van y ponen su stand y dan unos lapiceros, pero eso no es
reinversión social, yo creo que la verdadera reinversión social es con
unas bajas tarifas, entonces un buen momento para traer en cintura la
Superintendencia a las comisiones que tienen que ver con la
regulación de este sector de energía y a los otros sectores ponerlos en
cintura, para los próximos años les mostramos a los colombianos, al
país, a nosotros mismos de que estas tarifas hubo un beneplácito, yo
creo que el Gobierno no tiene que hacer un buen ejercicio fiscal de
300 y pico mil de millones de pesos, sino que de pronto van a dejar
100 mil millones o de pronto menos.
Pero yo creo, que démosle paso, que se abra el debate en las
próximas sesiones y poner en cintura, que ya es hora que lo
pongamos en cintura con este Congreso renovado de más del 70%,
entonces amigos del gobierno ayúdenos en eso que esto es bien para
el país y bien para esos estratos uno y dos y para el gobierno que no
tiene de donde más hacerle hueco fiscal a lo que está pidiendo y que
es justo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2010-10-12T10:59:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muy brevemente para unirme a la decisión
de que le demos trámite positivo a esta iniciativa del Representante de
Cundinamarca Buenaventura León, solamente un elemento que me
parece sustancial y es que los grandes estudios de la CEPAL y de los
servicios públicos en Colombia para la medición de la pobreza han
determinado que no hay mayor generador de pobreza que los altos
costos de los servicios públicos, por eso la Ley 142 dejo claro que se
podrían cobrar servicios públicos que fueron pagables y es una
primicia importante de equidad y de equilibrio en el cobro de los
servicios públicos, yo creo que esto es apenas un pedacito de apoyo
coherente con lo que debe ser y que le permita a los estratos más
bajos que puedan tener acceso a los servicios públicos en unas
condiciones mucho más justas para ellos, porque pues no tienen la
capacidad de pago que pueden tener los estratos altos.
Pero adicional a esta me parece que es relevante la apreciación que
hace el Representante Diego Naranjo en el sentido de que sentemos
aquí o que traigamos aquí a la Superintendencia de Servicios
Públicos, aquí hay una cantidad de temas, de una política clara del
Gobierno Nacional en materia de la prestación de los servicios
públicos, no quiero extenderme en el tema, pero no más hablemos del
agua en bloque en Bogotá, se queda cayada y silenciosa la
Superintendencia de Servicios Públicos frente a esos temas, se queda
cayada frente al tema de la necesidad de construir la planta canoas
que vale casi 2 billones de pesos y no le exigen a la Empresa de
Acueducto de Bogotá que de inicio a un trámite tan importante como
ese, pero si aprietan a los municipios pequeños para que hagan los
planes maestros de alcantarillado y le carguen eso al costo del servicio
de alcantarillado a los usuarios.
Ese es un tema que hay que traerlo acá a colación y así como le
estamos dando trámite a esta iniciativa podamos también en
profundidad tocar mucho más con pertinencia este tema de los
servicios públicos domiciliarios, me uno a la decisión señor Presidente
y que le demos trámite positivo a este proyecto que beneficia a los
estratos más bajos en nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:00:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2010-10-12T11:00:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, de manera muy breve simplemente para por
supuesto no pasar desapercibido y manifestar mi solidaridad con el
autor del proyecto de ley, con el doctor Buenaventura León y por
supuesto con los señores ponentes que a bien y a tiempo nos traen
esta ponencia con el ánimo de que la convirtamos en ley de la
República, ni más faltaba por supuesto y yo creo que el doctor Atilano
Giraldo ha utilizado el término más adecuado que es el de decir que
sin que nos guste el asistencialismo, porque un Estado asistencialista
por supuesto no es progresista, también es cierto que en esta
sociedad en la que nos encontramos es más que necesaria, que un
Congreso de la República serio, sabiendo por la situación difícil,
además por la que atraviesa muchos de nuestros compatriotas de los
estratos uno y dos, necesiten de una manita del Estado y si bien
estamos hablando de una cifra que preocupa al Gobierno Nacional,
también es cierto que la misma se retribuiría en un servicio social que
significa mucho más que aquellos billetes que se puedan utilizar en el
subsidio a los estratos uno, dos y tres, representa más la posibilidad
de llevar en energía y gas domiciliario a muchos colombianos
garantizándoles un subsidio que el evitar entregar unos recursos para
que ellos lo puedan tener.
De esa manera estaríamos garantizándoles servicios prioritarios a los
ciudadanos y como integrante de este partido, el partido social que es
el partido de la U por supuesto que tanto el autor como los ponentes
cuentan con nuestro respaldo para que lo convirtamos en Ley de la
República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:00:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>De verdad uno debe de estar de acuerdo con el doctor Diego Naranjo,
cuando habla del tema de los contadores, yo creo que cuando uno se
sube a un bus uno no lleva la registradora, el dueño de la registradora
es el dueño del bus, yo creo que toda la Comisión está de acuerdo en
acoger la propuesta de nuestro coordinador en este tema, pero lo más
importante que eso es el mensaje que le envía esta Comisión al País,
de un gran contenido social, de algo que realmente impacta a los
bolsillos de los colombianos más necesitados.
Anuncio que se va a cerrar la discusión del informe de ponencia,
queda cerrada la discusión, señor Secretario por favor verificar la
votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:00:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado la proposición con que termina el informe del
proyecto de ley 001 de 2010.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:00:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase entonces el articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:01:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Dos artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:01:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sometámoslo en bloque el articulado señor Secretario, llamar a lista
para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:01:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:01:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobada en bloque el articulado del proyecto de ley 001 de
2010 señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:01:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces en consideración el título y el querer de la Comisión que el
proyecto de ley pase a segundo debate, Señor Secretario sírvase
darle lectura al título del proyecto de ley por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:01:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título: Por el cual se modifica el artículo 3 de la Ley 1117 de 2006.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:02:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se abre la discusión del título del proyecto y el querer de qué pase a
segundo debate, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada, señor
Secretario sírvase verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:02:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:02:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el título señor Presidente y el querer de la Comisión
Sexta que este proyecto pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:02:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces se nombran los mismos ponentes para segundo debate.
Señor Secretario continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:02:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El siguiente punto del orden del día Señor Presidente es proposiciones
y varios.
Hay dos proposiciones y una constancia, vamos a darle lectura a la
constancia.
Constancia
Sesión Comisión sexta Constitucional Permanente
Honorable Cámara de Representantes
Octubre 12 de 2010
En el día de hoy quiero exponer ante esta Honorable Comisión la difícil
situación que atraviesa el departamento de Santander en razón a la
ola invernal que afecta al país, y que ha ocasionado derrumbes y
deslizamientos en las vías de 32 de los 87 municipios, siendo el caso
más dramático la vía Socorro- San Gil en el sitio llamado Teherán,
donde el paso vehicular quedo totalmente destruido impidiendo la
circulación terrestre hacia la ciudad de Bogotá.
Esta situación demanda ayuda del Gobierno Nacional en forma
prioritaria ya que se afecta el transporte de pasajeros y de carga
generando pérdidas económicas, al tener que aumentar el tiempo del
trayecto que normalmente se realiza en 12 horas a 16 horas por la
desviación que debe realizarse por la troncal del Magdalena Medio y
que también acarrea sobrecostos superiores a cien mil pesos ( $
100.000) en el valor de los peajes y del combustible.
Por lo cual solicitamos al Gobierno Nacional la disponibilidad de
recursos y una solución pronta y ágil por ser esta una vía principal,
para que nuestros transportadores y comunidad en general tengan
acceso en forma oportuna hacia la capital del país y no se afecte tanto
la economía como el sector turístico de nuestro departamento.
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Representante a la Cámara
Esta constancia también se le hará llegar al Ministerio de Transporte, a
la Sección de INVIAS, Sección de Emergencia y al ministerio de
Hacienda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:02:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continúe con las proposiciones señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:03:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Hay una proposición aditiva de un debate que se está llevando a cabo
aquí en la Comisión Sexta firmada por el doctor Wilson Arias y que
dice así:
Proposición:
Cítese al gobernador del Departamento del Valle del Cauca doctor
Francisco Laurido a fin de que participe con la apreciación de la
Gobernación dentro del debate de control político que adelantara esta
Honorable Comisión al gerente de Acuavalle, doctor Alex Pascual a
instancia de la proposición anteriormente formulada por el suscrito e
invítese al alcalde del municipio de Cantagallo Sur de Bolívar.
Ahora viene la proposición que hay que someterla a votación Señor</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:03:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Proposición:
Cítese al Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios a la
Comisión Sexta que oportunamente los cuestionarios serán radicados
ante la, Secretaria de la Comisión.
Fdo: H.R. Wilson Arias
Diego Naranjo
Carlos Julio Bonilla
Didier Tavera</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:03:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-10-12T11:03:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Presidente haber si me permiten los compañeros para que también
invitemos a los, directores de las comisiones de regulaciones que ellos
son la parte técnica que saben de esas tarifas y de que eso nunca
baja sino que siempre aumenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:03:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno entonces se somete a votación la proposición, más la aditiva
del doctor Jairo Ortega, por favor verificar la votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:03:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-12T11:04:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-12T11:04:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias señor Secretario, de esta manera queda agotado el
orden del día a la 1:50 minutos de la tarde, recuerden que hay
Plenaria a las 2 de la tarde, tienen 10 minutos para almorzar, mañana
hay un desayuno a las 7 y 30 de la mañana en el ministerio de
Industria y se convoca para las 9 de la mañana.
Se levanta la sesión siendo la una y cincuenta de la tarde (1:50 p.m.)
DIEGO PATIÑO AMARILES        JAIME ARMANDO YEPES MARTIENZ
Presidente                    Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
