<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ivan-dario-agudelo-zapata" id="hr-ivan-dario-agudelo-zapata" showAs="H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-guillermo-rivera-florez" id="hr-guillermo-rivera-florez" showAs="H.R. Guillermo Rivera Florez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" id="hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" id="hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" showAs="H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-guillermo-abel-rivera-flórez" id="hr-guillermo-abel-rivera-flórez" showAs="H.R. Guillermo Abel Rivera Flórez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="204-acta-09-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2010</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 09 / 2010-10-13</heading>
						<speech by="" startTime="2010-10-13T10:37:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 009
( Bogotá, D.C., 13 de octubre de 2010)
A las diez y treinta y siete de la mañana (10:37 a.m.), el
Vicepresidente de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, actuando como Presidente Honorable Representante
Jaime Armando Yepes Martínez, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:37:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
En el transcurso de la sesión se hicieron presente
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
Con excusa el Honorable Representante, Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:37:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 11 de agosto de 2010)
La Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes se permite CITAR a la Señora, Ministra de Educación Nacional, Dra.
MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA, al Ministro de Hacienda y Crédito Público
Dr. JUAN CARLOS ECHEVERRY, a la, Directora de Apoyo Fiscal del Ministerio de
Hacienda y Crédito Público, Dra. ANA LUCIA VILLA, a la, Directora del ICETEX, Dra.
MARTHA LUCIA VILLEGAS BOTERO, e invitar al Gobernador del departamento del
Putumayo, Dr. FELIPE GUZMAN MENDOZA, al Profesor AGUSTIN ORDOÑEZ,
Presidente de la Asociación de Educadores del departamento del Putumayo, al
Profesor FELIPE BURBANO, Presidente de la Asociación de,Rectores del
Departamento del Putumayo; al doctor, JAIME RAFAEL VIZCAINO, investigador de
la Fundación Centro de Estudios Escuela para el Desarrollo y al,Rector de la
Universidad Minuto de Dios, Padre CAMILO BERNAL H, para que en la sesión del
día miércoles 13 de octubre de 2010, a partir de las 9:30 a.m., en las instalaciones
de esta Célula Legislativa, responda al siguiente cuestionario:
CUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA.</narrative>
							<narrative>CONTEXTO.
El pasado 30 de Julio el Ministerio de Educación Superior sanciono la
Resolución 5443, por la cual se definen las características específicas de
calidad de los programas de formación profesional en educación, en el
marco de las condiciones de calidad, y se dictan otras disposiciones,
antecedentes: Esta Resolución deroga la Resolución 1036 de 22 de Abril
de 2004, frente al tema el Ministerio Educación había presentado propuesta
de reforma de la resolución 1036 de 22 de abril de 2004, en el primer
semestre del año 2008, sin embargo luego de dos años de aportes e
intervenciones de varias Facultades de Educación en el país por medio de
sus estudiantes y docentes; El Ministerio de Educación sanciona la
Resolución 5443 en una fecha donde no hay actividad académica en las
universidades y bajo la coyuntura de cambio de gobierno, al igual como lo
expresan comunicados de las Facultades de Educación y organizaciones
estudiantiles (Universidad de Antioquia, UPTC, FECEDU) no se tuvieron en
cuenta los aportes de la comunidad académica.</narrative>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Por qué no se tuvieron en cuenta las observaciones hechas por las
comunidades educativas para proferir la mentada resolución?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. La Resolución 5443 en el Art. 2 Perfil del Educador: establece
orientar el perfil de la profesión docente cómo un Profesional con
Formación Docente, ¿Por qué esta resolución permite que la
educación sea orientada por personas que no tienen como
Formación Fundante la Pedagogía, la Didáctica, el currículo, la
evaluación, los procesos cognitivos, la interacción enseñanza
aprendizaje?.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Debido a que? en el ámbito educativo ahora es común ponderar
cursos o diplomados que pretenden formar como educadores a
profesionales de otras disciplinas. Desconociendo que a nivel
mundial la profesión de educador tiene unas características
especificas y un proceso curricular que orienta y fortalece el
desempeño laboral del educador.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. En lo referente a la Resolución 5443 en el Art. 3 Denominación
Académica del Programa y Titulación, ¿por qué se desconoce la
Autonomía Universitaria? Está consagrada en el Art. 24 Ley 30
del 92 donde establece que el otorgamiento de títulos en la
educación superior es de dependencia exclusiva de las
instituciones educativas.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. El literal 3.1 del Art. 3 de la mentada resolución, respecto a los
títulos que pueden conducir la educación preescolar. Desconoce el
titulo de Licenciados En Educación Temprana establecido en la
Resolución 1036 (derogada por la resolución 5443), sin tener en
cuenta los aportes de las universidades que ofrecen programas en
educación preescolar y los títulos que ellos ofrecen. ¿Qué
postulados normativos y técnicos permitieron: que la resolución
establecidos desde la autonomía de las universidades en el marco
de la ley 30?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. El literal 3.3 del Art. 3, determina que los títulos que se pueden
ofrecer en las Instituciones de Educación Superior que conduce el
ciclo de secundaria, educación básica y educación media
corresponde en conformidad con el Art, 23 de la Ley 115 del 94;
este artículo establece los siguientes programas: Ciencias
Naturales y Educación Ambiental, Ciencias Sociales, Historia,
Geografía, Constitución Política y Democracia, Educación artística
y cultural, Educación ética y en valores humanos. Educación física,
recreación y deportes, Educación religiosa, Humanidades, lengua
castellana e idiomas extranjeros, Matemáticas, Tecnología e
informática. ¿Por qué al aplicar el literal desaparecerían
Licenciaturas como Licenciatura en Educación Especial,
Licenciaturas en Necesidades Especiales Educativas,
Licenciatura en Derechos Humanos, Licenciatura en
Psicopedagogía y Licenciaturas con una especificad disciplinar
como es el caso de Bilogía, Química, y Música?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								7. ¿Por qué además desconoce la formación de docentes para
Educación Rural o Educación comunitaria, Educación Campesina,
Pedagogos Sociales, Pedagogos Reeducativos?.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								8. En los Art, 5 y 6, respecto al Currículo y la Practica Pedagógica,
vulnera la Autonomía Universitaria en la construcción del currículo
y la orientación de la Práctica Pedagógica y los tiempos
necesarios para el desarrollo de las competencias docentes
debido a que en el Art, 6 determina que la practica pedagógica
debe realizarse en un año lectivo (40 semanas) ¿porque la
resolución se permite alterar los planes curriculares de las
universidades?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								9. ¿Porque la resolución vulnera el espíritu de las Prácticas
Docentes? las cuales deben ser de manera continua durante el
desarrollo del programa encaminado a la formación de docentes.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								10. El Art. 10, Autoevaluación, establece que los programas
podrán incluir en su autoevaluación factores externos como:
evaluación de docentes sector público, concursos de ingreso,
evaluación anual de desempeño y evaluación de competencias
para el ascenso, factores que no son propios de la acción
académica de los programas y que usualmente no se articulan con
los procesos enseñanza - aprendizaje de los estudiantes de
educación, ¿Por qué la resolución aplica estos factores? los cuales
a su vez no son contemplados por el Consejo Nacional de
Educación.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								11. Si desaparece la LICENCIATURA EN EDUCACION ESPECIAL,
¿Qué garantía tendremos los padres, familiares, cuidadores,
guardadores, discapacitados cognitivos, discapacitados múltiples,
sensoriales, mentales y demás que en un futuro próximo serán
incluidos en el mundo educativo, laboral y social con profesionales
idóneos y de calidad que contribuyan con el país? O es que la
política del ministerio en materia de formación está contemplada
en términos de discriminaciones negativas hacia determinados
sectores.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 24 de agosto de 2010)
Reconociendo la importante labor que ha realizado el ICETEX durante más de 50
años, generando oportunidades de educación superior para los jóvenes de estratos
socioeconómicos más bajos y dada la escasez de los recursos destinados a esta
labor, es necesario asegurar su óptima utilización, para que más personas se
beneficien y la sociedad como conjunto obtenga la mayor rentabilidad social.
Sin embargo, situaciones como la deserción estudiantil a nivel universitario y la
capacidad de repago de los créditos por los beneficiados una vez culminan sus
carreras universitarias, deben ser labores de control y seguimiento por parte del
ICETEX para seguir asegurando su sostenibilidad financiera y mantener la confianza
de los organismos multilaterales que realizan préstamos para este propósito.
Por todo lo anterior me permito citar a la, Ministra de Educación Nacional, Ministro
de Hacienda y Crédito Público y a la, Directora del ICETEX, para que en un Debate de
Control Político respondan el cuestionario adjunto.</narrative>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL, MINISTRO DE
HACIENDA Y CREDITO PÚBLICO Y DIRECTORA DE ICETEX.</narrative>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez">
								1. En qué consiste el plan de monitoreo que actualmente implementa el
ICETEX para garantizar la recuperación de los recursos invertidos?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez">
								2. Dentro de las políticas de crédito del ICETEX, se ha pensado en
incluir el otorgamiento de subsidios de los intereses generados por
el préstamo estudiantil?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez">
								3. (ICETEX y Ministerio de Hacienda) Si es así, cuál es la
disponibilidad de los recursos para dichos subsidios?, De dónde
provendrían?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara por Bogotá</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 31 de agosto de 2010)
Conforme a lo establecido por la ley 5a de 1992, cítese a la Señora, Ministra de la
Educación, Dra. María Fernanda Campo Saavedra y a la, Directora del ICETEX;
Dra. Martha Lucia Villegas Botero con el fin de que respondan el cuestionario
que adjunto.</narrative>
							<narrative>PREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION</narrative>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								1. ¿Tiene el Ministerio algún proyecto de Reforma a la Ley 30 de 1992, en
concreto el artículo 86, cuando se refiere al presupuesto de la Universidades
Nacionales Departamentales y Municipales?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								2. ¿Se ha realizado algún estudio relacionado con el espíritu de la ley 30 de
más de 76 veces se habla de la Educación Superior pero al momento de
referirse al presupuesto, se excluyen las Instituciones Universitarias y las de
formación técnica definidas en la ley 30 de 1992.
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<narrative>PREGUNTAS PARA LA DIRECTORA DEL ICETEX</narrative>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								1. ¿Con que dinero cuenta para el presente año y para las próximas
anualidades anualmente el ICETEX para el otorgamiento de créditos en las
diferentes modalidades a los estudiantes?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								2. ¿Por qué actualmente algunos créditos otorgados por el ICETEX se pagan las
cuotas mes a mes dado los limitados recursos de los estudiantes?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								3. ¿Qué número de estudiantes de pregrado tienen actualmente crédito con el
ICETEX?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								4. ¿Qué cantidad de créditos ha otorgado el ICETEX para estudios de pregrado
y postgrado en el exterior?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								5. ¿Qué número de estudiantes tienen actualmente crédito con el ICETEX para
estudios de postgrado, cuantos para especializaciones, maestrías,
doctorados y en post doctorados?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								6. ¿Cuál es la tasa de interés actual de los créditos otorgados por el ICETEX, y
en qué se diferencian de las tasas de interés del sector financiero que otorga
créditos para la educación?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								7. ¿Qué cantidad de profesionales se encuentran actualmente en mora del
ICETEX por incumplimiento en sus pagos?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								8. ¿Qué ventajas ofrece el ICETEX en sus créditos frente al sector financiero?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								9. ¿Cuál es la cartera morosa actual del ICETEX?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								10. ¿Qué cifras de la cartera morosa resulta castigada ante la imposibilidad de
ser recuperada?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								11. ¿Existe alguna modalidad de crédito de carácter condonable? Si no es así,
¿Cuál sería la viabilidad de condonación de algunos créditos previo el
cumplimiento de algunos requisitos?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								12. ¿Existe un tiempo establecido para empezar a cancelar los créditos de los
profesionales, después de culminar sus estudios?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								13. ¿Qué alternativas tienen los profesionales que no pueden encontrar
empleo, y le empiezan a llegar las cuotas del crédito en el ICETEX y se
encuentran en imposibilidad de pagarlos?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								14. ¿Es posible que un profesional recientemente graduado y al día en sus pagos
pueda realizar un nuevo crédito con el fin de alcanzar un mayor grado de
estudios como en Especialización, Maestría, Doctorado, o Post-doctorado?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								15. ¿Cuáles son los requisitos exigidos para el deudor solidario del crédito con
el ICETEX? ¿Son Demasiado rígidos? ¿Qué cantidad de solicitudes no son
aprobadas por el tema del deudor solidario?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								16. ¿Cuántas solicitudes recibe semestralmente el ICETEX, ¿Cuántas de ellas se
convierten en créditos?, ¿Cuantas son rechazadas y por qué motivos se
rechazan?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								17. ¿Es posible que durante la etapa de estudios se cambien las políticas del
préstamo y se aplique a un crédito en desarrollo?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								18. ¿Cuál es la forma que el ICETEX emplea para comunicarse con sus
beneficiarios durante el crédito y después de en su etapa de pago?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								19. ¿Con que publicidad cuenta actualmente el ICETEX para difundir sus
servicios, especialmente en el sector rural?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								20. ¿Cuál es la distribución por regiones del país de los créditos otorgados por el
ICETEX, según los departamentos en los últimos 5 años?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<question by="#hr-ivan-dario-agudelo-zapata">
								21. ¿Cuáles son las dificultades más frecuentes a las que se enfrentan los
estudiantes para acceder a un crédito del ICETEX?
								<from>H.R. Ivan Dario Agudelo Zapata</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara</narrative>
							<narrative>PREGUNTAS PARA LA MINISTRA DE EDUCACION</narrative>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								1. La Ley 715 de 2002, en su artículo 15 establece que los recursos de la
participación para educación del Sistema General de Participaciones se
destinarán a financiar la prestación del servicio educativo atendiendo los
estándares técnicos y administrativos. A pesar de estar escrito en la Ley, en
el Putumayo en este momento, no se tienen los recursos suficientes para
garantizar el servicio educativo. Qué ha pasado?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								2. El Ministerio de Educación Nacional garantiza el pago de nómina como lo ha
manifestado la Señora, Ministra; sin embargo, no existe garantía de recursos
para el transporte escolar, para el funcionamiento de los planteles, para el
pago de servicios públicos y para el personal administrativo faltante. Con los
recursos asignados en el CONPES 131 de 2010 no alcanza a cubrir estos
costos. Los municipios ya hicieron el esfuerzo financiero de acuerdo a sus
ingresos pagando el transporte escolar en algunos meses del primer
semestre. Qué se puede hacer sobre estos temas?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								3. Las comunidades educativas del departamento, ASEP y ASODIP se han
movilizado para manifestar su descontento frente a la crisis del sector,
conociendo esta situación del Putumayo, el Ministerio de Educación
Nacional cómo solucionará el problema financiero del presente año y de los
años siguientes?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								4. Los recursos asignados en los CONPES, se transfieren a fechas en las que el
calendario académico ya ha comenzado, dejando sin atender los estudiantes
de la población rural dispersa (para 2010, 6080 estudiantes) por sistema de
oferentes, pues el contrato de prestación del servicio se legalizó el 30 de
marzo, dejando sin atender dos meses de actividades con alumnos. Por qué
están llegando tan tarde estos recursos al Departamento?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								5. De igual manera, sucedió con la financiación de los internados escolares,
financiados con el Sistema General de Participaciones para el año 2010. La
primera transferencia se realizó en el mes de abril. Nuevamente 2 meses sin
financiar este componente de cobertura. Cómo se puede solucionar este
problema?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<narrative>PREGUNTAS PARA EL GOBERNADOR DEL PUTUMAYO</narrative>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								1. De qué manera su administración podría llegar a contribuir a solucionar la
crisis existente? Podría cofinanciar uno de los componentes que presenta
crisis en el departamento?
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<question by="#hr-guillermo-rivera-florez">
								2. Los recursos presupuestados para el sector educación se mantendrán? O
por efectos de la reestructuración de pasivos, van a sufrir modificaciones?.
								<from>H.R. Guillermo Rivera Florez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento del Putumayo</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA PROPOSICIÓN No. 005
(Bogotá, D.C., 8 de septiembre de 2010)
Conforme a lo establecido por la ley 5ª de 1992, cítese a la Señora, Ministra
de la Educación, Dra. María Fernanda Saavedra con el fin de que
responda el cuestionario que adjunto.</narrative>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								1. Una revisión del proyecto de ley de Presupuesto General de la Nación
para 2011, muestra que el presupuesto dedicado a la educación para el
próximo año crecerá apenas 0.9% ($17.11 billones en el 2010 a 12.27
billones para el 2011) en términos nominales. ¿Solicitará el Ministerio de
Educación adiciones presupuestales, o por el contrario se piensa que
esta asignación es suficiente?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. En el cuadro 5 del documento “aspectos complementarios” al mensaje
presidencial del proyecto de Presupuesto General de la Nación, se
revela que el presupuesto asignado a los “Servicios de Educación
Superior” decrece 8.7% (de $2.547 billones en el 2010 pasa a $2.327
billones en 2011) en términos nominales ¿Qué mecanismos tiene el
Ministerio de Educación para subsanar este “hueco financiero” en éste
rubro tan importante?, ¿Cómo se pretende generar acceso a la
Educación Superior a las clases de menores recursos bajo esta
dinámica?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								3. El Ministerio de Educación Nacional en los últimos años ha venido
impulsando la participación de las Instituciones de Educación Superior
mediante un mecanismo de convocatorias, que tienen por marco
referencial esencial la educación por competencias. ¿Cuáles han sido
los resultados de estos procesos o mecanismos y cuál es su
intencionalidad?, ¿este enfoque de competencias no pone en riesgo la
calidad de la educación mediante la reducción de la complejidad en el
saber y la cosificación del conocimiento, teniendo como argumento
principal las necesidades de un sector productivo que pueden ser
coyunturales?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								4. La reforma a la ley 30 de 1992 que radicó a mediados del presente año
su antecesora, la doctora María Cecilia Vélez, propone en uno de sus
artículos una exposición de la educación superior estatal a un devenir
optimista de la economía, que además de no tener en cuenta los logros
en términos de calidad de las Universidades Públicas ante las
dificultades económicas, desde la formulación de la ley 30 de 1992
hasta la fecha; expone al vaivén de la economía un Derecho, que
inclusive podría ser entendido como contracíclico en la teoría
convencional del Capital Humano. ¿Por qué no se considera un
escenario de aumento (por supuesto, quizás menor a condiciones de
favorabilidad de crecimiento) en situaciones de recesión, que dada la
alta volatilidad de la economía mundial en la época contemporánea es
más que pertinente?, y a su vez ¿Cuáles serían las propuestas
alternativas respecto a la financiación de la Educación Superior de
carácter estatal, en el escenario factible de que esta reforma referida
anteriormente a la ley vigente no se concrete?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								5. La calidad de la Educación superior es un tema fundamental para el
progreso y desarrollo de la nación. En múltiples oportunidades las
Universidades Públicas han reclamado la congelación de la nómina y la
precarización laboral al interior de la Universidad que pone en peligro
uno de sus principales principios y fundamentos como es la autonomía;
al mismo tiempo que los estudiantes denuncian la pérdida de calidad en
la formación, por baja calidad pedagógica y profesional de nuevos
docentes que entran bajo la modalidad de cátedra. Ante este escenario
y en éstos términos ¿Cómo afrontará este gobierno el problema de la
calidad en la educación superior? Y ¿Cuáles van a ser los mecanismos
para fortalecer el proceso de investigación de las Universidades
Públicas si la docencia cada vez más se “despersonaliza” entre
academia e investigación con la congelación o inclusive disminución de
nómina docente de planta?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								6. Según el proyecto de la reforma a la ley 30 de 1.992 presentado por la
anterior, Ministra de Educación Cecilia María Vélez White, considera
modificar los artículos 86 y 87 relacionado con la financiación de las
universidades públicas, frente a ello solicitamos responder:
A. ¿Cómo está reforma de ley va a modificar la situación crítica actual de los
presupuestos de las universidades estatales?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								B. ¿cuál es el déficit acumulado actual de las universidades estatales?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								¿de qué manera el gobierno nacional aportará con este déficit para
hacer viable la educación estatal superior?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								C. ¿El presupuesto asignado a la educación superior se circunscribe en
el sistema de subsidio a la demanda con libre competencia entre las
instituciones de educación superior?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								D. ¿cuál es la apropiación en inversión e investigación asignada a la
educación superior?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								E. El artículo 4 del proyecto de reforma a la ley 30 establece que las
instituciones de educación superior, entrada la ley serán
establecimientos públicos del orden nacional, ¿Cómo incide este
cambio en el presupuesto de las universidades estatales?, ¿Este
artículo quebranta la autonomía universitaria que actualmente
tienen las instituciones universitarias?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento Valle del Cauca</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA PROPOSICIÓN No. 005
(Bogotá, D.C., 15 de septiembre de 2010)
CUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								1. El método de asignación de recursos para educación básica y media en
especial de gratuidad se hace por capitación. Tal valor se especifica
mediante documentos CONPES:
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. ¿Cuál es la metodología para estimar este valor? Favor detallar de manera
rigurosa.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								3. ¿El Ministerio de Educación tiene estimado cual es el valor percapita de la
educación integral? Favor diferenciar por niveles educativos y sectores (si
ésta ultima diferenciación es posible).
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								4. Se tiene un estimativo del déficit en infraestructura educativa del sector
público. Si es así, por favor detallar la metodología para la medición del
déficit.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento Valle del Cauca</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA PROPOSICIÓN No. 005
(Bogotá, D.C., 29 de septiembre de 2010)
CUESTIONARIO PARA LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA
INTERNACIONALIZACION DE LA EDUCACION SUPERIOR EN COLOMBIA</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1. Qué proyectos se está trabajando desde el Ministerio de Educación Nacional
sobre la internacionalización de la educación superior.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2. Cuál es la actitud que la universidad colombiana va a asumir en los próximos
años frente a la acreditación internacional de programas e instituciones?
Con cuáles agencias internacionales de acreditación conviene estrechar
lazos?
Europeas - Norteamericanas- Latinoamericanas
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3. Qué acciones se adelantan por parte del Ministerio de Educación para
promover el tema de la internacionalización de los currículos (impulsar y
facilitar la movilidad) y que políticas claras del gobierno se adelantan para
apoyar procesos inherentes a la movilidad?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4. Qué estrategias tiene el Ministerio de Educación para consolidar la
enseñanza de la 2 da lengua (Ingles) y de las N T I C” s al interior de las
universidades para ampliar la oportunidad de los profesionales
colombianos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								5. Qué programas o iniciativas de apoyo gubernamental se desarrollan por
parte del gobierno nacional para las universidades que han iniciado
esfuerzos en exportación de servicios educativos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								6. La red colombiana para la internacionalización de la educación superior RCI
(Directores de Relaciones Internacionales) ha propuesto reglamentar y
oficializar el tema de la visa académica, lo que permitiría contar con
expertos internacionales que contribuyan al desarrollo del país. En qué
estado se encuentra esa propuesta?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								7. Qué programas de participación en redes de investigación en las diferentes
áreas del conocimiento que desarrollan las ventajas competitivas del país,
viene desarrollando o auspiciando el Ministerio de Educación?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								8. En qué estado se encuentran los planes de internacionalización de las
universidades colombianas, y quien evalúa su cumplimiento y los logros
alcanzados por estas?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>CALIDAD EN LA EDUCACION MEDIA</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								9. Qué programas pedagógicos y tecnológicos tiene diseñado el Ministerio de
Educación, para mejorar las competencias básicas: Comunicativas,
matemáticas y científicas. Cuando las pruebas SABER, aplicadas a los grados
desempeño mínimo?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								10. Colombia ocupa el puesto 65 entre 70 países en la prueba PISA, el programa
internacional para la evaluación de estudiantes de 15 años en países que
pertenecen a la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico
OCDE. Señora, Ministra MARIA FERNANDA CAMPO, que política ha trazado
el nuevo gobierno para mejorar estos indicadores y llegar a ser más
competitivos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								11. Señora, Ministra, qué diagnostico ha realizado el Ministerio de Educación
Nacional sobre la calidad de la educación en Colombia?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								12. Dra. MARIA FERNANDA CAMPO, una de las causas de la baja calidad
educativa es la formación y capacitación de los docentes y la infraestructura
física y tecnológica. Qué proyectos va a manejar el gobierno nacional para
fortalecer esas dos variables educativas?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								13. Señora, Ministra cuál es su enfoque de calidad para la educación media
vocacional y superior para su periodo de gobierno?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>LEY 30 DE 1992</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								14. En términos de política pública, ¿Cuáles serían los
requerimientos o estándares de calidad que deben cumplir las
Instituciones de Educación Superior para lograr los objetivos que se
propone el Ministerio de Educación y si estos tienen en cuenta las
aspiraciones de los universitarios colombianos para el logro de sus
objetivos socio-económicos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								15. En cuanto al proyecto que modifica la Ley 30 de 1992 en la
estructura de financiación de la educación superior, cabe preguntar
¿si éste contempla el hecho de que en nuestro país de manera
sistemática la investigación se concentra en unas pocas
macrouniversidades y que por lo tanto esta generación de
conocimiento nuevo requiere una mayor cantidad de recursos o se
trata a todas las universidades bajo el mismo esquema de
financiación?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								16. ¿Cuáles y cuántos serían los costos presupuestales en los
cuales tendría que incurrir el gobierno para implementar una política
de calidad en la educación superior acorde con la ampliación de
cobertura que se pretende con el nuevo esquema de financiamiento
propuesto en la reforma de la ley 30 de 1992?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								17. ¿Qué propuestas se ha planteado el Ministerio de Educación
para frenar la migración de profesionales que se radican finalmente
en otros países en detrimento de los recursos humanos y económicos
de nuestra sociedad del conocimiento?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>SOBRE LA TRANSFORMACION DE COLCIENCIAS EN DEPARTAMENTO
ADMINISTRATIVO DE CIENCIA TECNOLOGIA E INOVACION.</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								18. Señora, Ministra cómo va el proceso de transformación
administrativa, financiera y presupuestal del Colciencias en
Departamento Administrativo de Ciencia y Tecnología e Innovación?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								19. Qué proyectos regionales presento el D.A.C.T.E.I. con cargo al Fondo
Nacional de Regalías?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>PREGUNTAS VARIAS</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								20. Qué política se piensa implementar en materia de formación académica de
los jóvenes, en áreas y o temas relacionados con la prevención de las
conductas en cuanto a la proclividad a la comisión de delitos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								21. Qué políticas públicas se piensan establecer en materia de subsidios
económicos para los estudiantes de bajos recursos, que desean ingresar a la
universidad pública y privada?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								22. Cuáles son los proyectos de creación de cátedras educativas sobre temas tan
trascendentales como lo son: la sexualidad, urbanidad, autoestima entre
otros?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								23. Qué estrategias innovadoras que permitan al sistema educativo
desempeñar con plenitud y eficacia su papel igualador de
oportunidades y la inclusión social dentro de las tres (3) etapas del
ciclo de vida de niños y niñas, viene desarrollando o tiene previsto el
Ministerio de Educación Nacional?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2010-10-13T10:37:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 13 de Octubre de 2010
Hora: 9:30 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
CONTINUACION DEBATE DE CONTROL POLITICO</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2010-10-13T10:38:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 005
(Bogotá, D.C., 24 de agosto de 2010)
En agosto del año pasado realicé un debate sobre los problemas de la educación en
el Departamento del Putumayo, dado que estos no se han solucionado le propongo
a la Comisión Sexta de la Cámara Citar a la Señora, Ministra de Educación Nacional,
Dra. María Fernanda Campo e Invitar a la Dra. Ana Lucia Villa de la Dirección de
Apoyo Fiscal del Ministerio de Hacienda, al Dr. Felipe Guzmán Mendoza,
Gobernador del departamento del Putumayo, al profesor Agustín Ordoñez,
Presidente de la Asociación de Educadores del Putumayo y al profesor Felipe
Burbano,, Presidente de la Asociación de,Rectores del Putumayo; para que el
próximo miércoles 29 de septiembre de 2010, a partir de las 9:00 a.m., en las
instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional Permanente, respondan el
siguiente cuestionario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:38:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:38:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el orden del día, anuncio que se va cerrar, queda
cerrado, señor secretario llamar a lista para verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:38:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:38:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día señor Presidente.
Hay una excusa enviada por señor ministro de Hacienda y Crédito
Público, usted dirá si me permito leerla</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:38:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Me imagino que no viene</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:39:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No, no viene el señor Ministro, delegó al doctor Fernando
Jiménez,, Director General de Presupuesto</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:39:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sírvase primero señor Secretario informar que personas
de las citadas e invitadas se encuentran en el recinto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:39:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Nos acompaña desde hace rato la señora, Ministra de
Educación Nacional, la, Directora del ICETEX, el doctor Jaime Rafael
Vizcaíno, el,Rector de la Universidad Minuto de Dios Padre Camilo
Bernal, el Secretario de Educación Departamental de Cundinamarca el
doctor Álvaro Díaz Garavito, así mismo nos acompaña el Presidente
de la Asociación Sindical de Profesores Universitarios Pedro
Hernández y también la doctora Ángela De Giovanny Coordinadora de
Grupo de Educación del ministerio de Hacienda, también nos
acompaña que es un placer para la Comisión Sexta el Representante
Guillermo Rivera Flórez. Señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:39:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien, o sea que el ministerio de Hacienda no se
encuentra, según nos han informado los asesores del señor Ministro,
como siempre el señor Ministro se encuentra citado en dos o tres
Comisiones y hoy se encuentran citados ante el despacho del
Presidente de la República tocando el tema de la devaluación del
dólar, pero de todas maneras esta la doctora Ana Lucia Villa y esta
también invitada pertenece al Ministerio en el cual tiene un apta
jerarquía y funcionalidad al respecto a muchas preguntas y muchos
interrogantes que se puedan hacer dentro la Comisión, pero no se
encuentra tampoco presente.
Pero vamos a dar entonces a continuar el debate que quedó para la
fecha del día de hoy mediante la Proposición 005 de agosto del año
2010, la ves pasada habíamos empezado al revés, se empezó primero
con la anuencia de los Honorables Representantes que intervinieran la
señora, Ministra la doctora María Fernanda Campo en el sentido de dar
respuesta a todos los cuestionarios que mandaron los diferentes
Representantes citantes a este debate, pero hoy vamos a darle
verdaderamente un lineamiento mucho mas direccionado a la realidad
del control político que se pretende hacer por parte de la Comisión, yo
creo que hoy vamos a empezar verdaderamente por el citante, por lo
menos si quieren intervenir todos los citantes, una vez sea el citante
principal quien paso la proposición, los otros fueron aditivos a dicha
proposición empezamos por él, por un término de 15 minutos si los
demás citantes quieren proseguir le damos la palabra a la intervención
para que después sigamos con los demás funcionarios, tanto del
gobierno que están citados como los que están invitados, si quieren
para enriquecer el tema de lo que ustedes pretenden de acuerdo a los
invitados especiales que se encuentran acá, como el doctor Jaime
Rafael Vizcaíno, el padre Camilo Bernal y Pedro Hernández; entonces
una vez hable el citante el doctor Amaya que le vamos a dar
inicialmente la palabra, si quieren empezamos por los invitados por un
tiempo de 10 minutos cada uno, volvemos a la sesión a la sesión
formal y seguimos el procedimiento que se requiere en este
momentos, si eso quieren o sino empezamos con los citantes cada
uno de 15 minutos en las cuales daremos la intervención a cada uno y
seguidamente a los demás Representantes a la Cámara que quieran
intervenir dentro del control político; le damos la bienvenida al doctor
Rivera a la Comisión Sexta quien va también a participar dentro de
este parte de control político, le damos la bienvenida por parte de la
Comisión a la doctora María Fernanda Campo -, Ministra de
Educación, a la doctora Martha Lucia Villegas -, Directora del ICETEX,
al doctor Alvaro Díaz Garavito - Secretario de Educación
Departamental de Cundinamarca, al doctor Jaime Rafael Vizcaíno, al
padre Camilo Bernal y al doctor Pedro Hernández, entonces para
iniciar y sin más preámbulo le damos la palabra al doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-10-13T10:39:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un
cordial y caluroso saludo a todos los colegas Representantes de la
Comisión, al doctor Guillermo Rivera que nos acompaña el día de hoy
a la señora, Ministra de Educación, a la señora, Directora del ICETEX y
demás funcionarios presentes, a los expertos que nos acompañan
invitados por el doctor Wilson Arias, al profesor Pedro Hernández -
Presidente de ASPU y a todos los que nos acompañan en las barras y
que verán este programa con mucha esperanza, los estudiantes
colombianos, al Representante de los Estudiantes al Concejo Superior
de la Universidad de la que tuve el honor de graduarme y en la que
estoy estudiando actualmente, Giovanni Páez - Representante
también de allí, el Representante Daniel Viter que es un privilegio que
nos acompañen acá.
Quiero iniciar con lo que comentaba el, Presidente de la Federación de
Estudiantes de Educación en la ocasión pasaba, y era antes para
nosotros, vengo del activismo estudiantil, teníamos que marchar seis
días o todo un día y movilizarnos desde diferentes regiones del país
para poder intervenir en el Congreso, hoy gracias a los boyacenses y
a la decisión de los estudiantes que estuvieron acompañándome
puedo estar en este Congreso de la República compartiendo las
reflexiones que durante tanto tiempo hemos venido planteando.
El objetivo del debate de control político de hoy es sobre todo el tema
de educación y entiendo que hay muchos acá que pues profundizaran
sobre educación básica, media y demás; sin embargo, teniendo en
cuenta el tiempo, la brevedad del tiempo que tengo voy a enfatizar en
el tema de educación superior pública, pues es el tema que he venido
manejando, insisto durante los últimos cinco años, fui representante de
los estudiantes al Consejo Superior de la Universidad Pedagógica y
Tecnológica de Colombia,, Presidente de la Federación Nacional de
Representantes Estudiantiles, Representante de los Estudiantes ante
el Consejo Nacional de Educación Superior-CESU y bueno durante
este camino he venido construyendo con los estudiantes unos
postulados y algunos interrogantes que hoy me permito plantearle a la
nueva, Ministra de Educación y que me permito discutir también con el
funcionario y de paso quiero dejar Presidente algo, un precedente y es
que no podemos discutir el tema de educación sin la presencia del
Ministro de Hacienda, es muy difícil decir acá que el problema
fundamental de la universidad pública hoy es recursos, plata,
presupuesto y el Ministro no viene, y hay algo gravísimo que voy a
exponer ahorita en el debate y es que se está disminuyendo el
presupuesto de la universidad pública colombiana en 8.7%, es algo
grave si creemos que esto es un vagón de la prosperidad democrática
como ha venido diciendo el Presidente.
Inicio diciendo que no estoy en la gran alianza de unidad y pertenezco
al Partido Verde, el hecho de pertenecer al mismo me da condiciones
para poder dar un debate desde la independencia deliberativa y quiero
decir que precisamente y particularmente nuestro partido vino
planteando durante la campaña presidencial un tema que fue discutido
con la opinión pública y era el tema de la importancia de la educación;
con tesis profundas que en ocasiones no se entendieron y algunos
burlaron como con educación todo se puede y con símbolos como
este. Un lápiz, que siempre lo utilizamos para decir que era importante
la educación, y ahorita cuando refiera un tema de un video del
Presidente Santos, que traje para que lo veamos y reflexionemos,
podre referir una tesis central, entonces frente a la presentación, hay
tres temas básicamente rápidos que tocare, que es el tema de la
Resolución 5443 que ya la, Ministra en su oportunidad tuvo tiempo
para desarrollar el tema, el tema de la financiación de la educación
superior y la crisis de la universidad pública colombiana, y bueno tocar
solo un tema del ICETEX medianamente que tal vez el doctor Wilson
Gómez nos profundizara el tema.
Yo simplemente voy a tocar desde donde tengo alguna experiencia,
frente al tema de la resolución, Ministra, ilustre, Ministra, yo solo quiero
resaltar algo, sea el hecho de que la resolución haya tenido que citar
para que presentaran observaciones desde el 24 de diciembre al 30
de enero no es una situación de poca monta, en esa época, Ministra no
están estudiando, no hay estudiantes, los profesores están de
vacaciones por lo cual es muy complicado que la comunidad
universitaria nacional y las facultades de educación puedan opinar
sobre ese tema, un tema trascendental para el país. Después de eso
se discute sobre esta resolución y se llega después de todas las
reclamaciones que presenta Ascofa, la Asociación de Facultades de
Educación y los Estudiantes, se modifica la resolución con la 6966,
pero lo que yo quiero dejar acá digamos para no profundizar en este
debate y que ojala pueda usted, Ministra conversar con Ascofa, yo creo
que le da más legitimidad al ministerio de Educación cuando llega a
concesos con la comunidad universitaria que cuando decreta cosas y
obliga a que otros la cumplan, lo que yo resalto es que es muy
complicado que el Ministerio saque un decreto, después lo tiene que
echar para atrás y modificarlo porque la comunidad universitaria
presentó algunas sugerencias. Cuando lo que deberíamos hacer para
ahorrar tiempos y esfuerzos es conversar primero con las
asociaciones y después emitir los decretos.
No me quiero demorar en este tema, pues creo que hay otro de mucha
importancia en este momento que es sobre la crisis de las
universidades públicas. Resulta que hay un documento y habrá mucho
tema por decir y voy a intentar sintetizar, insisto durante los últimos 5
años de mi vida me dedique a esto marchando, caminando, leyendo,
estudiando con profesores y estudiantes y rápidamente intentare
generar algunas reflexiones.
La Constitución Política en el artículo 84 determino que “el gasto
público en la educación hace parte del gasto público social de acuerdo
con lo dispuesto en los artículos 350 y 366 y tendrá prioridad sobre
cualquier otra asignación”, abro con esto para resaltar el tema de la
universidad pública, cuando en el 92 se aprobó la Ley 30 se
desconocieron algunas cosas que hoy hacen parte de lo que agrava la
crisis de la universidad pública colombiana, el tema por lo menos de la
evolución de la ampliación de cobertura, en 1992 estaban
matriculados 200.000 estudiantes, en el año 2007 que fue el informe
que presentó el Sistema Universitario Estatal donde se reunieron 5
vicerectores de las Universidades del Valle, del Cauca, Tecnológica de
Pereira, de Antioquia, Pedagógica Nacional, de Caldas y Universidad
Nacional de Colombia, en 2007 494.937 estudiantes, es decir hubo un
aumento en la cobertura de 147.47%, para resaltar que la cobertura
que hoy tiene la universidad pública en Colombia frente a la privada en
toda la cobertura total de educación superior es de un 52%, es decir la
universidad pública soporta la mayoría de la masa estudiantil total de
la matricula total en las universidades colombianas.
De 1233 programas pasamos 3473 programas de pregrado y de 777
pasamos a 911, señalo esto porque según el artículo 86 de la Ley 30
del 92 los recursos quedaron congelados, luego se dice que el
aumento será mínimamente del IPC pero todos los años el aumento
del IPC, es decir que lo único que se hizo fue indexar la moneda, es
decir a pesos constantes la universidad pública colombiana cuenta con
los mismos recursos desde el 92 con un aumento de cobertura de
147%, además de esto en el nivel de formación de docentes ha
aumentado considerablemente, lo que contaba en titulo de doctorado
en el 2003 con lo que cuenta en el 2007 aumentó en un 47.6%, pasó
de 835 a 1233 doctores y ustedes saben, Ministra y queridos colegas
que esto vale recursos, cuesta plata.
El fortalecimiento de la misión investigativa cuando se hace todo este
bum de la investigación y ahora con el tema de las regalías que se
invertirán en ciencia y tecnología y demás, Colciencias recibe
contrapartidas de las universidades para financiar proyectos de
investigación, es decir que ahí tuvieron que hacer grandes esfuerzos
de inversión; las universidades públicas contaban con aumentos en
50.3%, los grupos de investigación avalados ante Colciencias, el
crecimiento en infraestructura física y óigase bien estos datos paso de
2.002.178.000 metros cuadrados construidos en infraestructura de
educación superior a 2.522.000.000 metros construidos lo que ha
generado un aumento de tan solo el 17% en infraestructura, pero el
problema ahí es que además de que es muy poquita esa plata salió de
la universidad pública y no ha tenido nuevos recursos del Gobierno
Nacional, por lo cual es otro problema grave que hay; además de eso,
normatividades adicionales que han iniciado gastos presupuestales en
la universidad rápidamente, el Decreto 1444 de 1992 y 1279 es una
reforma al tema de profesores donde se amplía gastos que ahorita al
final muestro la tabla que ha causado deterioro en la finanzas de la
universidad pública.
El tema del trato a la igualdad en aspectos prestacionales a los
docentes ocasionales, docentes horas cátedras y supernumerarios
administrativos, por Sentencias c-006 del 1996 y c-401 del 98 de la
Corte Constitucional, causo también deterioro en las finanzas de la
universidad pública, los aportes al sistema general de seguridad salud
en salud y pensiones Ley 797 ha causado un incremento del 10.125%
al 11.625% de los años 2003 a 2005 y bueno otros incrementos que
para ahorrar tiempo los paso, que podre dejar el documento. Gastos
adicionales en el régimen de prestación Decreto 404 de 2006 este es
muy importante, descuentos en matriculas de universidades públicas
para sufragar, ustedes saben que en el 1997 se aprobó la Ley 403 que
la modifico la 815 en el 2003, donde se dice que todo los estudiantes
que voten les rebajaran el 10% del total de su matrícula por sufragar.
Resulta que estas leyes se aprobaron sin nuevos recursos en ese
sentido los que asumieron esta carga de descuentos que hizo una
buena política el Gobierno Nacional para financiar y para promover la
democracia, esta carga le tocó asumir a la universidad, acreditaciones
y certificaciones ustedes saben que eso vale plata en las
universidades para acreditarlas; y fue un Decreto el 2566 de 2003,
impactó de los gastos generales en los presupuestos de
funcionamiento de las universidades públicas significativamente
superan el IPC de las tarifas de gasolina, servicios públicos, seguros,
contratos de vigilancia, todo ese montón de cosas y el tema de la
inversión que obviamente ha generado deterioro todo esto lo traigo a
colación para decir con argumentos no con discursos románticos sino
con argumentos y cifras, que desde el año 1992 a 2007 la universidad
pública ha perdido considerables recursos y que por eso es necesario
que revisemos en este momento la crisis de la universidad pública
colombiana.
Me permití queridos colegas y, Ministra enviar una carta a todos los
rectores de la universidades públicas colombianas como Congresista
solicitándoles que me enviaran una información ¿De cuánto dinero
tenían en déficit fiscal, déficit de infraestructura y necesidades de
planta docente? Teniendo lo que está en el cuadro: Universidad de
Pamplona un déficit de $9.483.000.000 a voz del rector, consideramos
que deberíamos creerle al rector, un déficit en infraestructura de
$1.000.000.000, necesidades de planta docente $2.068.000.000 y así
están todas; siendo una considerablemente importante como la
Universidad del Pacifico $2.500.000.000, $2.000.000.000 de
infraestructura y demás, ustedes pueden revisar las cifras. Lo que
quiero es señalar que hay una cosa bien interesante frente a este
tema del modelo educativo de educación superior, cuando la, Ministra
de Educación actual dice que el Ministerio anterior fue exitoso, yo
pondría en consideración varias reflexiones y quiero citar una cosa
importante queridos colegas, vea que hoy la Universidad de Pamplona
es una de las universidades que tal vez mas difícil situación tiene y
ustedes se enteraron de la crisis, entonces de pronto el colega de
Norte de Santander que ahorita no demora en llegar se acuerda del
tema, pero la, Ministra de Educación anterior, doctora María Fernanda
la doctora María Cecilia fue a Pamplona imagínate en el año 2006 y en
el discurso que profeso, que lo tenemos grabado dice “hacer este
encuentro aquí nos pareció de la mayor importancia por el ejemplo
que nos está dando esta universidad, todos vimos lo lejos que esta del
centro del País e inclusive lejos de Cúcuta y uno no espera encontrar
los desarrollos que encuentra en la universidad, queríamos que
ustedes conocieran la universidad porque yo creo que es un ejemplo
de que las cosas se pueden hacer, yo le agradezco mucho a la
comunidad académica en Pamplona por lo que hace y por lo que nos
va a mostrar, Pamplona en un ejemplo de fé en Colombia¨, y al año la
Universidad de Pamplona resulto quebrada y la, Ministra de Educación
dijo, yo no tengo nada que ver ahí, el problema es administrativo, pero
fue en el 2006 cuando fue y los condecoro y en el 2007 se quebró y se
quebró de una manera exagerada, acuérdense que los aumentos de
cobertura exagerados con un percápita de $700.000 por estudiante
quebró esta universidad, solo quiero resaltar eso frente al tema del
modelo.
Seguimos con el tema del presupuesto de este año, bajé de la página
del ministerio de Hacienda queridos colegas de la Dirección General
de Presupuesto y por eso era importante que estuviera el Ministro de
Hacienda acá, el presupuesto y ahí en el cuadro del ministerio de
Hacienda reconocen que una variación porcentual negativa del 8.7%.
Sigamos, si revisamos una tabla que ha venido desarrollando ASPU
que aquí nos acompaña el presidente de la Asociación Sindical de
Profesores Universitarios, podemos resaltar queridos colegas como el
año pasado tuvimos un total de recursos que al compararlos con este
año según las variaciones que hace ASPU se reduce en 7.47%, lo que
quiero resaltar es lo siguiente para enterar a la, Ministra de Educación
que de pronto no está enterada, el año pasado en mi condición de
Representante en el CESU y por la crisis tan difícil que viven las
universidades públicas y quiero insistir que no es un tema de
estudiante, es un tema de rectores, los rectores han dicho que están
en crisis y que si las cosas siguen así la universidad pública no es
sostenible y para nadie es un secreto acá la importancia que tiene la
universidad pública, salimos el 20 de octubre desde 23 regiones del
país a marchar, llegamos acá y después de un torrencioso aguacero
entramos al Congreso de la República con profesores y demás, y el
Ministro de Hacienda,, Ministra de Educación aceptó que se
aumentaran $160.000.000.000 para la universidad pública de esos
$70.000.000.000 que iban a la base presupuestal.
Ministra quiero que ponga mucha atención en este punto porque es
sustantivo y además el país tiene que saberlo y hago una denuncia
pública. El ministerio de Hacienda y de Educación dijeron
¨aumentamos $70.000 millones para la solucionar el problema de
cobertura anterior¨, pero resulta queridos colegas y, Ministra que no fue
así, lo que dijo el Ministerio fue ¨los que aumenten cobertura este año
les damos esa platica¨ y entonces pusieron a todas las universidades
a aumentar cobertura, en mi universidad, una universidad que vive una
difícil situación financiera aumentaron 4.188 nuevos cupos y sabe que
paso ahorita queridos colegas, el Ministerio de Hacienda dijo esos
$70.000 millones ya no eran para la base sino eran solo por el año
anterior, entonces les metieron un gol porque aumentaron cobertura y
ni siquiera les van a dar esa plata para seguir sosteniendo esa base.
De matriculas si es gravísimo el tema, yo he pedido y he solicitado las
grabaciones de las plenarias de Senado y Cámara porque ese fue el
acuerdo allí que eso iba para la base y ojala usted, Ministra nos ayude
a defender el presupuesto para la universidad pública colombiana.
Por otro lado, yo quiero simplemente terminar querido Presidente con
un video que grabe en Caracol que día, para señalar algo sustantivo
que me parece una declaración del Presidente Juan Manuel Santos en
una inauguración de un jardín. Que creo que es importante el tema y
ya voy terminando Presidente (video). Esta es la Comisión de las
comunicaciones y tenemos problemas de tecnología, bueno el tema es
una nota de Caracol, yo resumo pues, ¿Que hacemos? Era bonito
escuchar en la voz del Presidente que los inspira a ustedes cierto esa
frase que quería resaltar al final, al país y a ustedes y todas las
mayorías que apoyaron y demás y dentro de mi independencia quería
saludar la frase del Presidente Santos que no pudimos escuchar pero
que hay les dejo el video y los enviamos al correo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:39:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Pero sí la tiene hay la puede decir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-10-13T10:40:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Dijo el Presidente, hablando
del bombardeo estaba inaugurando un jardín infantil, entonces en
unos años quiero mi Colombia no gaste tanto recursos en bombas
sino en inaugurar jardines infantiles y colegios. Entonces frente a eso
en Palmira, Valle estaba esa inauguración, el video es bastante
interesante por lo siguiente uno de los vagones de la prosperidad
democrática y esto es en el ejercicio dentro del control político, es la
educación. Pero no nos pueden echar carreta, perdón la palabra como
decimos los estudiantes, de que la educación es importante cuando le
quitan plata, la universidad pública le aporta demasiado al país y una
manera de generar equidad es esa universidad pública que si no
existiera hoy tendrían ustedes de colega un estudiante de 25 años acá
sentado. Si la universidad pública no existiera no podríamos generar
equidad y por eso soy tan vehemente en reclamar que la universidad
pública necesita recursos y esto no es populismo es de verdad, los
rectores lo han dicho, necesitamos recursos.
Miremos la cifra de deserción, además que decían nos es que hay que
financiar la demanda, bueno vamos a mirar las cifras de deserción, la
curva roja y la curva azul que son de la universidad oficial y o no oficial
son casi iguales y es de un cincuenta y punta porciento que es
gravísimo, será que el problema se atranca dando le plata al ICETEX,
Directora querida yo creo que no, el problema es más de fondo, la
deserción no se soluciona, usted misma lo dijo en el año 2008 hubo un
80% de deserción de quienes les dieron recursos acá lo tengo anotado
y yo creo que está grabado, que en el 2008 a los estudiantes que les
dieron todo el volumen el 50% desertaron, que no es tan efectivo
querida, Ministra financiar la demanda más que la oferta. El Problema
no radica ahí, por eso quiero terminar la intervención citando la
reforma a la Ley 30, que hay un cuadrito de unas proyecciones que
ASPU que tanto nos ayuda, nos ayudo a sacar donde decimos que al
final del año 2019 según la reforma que presentó el Gobierno Nacional
anterior solo se aumentarían en $525.000 millones a la universidad
pública, que esto no soluciona el problema.
En el ranquin mundial de las mejores universidades del mundo la
Universidad de Harvard obviamente ocupa el primer lugar, de las
Latinoamericanas la Autónoma esta en el 190 lugar y la Universidad
Nacional de 521 a nivel mundial, Ministra y si la calidad de la educación
es el camino a la prosperidad hay que darle recursos para esto.
El ICETEX, simplemente quisiera dejarle a la, Directora que realmente
nunca me ha inspirado mucho este tema del ICETEX y de verdad que
uno como que le gustaría que la universidad pública estuviera más
fuerte y le ayudara a todos, pero creo que ha hecho una buena labor
permítame reconocérselo desde la crítica, quiero traerle un texto del
Espectador que sacaron en el año 2010: ¨a prisión presunta gestora
por fraude en el ICETEX por su presunta responsabilidad en la
defraudación de más de $400 millones - Yeimi Carolina Jiménez
Arévalo contratista de esa entidad¨, entonces no es tan perfecto el
ICETEX, por eso creo que hay que fortalecerlo, entonces cuando
dicen de la universidad pública que se están robando la plata y por eso
no le damos hablemos también del ICETEX que también puede pasar
eso.
Presidente permítame cerrar con algo, el año pasado, el 20 de octubre
yo lidere con otros compañeros una marcha y entramos y con mi
ruanita tanto me molestan entre también porque desde que marchaba
querido doctor Luis Guillermo Barrera usaba mi ruana, no es ahora de
Congresista siempre la he usado, entre con la ruana mojada al
Congreso de la República y nos dieron recursos, se están quitando
este año, pero fundamentalmente es todos los 20 de octubre, este año
va a volver otra marcha de estudiantes acá. Que hacemos nosotros
con los estudiantes parando clases no porque quieren sino porque
salen a pedir recursos cada 20 de octubre haber si nos dan un pesito,
por eso creo que si el Gobierno es coherente con las tesis que ha
venido diciendo hay que darle plata a la universidad pública y
propongo desde ya que toda la Comisión Sexta de la Cámara en gesto
de reconocimiento a la labor de la educación firmemos una
proposición y le pidamos al Ministro de Hacienda que la suscriba
aumentándole los recursos a la universidad pública colombiana.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:40:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Amaya, esperamos que sea un poquito
bien en el tiempo que se están pasando un poquito para ver si
terminamos el debate en el día de hoy.
Tiene la palabra el doctor Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-10-13T10:40:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente,
un saludo muy especial a todas las personas que nos acompañan el
día de hoy, señora, Ministra de Educación doctora María Fernanda
Campo como siempre muy juiciosa acompañándonos, a la señora
Presidenta ratificada mis más sinceras felicitaciones muy merecido
Colombia la necesita del ICETEX doctora Martha Lucia Villegas, mi
gran amiga y alumna la doctora Edith Cecilia Urrego funcionaria del
ICETEX, al señor,Rector de la Universidad Minuto de Dios el Padre
Camilo Bernal, también al doctor Alvaro Diaz Garavito - Secretario de
Educación, a la doctora Angela De Giovanny - Coordinadora de Grupo
de Educación del ministerio de Hacienda y el doctor Fernando
Jimenez -, Director General de Presupuesto del ministerio de
Hacienda.
La verdad como que vamos a seguir haciendo debates en abstracto, a
mi me duele mucho que el Ministro de Hacienda hoy no nos
acompañe, particularmente yo no aceptó la excusa cuando dice que
no puede aceptar y la precisión que hace es que encuentra que el
cuestionario remitido no era de competencia del mismo. Me preocupa
mucho, será que tenemos que pasar el tema de educación a las
Comisiones Económicas o llevarla directamente a la Presidencia de la
República para que pueda asistir. Creo que lo que dijimos hace 15
días acá fue enfático, es que necesitamos la presencia del señor
Ministro de Hacienda y no está hablando alguien de la oposición, yo
hago parte del Partido Liberal y soy amigo de este Gobierno, pero
quiero ser mas amigo de este Gobierno sobre todo porque este era un
sueño que yo tenía y en eso casi que me identifico con el señor
Presidente Juan Manuel Santos entre otras tantas cosas que nos
identifican. Porque también es un sueño del señor Presidente una
Colombia más educada, mi sueño cuando aspiré hace tres años a la
Asamblea de Antioquia y ahora a la Cámara era poder tener sentados
conversando con ellos, construyendo con ellos a un Ministro de
Educación, a una Presidenta del ICETEX y a un Ministro de Hacienda,
porque aquí todos estamos de acuerdo que el tema es de plata, repito
no está hablando alguien de la oposición si no alguien amigo del
Gobierno y a los amigos hay que decirle la verdad y esto me preocupa
demasiado.
Este es el espacio ideal para conversar el tema de la educación y el
tema de la plata, además porque señora, Ministra usted que siempre
ha sido tan juiciosa y que nos ha invitado a su despacho, usted tiene
que aprovechar que tiene un Congreso a favor y que tiene una
Comisión que créame doctora me siento feliz, que las primeras luchas
que uno tiene que dar en el Congreso cuando llega es poder llegar a la
Comisión que uno quiere estar y aquí todos estamos por convicción, y
todos estamos por convicción más que todo en materia de educación,
el doctor Amaya nos contaba y muchos aquí con sus historias, yo
también fui mesero, mensajero, repartí publicidad en los semáforos en
Medellín, me pude sentar en un pupitre y estoy convencido del poder y
la magia transformadora de un pupitre y cuando me senté en el pupitre
tuve la oportunidad después de egresar y ser docente de mi
universidad la Universidad de Medellín y luego hacer parte de la
conciliatura y de la asamblea general y quise transcender los muros,
las mallas y rejas de la universidad, transcender la tiza y el tablero
para venir acá, porque yo no puedo ser inferior al compromiso que
tengo, para que las personas más necesitadas de este país puedan
tener mínimo la oportunidad que nosotros tenemos al poder sentarnos
hoy acá y tener de frente a una, Ministra, a una Presidenta del ICETEX
y algunos funcionarios del ministerio de Hacienda, y esperamos que el
señor Ministro algún pueda venir. Porque si ese es el sueño del
Presidente necesitamos que el Ministro le ayude a hacer realidad el
sueño del Presidente, de una Colombia más educada. Porque repito
para mí el ministerio de Educación es el Ministerio más importante,
pero resulta que el ministerio de Hacienda es el único Ministro que
todos los Ministro lo buscan, acuden, llaman y van al ministerio de
Hacienda porque saben que el problema es de plata, aunque para mí
eso no debería ser problema y eso lo miramos al final.
Para nadie es ajeno que la educación ha jugado un papel fundamental
en la historia de la humanidad. En épocas bíblicas Moisés fue liberado
de las aguas, educado con la familia del Faraón y luego elegido para ir
a liberar a su pueblo, la Revolución Francesa la antecede el
movimiento enciclopedista, Colombia tampoco fue ajeno a ello y
vemos como ese gripo de independencia lo antecede la expedición
botánica, pero también los grandes imperios en la historia como la
China, todos ellos en su momento la educación y la academia jugó un
papel sumamente importante.
Antes el pez grande se comía al pez pequeño, antes el débil y el
enfermo de alguna manera le daban paso al fuerte y aliviado, pero
resulta que ahora la competencia académica va a ver usted que ha
dado un gran ejemplo al frente de esa institución tan importante es el
más veloz, hoy no podemos hablar de fronteras, hoy ya no hay
fronteras en el conocimiento.
Recuerdo el sábado pasado en los acuerdos de la prosperidad en
Medellín, el mismo señor Presidente Juan Manuel Santos decía,
¨nosotros no podemos competir con los departamentos en Colombia,
nosotros nos tenemos que medir es con otros países, porque ya no
hay fronteras esa es la educación que hoy está en el mundo actual¨,
por ejemplo en London Schol para uno poder acceder allá a un titulo
tiene que saber cinco idiomas. Por eso la competencia académica hoy
es el más veloz, el más rápido y hoy vemos que hay unos jóvenes que
están adquiriendo una cantidad de información sumamente rápido, por
eso tenemos que preocuparnos de muchos aspectos y en eso la
señora Presidenta del ICETEX - doctora Martha Lucia nos puedo
ayudar demasiado.
Primero, ¿Cual es la educación realmente que queremos? Ese
acumulado histórico que tiene la señora Presidenta del ICETEX nos
tiene que servir para trabajar de la mano de la señora, Ministra de
Educación, porque tenemos que ir más allá, vemos que hay un 65%
de profesionales, un 35% en técnicas y tecnólogos, será que este es
un país que hoy necesitamos más personas que hagan o más
personas que piensen; de pronto un país de más personas que hagan.
Entonces, si más bien tenemos que dirigir a encauzar el tema de la
educación y la doctora lo sabe muy bien y además de alguna manera
también reconozco que en el país se tuvo una, Ministra de Educación
con ocho años y hay que hacer un reconocimiento porque en esa
medida podemos delinear o proyectar, difícilmente eso se puede dar
en un país que tenga esa posibilidad de tener una, Ministra de ocho
años y hay que hacerle ese reconocimiento también al Gobierno
anterior y a la señora, Ministra anterior.
Por eso de pronto es el verdadero debate que tenemos que dar,
obviamente lo de la plata estamos todos de acuerdo, eso es como las
tesis que todo el mundo sabe cuál es el resultado de la tesis, pero hay
que hacer el proyecto de investigación y aquí sabemos cuál es el
resultado de todo y por eso queríamos la presencia del señor Ministro
de Hacienda ojala algún día lo podamos tener acá, porque la
preocupación de todos debe ser el tema de los recursos, de hecho yo
le preguntaría a la señora, Ministra de Educación me gustaría que
estuviera al lado del señor Ministro de Hacienda hagamos en abstracto
la pregunta o que los funcionarios de pronto lleven la respuesta.
Yo le preguntaría señora, Ministra de Educación, no con el ánimo de
marcar diferencia si no con el ánimo siempre de construir, será que
usted se siente cómoda, usted tiene una responsabilidad muy grande
con la educación en el país, usted se siente cómoda con los recursos
que en estos momentos se están debatiendo, ahora me responde, yo
creo saber la respuesta pero hoy nadie se siente cómodo con el tema
de la educación que todos los días se le viene reduciendo, miremos
como en el presupuesto hay decrecimiento de un 9% en el tema de
inversión y no podemos desconocer por ejemplo como la UNESCO en
un documento del año 2005 afirma que no se puede educar con
calidad si no hay recursos.
Señora Presidenta del ICETEX, yo fui el que hice la mayor cantidad de
preguntas en el cuestionario, créame que la felicito, usted se fajo, en
buena hora Colombia la vuelve a tener al frente de esta institución tan
importante, porque estoy seguro que muchas personas en el país
desconocían lo que hace el ICETEX y no solamente eso, sino los
recursos del ICETEX, desconocían que la plática del ICETEX no es
del Estado como tal, usted ha hecho una gran gestión y se consiguió
unos recursos por eso a veces tiene que competir con la banca
financiera y usted ha hecho con el sector financiero grandes
esfuerzos, y hay muchas denuncias que muchas veces se cobran más
intereses y ahorita usted de pronto nos detallara más. Porque si bien
eso fue hace quince días que estuvimos acá con la presencia de
ustedes.
Yo quiero que ustedes me ayuden a despertar o hacer realidad este
sueño, por eso quería al Ministro de Hacienda allí, pero yo se que con
la voluntad de todos ustedes lo podemos hacer. Dra. hay
experiencias como por ejemplo Colfuturo, una breve reseña, nació
durante el Gobierno del doctor Cesar Gaviria Trujillo y desde el
despacho de la Primera Dama doctora Milena Muñoz de Gaviria, han
venido trabajando con este tema, 3194 profesionales enviados al
exterior a estudiar posgrados, el presupuesto original en 1992 fue 12.7
millones de dólares, a julio de 2009 29.5 millones, Colfuturo aspira
alcanzar 30 millones para completar 60 millones que le permitan
enviar al exterior a estudiar mil estudiantes cada año, un grupo de
empresarios liderados por el doctor Luis Carlos Sarmiento Angulo
anuncian una donación por 25 millones de dólares, Colfuturo recurre al
sistema filantrópico nacional para obtener sus recursos y así cumplir
sus objetos de preparar al profesional colombiano para un mejor
desempeño en su vida laboral, como también el doctor Julio Mario
Santodomingo ha hecho unas donaciones muy importantes a la
Universidad de los Andes, yo no quiero que el ICETEX desaparezca
quiero tener cada día un ICETEX mas fuerte repito con su acumulado
histórico, porque no hacemos esa gran cruzada. Ayúdeme Padre con
muchas oraciones pero también como usted lo viene haciendo en esa
institución que usted muy bien regenta, porque no hacemos esa gran
convocatoria y que este al frente el señor Presidente como decía que
sueña con una Colombia más educada y que todos si hay que sacar la
tutuma la sacamos, pero que el Ministerio que es el que enmarca las
directrices sobre todo lo que debe ser de la educación. Porque aquí
hablan ahorita Amaya y ellos hablan de que la educación debe ser un
vagón y creo que la educación no debe ser un vagón, ni debe ser una
locomotora, me transo con dos cosas en la educación, que sea el
combustible de las locomotoras o que sean los rieles por donde esas
locomotoras van a transitar, porque si no es así esas locomotoras van
a parar, no van a poder continuar y yo quiero que me ayuden a que
podamos hacer algo por nuestros jóvenes, a mi me duele mucho y le
solicito a todos que me ayuden y que le ayudemos a este país a dejar
huella, a dejar una marca, porque hemos derramado mucha sangre en
nuestro jóvenes y yo quiero que desde la educación le enviemos un
mensaje, que le digamos a los jóvenes del país, el Estado cree en
ustedes, doctor Amaya sea de donde sea, los que creamos o no en el
señor Presidente, pero si creemos en un país y que creemos en la
democracia y por eso está usted acá.
Hemos derramado mucha sangre en nuestros jóvenes y quizás no le
hemos llamado la atención en decirles jóvenes vengan que el país va
a creer en ustedes, el Estado, los políticos vamos a creer en ustedes y
me duele demasiado; y que no me vengan a decir que el cuestionario
no era dirigido a ellos. No la educación está dirigida a todos, la
educación en términos oncológicos hace metástasis en todas estas
comisiones, hace metástasis en todo este edificio y en el Capitolio y
además irriga se a todos los rincones de nuestro país.
Estoy convencido señora, Ministra, señora Presidenta que la plata no
es un problema y menos cuando es para la educación, no puedo
negar que vale plata, si vale plata o que sea costoso póngale el
termino que quieran, pero no se nos olvide que es más costosa la
ignorancia a la cual vamos a someter a mucho de nuestros jóvenes y
que esa brecha que usted tanto habla y que estamos de acuerdo no
se va poder cerrar porque los jóvenes de otros países nos llevan una
ventaja muy grande, pero mucho más es que con ignorancia no pueda
haber prosperidad.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:40:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Agudelo.
A continuación para darle el orden de una vez de las personas citantes
que van a hablar, siguen el doctor Wilson Arias, el doctor Rivera, el
doctor Wilson Gómez y Luis Guillermo Barrera, y han pedido la
palabra el doctor Carlos Bonilla, Jhon Jairo Roldan, Atilano Giraldo y el
doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-10-13T10:40:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>En primer lugar además de
saludar a los funcionarios, al público asistente y a mis compañeros</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:40:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Quince minutos doctor</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-10-13T10:41:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>El mismo que han utilizado mis
otros compañeros Presidente.
Además de saludar, felicitar a la Comisión por la determinación que
tomo el día de ayer. El día de ayer esta Comisión tomo una decisión
que creo puede ser parangonada con el debate que quisiéramos dar
aquí, la Comisión ha decidido que prorrogar en un proyecto de ley los
subsidios que pretendía la norma se deshicieran a partir de diciembre
de este año. El Gobierno fiscal alegó en relación con ese tema el
marco fiscal de mediano plazo, la Comisión con razones muy
poderosas le señalo al Gobierno que otras oportunidades el marco
fiscal de mediano plazo a sido vencido, sobrepasado entre otras en el
2008 y que en esta oportunidad por las razones que se invocan esta
vez los sectores estratos 1 y 2 más empobrecidos del país en medio
de un drama económico y social y de empleo supremamente
innarrable si se quiere. La Comisión está dispuesta a reclamar la
iniciativa en relación con el gasto y agregó hacer uso de la
jurisprudencia que dispone que el Congreso de la República puede
tener iniciativa en el gasto, creo que hay que ensayar esa
jurisprudencia; invito, insto al Congreso de la República a que lo haga,
amen que sería muy bueno que el Gobierno acompañara estas
decisiones, lo acompañara digamos que un acto pos campaña
electoral, ya pasamos la campaña en la cual todo mundo se declaraba
amigo de la educación y entonces se trata de materializar esos
derechos. A futuro lo que puede alegar el Gobierno Nacional ya no es
un marco fiscal de mediano plazo, infortunadamente lo que puede
alegar el Gobierno para ponerle coto a las aspiraciones sociales
llámense de educación, de salud o cualquier otra que sea va a ser la
mal llamada sostenibilidad fiscal y la regla fiscal, más la dada
experiencia aplicada ya en otros países y que traído una especie de
condenación de los sectores populares haber congelados en materia
presupuestal y en materia de garantía de sus derechos la
materialización de los derechos, una especie de congelación a infinitud
porque además la norma se piensa elevar escala constitucional.
Saludar la presencia de varios invitados, me anima mucho la
presencia del Gobierno, pero también de las organizaciones sociales
estudiantiles, sindicales; saludo a Pedro Hernández y me interesa en
escuchar al doctor Jaime Vizcaíno y la matriz taquí que pretende
ajustar a la situación colombiana cuales son los valores reales que
debería tener una educación de optima calidad en el país. Estoy muy
ansioso de escuchar esas respuestas de una fundación independiente
que en todo caso ha tenido una experiencia internacional muy
importante que debería ser una especie de acervo en manos del
ministerio de Educación, pero para ello el Ministerio tiene que tomar
una decisión o la, Ministra en cabeza desde el Gobierno y con el apoyo
de las organizaciones sociales la reclamación para que la educación
tenga de verdad presupuesto o sencillamente estamos asistiendo a
una especie de demagogia inclusive post electoral cuando ya pasaron
las elecciones, pero se sigue hablando de la educación como una
especie de motor sin que allá la correspondiente asignación
presupuestal; sin embargo el tema presupuestal no es único lo
reconozco, voy a mencionarlo solo en dos palabras, también un
problema de mecanismos de los cuales nos estamos dotando para
hacer esa distribución de esos recursos precarios y me gustaría que
en alguna oportunidad pudiéramos discutirlo. Deploro la inasistencia
del ministerio de Hacienda creo que se ha vuelto recurrente, me
parece supremamente grave la ausencia del Ministro de Hacienda
cuando aquí estamos tratando de hablar en serio de este tema de la
educación y por lo tanto reclamamos la posibilidad de controvertir las
cifras.
Voy a hacer una crítica a la tesis que se ha presentado como principal
por parte del Gobierno en relación con la reforma a Ley 30, no siendo
el único problema pero si uno muy actual, la tesis va un poco en el
siguiente tono, hay nuevos recursos para las universidades
condicionado a que las universidades compitan sobre criterios que en
mi opinión violentan la autonomía universitaria, hay aquí al menos tres
o cuatros aspectos críticos del debate: Primero los nuevos recursos,
yo doctor Pedro Hernández le quiero hacer una afirmación que
quisiera poder sustentar en el debate con fundamento en las propias
cifras del Gobierno, me temo que los nuevos recursos que se
prometen no lo son tanto, a mi me parece que este Gobierno está
instalando una idea que es supremamente deleznable sobre la idea
por ejemplo de la promesa de una bonanza minera que difícilmente va
a llegar en la proporción que el Gobierno anuncia y se pretende
convencer a las regiones que entreguen mansamente los recursos en
una especie de recentralización que no solamente es económica
también es política, hoy tenemos a la Superintendencia de Servicios
Públicos interviniendo cantidades de empresas en todo el país, pero
además de recentralizar administrativamente también lo hace
económicamente sobre una promesa de una bonanza, los que
asistimos a la plenaria de la Cámara de Representantes recordamos la
cifra que dio el Ministro de Hacienda donde dijo que la famosa
bonanza era pasar aproximadamente de un 6% del PIB a un 8% del
PIB por concepto de ingresos de la minería y creo que es una especie
de confesión, una especie de promesa que todo el mundo sabe va a
ser fallida.
Pues bien, quiero señalar que los nuevos recursos de que habla este
proyecto, que ha sido objeto de consideración en esta oportunidad
como podría ser de otra manera, señala que se incrementaran en un
30% los recursos con destino a la educación superior universitaria
pública, cuando el país crezca entre el cero y 5%, para los efectos
señora, Ministra y señor, Presidente de esta célula ni si quiera es
necesario discutir y especular acerca de que va a ocurrir cuando la
economía crezca alrededor entre el 5% y 7% o a ritmos superiores,
porque es el propio Banco de la República quien ha dicho que en el
mediano plazo país no va crecer por encima del 5% entonces lo
primero que quiero hacer es notar creo que hay falacia en el debate
hay una presunción de un crecimiento incierto porque lo real es que la
economía va a crecer entre el 4% y 4.5% según lo dicho por el Banco
de la República, luego la tasa de crecimiento en términos relativos al
PIB con destino al sector educativo no va a superar el monto que ya le
asigna la Ley, articulo 87 de la Ley 30 que es efectivamente el 30% del
presupuesto.
Pero además de discutir los supuestos incrementos de los recursos,
me preocupa mucho el condicionamiento que se hace del destino de
esos recursos que van a ser manejados buena parte de ellos por una
bolsa a cargo del ministerio de Educación, es decir por el ejecutivo
nuevamente. Aparece una concentración del poder del mismo modo
que apareció cuando hablábamos de la Comisión Nacional de
Televisión, del mismo modo cuando hablamos de designación del
Fiscal, del mismo modo que hablamos en muy diversos ordenes hay
recentralización política y económica por parte del Gobierno que
pretende ser continuada por del doctor Juan Manuel Santos en esta
materia; lo que hace el doctor Juan Manuel Santos es formalizar algo
que ya se volvió práctica en el Gobierno de Uribe y que pretende ser
perpetuada mediante una reforma legislativa en este caso.
¿Cuáles son los criterios a los cuales se condiciona la elevación de los
recursos? La competencia de la universidades por esa bolsa, uno
cobertura, yo no tengo nada que agregar a lo que dicho por Carlos
Amaya sobre ese tema, baste con decir que cuando usted condiciona
la asignación de nuevos recursos a la ampliación de cobertura le está
diciendo a la universidades que no le va ha resolver la carga que ya
traen acumulada, el stop acumulado durante tantos años con la carga,
la universidad no ve resuelto, es decir el déficit fiscal de más de
$500.000 millones, el pasivo pensional de las universidades no es
objeto de preocupación del gobierno de Juan Manuel Santos, es la
ampliación de cobertura, ampliación de cobertura que ha producido
efectos en mi opinión supremamente drásticos en materia de la
calidad de la educación; pero el segundo criterio sobre el cual se
condiciona la entrega de los recursos es a lo que se ha llamado las
modalidades entre ellos la posibilidad de la regionalización, la
posibilidad que se incremente principalmente en cursos de técnicos y
tecnólogos de poca calidad porque lo que está haciendo carrera en el
país es que también se está reduciendo la duración de los cursos de
técnicos y tecnólogos. Presidente los cursos del SENA ya volveros
sobre este tema, me parece que es uno de los ejemplos más odiosos,
yo provengo del SENA, quiero mucho al SENA por lo mismo no creo
que podamos aceptar mansamente que hagan lo que están haciendo,
estudie en el SENA tres años trabajador calificado, hoy los cursos ya
no de trabajador calificado sino de tecnólogo en el SENA duran un año
la tercera parte de lo que duraban anteriormente y la mayor parte de la
oferta educativa son cursitos de 40 horas y nos vienen a presentar
dentro de las cifras del gobierno precisamente aquellas del SENA, yo
le quiero decir señora, Ministra una pregunta muy seria que le quiero
hacer, esta comprobado que el SENA expidió durante el último tiempo
un millón de títulos de tecnólogos y técnicos profesionales que no
tenían registro calificado.
Mi pregunta, Ministra y Presidente es la siguiente ¿Quiero saber que
ha hecho el ministerio de Educación Nacional en relación con el hecho
cierto y constatado de que el SENA entrego un millón de títulos de
técnicos, profesionales y tecnólogos sin registro calificado? Cuando un
particular lo hace es objeto de un proceso administrativo muy severo
pero cuando lo hace una entidad pública ¿Cuál es la consecuencia
dentro de la propia administración pública? Dejo esa denuncia que me
parece gravísima. Ustedes saben lo que significa un millón de jóvenes
presentados, ver el fracaso escolar tan enorme que se está
presentando en ese caso.
El tercer criterio aparte de la cobertura y de las modalidades, tiene que
ver con el condicionamiento a que se promuevan ciertas carreras, al
margen de discutir como ya lo ha hecho Carlos Amaya muy
inteligentemente y aceptadamente, quiero felicitar que se haya traído
este debate sobre el tema del condicionamiento de las carreras.
Quiero decir si el ministerio de Educación Nacional fuera a hacer una
oferta mejor que la que hace la Universidad Nacional, no lo creo, será
bastante discutible, pero si así fuere cierto teóricamente no podemos
aceptar que se menoscabe la autonomía universitaria porque ella
predica que es la propia comunidad educativa mediante un proceso de
reflexión y discusión la que deberá determinar los rumbos de su
universidad, que entre otras cosas creo que lo ha hecho bien, ya
volveré sobre el tema porque creo que es objeto de grandísima
preocupación. Pero solamente para redondear el punto se llevan los
recursos a una bolsa bajo la cual compiten las distintas universidades
y es el Ejecutivo el que la irriga a través del ministerio de Educación
Nacional violentando la autonomía administrativa.
El otro aspecto que quisiera señalar con preocupación y espero
explicarlo de la manera más sencilla posible porque es aparentemente
polémico, hoy se pretende presentar como la tabla de salvación los
créditos del ICETEX, yo estudie con créditos del ICETEX pero quiero
hacer una observación desde luego que los sectores populares a lo
que aspiran y a lo que esta caminado América Latina es a la
educación universal y gratuita. No nos pueden cambiar un derecho por
un crédito, eso ya lo están haciendo en el SENA, en el SENA a los
estudiantes además se les pagaba un contrato de aprendizaje y ahora
se ha cambiado inclusive por un crédito educativo o por la mal llamada
monetización del contrato de aprendizaje.
Todos los recursos que se incrementan en el ICETEX en este caso
que sumados a una gran bolsa que maneja el ministerio de Educación
Nacional sean crecidos en detrimento de lo que se dispone para las
universidades y esa es la razón por la cual le voy a dar dos o tres
cifras, la razón por la cual en términos percápita cual fue la inversión
percápita por cabeza de los estudiantes promedio nacional, cómo ha
evolucionado eso, 1993 5.69 billones de pesos, 2008 3.67 billones y
la fuente son operaciones que hemos hecho sobre la sabe que ha
presentado el Gobierno Nacional, es decir a disminuido la inversión
percápita a los estudiantes, en términos del PIB participación de los
recursos educativos en materia año 2002 esto es dramático 0.292%,
año 2008 0.112%, Ministra estas son cifras que perfectamente
podemos confirmar con el propio gobierno, basta con mirar el PIB y
basta con mirar la inversión total real de las universidades; creo que
todo este conjunto nos presenta una situación muy difícil.
Dos datos más sobre el tema de los créditos del ICETEX, son
recursos públicos en lo fundamental que terminan financiando al
sector privado porque el 91% de los créditos que toman los
estudiantes es con destino a la universidad privada como más o
menos suena lógico porque si la universidad pública ha de ser gratuita
o de muy bajos costos la gente necesitaría endeudarse es para
presentar sus recursos y ofrecer sus créditos a la universidad privada.
Pienso Presidente que este conjunto debería ser el punto de partida
del verdadero debate que hagamos, más allá de las propuestas
gubernamentales y del proyecto de unidad nacional en relación con la
educación creo que esto se corresponde con asuntos desde luego
presupuestales, pero también con los mecanismos, que a mi parece
cuando comportan el paso del subsidio a la oferta al paso subsidio a la
demanda, un camino y un tránsito bastante tortuoso, se lo voy poner
de esta manera como experiencia, Ministra y cuando quiera lo
podemos examinar con todo respeto y consideración. Hay una
evaluación muy importante de esta experiencia en materia de lo que
han hechos los SENA en América Latina, se convirtieron en una cosa
que se llama entidad chequera en toda América Latina salvo en dos
países principalmente Brasil y Colombia, entidad chequera, privatizada
la educación, subsidio a la demanda o entidad chequera, la evaluación
Ministra esta en un documento que no lo hizo ningún sindicato lo hizo
ACOPI, se llama ¨El desarrollo de la pequeña y mediana industria en
Colombia¨, donde dice que la entidad chequera ha sido un rotundo
fracaso en América Latina y me gustaría que lo pudiéramos seguir
examinando más adelante porque el tiempo apremia.
Quiero terminar con dos o tres asuntos que me parecen de la mayor
importancia, a septiembre de este año a cuatro meses de terminar el
año 2010 las universidades habían recibido menos de la cuarta parte
de los recursos de proyectos de inversión que tenía que haber
entregado el ministerio de Hacienda, la Universidad del Cauca había
tenido que incurrir en préstamos bancarios para poder solventar lo que
se negaba en entregar el ministerio de Hacienda, el doctor Danilo
Vivas lo había referido, Presidente del sistema universitario estatal en
varias oportunidades. Yo solo invito a que lo leamos; pero además si
fuera necesario confirmarlo aquí cerquita vayamos a la Universidad
Nacional, la situación a septiembre solamente había recibido un 14%
de sus recursos de inversión para el 2010, lo que acumularía señora
Ministra un 86% del dinero para ser ejecutado en solamente cuatro
meses. Este es el tratamiento que se le viene dando a la universidad
pública y esto en relación con lo cual quisiéramos presentar las más
grande reclamación.
Me despido Presidente y, Ministra, invitando a que ojala pudiéramos
intercambiar criterios acerca de las necesidades reales del sector
educativo, que son una parte económica que tienen que ver de
manera muy directa con la calidad de la educación. No puedo
conformarme con la idea de que los colombianos tenemos que
estudiar para saber hacer, pero que hay otras naciones que tienen que
estudiar para desarrollar el conocimiento y no porque sean
incompatibles sino porque el sesgo presupuestal está determinando
que lo principal de la formación en Colombia sea cursos de técnicos y
tecnólogos deteriorados en el modo como lo he denunciado aquí y
estas no son denuncias falsas; es más estoy proponiendo acciones
disciplinarias del Ministerio contra el, Director del SENA y los jefes de
centro que promocionan esta defraudación de la fe pública, porque no
me cabe duda que eso es lo que ha ocurrido en esa oferta de técnicos
profesionales y tecnólogos, creo que Colombia merece una educación
de calidad, de altísima calidad. Se equivocan los que piensan que el
país solamente se desarrolla aprendiendo a saber hacer, les quiero
recordar que no solamente los grandes desarrollos han estado
antecedidos de la expedición botánica, Alemania tuvo el más
esplendoroso proceso de desarrollo industrial solamente después de
que desarrollo filósofos; porque desde luego primero hay que pensar
para después poder ejecutar mejor, creo que el desafío también es
reivindicar no solamente las humanidades, sino el derecho a pensar
de los colombianos frustrado por un modelo neoliberal que cercena la
calidad de la educación.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:41:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Arias.
Por 15 minutos también el citante el doctor Guillermo Rivera;
Bienvenido a la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-guillermo-abel-rivera-flórez" startTime="2010-10-13T10:41:20">
							<from>H.R. Guillermo Abel Rivera Flórez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente
y extiendo la gratitud a los integrantes de la Comisión Sexta, yo no
hago parte de esta Comisión pero es para mí un honor estar aquí, en
una Comisión que tiene entre sus temas de competencia asuntos tan
importantes, un saludo a la señora, Ministra y a la señora, Directora del
ICETEX.
Quisiera empezar aclarando que no vengo con la intención de hacer
un debate de control político, vengo señora, Ministra a proponerle, no
vengo a hacerle un debate de control político a su despacho, vengo a
proponerle y traigo a su consideración unos elementos de juicio que
me parece que bien valdría la pena que su despacho y su equipo
asesor los meditara. El propósito de mi proposición tiene que ver con
el departamento al que represento, el departamento del Putumayo.
A manera de introducción de esta intervención me valgo del tema de la
modificación al sistema nacional de distribución de los recursos de
regalías, pensaría que lo que está en juego más allá del ahorro, mas
allá de la inversión de ciencia y tecnología, lo que está en juego en
medio de esta discusión del sistema nacional de regalías es la
autonomía territorial, es el futuro de las entidades territoriales y eso
enfrenta una disyuntiva que no se resuelve fácilmente y esa disyuntiva
es que le entregamos mayores competencias a las entidades
territoriales cada vez más, desde que la Constitución de 1991 se
expidió se entiende por lo menos en teoría que el Gobierno Nacional
formula políticas y quien tiene la responsabilidad directa de su
ejecución cada vez mas son las entidades territoriales, pero como
nuestro régimen sigue siendo centralista el grueso de los recursos se
recaudan en el nivel central hacen parte de la Nación y por esa vía lo
que se a estilado hacer es transferir recursos a las entidades
territoriales para que puedan cumplir a cabalidad con esas
responsabilidades que les han sido asignadas y la educación no es
una excepción, se certifican departamentos, municipios que tienen la
obligación de prestar ese servicio.
El Sistema General de Participaciones que es como ahora se llama, es
la gruesa bolsa en donde están los recursos para atender las
obligaciones en materia de educación se transfieren a las entidades
territoriales para que cumplan ese propósito. Esa transferencia no se
puede dar de manera idéntica a todas las entidades territoriales, este
es un país diverso, este es un país cuyas entidades territoriales unas y
otras tienen diferentes capacidades financieras, institucionales y
logísticas para prestar un servicio de esta naturaleza. Yo entiendo que
el ministerio de Educación desde hace algunos años para darle
cumplimiento a esa obligación de la Ley 715 que consiste que a través
de los recursos del Sistema General de Participaciones se transfieran
recursos a las entidades territoriales, el Ministerio ha establecido una
serie de tipologías a través de las cuales define unos techos o un valor
percápita por estudiante para asignarle a las diferentes entidades
territoriales.
Que ocurre en el caso nuestro, ocurre que nuestra realidad
poblacional está indicando que la tipología que nos ha sido asignada
en el departamento del Putumayo no es suficiente para atender a
cabalidad la educación básica y media. Dirá el ministerio de Educación
que no ha sido ejemplar la administración de los recursos y yo
comparto esa apreciación, y la comparto porque además la he
cuestionado en la región y he traído algunos debates en el pasado
aquí al Congreso de la República un poco para reprochar el manejo
ineficiente de los recursos del Sistema General de Participaciones por
parte de la entidad territorial certificada que es el departamento porque
no hay un solo municipio en el Putumayo que este certificado para
administrar la educación. Pero la verdad es que después de muchas
reflexiones, después de hacer los análisis respectivos sin desconocer
la mala administración de estos recursos consideramos que
definitivamente no alcanzan; traigo una proyección que me ha
entregado la propia administradora temporal de la, Secretaria de
Educación que como la, Ministra sabe en este momento el Ministerio
asumió las competencias por la deficiente administración de los
recursos del Sistema General de Participaciones por parte del
departamento.
La proyección del presupuesto que repito surge de información que
me suministro la propia administradora temporal a cargo del ministerio
de Educación, nos está indicando que de acuerdo a la matricula
reportada por el SIMA en el año 2011 el departamento del Putumayo
recibiría 106.674.290.000 millones de pesos sin incluir el transporte
estudiantil, los gastos de administración de los establecimientos
educativos y tampoco la vigilancia de los establecimientos educativos.
La propia administradora temporal me indica que están
presupuestados gastos para atender a cabalidad la educación pública
en el departamento de Putumayo, 145.138.1950.844 millones de
pesos; es decir, estamos hablando de un faltante de casi 40.000
millones de pesos, este año se han presentado muchos
inconvenientes la señora, Ministra los conoce, inconvenientes que en
mi época estudiantil jamás los viví y recordaba que en mi transito por
la educación primaria y por el bachillerato estilaban hacer parálisis
laboral los maestros por razones salariales y prestacionales, pero la
situación en el Putumayo a llegado a tal punto que los propios padres
de familia han promovido ceses de actividades y han amenazado
incluso con bloquear el transporte intermunicipal, con bloquear la
producción petrolera del Departamento habida cuenta de su
preocupación por lo que está ocurriendo con la educación de sus hijos
y por la preocupación que surge de no encontrar respuestas
satisfactorias en el Gobierno Departamental en lo que a la financiación
de esos faltantes se refiere. Si eso ha ocurrido en este año no me
quiero ni imaginar lo que pudiera ocurrir el año entrante, si desde ya
estamos advirtiendo que faltarían 40.000 millones pesos para cubrir
los gastos que demanda la educación de los niños en el departamento
del Putumayo.
Que proponemos nosotros y que hemos venido a proponerle a la
señora, Ministra y para lo cual ruego también la solidaridad de los
colegas de la Comisión Sexta, queremos proponer que el
departamento del Putumayo se le cambie de tipología, hoy el
departamento del Putumayo pertenece a la tipología 3B, es la tipología
que corresponde a los departamentos de Putumayo y San Andres y
Providencia. Yo creo que no necesita conocer ni Putumayo ni San
Andres y Providencia para hacerse una mediana idea de las
diferencias de todo orden entre estos dos departamentos, San Andres
tiene una concentración demográfica creo que de las mayores del
país, en una isla pequeña realmente no conozco la extensión de esa
isla pero que todos sabemos que no puede crecer más
poblacionalmente hablando porque territorialmente no da para más
habitantes, quienes han ido a San Andres recordaran que hay un
registro especial y una tasa aeroportuaria que se paga que es
fundamentalmente una especie de control migratorio aún dentro del
territorio nacional porque la isla no puede crecer más y no existe
población dispersa en las islas de San Andres y Providencia. En
Putumayo por el contrario lo que abunda es la población dispersa y
población dispersa en las condiciones más difíciles en lo que ha
prestación de servicios, hay zonas del departamento del Putumayo en
las que para transportar los niños hay que hacerlo a través del
transporte fluvial que es más costoso que el transporte terrestre, que
para garantizar la prestación del servicio de internet hay que empezar
por la compra de la planta eléctrica de una escuela que puede quedar
en las zonas rurales más apartadas del Departamento, es un
Departamento en el que si la deserción escolar se presenta no
estamos hablando solamente de inequidad, de hecho es un problema
de inequidad, pero en el Putumayo estamos hablando de que la
deserción escolar significa un riesgo altísimo de reclutamiento de
menores a los grupos armados ilegales, luego la realidad poblacional
de nuestro Departamento es abrumadoramente diferente de la
realidad del departamento de San Andres y Providencia. Por eso
nosotros consideramos que dadas estas complejidades que vive
nuestro Departamento y que no las menciono todas porque agotaría
aquí este debate, es mucho más pertinente que nuestro Departamento
haga parte de la tipología a la que corresponden los Departamentos
de Amazonas, Guainía, Guaviare, Vaupés y Vichada, que son
departamentos que tienen población rural dispersa, que están
ubicados en las zonas aledañas a la cuenca del rio Amazonas, a la
selva amazónica, presencia de grupos armados ilegales, comunidades
indígenas, población de difícil acceso, vías terrestres limitadas para
comunicar la zona rural con los centros urbanos, en fin, si esa decisión
se llega a tomar por lo menos en lo que corresponde a educación
preescolar y primaria que me parece es la prioridad de zonas como las
de Putumayo estaríamos hablando de un incremento del valor
percápita por alumno de $1.310.000 a $2.850.000 y eso señora
Ministra con toda seguridad nos permitiría prestar en el departamento
del Putumayo a cabalidad los servicios de educación.
Le prepondría no solamente señora, Ministra este cambio de tipología
que fiscalmente nos resolvería gravemente este problema, yo iría mas
allá y comparto la tesis mockusiana de que todos ponen, creo que el
departamento del Putumayo tiene que hacer un esfuerzo mayor y creo
que ese esfuerzo mayor tiene que ver no solamente con un análisis de
su realidad fiscal, de sus recursos propios eventualmente de los
recursos de regalías. Pero además, tiene que hacer un esfuerzo de
control ciudadano para que los recursos del Sistema General de
Participaciones se administren con probidad y transparencia.
Me quiero comprometer con usted en presencia de los colegas de la
Comisión Sexta a que yo mismo estaría en condiciones de liderar todo
un proceso de veeduría y de control ciudadano para que estos
recursos se administren de la manera más proba y transparente
posible; pongo un poco aquí mi responsabilidad de liderazgo regional
para convocar a los padres de familia, a la comunidad educativa, a las
organizaciones sociales para que nos constituyamos en un frente
común y episodios lamentables como la deficiente administración de
los recursos del Sistema General de Participaciones no vuelvan a
ocurrir y usted misma será invitada señora, Ministra a esos eventos de
compromiso de ciudadano y no me refiero a compromiso ciudadano
aquí al partido político al que pertenece nuestro colega, me refiero a
un compromiso ciudadano conceptualmente hablando para garantizar
el buen manejo de esos recursos y para que usted sea testigo de
primera mano de eventos de esa naturaleza. Pero si sería realmente
un alivio, seria esperanzador que usted en medio de esta sesión nos
anunciara por parte del ministerio de Educación la voluntad de
modificar la tipología y de incorporar al departamento de Putumayo la
tipología cuatro junto con Amazonas, Guaviare, Vaupés, Vichada y
Guainía y tener con eso la certeza de que el próximo año aliviaremos
los problemas fiscales que hoy tiene la prestación del servicio de
educación en el Putumayo.
Les agradezco mucho señor Presidente, a ustedes colegas, ha sido un
honor participar de una sesión de la Comisión Sexta.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:41:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Guillermo Rivera.
Tiene la palabra el doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-10-13T10:41:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, solamente
como una moción de orden y proponer algo compañeros con respeto
de la, Ministra, de la, Directora del ICETEX, del Secretario de
Educación Departamental, del,Rector de la Universidad Minuto de
Dios y los compañeros y amigos de las barras, proponer aplazar este
control al ministerio de Educación porque veo con preocupación la
misma que tengo yo por hablarle no solamente a la, Ministra sino
también al Ministro de Hacienda que desafortunadamente hoy no pudo
estar, todas esas dolencias que tiene la educación que es general no
solamente en el Putumayo, es en el Valle también con la Universidad
del Valle y en todo el País, por esto tenemos que tener allí al frente a
alguien indispensable en este problema como es el Ministro de
Hacienda, no ganamos nada con llorar hay que incluirla en esas
locomotoras la educación.
En la bancada de la U le propuse al Senador Roy Barreras educación,
porque ahí dice tic y ciencia pero no dice educación, porque yo tengo
un proyecto de ley que lo vamos a socializar entre todos que tiene que
ver con subsidios para mejorar la cobertura en la educación superior y
algo para el ICETEX que le escuche al compañero Wilson Gómez de
trabajar en algo para ser más flexible ese acceso a los créditos del
ICETEX de la gente pobre.
Ahora vamos a intervenir todos y la, Ministra ya lo sabe y hasta de
pronto lo sabrá el Ministro de Hacienda pero él es que debe definir los
recursos para las universidades públicas que es el meollo de este
control, pero la, Ministra se queda solita y no tenemos al que tiene la
plata, al que puede destinar los recursos, pues no hacemos nada.
Entonces yo propongo aplazarla hasta cuando el Ministro nos de la
fecha para contar con el tiempo de él.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:41:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Mire doctor Ortega, vamos a hacer dos cosas: Propongo
seguir con el debate para que sigan interviniendo los citantes y la
posibilidad de que los invitados puedan intervenir hoy, pero el debate
de control político no termina, yo me comprometo a que en el próximo
control político cuando el Ministro nos de la fecha no tengamos sino la
intervención del Ministro de Hacienda y la señora, Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-10-13T10:42:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No perdón Presidente, es que la idea es
que el escuche, es que el escuche estas inquietudes del doctor
Guillermo Rivera, Carlos Amaya, de todos; porque si ahora le decimos
todo esto a la, Ministra ese día al Ministro hay que volvérselo a repetir
para que el sienta y le toquemos el corazón y que el sepa que es una
de las banderas del Presidente Santos, porque es que él lo dice,
siempre lo ha dicho en su programa de gobierno hay que mejorar la
cobertura en la educación superior pero sin plata como hacemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:42:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si están de acuerdo los Honorable Representantes al
respecto, entonces por lo menos demos la posibilidad de que los
invitados hoy intervengan y proseguiremos nuevamente con el debate
de control político con la presencia del señor Ministro de Hacienda
Tiene la palabra el doctor Bonilla, el doctor Wilson Gómez.
Una interpelación de la doctora Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2010-10-13T10:42:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidentes,
muy buenos días, Ministra, señora, Directora del ICETEX.
En días anteriores yo también hice la misma solicitud, el mismo
reclamo, aquí hablamos de una transversalidad de los Ministerios,
nada nos ganamos hoy y creo que hace 15 días lo dijimos bueno
vamos a escuchar a la, Ministra, a la, Directora del ICETEX y
esperamos que dentro 15 días el Ministro de Hacienda este, porque
señor Presidente nada nos ganamos en esta mañana en repetir lo que
ya nos leímos porque ya tuvimos tiempo de leernos el cuestionario;
hace 15 días la suspendimos porque el cuestionario no lo pudimos leer
con buen tiempo pero escuchamos a las dos funcionarios del alto
gobierno que estuvieron acá, yo sí creo señor Presidente es la
segunda vez que lo digo, que aquí tenemos que exigir respeto en esta
Comisión, tengo entendido que el Ministro está en otra actividad pero
nada solucionamos, aquí nada nos ganamos que la, Ministra tenga
buena voluntad, buena disposición si no contamos con los recursos.
Ese es el debate único que tenemos, ponerle cuidado hace 15 días el
doctor Diego Patiño decía es que al él solo se le hizo una pregunta, no
él está dentro de los encabezados iniciales de las citaciones que se
tienen, aquí dice: ¨cítese al Ministro de Hacienda y Crédito Público
doctor Juan Carlos Echeverri, a la, Directora de Apoyo Fiscal, a la
Directora del ICETEX, a la, Ministra de Educación doctora María
Fernanda¨, entonces aquí es la repetición de la repetidera tenemos
que ser prácticos. Yo me uno a lo que han dicho los demás
compañeros, me da muchísima pena con la, Ministra quien ha
mostrado mucha disposición, muchísima, hacer venir nuevamente a la
Directora del ICETEX, pero es que aquí hay una persona
supremamente importante y es el Ministro de Hacienda y
adicionalmente hay algo aquí no es cuando el Ministro quiera, aquí es
cuando lo cite la Comisión y eso tiene que quedar muy claro señor
Presidente.
Por lo tanto, solicito se suspenda y si nos toca suspenderla 10 y 15
veces pues lo hacemos pero lo necesitamos aquí.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:42:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para no prorrogarnos mucho porque no dejamos si están
todos de acuerdo en prorrogar y volver a hacer el debate más
adelante, entonces demos la posibilidad para que la próxima no
tengan que venir los invitados, para que hable cada uno por lo menos
10 minutos antes de terminar la sesión y convocarse para una próxima
reunión.
¿Están de acuerdo Honorables Representantes?
El doctor Gómez y el doctor Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2010-10-13T10:42:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente,
quisiera que me informaran quienes de los citantes faltamos por
intervenir, señor Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:42:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Falta su señoría y el doctor Barrera, no mas</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2010-10-13T10:43:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Bueno, yo le sugeriría a
los compañeros nos permitan intervenir el día de hoy a los citantes del
debate para que dé ahí en adelante aplacemos la discusión y de
manera inmediata como lo acaba de señalar la doctora Juana Carolina
que creo tiene toda la razón. Miren yo hubiera sido el citante de este
debate y lo hubiese sido de manera individual, no hubiese adelantado
el debate hasta cuando el Ministro no hubiera hecho presencia aquí,
porque como ella lo reclama es una falta de respeto con esta
Comisión.
Quisiera preguntarle al Ministro de Hacienda que no está pero que se
que envió la relatora y con todo el respeto se lo digo querida doctora la
función del funcionario que nos han enviado simplemente es de
relatoría y esta Comisión al igual que la Comisión Primera, la Comisión
Tercera de la Cámara merece el mismo tratamiento por parte del
Ministro de Hacienda y yo comparto estrictamente su posición doctora
Juana Carolina respecto de que no se trata de que usted Presidente
vaya a ir a decirle al Ministro que cuando se le antoja venir a esta
Comisión, sino que es cuando nosotros así lo digamos a través de la
citación y que quede expresamente que si es en 15 días, en 15 días
debe estar aquí, de lo contrario también ese día solicitaremos que se
levante esta sesión hasta tanto no se cumpla y le pido de la manera
más respetuosa a los compañeros nos permitan a los citantes de este
debate culminar hoy nuestras intervenciones.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:43:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2010-10-13T10:43:20">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Mire Presidente, yo con profundo
afecto y respeto, creo que la, Ministra llego en punto, esta es la
segunda vez que viene o la tercera vez que viene a este tipo de
espacio y que iniciamos el debate y lo dejamos a mitad de camino,
estoy de acuerdo con la situación que se presenta sobre lo del Ministro
de Hacienda y creo que debería ser citado a esta Comisión el solo
para respondernos temas que no solo tienen que ver con educación
sino con otros aspecto que esta Comisión ha discutido y creo que es
labor, Ministra con profundo respeto también que usted le comunique lo
que le hemos planteado o lo que le han planteado los citantes y el
resto de la Comisión, porque son temas que se le salen de las manos
y usted nos lo ha manifestado, usted reconoce la situación financiera,
la situación presupuestal de ese Ministerio, pero además aquí
habíamos hecho un acuerdo y era que si bien la citación la habían
firmados unos de los colegas este tema de educación trascendía a
todos los parlamentarios que hoy estamos aquí y todos nos sentíamos
en la necesidad y en la obligación de participar, o sea que no es
suficiente con que intervengan quienes faltan, aquí faltamos todos por
intervenir por la problemática de cada región y del mismo país, incluso
le decía al colega Carlos Amaya que iba más allá de la educación
superior y de la gran preocupación que hay por la plata de la
educación pública y teníamos que hablar de temas de regiones como
lo ha hecho Guillermo Rivera de manera clara, problema que además
repercute en el Cauca y en otros departamentos del País.
Entonces, me parece que con respeto nosotros deberíamos continuar
el debate hoy aquí con la, Ministra en lo que hemos venido hacer y de
aquí sacar unas conclusiones, Ministra y que usted se comprometa a
acompañarnos el día que venga el Ministro de Hacienda; y aquí
también se ratifique la fragilidad presupuestal que tiene el tema,
porque si no vamos a depender de que el Ministro diga que si y nos
vamos a quedar en la mitad del camino, y yo creo con afecto que ella
también se merece respeto, la, Directora del ICETEX que llegaron
además aquí en punto y nosotros mismos que hemos dedicado un
tiempo a preparar este debate y eso no quita, ni deja de lado la
responsabilidad Juanita que tiene el Ministro de Hacienda con este
tema, no nos puede evadir más yo lo comparto. Pero aquí hay temas
de educación que están más allá simplemente del tema presupuestal y
que son dificultades que se presentan hoy en muchos de los
departamentos del País y esa respuesta el Ministro tendrá que darla.
Pero invitaría a que no desaprovecháramos este tiempo de tener aquí
a la, Ministra de Educación y a la, Directora del ICETEX.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:43:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Esa es la propuesta que yo hago doctor Bonilla, siga el
doctor Atilano Giraldo y el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2010-10-13T10:43:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente,
realmente el debate se acaba de dar con la proposición de Jairo
Ortega, creo que las dos sesiones que llevamos para mí eso no es un
debate, debate donde hay identidad de todos los colegas con la
Ministra eso no es debate, aquí es que de pronto nos equivocamos
pero el debate real es con el Ministro de Hacienda y yo si invitaría a
Wilson Gómez y a los colegas que faltan al contrario, no hagan su
intervención, usted que es un hombre juicioso, hágalo el día que este
el Ministro porque estoy seguro que su intervención es muy valiosa,
aquí tenemos es una aptitud de ayudar y acompañar porque creo que
ninguno tenemos duda alguna de que la, Ministra, la, Directora del
ICETEX están bien ubicadas con el tema de educación para lo que
nosotros queremos aquí, diría que esta no es la Comisión Sexta esta
es la comisión de educación.
Yo si me acojo a la proposición de Jairo Ortega de suspender el
debate o debate no, la identidad, vuelvo y repito porque esto no es
debate para mí, es identidad, y hasta tanto no esté el Ministro,
excusas desde luego a la, Ministra, a la, Directora del ICETEX y todas
las personas que nos acompañan, pero creo que seguir hablando aquí
en lo que estamos de acuerdo pues no vale la pena. Entonces mi
proposición es la de que aplacemos y que no la empecemos hasta que
el Ministro de Hacienda no esté aquí en el recinto.
Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:43:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces están las dos proposiciones, la de continuar y lo
que yo he dicho es continuemos con el tema lo que concierne a la
cartera de educación solamente lo de educación y citemos
nuevamente al Ministro tocamos solamente el tema de la inversión de
la educación, o sea si ustedes quieren proseguir en ese tema y si
quieren lo aplazamos hasta que haga presencia el Ministro. Porque
entonces vamos a quedar dos partes, los invitados tendrán un tiempo
prudencial para que ellos intervengan, segundo vamos a continuar con
el tema de la proposición por la cual se está haciendo el control
político se sigue el tema de la educación y entonces cuando venga el
Ministro se va a tocar el tema de la proposición de la que ustedes
quieren el tema económico más que el tema educativo.
Lo que quiero proponerles Honorables Representantes es terminemos
el tema educativo lo que concierne con la cartera de la señora, Ministra
y después tocamos dos o tres o cuatro horas solamente con el
Ministro de Hacienda y con la presencia de la señora, Ministra.
Tiene la Palabra el doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-10-13T10:44:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Presidente todo el tema educativo en un
90% tiene que ver con presupuesto, todo lo que estamos exponiendo y
lo que he escuchado hacia la, Ministra y hacia los que estamos aquí
presentes tiene que ver con presupuesto y si no le tocamos el corazón
al Ministro al que tiene que ver para decir si tiene razón es que la
educación es importante, es una de las locomotoras.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:44:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si se lo vamos tocar y duro, pero lo más importante aquí
es que hay temas que no tienen que ver con educación sino del tema
de la reforma en la parte de la educación muchos temas de
profundidad que la, Ministra no solamente está exponiendo como
política del Gobierno Nacional del doctor Santos como la política que
ella va imperar dentro del sistema educativo desde el Ministerio.
Tiene la Palabra el doctor Barrera y el doctor Jhon Jairo
seguidamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-13T10:44:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Yo igualmente expreso mi
afectuoso saludo a la señora, Ministra de Educación, a la, Directora del
ICETEX, a los invitados especiales. Voy a procurar en una frase
recoger como el sentir de todos los compañeros y es una frase que
quijo Barack Obama hace apenas unos pocos días “El futuro
pertenece a la Nación que mejor eduque a sus ciudadanos”, estamos
hablando precisamente del futuro de nuestro sociedad, del futuro de
este país y recorro entonces el sentir de mis compañeros que el
debate se aplace, que nosotros tengamos la oportunidad doctor
Wilson Gómez, de intervenir en la próxima sesión con la presencia del
señor Ministro. Por supuesto que estamos hablando de temas
trascendentales para el país, estamos hablando de temas a los que
han hecho referencia los compañeros como la reforma a la Ley 30 de
1992 y cuando hablamos de esa reforma sin equívoco alguno tenemos
que circunscribir la discusión a temas que tienen que ver con la
actualización de la base del presupuesto de las universidades, cuando
estamos hablando de la propia Ley 30 del 92 y del incremento del IPC
por supuesto que tenemos que enfrentarnos a temas de orden
presupuestal en los que es menester la presencia del señor Ministro, y
por supuesto toda la política pública educativa también se circunscribe
en la posibilidad de tener base sustentable en recursos.
Así que Presidente yo le solicitaría por lo menos en mi caso me
permita si es la decisión de la plenaria terminar el debate me permita a
mi aplazar mi intervención para cuando el señor Ministro este.
Igualmente allegué un cuestionario a la señora, Ministra que tiene que
ver con un tema tan importante como la internacionalización de la
educación superior en Colombia, ella no ha tenido la oportunidad de
explicarlo a la plenaria porque hace parte de una proposición aditiva
que había presentado y que ella en la sesión anterior no tuvo la
oportunidad de comentárnoslo y me parece que ese es un tema
supremamente importante, he abordado unos temas en el cuestionario
que tienen que ver con calidad de la educación en Colombia, es una
buena oportunidad para que ojala podamos escuchar a la, Ministra y
por supuesto escuchar a los invitados creo que ellos tienen el marcado
interés de participar en esta sesión y le solicitaría también que
entonces así es el sentir del doctor Wilson Gómez nos permitan por
los menos a los dos intervenir en la próxima sesión y vamos a procurar
hacer un acercamiento a los pronunciamientos que han hecho cada
uno de los compañeros citantes en procura de que el señor Ministro
recoja el sentir de esta Comisión en lo que respecta quizá al tema más
trascendental que puede tenar una Nación que es la educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:44:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Barrera, de todas maneras en la próxima
sesión si es que así lo quiere la Comisión se seguirá el orden
cronológico de participación como viene acá; Sigue el doctor Wilson
Gómez, el doctor Barrera, el doctor Carlos Bonilla, Jhon Jairo Roldan,
Atilano Giraldo, Jairo Ortega, Diego Naranjo, Juana Carolina Londoño.
Una moción de orden del doctor Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2010-10-13T10:44:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Presidente gracias, yo si
quiero que definamos rápidamente por respeto a la, Ministra que es lo
que vamos hacer, porque no podemos seguir aquí discutiendo y es
más importante su presencia, Ministra que la ausencia del Ministro de
Hacienda, no nos desgastemos porque un Ministro no vino, con una
condición Presidente que usted aquí lo ratificó el 20 de julio cuando
nos posesionamos y entiendo el interés de todos los Congresistas que
hoy están aquí, pero los que estamos aquí hace un tiempito mas
sabemos que coincidir la agendas de los Ministros es muy difícil, es
muy complicado. Además unos Ministros que están iniciando un
proceso, el Ministro de Hacienda no está hoy aquí bueno reprochable,
pero el Ministro de Hacienda está en este momento reunido en palacio
tocando un tema trascendental para el país que es la devaluación del
dólar frente al peso, está definiendo temas importantes.
Entonces no es venir aquí a decir es que no viene, aquí se les dijo a
ustedes colegas queridos no nos pongamos a citar Ministros por citar.
Cuando hay un Gobierno nuevo que está construyendo un plan de
desarrollo, que está construyendo unas políticas, que hay proyectos
de ley trascendentales;, Ministra usted está aquí muchas gracias,
aprovechemos a la, Ministra y no la hagamos venir otra vez dentro de
15 días cuando el Ministro venga.
Quiero decirle Presidente, las intervenciones tienen que ser con un
tiempo moderado, los ponentes tienen todo el derecho de intervenir
porque ese es el trámite, pero a los ponentes les dan el tiempo que se
merecen y esperamos nosotros que también podamos aportar y nos
dicen que tenemos que levantar la sesión, que hay que aplazarlo y
entonces no podemos intervenir. Entonces hagamos una cosa, se
quedan los ponentes aquí con la, Ministra y nosotros nos vamos y
siguen su charla aquí, pero a esto hay que darle trámite, hay que darle
orden porque si no aquí nos vamos discutiendo el tema.
Por respeto a la, Ministra, Presidente le solicito ponga a consideración
si vamos a seguir o no primero que todo y si vamos a seguir que los
ponentes, los citantes intervengan rápidamente, hagan su alocución,
nosotros nos ponemos a hacer un ejercicio y acabamos con el tema,
porque ya van a ser las dos de la tarde y nos tenemos que ir para
plenaria y no estamos avanzando.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:44:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Naranjo, termina el doctor Jhon Jairo
Roldan y sometemos las proposiciones si es que hay en la, Secretaria
para la votación.
El doctor Jhon Jairo Roldan tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2010-10-13T10:45:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias, señor Presidente en
aras a lo que habla mi compañero Diego Naranjo quiero ser muy
breve, haber aquí se voltearon los papeles, aquí ya no está quedando
mal el Ministro sino que estamos quedando mal nosotros, como es
posible que después que intervienen tres citantes decidimos levantar
el debate, es que en el orden del día se leyó la escusa del Ministro.
Entonces va una hora de tres citantes y de pronto como está cogiendo
ya la plenaria, o nos está cogiendo biológicamente el cuerpo ya
decimos que levantemos el debate pongamos nosotros también de
acuerdo porque aquí no está quedando mal el Ministro estamos
quedando mal nosotros, antes de comenzar el debate hubiéramos
poder definido. Es muy importante el Ministro, yo hace 15 días lo
hable, Juana Carolina Londoño lo hizo del irrespeto del señor Ministro,
claro el tiene una excusa, él en este momento no está ni en el Andino,
ni en el Parque de la 93, ni está en San Andres paseando pero
necesitamos concertar con el Ministro señor Presidente; pero si
considero de parte de los compañeros que yo tengo un interés
particular en unos puntos y también tengo un interés particular por
ejemplo en debatir algunas posiciones de mi compañero Carlos
Amaya que las acaba de decir hace una hora, entonces vamos a dejar
en el aire unas posiciones planteadas también por otros compañeros,
entonces que paso en la Comisión Sexta no hablo el Partido Verde,
hablo el Polo y hablo otro y cerramos el debate. Yo creo que tenemos
que ser serios también nosotros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:45:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno vamos a hacer una cosa para terminar el debate
de control, levanten la mano los que quieren que siga el debate de
control político.
¿Cuántos hay?
Levanten la mano los que no quieren que se aplace el debate de
control político.
Llevamos nosotros una hora y media debatiendo si seguimos o no
seguimos, para mi debe seguir el debate, pero quiero por solidaridad
con ustedes si quieren que siga o no siga por eso estoy preguntándole
a ustedes que son los que van a intervenir en su gran mayoría si
quieren que el debate se siga o no se siga. Pero si vamos a seguir
discutiendo lo mismo que si que no, mejor levantemos la sesión y
convocamos para otro día.
Tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-13T10:45:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, aquí
propusimos igualmente por respeto a nuestros invitados que ellos
pudiesen participar, que continuemos en el debate y le he sugerido
Presidente que a la señora, Ministra le allegamos un cuestionario de
unos temas tan importantes como la internacionalización de la
educación superior en Colombia, que abordemos esos temas y que
nos permitan a los citantes al doctor Wilson Gómez y a mí que no
hemos intervenido en la próxima sesión en la que este el señor
Ministro, continuemos nuestra intervención y que podamos recoger
parte de lo que los citantes han esbozado en esta mañana Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:45:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario hay alguna proposición en la mesa</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:45:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la proposición esta en el sentido de
aplazar el debate de hoy, pero están recogiendo las firmas señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:45:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No, pero hay que leerlo, hay que leer la proposición para
someterla a votación.
¿Dónde está la proposición?
Es que lo que les he propuesto si quieren aplacemos con los
funcionarios para la próxima y daremos la fecha con la presencia del
Ministro, pero por respeto con los invitados que le demos a cada uno
diez minutos para que expongan los criterios y por la cual vienen a
proponer ante la, Ministra la problemática de la educación nacional.
Declaramos sesión informal, tienen la palabra el doctor Jaime Rafael
Vizcaíno diez minutos, espero que me cumpla con el horario.
Seguidamente el Padre Camilo Bernal, después el doctor Álvaro Díaz
y el doctor Pedro Hernández, de a diez minutos cada uno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-10-13T10:46:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Lo que pasa es que la otra
semana el 20 de octubre se va aprobar el presupuesto y nosotros
hicimos el debate no porque el Ministro no vino, creo que por respeto
de lo que dijo el doctor Roldan al principio se dijo el Ministro no está y
todos dijimos vamos a dar el debate, entonces a mitad del debate
cámbianos las reglas, yo también quiero hablar cuando este el Ministro
de Hacienda porque además lo cite y todo lo que dije era para el
Ministro, pero si no está que hacemos, es necesario concluir y que la
Ministra recoja algunas cosas también y se las haremos allegar y que
la Comisión diga bueno la solución que no vino el Ministro de
Hacienda es hacer una proposición la firmamos toda la Comisión para
adicionar en el debate, pero me parece que es irrespetuoso desde
todo punto de vista y lo digo como citante que a mitad del debate
cambiamos las reglas de juego.
Estoy seguro que tendremos que citar al Ministro de Hacienda en
algún momento pero este debate ya arrancó y no puede cambiar a la
mitad, creo que tienen que intervenir los citantes, dar la ronda de
intervención, si ya por problema de tiempo se levanta se continúa
después pero que no sea otro el argumento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:46:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>De todas maneras esta la decisión, ya declaramos sesión
informal. Tiene la palabra el doctor Jaime Rafael Vizcaíno, diez
minutos por favor.
Doctor. Jaime Rafael Vizcaíno - Representante de la Coalición
Colombiana por el Derecho a la Educación: Gracias, muy amables
a todos y todas los aquí presentes por la invitación a participar de este
debate y aportar algunos elementos que hemos venido trabajando en
el marco de unos procesos de las organizaciones sociales alrededor
del derecho a la educación.
Mientras sale en las pantallas la presentación y la herramienta que
queremos presentar en este espacio, bueno ya que salió la
presentación comencemos.
En primer lugar, lo que presentó es una herramienta denominada Taki,
que hemos venido trabajando en el marco de la coalición colombiana
por el derecho a la educación, las organizaciones presentes en la
diapositiva que son la Fundación Escuela para el Desarrollo que
desarrollo técnicamente la herramienta, Seid de Children que es una
organización internacional que ha venido apoyando muy fuertemente
el proceso en el marco de la coalición colombiana por el derecho a la
educación y el Fondo para la Acción Ambiental y La Niñez que
también apoyó el proceso de elaboración de esta herramienta.
Vale la pena mencionar que el marco de la coalición colombiana por el
derecho a la educación que es una red de organizaciones a nivel
nacional que trabajan conjuntamente por el derecho a la educación, no
desarrolla esta idea por una genialidad venida de la nada sino que
hace parte de un proceso a nivel Latinoamericano, a nivel de la
campaña mundial por la educación y a nivel de la campaña
Latinoamericana por el derecho a la educación, de desarrollar
herramientas informáticas técnicas que permitan discutir o que
permitan cuantificar cuánto cuesta la realización plena del derecho a la
educación en un país.
Lo primero que hay que decir con respecto a la herramienta es el
punto de partida, de donde partimos nosotros, de las obligaciones que
adquiere el Estado colombiano como Estado firmante del Pacto
Internacional de Derechos Económicos, Sociales y Culturales de 1968,
las observaciones que hace el Comité de Derechos Económicos,
Sociales y Culturales al respecto de cómo se consagra el derecho a la
educación en este pacto dicen que los Estados tienen la obligación de
garantizar el cumplimiento de estas cuatros características
fundamentales de la educación que son la disponibilidad, la
accesibilidad, la aceptabilidad y la adaptabilidad. Estos principios se
conocen comúnmente como las cuatro as por sus iniciales en ingles
que señalan básicamente que la obligación del Estado es cumplir a
cabalidad con el derecho a la educación visto desde esas cuatros
dimensiones fundamentales. ¿Qué significa disponibilidad? Que debe
haber un sistema educativo suficiente para toda la población en el
país, accesibilidad que las personas puedan acceder fácilmente a el y
significa no discriminar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-10-13T10:46:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente para un moción de
orden</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:46:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Una moción de orden del doctor Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2010-10-13T10:46:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Es que veo que es un tema muy
interesante pero no sabemos doctor a quien representa, de que está
hablando para que contextualicemos por favor y saber que es el tema.
Muchas gracias.
Doctor. Jaime Rafael Vizcaíno: Gracias, como lo mencionaba al
comienzo, yo hago parte de la Fundación Escuela para el Desarrollo
que fue la fundación que desarrollo esta herramienta, que participa de
una red de organizaciones llamada Coalición Colombiana por el
Derecho a la Educación en la cual surge la idea de adelantar de esta
herramienta para calcular el costo de la realización del derecho a la
educación con el apoyo directo de Seid de Children que es una
organización que participa de la Coalición Colombiana por el Derecho
a la Educación y del Fondo para la Acción Ambiental y La Niñez; en
ese sentido hago parte de la Fundación Escuela para el Desarrollo
pero vengo en representación de la Coalición Colombiana por el
Derecho a la Educación que es el escenario en el cual tiene sentido y
adquiere sentido esta herramienta para la discusión política con
respecto a la realización del derecho a la educación.
Retomando, cual es el interés nuestro con la herramienta, recordar o
más tratar de dimensionar cuánto cuesta cumplir con esa obligación
que el Estado adquirió al firmar el Pacto Internacional de Derechos
Económicos, Sociales y Culturales en el año 1968. Que dice el Comité
de Derechos Económicos, Sociales y Culturales con respecto a la
obligación del Estado al ser parte firmante de ese pacto dice: ¨que el
Estado tiene que respetar, proteger y llevar a efecto cuatro
características fundamentales del derecho a la educación
denominadas disponibilidad, accesibilidad, aceptabilidad y
adaptabilidad¨, ese es el punto de partida nuestro como el principio
básico, la obligación fundamental que tiene que cumplir el Estado con
respecto a la derecho a la educación.
La intención de la herramienta es entonces cuánto cuesta un sistema
educativo que permita respetar, proteger y llevar a efecto esas cuatro
características fundamentales del derecho a la educación. Recuerdo
que esto se conoce comúnmente como las cuatro as, promovida por
Katherine Tomasevski quien fuera la relatora especial sobre el
derecho a la educación de la Naciones Unidas hasta 2004, esta
doctrina es nuestro punto de partida para el diseño de la herramienta.
La herramienta podemos proceder a mostrarla, ¿Que es lo que nos
interesa con la herramienta? Es poder decir bueno a partir de un
sistema educativo como el colombiano cuánto cuesta garantizar el
derecho a la educación. De acuerdo con estimaciones realizadas con
nuestra herramienta se requiere a nivel nacional recursos anuales por
25 billones de pesos, la realización plena del derecho a la educación
exige un sistema educativo que permita una disponibilidad de recursos
del orden de 25 billones de pesos al año para poder cumplir con esas
cuatros características fundamentales.
¿Qué es lo que incluyen esas cuatros características fundamentales y
como llegamos nosotros a calcularlas? Nuestra herramienta se basa
en cuatro módulos de cálculo un modulo de información, diagnostico,
escenarios, resultados.
¿El modulo de información que nos muestra, que nos pide? Nos
solicita la información de la población, nuestro punto de partida
fundamental es la población que existe en un país, la población que
necesita educación preescolar, básica y media y a partir de esa
población determinar cuáles son sus necesidades y cuanto
presupuesto es el necesario para llevar a efecto esas necesidades.
Con base simplemente en una identificación de la población total por
edades simples y la población matriculada también por edades
simples, según nivel educativo nosotros podemos proceder a calcular
cuánto cuesta garantizar el derecho a la educación a toda la población
en edad escolar y en una determinada localidad. Vale la plena aclarar
que dependiendo de la población que uno escoja uno puede hacer el
escenario, en este caso hemos traído un escenario con la población
nacional, pero en efecto uno puede trabajar con población de una
ciudad, población de un departamento, de cualquier entidad territorial.
¿Que más nos pide el modulo de información? Cuantos docentes,
cuántos rectores, coordinadores, administrativos y demás personal
tiene el sistema educativo oficial actualmente y cuantas instituciones
educativas, con esos tres sencillos datos uno puede proceder a
calcular el costo de realización del derecho a la educación.
Si vamos al diagnostico, lo que hace la herramienta es calcular unos
indicadores básicos de cobertura, de extra edad que uno puede
obtener a partir de la información de matrícula. Me interesa resaltar el
resultado que da la herramienta en términos de que hay 944.000 niños
y niñas en edad escolar por fuera del sistema educativo.
En escenario, este es el centro básicamente de la herramienta y lo que
uno hace es determinar con que población va a trabajar, que tipo de
talento humano desea incorporar al sistema educativo, más abajo uno
puede consultar también algunas variables básicas de simulación con
respecto a la infraestructura y una más con respecto a gratuidad.
Los grandes componentes de nuestro cálculo con respecto a la
realización del derecho a la educación son esos tres: Infraestructura,
talento humano y gratuidad. Lo que nos muestra se puede en el panel
superior de la herramienta, es que lo que se necesita para garantizar
es una gratuidad plena, para garantizar una remuneración docente
superior en 25% a la actual y para garantizar el sostenimiento
completo de la infraestructura educativo se necesitan 25 billones de
pesos anualmente. ¿Cuánto estamos destinando nosotros
actualmente a educación? Según cifras que tenemos de la
clasificación funcional del presupuesto la proyección para 2011 es de
12 billones de pesos y los recursos para 2010 son de 11.8 billones de
pesos. Es decir que necesitamos 25 para garantizar la realización del
derecho a la educación y que estamos destinado 11 de alguna manera
plantea un escenario de necesidades urgentes que es preciso entrar a
identificar.
Con la herramienta lo que uno puede hacer. Es, bueno si los 25
billones resultan imposibles en un escenario de corto plazo, lo que uno
puede entrar a hacer es a relajar algunos requerimientos. La
herramienta cuenta con más de mil variables de simulación que uno
puede entrar a decidir y cambiar dependiendo del criterio que uno
tenga con respecto a la planeación del sistema educativo. Unos
escenarios que alcanzamos a plantear para mostrarle es que en el
más mínimo de los escenarios que incluye solamente garantizar la
gratuidad a propósito de la sentencia C-376 proferida por la Corte
Constitucional sobre gratuidad de la educación pública en primaria, un
escenario mínimo que incluye solamente la gratuidad, la remuneración
a los docentes tal como está prevista actualmente y un sostenimiento
de la infraestructura requiere unos recursos anuales de 13.6 billones
de pesos que tampoco alcanza a ser el presupuesto que se está
destinando actualmente a la educación preescolar, básica y media.
Lo que queremos mostrar es simplemente que la herramienta que
hemos construido a base de unas operaciones muy sencillas de
sumas, restas, multiplicaciones y entender de alguna manera muy
básica la estructura financiera del sistema educativo público
colombiano es que si uno pretende garantizar una realización plena
del derecho a la educación en los términos proferidos por la pactos
internaciones de derechos económicos, sociales y culturales para ir
mas allá de la Constitución se requiere por lo menos duplicar el
presupuesto público en educación. ¿Por qué duplicarlo? Lo hemos
visto, los resultados que también podemos obtener o el análisis que
podemos hacer a través de la herramienta es que los tres grandes
componentes que hemos señalado de alguna manera se encuentran
desfinanciados, el recurso docente en términos de remuneración hay
algunas consideraciones que valdría la pena hacer, en términos de
infraestructura educativa se requiere por lo menos $300.000 por
estudiante y lo que nos muestran la cifras que no se están destinando
más de $60.000, $70.000 incluso $100.000, y términos de gratuidad
entendida en pleno como eliminación de costos directos e indirectos
para el acceso a la educación hay que revisar la conceptualización
que estamos haciendo de gratuidad de los Conpes que desde el año
2008 están destinando unos recursos pues lo que se está destinando
por este concepto no llega sino al 15% o 20% de los requerimientos
financieros en términos de gratuidad.
Muchas gracias a todos y todas por su atención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:46:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias al doctor Jaime Rafael Vizcaíno, le
damos la palabra al Padre Camilo Bernal -,Rector de la Universidad
Minuto de Dios.
Padre. Camilo Bernal -,Rector de la Universidad Minuto de Dios:
Muy buenas tardes para todos, saludo a todos los Honorables
Congresistas, saludo a la señora, Ministra, a la Presidenta del ICETEX,
al Secretario de Educación de Cundinamarca.
Agradezco la invitación y básicamente vengo en representación de la
universidad, que hoy en día en un ranquin de reputación que acabó de
salir hace un mes hecho por una firma española está dentro de las
cinco mejores instituciones en Colombia. Primero la Universidad de los
Andes, La Nacional, La Javeriana, La de Antioquia y Uniminuto. Es
una universidad de carácter eminentemente social, nosotros tenemos
18 años de vida y tenemos los problemas de las personas que van
llegando a la mayoría de edad, empezamos con 221 estudiantes y hoy
estamos prestando servicio a 40.000 estudiantes en el país, con un
desarrollo y crecimiento gracias a las políticas del ministerio de
Educación tengo que reconocerlo porque así ha sido en sus políticas
de centros regionales de educación superior, en sus políticas de
formación técnica y tecnológica y de apoyo y fomento a la educación
superior; también gracias a la acción del ICETEX que quiero reconocer
y en eso no comparto mucho la posición del Congresista doctor
Amaya, yo estudie con ICETEX, estudie en la Universidad Nacional
también y después como quería estudiar otra carrera que no había, ya
gracias a ICETEX pude acceder a la educación superior.
Hoy en día nosotros de esos 40.000 estudiantes en realidad estamos
prestándoles servicio a 40.000 estudiantes en pregrado y a 15.000 de
grado diez y once en los procesos de articulación que también es
política pública y me parece muy importante que ustedes la conozcan
y profundicen en ella.
Unos de los temas que quiero plantear es que se está trabajando
sobre el tema del presupuesto, pero escuchándolos a ustedes
atentamente me parece que hay unos temas que son muy relevantes y
son complementarios al presupuesto y tienen que ver con la reforma
de la Ley 30 del año 92.
Creo que todos coincidimos en la calidad de la educación superior que
ha sido un eje que ya quedo establecido y llego para implantarse,
hablo del sector de la educación superior. El tema de la calidad es
realmente vital en el proceso de la educación superior, nosotros como
Uniminuto hemos tomado la ruta de la calidad, es decir, asegurando y
acreditando programas de alta calidad para que se evite decir que la
educación para los más pobres es una pobre educación, porque mal
haríamos en ofrecer una educación para los sectores más bajos con
una calidad deficiente.
Nuestro público objetivo todo es del estrato dos, sin embargo por
ejemplo en el sur de Bogotá y en otros Ceres de Cundinamarca el
publico objetivo es estrato uno; para que el estrato uno pueda acceder
a la educación superior se necesita sin duda alguna temas de
financiamiento, ya el Secretario de Educación el doctor Álvaro nos
ilustrara. En eso quiero resaltar la política y la vuelta de 180 grados
que dado el ICETEX en relación a que la mayoría de los créditos que
está otorgando están en el estrato dos y uno y de todas maneras hay
que buscar por su puesto subsidios del Estado.
Entonces, primero el tema de la calidad de la educación que es
indiscutible y creo que estamos abocados a una reforma de la Ley 30;
en segundo lugar, el acceso que es un tema determinante en la
educación superior de manera que tenemos que apurarnos por la
educación terciaria. Para mí y eso está dicho en estudio del Banco
Mundial y entidades multilaterales es la educación mas incluyente de
la sociedad y la que genera más nivelación en la sociedad; De tal
manera que el tema del acceso sigue siendo o de la cobertura un
desafío muy grande, estamos alrededor de 1.600.000 estudiantes
incluyendo los estudiantes del SENA que ha sido el gran aportante en
formación técnica y tecnológica en los últimos año y a mi juicio creo
debemos incluir un millos de estudiantes en la educación superior.
De tal manera y acabamos de escuchar que hay 944.000 niños y niñas
que todavía no tienen acceso, tenemos otro millón que debemos
incluir en la educación, a mi juicio esa cifra la planteo yo porque así
podremos llegar a unos estándares de mejoramiento de la vida de las
personas, de sus familias, muchas de este millón de personas van a
ser los primeros profesionales en sus familias que van tener a acceso
al primer ciclo pues llamémoslo de dos años de educación superior.
Pero a mi juicio no hay presupuesto que valga y quisiera ser enfático
en eso porque los estudios o sea podemos pedir, pedir y pedir pero
creo que aquí tenemos que lograr concesos entre el sector público, el
sector privado, la banca multilateral y la banca nacional que hay que
incluir, porque el acceso a la educación superior querámoslo o no va
tornarse en acceso a la financiación. De tal manera que el círculo de la
pobreza que es en definitiva, porque queremos educación superior
perse por un conocimiento o queremos educación superior para un
desarrollo de las personas y de los pueblos y para que exista una
sostenibilidad de los pueblos.
La mayoría de los municipios que ustedes representan son municipios
que no son económicamente viables porque de los 1.200 que hay en
el país habrá 100 que tendrán un presupuesto y son financiable. ¿Que
es lo que sucede? Que no hay desarrollo local. ¿Porqué no hay
desarrollo local? Porque el recurso humano se va para las ciudades y
las ciudades si tienen viabilidad financiera. Entonces tenemos que
revertir ese círculo de la pobreza que existe en todas las regiones del
país, para revertir ese círculo de la pobreza la propuesta que nosotros
hemos planteado, es que primero genere unos ingresos sea de
carácter personal o familiar y esos ingresos solo los puedo generar si
tengo un trabajo adecuado y para tener un trabajo adecuado tengo
que tener una formación básica mínima que puede estar dada por una
formación para el trabajo vía SENA u otras entidades del sistema
nacional de formación para el trabajo o una formación dada por el
primer ciclo de educación superior que hay mucha diferencia cuando
una persona es bachiller con una formación para el trabajo básica o
cuando una persona tiene por lo menos dos años de educación de
superior, de manera que los ingresos se mejoran notablemente.
De tal manera que necesito generar ingresos, tener un trabajo,
estudiar y para estudiar pues su estudio en la universidad pública
donde hay a todas luces un presupuesto realmente limitado no quiere
decir que no se mejore, que bueno que se mejore, que bueno que se
recurra a un presupuesto del sector publico pero de todas maneras
será un presupuesto limitado. Los países del primer mundo tienen el
problema y yo los invitaría señores Congresistas a que estudien ese
porque es un tema que está generando una dificultad presupuestal
inmensa a todos los países aún en vía de desarrollo porque no hay
presupuesto público que sea capaz de sostenerlo.
¿Quiénes acceden a la universidad pública? Los que tienen mejor
capacidad o competencia intelectual, porque es un hecho así no
importa el estrato donde venga, ya la universidad colombiana si
dependiendo del estrato si puede pagar o no pagar. A mi juicio la gran
masa hemos tenido que acceder a un crédito del ICETEX para poder
llegar a ser un profesional, entonces hay que financiar. De manera que
el círculo de la pobreza se rompe en el tema del acceso a la
financiación.
Otro tema determinante que ha sido política pública es el tema de
pertinencia, como lograr que los jóvenes en lugar de que sean sujetos
del tema de la guerra o de la violencia sean sujetos del tema de la
educación y sean ciudadanos para la paz. A mi juicio la única manera
es acercar la educación superior a los pueblos, como hace 100 años
llegaron los bachilleratos a los pueblos ahora que lograr que la
educación terciaria al menos en su primer ciclo llegue a los pueblos,
esto ya es política pública y además de venir combinado con algo
también es política pública que es la construcción de programas
pertinentes para los sectores productivos en formación técnica y
tecnológica. En eso entonces hay la estrategia de llegar a los pueblos
vía CERES que es lo que me han pedido que ilustre, en este momento
habrán 160 centros regionales de educación superior, Uniminuto en
este momento tiene la responsabilidad de 29 Centros Regionales de
Educación superior en 11 departamentos; es decir llevar la educación
al estudiante porque sino el capital humano se sale del pueblo, se sale
de la ciudad y no contribuye al desarrollo local o al desarrollo regional.
Estamos en once departamentos con 12.000 estudiantes, 25
programas a distancia, 16 programas presenciales y algo muy
importante es que hemos hecho esto con base en alianzas sector
público, entes territoriales aportando, departamentos aportando, sector
privado aportando y universidades aportando. ¿Por qué hablo de este
tema? Porque a mi juicio buena parte de la ampliación de cobertura
solo se puede hacer en la medida que los distintos sectores públicos,
privados y las universidades nos involucremos en ella.
Otra estrategia, han sido programas pertinentes para mejorar la
productividad del país, es claro y hemos hablado mucho de
competitividad, pero a mi juicio y lo que he leído está en la
productividad.
Como hacer más con menos para que la rentabilidad de las empresas,
de los municipios y de los países sean mayores, Colombia ha perdido
en productividad, estamos hablando de competitividad, como se
mejora la productividad con una mano de obra calificada, pero no solo
calificada vía una competencia laboral para el trabajo, sino con una
mayor calificación desde mi punto de vista que es el primer ciclo de la
educación superior, en formación técnica y tecnológica. Eso lo ha
hecho el Ministerio, nosotros los que nos hemos acogido a la política
pública y construido programas pertinentes para el sector café, para el
sector arroz, para el sector palma y otros sectores de la construcción
que hay que desarrollar.
En síntesis lo que quiero expresar es que la política de calidad hay
que mantenerla; segundo, para poder incorporar personas en la
educación superior no basta el presupuesto público, ni siquiera las
regalías, es necesario involucrar a los bancos, y los quisiera invitar a
que reflexionaran sobre como vincular a los bancos al crédito
educativo, el ICETEX a mi juicio hay que respetarlo y potenciarlo
enormemente.
Finalmente, decirles que hay que financiar también la oferta, se
financia la demanda al estudiante para que pueda acceder, pero ya
nos hicieron un análisis de que hay que financiar la infraestructura
donde vamos a colocar el millón de estudiantes. Tenemos ejemplos
con la secretaria de Educación de Cundinamarca donde utilizando la
infraestructura pública de seis de la tarde a diez de la noche podemos
ofertar educación superior.
Quisiera terminar diciendo, universidades dedicadas a la investigación
tipo Andes, Universidad de Antioquia, la del Valle, la UIS, la del Cauca,
dedicadas a la investigación y que compitan y pongan al País en el
ámbito de la investigación y universidades centradas en tema de la
docencia para darle oportunidades a los millones de jóvenes que
pueden acceder.
Les quiero decir cuál es el precio nuestro en la sede principal en el
Minuto en la calle 80 están invitados, el promedio es $1.600.000 y por
fuera $750.000, como lo puede uno hacer basado en alianzas entre el
sector público, el sector privado y las instituciones de educación
superior. De manera que les quiero decir que si es posible ofrecer
educación superior al menos en su primer ciclo que es un ciclo que
pone a los estudiantes en una dimensión mayor y a sus familias con
mayor expectativa y ellos podrán después volver a la universidad,
trabajar y volver a la universidad para completar su segundo tercer
ciclo de educación superior.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:47:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias Padre, tiene la palabra el doctor Álvaro
Díaz Garavito - Secretario de Educación de Cundinamarca.
Doctor. Álvaro Díaz Garavito - Secretario de Educación de
Cundinamarca: Presidente muchas gracias, buenas tardes a todos
los Honorables Representantes, a la doctora María Fernanda Campo -
Ministra de Educación, a la doctora Martha Lucia Villegas - Presidenta
del ICETEX, igualmente compartir para mí con el Padre Camilo que
nos ayuda mucho en Cundinamarca esta posibilidad para mí es un
privilegio, al Honorable Representante José Caicedo quien envió una
invitación al señor Gobernador; el les envía un saludo fraternal a todas
y todos pero a delegado en mi hablar de un tema exitoso de
Cundinamarca que lo queremos compartir brevemente con ustedes.
Me acompañan la doctora Adriana Gutiérrez, Vice-subsecretaria,
Isabel Vásquez y María Victoria Gómez que me ayudan mucho en
tener la oportunidad de llevar la educación superior a nuestros
municipios.
Voy a tratar de ser muy breve porque yo creo que ustedes quieren
escuchar a la, Ministra, pero quiero dejar un mensaje, ustedes han
hablado todos de la importancia de la educación, lo trascendental en
un país es educación, educación y educación, y ustedes están
trabajando y tienen ese privilegio de trabajar en la Comisión, contarles
igualmente que organizamos una federación de secretarios una vez
llegamos hace dos años y medio la preside Cundinamarca, pero
igualmente esta Santander, Boyacá, Bogotá y varios Departamentos,
igualmente nos reunimos ya con la, Ministra de Educación todos los
secretarios hace 15 días y estuvimos hablando de todos los temas,
pero fundamentalmente de la calidad educativa donde Cundinamarca
igualmente tiene compromiso de trabajar y vamos avanzado con el
tema.
Este Gobierno del doctor Andrés González Díaz, encontramos que en
Cundinamarca no teníamos ningún centro educativo regional de
educación superior y lo que hicimos fue ir donde la, Ministra Cecilia
María, donde el doctor Burgos Viceministro y desde luego con la
ayuda de Uniminuto tenemos diez centros con extensiones, tenemos
24 ya actuando en Cundinamarca y tenemos más 4.800 estudiantes
que anteriormente estaban echando globos en los parques y ahora
tienen esa posibilidad de estar en la educación superior.
En el 2002 teníamos 21.352 bachilleres, en el 2009 pasamos a
33.995. ¿Qué pasaba en Cundinamarca? Escaza oferta en los
programas en educación superior, falta de información de los
estudiantes, crédito educativo insuficiente, igualmente queremos hacer
un reconocimiento al ICETEX porque este es un nuevo ICETEX,
encontramos muchas críticas con el anterior porque embargaban los
estudiantes ahora ha cambiado, son 70 de años de servicio al país y
en el departamento de Cundinamarca son muchos los estudiantes que
han sido beneficiados con el crédito.
Estrategias implementadas para aumentar la cobertura principalmente
ya he hablado lo de Uniminuto; hablamos de varias universidades que
hacen presencia en el Departamento y logramos vincularlas, tenemos
con universidades que actúan como la Sabana 20% de descuento en
la matricula para nuestros estudiantes y tenemos no solamente la
presencia de Uniminuto sino de bastantes universidades que nos
ayudan con descuento en la matricula.
En el 2002 la cobertura de educación superior en Cundinamarca era
del 12% y pasamos en el 2009 al 20%, nos hace falta todavía mucho
más trabajo pero tenemos la ayuda del Ministerio y del ICETEX.
Entonces, aquí viene el tema de los CERES 3.513 estudiantes en
once municipios, pero hablamos con el Padre Camilo mientras
comenzaba la reunión, en Soacha también hace presencia Uniminuto
tiene 3.000 estudiantes y en Girardot 1.000 estudiantes, o sea que
solamente Uniminuto tiene casi 8.000 estudiantes de nuestro
Departamento; la Universidad de Cundinamarca tiene ocho sedes,
9.000 estudiantes vinculados.
La estrategia del señor Gobernador con el ICETEX, encontramos un
recurso que no se utilizaba, encontramos la voluntad de la doctora
Martha Lucia Villegas y creamos un fondo de más 16.000 millones de
pesos, tenemos actualmente 4.809 estudiantes que anteriormente no
tenían la menor oportunidad de estar en ninguna universidad y uno
puede encontrar en los municipios mas pobres estudiantes de
medicina en la Universidad de los Andes o en las mejores
universidades de Bogotá. Tenemos retos, mejorar la deserción en
estos establecimientos, promover los procesos de articulación con la
educación superior ahí lo que queremos que es estando los CERES
en Cundinamarca podamos articularlos con la educación media y
comiencen los estudiantes a recibir desde decimo y once grado
educación superior y una vez salgan del bachillerato ingresen a la
universidad a cuarto semestre y ahí estamos garantizando presencia
de nuestros estudiantes en la universidad superior.
En la Sabana Occidente que es la provincia del doctor Caicedo y
cuándo el fue Alcalde tuvo la estrategia de pensar en construir una
sede para la Universidad de Cundinamarca, pero finalmente la tomo
Uniminuto halla tenemos más de 1.000 estudiantes en Zipaquira,
Uniminuto aporto 500 millones de pesos para un predio para construir
una sede de 3.000 millones de pesos y ahí necesitamos la voluntad
del Gobierno Nacional para apalancar un proyecto en el que tenemos
bastantes estudiantes y poca infraestructura educativa aunque esa
sede es la mejor que tenemos en el Departamento. Las carreras
ofrecidas administración financiera, administración turística y hotelera,
ingeniería y sistemas, salud ocupacional, técnicas que estamos
promoviendo muchísimo. El tema en nuestros estudiantes sin embargo
es superior las cifras de participantes de estudiantes en carreras
profesionales, áreas preferidas ingenierías, administración.
Plan primavera que ya lo comente es una estrategia de tener 10.000
estudiantes que anteriormente no tenían la oportunidad de estar en la
educación superior, donde 4.800 estudiantes tienen 30% de subsidio
en la matricula y nos acompaña en esto el ICETEX, y doctora Martha
Lucia vamos a firmar el convenio próximo de 6.500 millones de pesos
con acompañamiento de otros 6.500 millones de pesos por parte de
ICETEX y esto garantiza realmente que el fondo tenga permanencia
en el tiempo para los estudiantes pobres porque está orientado a los
de estratos bajos.
Parámetros de adjudicación, en los CERES se autoriza la totalidad de
las solicitudes esto es realmente una herramienta muy importante, una
estrategia muy importante, porque en los municipios tenemos los
CERES y cuando se presentan los estudiantes a la universidad ellos
tienen garantizado este crédito.
Las universidades con las que tenemos convenio aparece el Minuto de
Dios nos da el 10% de la matricula, Universidad de la Sabana el 25%
para los estratos 1,2 y 3, la Panamericana el 20%, la Manuela Beltrán
10%, 15% en subsidio de la matricula, la Inca, la Escuela Colombiana
de Ingeniería Julio Garavito el 15%, la Fundación Universitaria Sanitas
15%, UNAD 15%, la Agraria también nos va a dar el 20% en la
matricula.
Yo terminaría diciendo Presidente y Honorables Congresistas que
para el departamento de Cundinamarca estar acá contando proyectos
exitosos porque realmente estos 4.800 estudiantes que tenemos en
los CERES que anteriormente no tenían la menor oportunidad de
ingresar a la educación superior, porque están en la provincia es decir
llevamos la universidad a la provincia que fue una estrategia que se
planteo en la época de la candidatura de nuestro Gobernador Andrés
González y son resultados.
Quiero expresar el agradecimiento por la invitación al doctor Caicedo y
a ustedes por escucharnos y nuevamente un reconocimiento porque
los temas que he tratado han sido posibles por el acompañamiento del
ministerio de Educación, del ICETEX, de la empresa privada y del
Padre Camilo que dirige Uniminuto que nos ayuda mucho.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-10-13T10:47:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctor Álvaro Díaz, tiene la palabra el
doctor Pedro Hernández -, Presidente de la Asociación Sindical de
Profesores Universitarios.
Por diez minutos.
Doctor. Pedro Hernández -, Presidente de la Asociación Sindical
de Profesores Universitarios: Muy buenas tardes al señor
Presidente, a los Honorables Parlamentarios de la Comisión Sexta de
la Cámara, a la doctora María Fernanda Campo -, Ministra de
Educación y a la doctora Martha Lucia Villegas - Gerente de ICETEX.
La intervención que voy a hacer es basada en cifras oficiales que nos
han certificado tanto el ministerio de Hacienda como el ministerio de
Educación Nacional.
A los Parlamentarios que no hayan recibido la tabla nosotros le
adjuntamos dos tablas: Una del presupuesto 2010 con todas las
apropiaciones aprobadas hace un año y el proyecto de presupuesto
para la vigencia 2011. Lo cierto es que en una de esas tablas
hacemos el cálculo en funcionamiento y hay una caída en total de
funcionamiento de 7.14 puntos en el 2011 respecto al 2010, en otras
palabras la cifras del proyecto de presupuesto 2011 nos quitan en
funcionamiento lo que el Congreso en sabia decisión el año pasado
aprobó para la vigencia 2010 y aquí una cosa grave y es que se está
incumpliendo el artículo 86 de la Ley 30 que dice que el presupuesto
tanto de funcionamiento como de inversión debe nutrirse con aportes
de la Nación y aportes de otros entes territoriales y debe
incrementarse en pesos constantes de una vigencia a otra.
Entonces, si en funcionamiento el año anterior el subtotal de todo lo
que entro en funcionamiento nos daba una cifra de un billón
novecientos siete mil para este año se ha presupuestado solo un billón
setecientos setenta mil millones de pesos y realmente ha debido
haberse presupuestado un billón novecientos sesenta y cuatro mil
millones de pesos y para no ser tan extenso por eso les digo esta en
las tablas todas contra cifras, el año pasado se apropiaron 70.000 mil
millones que entraban para funcionamiento que debían de ir y nos lo
certificó el ministerio de Hacienda y debían incorporarse a la base
presupuestal, el ministerio de Hacienda o sea el Gobierno Nacional y
el Congreso aceptaron al aprobarlo para la vigencia 2009 y 2010 que
era real y que había un faltante de apropiación y había incumplido el
artículo 86 vigencias anteriores y por eso en presupuesto vigencia
2009 y 2010 aparece un rubro de funcionamiento que es faltantes por
IPC año 2008, año 2007 y fuera de eso nos deben de las vigencias
anteriores.
Para ser claros mínimo tendríamos en pesos constantes sin
incremento solo congelado el presupuesto el Congreso va tener que
aprobar subirle al rubro que hay para las universidades públicas en
funcionamiento en vez de ser de un billón setecientos setenta mil
subirlo a un billón novecientos sesenta y cuatro mil millones de pesos.
Pero además tenemos una cifra un poco superior 190.000 millones de
pesos que inicialmente se presupuesto el doble para el proyecto de
2010 de deudas de vigencias anteriores y después al haber una
reducción del presupuesto se sacrifico a la mitad por eso allí quedaron
77.000 millones de pesos. Entonces, son 194.000 millones más o
menos también de deuda de vigencias anteriores y la cifra que les dije
para llegar a un billón novecientos sesenta y cuatro mil tienen que
apropiarse 193.000 millones de pesos más para lo de funcionamiento.
Nosotros no nos opusimos a que se cambiara la distribución inicial,
dijimos que podía darse una nueva forma de distribución pero que lo
decidiera el sistema de universidades estatales de tal forma y ya que
estoy en la Comisión Sexta de Cámara que pudiésemos reparar las
inequidades regionales y a eso le estamos jugando; ya habrá un tema
aquí sobre la reforma a la Ley 30 por eso le seguimos jugando
respétennos la base, respetemos la Ley 30 en su artículo 86 y
busquemos nuevos recursos para reparar esa inequidad, para reparar
algo muy importante, las universidades hicimos el esfuerzo de crecer
tremendamente en cobertura pero a costa de tener un presupuesto
congelado y menor al mandato de la Ley.
Entonces, les pedimos cumplamos la ley, por eso le decimos a esta
Comisión y le hacemos la propuesta de que ustedes sean portadores
de una proposición en que hay que cubrir 194.000 millones de pesos
para darle cabal cumplimiento al artículo 86 de la Ley 30 y también
para darle cabal cumplimiento de que presupuestemos 194.000 más
para que asuman la deuda, mire que el esfuerzo del Parlamento, del
Gobierno, el esfuerzo de los universitarios para motivar que se diera
ese aumento de 12.0 reales totales el año pasado en el presupuesto
de las universidades públicas del 8% en funcionamiento hizo que la
deuda se bajara de más de medio billón a solo 200.000 millones de
pesos; pero si queremos hablar de calidad no se pueden formar
buenos ingenieros con 700.000 pesos anuales como es el caso de
varias universidades regionales dentro de esas Pamplona.
Lo que estoy hablando para mantenernos en lo inicial, debería además
hacerse otro esfuerzo como el del año pasado para romper con esa
inequidad y para asegurar, mejorar la calidad de nuestras
universidades públicas por lo alto no nivelar presupuestalmente por lo
bajo. Es necesario entonces hacer el esfuerzo presupuestal, tener la
voluntad política de mejorar presupuestalmente a la universidad
pública; mejorar la calidad de la universidad pública obliga a todo el
sistema, a la universidad privada, a las instituciones no universidades.
Muchas gracias y les dejo esas inquietudes al Gobierno y al
Parlamento Colombiano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:47:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias doctor
Pedro Hernández, señor Secretario someta a consideración si la
Comisión quiere declarar la sesión formal volver a sesión formal, señor
Secretario sírvase llamar a lista para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:47:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:47:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quieren señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:47:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La secretaria se permite informar cuando dijo si quiere
que la Comisión vuelva a sesión formal, ese era el mecanismo,
después tenia decir la Presidencia llame a lista para confirmar si están
de acuerdo o no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:48:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor
Secretario.
Para dar cumplimiento a la Ley 5ª vamos a escuchar a la señora
Ministra porque es una obligación nuestra escuchar a los Ministros
cuando los citamos y después decidiremos en Comisión el siguiente
orden del día.
Señora, Ministra tiene usted la palabra.
Doctora. María Fernanda Saavedra,, Ministra de Educación
Nacional: Muchas gracias señor Presidente, quiero saludar a todos y
cada uno de los Representantes que están presentes en el día de hoy,
también a los invitados que nos acompañan en esta sesión.
Me voy a referir muy rápidamente a los principales puntos que han
sido tratados en la presente sesión donde como todos ustedes lo han
mencionado pues básicamente la mayoría de ellos han girado
alrededor del tema presupuestal y ya por decisión de todos ustedes
entiendo que para eso se va a citar nuevamente al señor Ministro de
Hacienda para que él les de las explicaciones respectivas.
Yo simplemente quiero ratificarme en lo que dije en la reunión anterior,
y en la anterior y en todas las ocasiones que he tenido que reunirme
con ustedes, cada vez que a mí me preguntan como bien lo dice el
Representante Agudelo, que si como, Ministra de Educación me siento
cómoda con el presupuesto que finalmente nos fue asignado la
respuesta es no. Yo hubiera querido como, Ministra de Educación por
puesto tener más recursos para poder financiar los grandes retos que
tenemos en nuestro país en materia de cobertura y sobre todo en
materia de mejoramiento en la calidad educativa, sin embargo, pues
somos también consientes desde el Ministerio de las restricciones
fiscales que existen y por supuesto de las restricciones que impone el
marco presupuestal de mediano plazo.
Si uno mira el presupuesto como yo ya lo informe en la sesión anterior
del Ministerio para el próximo año, para la vigencia 2011 esta
alrededor de 21 billones de pesos que en su conjunto representa un
incremento del 5% frente al presupuesto del presente año y cuando
uno desagrega funcionamiento e inversión vemos que funcionamiento
que está asociado obviamente con el crecimiento del SGPI de las
transferencias presenta un crecimiento un crecimiento del 6%, donde
se presenta una reducción en términos presupuestales para el sector
educativo es particularmente en el rubro de inversión que presenta un
decrecimiento del 9%. Yo les confieso no pierdo la esperanza de que
en la ley que se está en estos momentos estudiando en la reforma
constitucional a las regalías pueda quedar el sector educativo
incorporado dentro de ese fondo correspondiente al 10%, que como
ustedes saben está circunscrito a lo que tiene que ver con ciencia,
innovación y tecnología.
Cada vez que yo planteo este tema internamente me dicen por
extensión esos recursos de ese 10% podrán ser utilizados también
para el sector educativo, obviamente como, Ministra no quisiera quedar
sujeta al albur de la interpretación jurídica desde el punto de vista
constitucional que se pueda dar posteriormente y creo que todos
estaremos más tranquilos y el país estaría mucho más tranquilo
también si se deja de manera expresa y taxativa que ese 10% se debe
invertir en educación, en innovación, en ciencia y tecnología, porque
sin educación no hay ni innovación, ni ciencia, ni tecnología; el
prerrequisito como todos ustedes bien saben es definitivamente la
educación.
Yo quisiera referirme rápidamente porque ha sido recurrente en todos
los debates el tema de financiamiento para las universidades públicas
y como también lo decía el Padre Camilo, pues lo recursos de origen
público jamás serán suficientes para financiar las necesidades que
tenemos en materia de educación superior. Pero los recursos que se
les están trasladando y que están presupuestados para las
universidades públicas atienden de manera estricta lo que está
previsto en la Ley 30 particularmente en el artículo 86 y 87; yo por
supuesto que difiero de la presentación que acaba de hacer el doctor
Pedro Hernández, porque creo que tiene unas imprecisiones y están
claramente identificadas las imprecisiones que tienen sus cálculos y
de manera específica quisiera referirme por ejemplo para el
presupuesto para el año 2010 hubo un aplazamiento por 37.000
millones de pesos y eso no se descuenta de los cálculos que hace el
doctor Pedro Hernández y por eso se parte de una base superior del
año 2010 para comparar el presupuesto previsto para el año 2011.
Adicionalmente una preocupación que ustedes han planteado y es los
70.000 millones que aprobó el Congreso de la Republica para poder
financiar esa ampliación de cobertura y ustedes manifestaban la
preocupación de si esos 70.000 millones de pesos que en el
presupuesto del año 2010 están en el rubro de inversión para el año
2011 no iban a formar parte de la base y no iban a formar parte del
funcionamiento y que se estaría entonces incumpliendo con lo que
aprobó el Congreso, eso no es así, los 70.000 millones que en el año
2010 se ejecutaron por el rubro de inversión en el año 2011 pasan y
forman hoy en día o van a formar parte del rubro de funcionamiento
por consiguiente van a generar base de aquí en adelante para
financiar ese aumento de cobertura tan importante que se dio en las
universidades públicas en términos de ampliación de cupos.
Sin entrar más en detalles lo que quiero resaltar es que evidentemente
los cálculos que se hacen para poder concluir que el presupuesto para
las universidades del año 2011 va a ser inferior al del año 2010 no es
exacto y de igual manera tengo de manera detallada la
descomposición de cada uno de los rubros donde se explica que el
presupuesto de las universidades va a crecer aproximadamente en un
2% versus el presupuesto ejecutado para el año 2010.
Se planteo aquí también en la sesión del día de hoy la preocupación
que existe con el SENA por el hecho de que se hubieran expedido o
emitido más de un millón de títulos sin registro calificado, y es
importante que tengamos claridad que la Ley 30 establece claramente
un régimen especial diferente y el desarrollo de la misma un régimen
diferente para el SENA. Ello no quiere decir que desde el ministerio de
Educación Nacional no consideremos que es absolutamente
indispensable que los programas técnicos y tecnológicos que ofrece el
SENA tengan que tener registro calificado, porque si nosotros
queremos una educación de calidad y eso ustedes saben que es la
bandera del Gobierno del Presidente Santos, pues lo minino que
nosotros debemos exigir desde el Ministerio pedir o solicitar como uno
lo quiera ver porque el SENA no esta adscrito al Ministerio sino al
ministerio de Protección Social, es que todos los programas técnicos y
tecnológicos tienen que tener registro calificado. Entonces el SENA ha
venido dando pasos en ese sentido en particular en estos momentos
tenemos 16 programas técnicos y tecnológicos del Sena que ya tienen
registro calificado, hay 73 en proceso donde ya se solicitó por parte del
SENA el registro calificado y de esos 73 programas ya 22 están
realizando la visita por parte de los pares o sea que está en proceso
de evaluación por parte del Ministerio haber si le podemos otorgar o
no dependiendo del cumplimiento de los requisitos y los estándares
exigidos, si les podemos otorgar o no registro calificado. Pero hacer la
afirmación de que se ha venido violando la ley o las normas que rigen
la educación superior en Colombia por parte del SENA por supuesto
eso no es cierto, porque el SENA tiene un régimen especial.
Quiero decirles que como de todas maneras eso es un litigio que
mantenemos entre el SENA y el Ministerio hay diferencias de
interpretación jurídica nosotros consideramos que el SENA no
obstante no dependa del Ministerio deben tener sus programas
registro calificado, pues elevamos una consulta al Consejo de Estado
para que sea este quien dirima esta diferencia de interpretación
jurídica y ya de manera totalmente autónoma e independiente con
base en el concepto del Consejo de Estado tener claridad total sobre
si el SENA hacia el futuro sus programas en materia de educación
técnica y tecnológica deben o no tener registro calificado, de manera
que una vez tengamos ese concepto del Consejo de Estado creo que
esta diferencia que mantenemos entre ellos y nosotros va a quedar
totalmente resuelta.
El Representante Guillermo Rivera que no está aquí inclusive, dijo que
lo llamaron, planteó su preocupación con respecto a la situación del
departamento del Putumayo y creo que todos ustedes es bien
conocida la situación tan complicada que tiene el departamento del
Putumayo, no solamente desde el punto de vista política, sino también
desde el punto de vista fiscal, razón por la cual esta intervenido,
nosotros asumimos la función temporal de la administración de la
educación en el departamento del Putumayo. Ha habido un
incumplimiento flagrante por parte de la Gobernación de todos los
compromisos que tenía en materia de financiamiento de la educación
en el Departamento lo cual llevo a la situación de caos en materia de
educación en el Departamento y por eso nos tocó asumir
temporalmente la administración en el Departamento.
El doctor Rivera ha solicitado revisar la tipología y lo que le quiero
decir es que sin que ello, ni mucho menos comprometa la decisión que
tomemos por parte del Ministerio estamos procediendo con base en la
información más confiable que ya tenemos por parte de nuestro
administrador temporal para hacer nuevamente la revisión de los
costos asociados a la prestación del servicio, ya tenemos información
confiable porque es una información que ha sido recorrida, recabada
directamente por el Ministerio a través de nuestro administrador
temporal. Entonces, una vez que hagamos todos esos nuevos
estudios y todos esos nuevos cálculos tomaremos la decisión de si
debe ser reclasificado o no el Departamento desde el punto de vista
de tipología o no.
Lo que le puedo decir al doctor Rivera, es que los cálculos los estamos
haciendo y una vez que los hagamos ya como Ministerio de manera
totalmente autónoma e independiente tomaremos la decisión
correspondiente respecto de la reclasificación o no del Departamento.
Lo que sí es cierto, es que los recursos de origen público que se
envían a las entidades territoriales tienen que ser usados con total
probidad, con total transparencia y eso precisamente no ha sido el
caso de esta entidad territorial.
Lo que si pediríamos al doctor Rivera es que nos ayude en el proceso
de control, vigilancia y veeduría de esos recursos en el Departamento,
porque todas las destinaciones que han tenido no necesariamente han
sido la que dispone la Ley.
Por último, quisiera referirme y además honrando la solicitud que
presentara en su momento el Representante Barrera, quisiera
referirme muy brevemente a lo que hemos venido haciendo nosotros
en materia de internacionalización para apoyar a las instituciones de
educación superior, este es uno de los objetivos o de las estrategias
más importantes que hemos venido nosotros adelantando en el
Ministerio desde los últimos años, particularmente desde los últimos
tres o cuatros años se consideró conjuntamente con las universidades,
con las instituciones de educación superior en nuestro país que
teníamos que hacer un gran esfuerzo para internacionalizar a nuestras
instituciones de educación superior para que se pudieran insertar de
una mejor manera en este entorno globalizado que hemos venido
haciendo desde el Ministerio.
Hace dos años de manera particular se abrió una convocatoria pública
para que pudieran participar todas las instituciones de educación
superior que quisieran adelantar o iniciar procesos de
internacionalización, se llevo a cabo esta convocatoria, participaron 29
instituciones de educación superior a quienes les dimos todo un
proceso de acompañamiento para que diseñaran toda una estrategia
en materia de internacionalización que les permitiera una mejor
gestión de sus productos a nivel internacional, que permitiera una
mejor movilidad académica, que permitiera una internacionalización de
su currículo y que permitiera también establecer contactos con otras
instituciones de educación superior a nivel internacional principalmente
para adoptar o adelantar proyectos en materia de investigación. Esa
convocatoria fue acogida por 29 instituciones de educación superior
las cuales hemos venido acompañándolas en su proceso de
internacionalización, pero adicionalmente hemos venido promoviendo
la suscripción de acuerdos de cooperación técnica con diversos países
en distintas latitudes. Hoy en día tenemos ya 10 acuerdos de
cooperación técnica con distintos Países principalmente países
Europeos lo que ha permitido avanzar en términos de
internacionalización de nuestras instituciones de educación superior.
Igualmente se han suscrito una serie de acuerdos de reconocimiento
mutuo, de sistemas de aseguramiento y esto es bien importante, si
nosotros queremos que nuestra educación superior sea reconocida a
nivel internacional nuestro sistema de calidad tiene que ser reconocido
a nivel internacional, particularmente el CNA ha venido haciendo un
esfuerzo muy importante, de hecho nos han solicitado otros países
que le demos asistencia técnica por parte de nuestro CNA porque
quieren montar sistemas de aseguramiento en calidad similares a los
que tenemos aquí en Colombia y esto lo que demuestra es el
posicionamiento y la credibilidad que tiene nuestro sistema de
aseguramiento de la calidad.
De igual manera hemos apoyado a nuestras universidades e
instituciones de educación superior para que participen en escenarios
internacionales a través de ruedas de negocios pero enfocados al
sector de la educación, en ferias nacionales e internacionales también
para que vendan su oferta académica, promuevan su oferta
académica y de esa manera ir avanzando en el proceso de
internacionalización.
Había sido motivo de mucha preocupación por parte de las
instituciones de educación superior el tema del otorgamiento de visas
para poder promover la movilidad académica, antes de que se
expidiera el Decreto 2622 del año 2009 cualquier conferencista que
quisiéramos nosotros traer a nuestro país por parte de una universidad
requería que ese investigador extranjero tramitase una visa
denominada temporal trabajador y obligaba a que el extranjero
convalidara su título en Colombia por venir a dictar una conferencia o
participar en proyectos de investigación y eso lo que estaba era
frenando totalmente el proceso de internacionalización, la traída de
conferencista, investigadores internacionales a nuestro país,
afortunadamente se expidió en el año 2009 este decreto y ya lo que
exige o se expide es una visa de cortesía ha académicos que expide
con mucha facilidad y prontitud por parte del ministerio de Relaciones
Exteriores y se expide siempre y cuando no se genere obviamente un
vinculo laboral con la institución colombiana que hace la invitación.
¿Que mas hemos venido nosotros haciendo en estos años? Muchas
gestiones con ASCUN, con la RCI adelantando conjuntamente
proyectos con ellos sobre la base de cómo han ido avanzando las
distintas instituciones en su proceso de internacionalización y desde el
Ministerio les hemos venido apoyando para que se puedan
favorecerse de la movilidad académica internacional. La gestión de la
internacionalización, la internacionalización de su currículo y la
internacionalización en materia de investigación.
En síntesis quiero reiterarle a la Comisión que este es un tema
prioritario para el Ministerio y está previsto para este Gobierno seguir
apoyando a nuestras universidades y nuestras instituciones de
educación superior en su proceso de internacionalización, estamos
promoviendo que en las negociación de tratados de integración,
tratados de libre comercio que hemos venido negociando quede muy
claramente todo el tema de reconocimiento de títulos entre esos
países con los cuales hemos suscrito estos tratados y obviamente a
Colombia nos parece que este es un tema importantísimo para
nuestros profesionales, de manera que este tema de
internacionalización de la educación superior es una prioridad para el
Gobierno Nacional.
Señor Presidente con esto ya se agota en lo que tiene que ver con
internacionalización de la educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:48:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias
señora, Ministra.
Quiero pedirles a los Honorables Congresistas y la mayoría ha dicho
que quieren intervenir una vez este el Ministro de Hacienda pero ya
van a ser las 2:00 pm. Entonces señor Secretario siga con el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-10-13T10:48:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que si ya nos vamos es
solo es para dejar una constancia, es que el próximo miércoles insisto
se va aprobar el presupuesto, no sé qué cifras tiene la, Ministra pero yo
baje una de la página de la Dirección Nacional de Presupuesto esa
preocupación es válida y la, Ministra debió haber proyectado la cifra y
no sé si nos las haga llegar, pero en algún momento se tiene que
aclarar eso.
Sin embargo, quisiera aclarar que no solo estoy inconforme con la no
presencia del Ministro como citante sino con la falta de claridad por
parte de la, Ministra de Educación. Entonces, dejo ahí eso y espero
que se pueda seguir dando el debate en el futuro.
Le quedan a uno muchas dudas y pues en algún momento se pueda
seguir dando una discusión sobre el tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:48:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Señor Secretario siga
con el orden el día, este debate va a continuar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2010-10-13T10:48:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Simplemente decir que en
el debate de hace ocho días la, Ministra hizo una exposición muy
extensa donde claramente nos dio a conocer la situación actual del
presupuesto, donde explicó que el gasto de inversión decreció en el
9% y ella nos dio la documentación, de pronto si nos las puede hacer
llegar señora, Ministra.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:48:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Señor Secretario siga
con el siguiente punto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:49:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, existe una proposición que dice lo
siguiente: Convóquese a la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Cámara de Representantes para que asista y
sesione en la ciudad de Cartagena, los días 27, 28 y 29 de octubre de
2010, durante el Congreso Internacional de TICs - ANDICON 2010, se
solicita la Plenaria de la Honorable Cámara de Representantes
autorizar dicho desplazamiento, firmado por los Honorables
Representantes Atilano Giraldo, Ciro Antonio Rodríguez, Carlos
Amaya Rodríguez, Wilson Gómez Velásquez, Jhon Jairo Roldan
Avendaño, Diego Naranjo, Carlos Julio Bonilla, Didier Alberto Tavera y
Jairo Ortega Samboni.
Someta a consideración la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:49:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Señor Secretario
someta a consideración la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:49:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Vamos a llamar a lista señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-10-13T10:49:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Una moción de
procedimiento, señor Secretario y Presidente es que esto tiene que ir a
la Plenaria y necesita 124 votos y sabemos lo complicado que es eso,
no sé si de una vez la Comisión revisa sobre la posibilidad de ir a
sesionar para el tema del turismo, no sé si de una vez se revisa como
hace la Comisión Primera de Cámara que revisa todos sus viajes y de
una vez manda aprobar todo eso en conjunto porque después nos
aprueban esa y es muy difícil que aprueben 124 votos. Entonces que
se revise de una vez todo o un plan por lo menos de tres salidas y se
pide aprobación en la plenaria para eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:49:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Para hacer una
aclaración es que nosotros no estamos pidiendo viáticos que es donde
se necesita eso, nosotros simplemente estamos pidiendo un permiso
para asistir.
Sométala a consideración señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:49:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobada la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:50:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Se levanta la sesión y
por secretaria se convocara la próxima Comisión.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-10-13T10:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para anunciarles a los Honorables
Representantes que es posible que la próxima semana no tengamos
sesión porque hoy están radicando la ley de presupuesto y el martes
lo anuncian y miércoles convocaran plenaria temprano a las 10:00 am.
El 27 tenemos con trasmisión en directo el debate de INCO, ya los
cuestionarios se enviaron y para el 3 de esta el debate de Acuavalle.
Entonces este del 27 lo pasamos para el 3</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-10-13T10:50:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente porque por
Secretaria no se le solicita a la Dirección Administrativa para que por
favor mejoremos el ambiente de trabajo en la Comisión y si no lo sabía
hoy estábamos trabajando a 26 grados centígrados, estamos en plena
Costa y el doctor Fernel está muy contento pero no nos ocurre a todos
igual.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-10-13T10:50:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Se levanta la sesión,
siendo la una y cincuenta de la tarde (01:50 pm).
DIEGO PATIÑO AMARILES             JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
TBB.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
