<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-diego-gómez" id="dr-juan-diego-gómez" showAs="Dr. Juan Diego Gómez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-iván-alberto-valderrama-campaz" id="dr-iván-alberto-valderrama-campaz" showAs="Dr. Iván Alberto Valderrama Campaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-heriberto-escobar" id="hr-heriberto-escobar" showAs="H.R. Heriberto Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-cesar-tulio-delgado" id="hs-cesar-tulio-delgado" showAs="H.S. Cesar Tulio Delgado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-carlos-arturo-quintero" id="hs-carlos-arturo-quintero" showAs="H.S. Carlos Arturo Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-josé-moreno" id="dr-josé-moreno" showAs="Dr. José Moreno"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-yair-acuña" id="hr-yair-acuña" showAs="H.R. Yair Acuña"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-margarita-lópez" id="dra-margarita-lópez" showAs="Dra. Margarita López"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-heriberto-arrechea" id="hr-heriberto-arrechea" showAs="H.R. Heriberto Arrechea"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-hinestroza" id="hr-jairo-hinestroza" showAs="H.R. Jairo Hinestroza"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="205-acta-10-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2010</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 10 / 2010-11-02</heading>
						<speech by="" startTime="2010-11-02T10:37:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 010
(Bogotá, D.C., 2 de noviembre de 2010)
A las diez y treinta y siete de la mañana (10:37 am), el, Presidente de
la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, Honorable
Representante Diego Patiño Amariles, ordena llamar a lista y
contestan los siguientes Honorables Representantes</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:37:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
PATIÑO AMARILES DIEGO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio, señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:37:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								1. Explique por qué una empresa oficial prestadora de servicios públicos
domiciliarios de acueducto y alcantarillado con más de 50 años de
experiencia, se encuentra en déficit financiero y con una deuda creciente?
Si, según los términos de referencia de la oferta 026 del 2010 esta tiene
presencia en 33 municipios, 25 corregimientos, y 59 veredas en el Valle del
Cauca. Con un cubrimiento de alrededor de 610,000 habitantes. Cuenta
con cerca de 139 mil usuarios de acueducto para una cobertura del 100%
en su zona de influencia y 109 mil usuarios en alcantarillado para una
cobertura del 97%. Sus accionistas son el Departamento del Valle del
Cauca (43%), la CAR del Valle del Cauca (39%) y los 33 municipios en los
que tiene presencia (18%). ACUAVALLE S.A. E.S.P es considerado
actualmente uno de los sistemas líderes en operación especializada de
acueductos y alcantarillado, gracias a las inversiones que ha realizado
últimamente en aras de mejorar su eficiencia y calidad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								2. Qué fallo, en la parte administrativa, o en el proceso de planeación de la
proyección e inversiones de la empresa, que hoy plantea que necesita de
un inversionista privado para realizar inversiones y poder cumplir con sus
planes? Teniendo en cuenta que la “eficiencia y calidad de los servicios
prestados por Acuavalle S.A. le permitió expandirse por fuera del
departamento del Valle del Cauca y actualmente presta servicio de
operación y asesorías al Departamento de Córdoba y a Corpoguajira.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								3. Explique, por qué necesita de inversores privados, si la expansión y
crecimiento de la empresa “le ha permitido diversificar sus fuentes de
ingresos”. Cuáles son estas fuentes? Que balance financieros se tienen de
ellas?
 En los PLIEGOS DE CONDICIONES DE L A SOLICITUD PÚBLICA DE
OFERTA No. 026 DE 2010, plantea la empresa que, “actualmente
ACUAVALLE presenta un rezago en su Plan de Inversiones 2010-2015 el
cual contempla obras de expansión y mejoramiento del servicio. Con el fin
de llevar a cabo estas inversiones la empresa ha aumentado
considerablemente su nivel de endeudamiento actual y aumentaría su nivel
de endeudamiento prospectivo en caso de que la empresa desarrollara las
inversiones por su propia cuenta, financiándolas con recursos propios y de
crédito. Por lo anterior, con el fin de llevar a cabo las inversiones sin que la
empresa se vea expuesta a asumir la totalidad de los riesgos del proyecto,
se desea analizar la posibilidad de incluir al sector privado en la realización
de las inversiones.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								4. Explique: En qué se ha soportado el endeudamiento, que inversiones se
financiaron con estos créditos, a que parte del Plan se le aplico este
endeudamiento? En términos porcentuales que inversiones se cubrieron
con estos créditos y que se piensa cubrir con la inversión privada objeto de
la oferta 026 - 2010.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								5. Cual es el balance y análisis financiero de la entidad?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								6. Que factores y/o situaciones han llevado a la empresa a aumentar su
endeudamiento?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								7. Que investigaciones se han desarrollado para identificar las falencias y los
responsables de dichas situaciones?
8. Cuales son las causas del rezago en su Plan de Inversiones 2010-2015,
como explica Ud., la situación?
 La empresa se encuentra interesada en contratar la ejecución de las obras
de inversión de acueducto y alcantarillado de ACUAVALLE S.A. E.S.P, para
la vigencia de 2010 - 2015, debido a que dentro de su plan de expansión
busca expandir su área de cobertura y mejorar el servicio. De acuerdo a la
metodología tarifaria, las inversiones en los sistemas de acueducto y
alcantarillado pueden ser financiadas con el componente de la tarifa
denominado Costo Medio de Inversión (CMI). Una de las características
más notorias de ACUAVALLE en los últimos años ha sido un crecimiento
considerable de su nivel de endeudamiento con el fin de llevar a cabo el
Plan de Inversiones. Esto ha afectado algunos de sus indicadores
financieros, como su cobertura de gastos financieros, lo cual puede exponer
la empresa a un mayor nivel de riesgos financieros.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								9. Que estudios sobre perspectivas y/o resultados de proyección financiera
tiene la entidad que permita analizar que la realización de obras de
inversión de acueducto y alcantarillado de ACUAVALLE S.A. E.S.P, para la
vigencia de 2010 - 2015, realizada por inversionistas privados supere la
situación de endeudamiento de la Empresa?.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								10. ¿De donde está previsto obtener los recursos para construir las obras que
se requieran después del 2015 cuando cede el CMI de la tarifa al
inversionista privado por 20 años extendibles a 24 años? (Clausula 17 del
contrato).
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								11. ¿Si los recursos del CMI corresponden a la facturación de consumos actuales y
futuros, es procedente incluir obras rezagadas de vigencias anteriores?
12. ¿Si no se conoce el nuevo modelo tarifario para el quinquenio 2010-2015, es
posible hacer esta combinación de obras?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								13. ¿Cuál es el porcentaje de obras de cada una de las categorías mencionadas obras
rezagadas, obras necesarias actuales y obras con propósito de expansión del
servicio y ampliación de la cobertura en nuevos municipios, corregimientos o
veredas, para conocer su impacto sobre el CMI actual?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								14. ¿La distribución que se pretende hacer del CMI actual no estaría construyendo a
futuro un nuevo rezago de obras?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								15. ¿Existen los análisis financieros para saber cuál es el nivel de los ingresos
adicionales que generarían las nuevas obras?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								16. ¿Si conforme las expectativas del proyecto, el cierre de la etapa de repago esta
previsto para 13 años sin incluir el beneficio de incrementos en el CMI, no se
podría efectuar una programación de obras en 2 o 3 etapas para no comprometer
desde ya financieramente la empresa en $165.000 mil millones y poder tener la
posibilidad de evaluar en periodos más cortos el resultado de la operación y poder
hacer los ajustes necesarios que no comprometan la naturaleza pública de
ACUAVALLE?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								17. Se establece un plazo de 11 días para presentar propuestas. ¿Será este
tiempo suficiente para que un inversionista estudie, proponga y asuma de
manera seria y responsable un contrato de esta magnitud?
 El OBJETO de la Oferta es: “SELECCIONAR LA PROPUESTA MAS
FAVORABLE PARA LA ADJUDICACIÓN DE UN CONTRATISTA QUE
REALICE, POR SU CUENTA Y RIESGO, LOS ESTUDIOS Y DISEÑOS
DEFINITIVOS, GESTIÓN PREDIAL, GESTIÓN SOCIAL, GESTIÓN
AMBIENTAL, OBTENCIÓN Y/O MODIFICACION DE LICENCIAS
AMBIENTALES EN CASO DE REQUERIRSE, FINANCIACIÓN Y
CONSTRUCCIÓN DE LAS OBRAS QUE SE SEÑALEN EN EL PLIEGO DE
CONDICIONES CORRESPONDIENTES AL PLAN DE INVERSIONES
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								2010- 2015”.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								18. Explique, si las actividades que comprenden la gestión comercial que se
pretende contratar con la oferta 026 de 2010, compromete la estabilidad de
los trabajadores, pues el 25% de la planta de personal realiza estas
actividades. Ya que la Ley 80 autoriza que solo es posible contratar
actividades que no tengan personal dentro de la Planta de trabajadores.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								19. Que balance y análisis hay de Gestión comercial de la empresa entregada
a un privado desde el año 2005, relacionada con la lectura y el reparto de
facturación, con el argumento de mejorar las ventas en metros cúbicos de
agua? Según el cuadro adjunto, esta gestión ha tenido variación negativa
en los últimos 3 años:
VIGENCIA 2005 2006 2007 2008 2009
M3 VENDIDOS 30.897.544 32.296.630 32.217.823 31.487.742 31.413.080
VARIACIONES DE
LOS M3 1.399.086 -78.807 -730.080 -74.662
VENDIDOS
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								20. Según información recibida por este parlamentario, el sindicato de
Acuavalle solicito los estudios previos y hasta la fecha no se los han
entregado. ¿Por qué la demora para entregar esta información para ser
valorada y darle la oportunidad al sindicato de evaluar una decisión de tal
magnitud que con toda seguridad compromete la viabilidad futura de
ACUAVALLE.?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								21. Adjuntar los estudios previos de la solicitud de oferta 026 de 2010.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2010-11-02T10:37:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 2 de noviembre de 2010
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. del Acto
Legislativo No.01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
Citación a Funcionarios de Conformidad con el Artículo 236,
De la Ley 5ª. De 1992
PROPOSICIÒN No.004
(Bogotá, Julio 28 de 2010)
Cítese al señor ALEX PASCUAL LOANGO SINISTERRA, gerente de Acuavalle. S.A. E.S.P., e
invítese al Procurador General de la Nación doctor ALEJANDRO ORDOÑEZ MALDONADO,
al Gobernador del Valle del Cauca doctor FRANCISCO JOSE LOURIDO, al alcalde del
Municipio de Cantagallo (Bolívar) doctor RAMIRO ESCOBAR ARROYAVE, al, Presidente del
Consejo Municipal de Cantagallo (Bolívar) doctor AMERICO PACHECO GONZALEZ, para
que en la sesión del próximo martes 2 de noviembre del año en curso, a partir de las 10:00
a.m., absuelva el siguiente cuestionario:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:38:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Vamos a esperar unos minutos para que se conforme el
quórum respectivo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:38:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, me voy a permitir darle lectura a la
excusa que mando el señor Procurador y los delegados.
Bogotá D.C. 28 OCT 2010
S. P. 00287
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Siguiendo instrucciones impartidas por el señor Procurador General de
la Nación, me permito informarle que el doctor Alejandro Ordoñez
Maldonado, no podrá asistir en día 2 de noviembre al debate de
control político relacionado con la Proposición No. 4, por compromisos
previamente adquiridos como Jefe del Ministerio Publico.
No obstante y dada la importancia del tema asistirán en calidad de
observadores la doctora Fanny María González Velasco, identificada
con cedula de ciudadanía 66.843.970, asesora adscrita a la Delegada
Preventiva para la Función Pública y el doctor Jaime Nicolás Riveira,
identificado con cedula de ciudadanía 77.030.272, funcionario adscrito
a la Delegada para la Descentralización y las Entidades Territoriales.
Atentamente,
Firmado Ana María Silva Escobar
Secretaria Privada.
También de la, Contraloría General de la Republica nos mandaron un
informe donde solicitan la transcripción del debate del día de hoy,
señor Presidente.
Así mismo, y para que aprovechemos que no necesitamos quórum
para esto señor Presidente podemos darle lectura a una carta de
Colfecar, que dice lo siguiente:
Colfecar
Bogotá D.C., 13 octubre de 2010
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Apreciado doctor:
Su presencia y la de los Honorables Representantes de la Comisión
Sexta aportaron intelectual y académico honraron al transporte
colombiano y dieron lustre a los actos del XXXV CONGRESO
NACIONAL DEL TRANSPORTE que acaba de culminar en la ciudad
de Cartagena.
En el mismo sentido han contribuido a consolidar la postura
institucional de COLFECAR en torno a los más diversos temas de una
agenda, en procura de la competitividad y productividad del sector en
beneficio de esta industria y del país todo.
Permítame entonces, en nombre de la Junta Directiva Nacional de
COLFECAR y en el mío propio, presentar nuestro más sincero
agradecimiento por su grata compañía y calificada intervención,
teniendo a la vez certeza, de que continuaremos contado con ustedes
como aliado especial en la noble causa del transporte colombiano.
Con sentimientos de consideración y aprecio.
Firmado Jaime Sorzano Serrano
Presidente Ejecutivo.
Así mismo señor Presidente, tenemos otra carta que viene de la
Cámara Colombia de la Infraestructura.
H.R. presentante
DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente Comisión Sexta
CAMARA DE REPRESENTANTES
Ciudad
Ref.: invitación al VII Congreso Nacional de la Infraestructura,
Cartagena, 25 y 26 de Noviembre de 2010.
Respetado Presidente y amigo:
Me permito reiterar a usted la invitación para que nos haga el inmenso
honor de acompañarnos en las deliberaciones del VII Congreso
Nacional de la Infraestructura, que tendrá lugar durante los días 25 y
26 del próximo mes de noviembre en la ciudad de Cartagena.
Su presencia será muy significativa, especialmente en la ¨Sesión
Solemne de Instalación¨, la cual estará a cargo del Señor Presidente
de la Republica doctor Juan Manuel Santos, el día jueves 25 de
noviembre a partir de las 9:30 a.m., en las instalaciones del Hotel
Hilton.
El congreso se ocupara de los planes y los retos del sector de la
infraestructura y la contratación en el próximo cuatrienio, y escuchara
la voz autorizada de los expresidentes Zedillo de México, Toledo de
Perú, y Gaviria de Colombia, con relación al papel de la región en este
campo.
Para su mejor información, adjunto a usted el programa completo del
evento.
Estamos prestos a coordinar con su despacho su desplazamiento y
estadía en la ciudad de Cartagena. Su Compañía enaltecerá en grado
sumo las deliberaciones del máximo certamen de la infraestructura
nacional.
De usted, con todo comedimiento y respeto,
Firmado Juan Martin Caicedo Ferrer
Presidente Ejecutivo.
Señor presidente también me voy a permitir dar lectura a un oficio que
acaba de llegar del Viceministerio de Turismo.
Doctor
DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente Comisión Sexta
CAMARA DE REPRESENTANTES
Ciudad
Apreciado doctor Patiño,
Por séptima ocasión la Organización Mundial del Turismo OMT,
organismo de la Naciones Unidas, prepara en esta oportunidad con el
acompañamiento de la, Secretaria de Turismo de México el Foro
Internacional para Parlamentarios y autoridades locales sobre la
industria turística, que se llevara a cabo en la ciudad de Puerto
Vallarta, los días 16, 18 de noviembre de 2010.
Este foro constituye sin duda una valiosa oportunidad para los
miembros del Honorable Congreso Colombiano y en particular los que
integran la Comisión Sexta, allí podrán escuchar los criterios del
organismo rector y ante todo intercambiar experiencias con los
diferentes Representantes del mundo. Intercambio que a su vez será
de gran utilidad para las actividades legislativas.
Por esta razón, le hago llegar el programa provisional, agradeciéndole
que usted, señor Presidente y miembros de la Comisión, consideren
su participación en este importante evento.
Con un cordial saludo,
Firmado Oscar Rueda García
Viceministro de Turismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:38:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase informar si ya hay quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:38:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum deliberatorio, nos faltan dos
Parlamentarios para conformar el quórum decisorio, mas sin embargo,
usted puede ordenar el debate con las intervenciones de las
personalidades que están inscrita, la Presidenta del Sindicato de
Acuavalle y cuando tengamos quórum decisorio la secretaria le
informara para aprobar el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:38:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien para dar inicio a este debate y con las consideraciones que
el señor Secretario ha hecho para la aprobación del orden del día.
Le vamos a dar la palabra a la doctora Margarita López,, Presidente de
Sintra Acuavalle.
Wilson Neber Arias Castillo, tiene la palabra</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-02T10:39:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente.
Un poco para informar a los asistentes y agradecer además la
presencia de todos servidores invitados, saludar a los amables
contertulios integrantes de la Comisión y a la Mesa Directiva.
Solamente quiero decir lo siguiente y como quiera que todavía no
tenemos el quórum correspondiente, la Mesa Directiva estimo que es
muy importante que así se ha decidido iniciar con algunas
presentaciones de lo que puede ser el posterior debate sobre el tema
de Acuavalle. Antes de ello quisiera Presidente con su venia señalar
dos preliminares. Este debate ha sido convocado y al momento de la
citación así lo dice, recuerdo que inclusive tuvimos un intercambio con
el Secretario acerca del modo en que convocábamos en particular
este debate, mediante el expediente del procedimiento de la citación a
particulares artículo 236 esa asistencia de particulares con la venia del
Presidente lo leo. De conformidad con el artículo 137 de la
Constitución una Comisión Permanente mediante proposición podrá
requerir la presencia de cualquier persona natural o el representante
de cualquier persona jurídica o de miembros de sus juntas directivas
para que según el caso y bajo juramento en forma oral o escrita
declare o informe sobre temas que sean de interés para la Comisión,
salvo las restricciones constitucionales o legales toda pregunta deberá
ser absuelta, la renuencia a responder será sancionada en los
términos de la legislación vigente como desacato a la autoridad.
Quiero con la venia de la Mesa Directiva recordar los términos en los
cuales convocamos este debate y las personas que han tenido a bien
acompañarnos el día de hoy. Para los efectos se han hecho algunas
invitaciones y en algunos casos se ha recepcionado el interés de
algunos actores de la vida nacional por participar.
Tenemos y quiero explicarlo a la reunión de la Comisión la presencia
de la doctora Margarita López, Presidenta del Sindicato de Acuavalle
que ha estado atento de este tema durante toda su existencia, un
sindicato muy misional por decirlo de alguna manera y cuyos objetivos
están bastante circunscritos hoy a la defensa de la misión y de la
ejecución y existencia de Acuavalle. De otra parte, el doctor Juan
Manuel Gómez de la Internacional de Servicios Públicos, quien por su
condición de integrante de una agremiación internacional que tiene
presencia muy fuerte en América Latina le ha correspondido hacer
seguimiento a la situación de servicios públicos en Colombia y de
manera muy especial en el Valle del Cauca.
En adelante, Presidente después que se hagan las participaciones de
los otros invitados quisiera tener la ocasión de hacer uso de la palabra.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:39:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno muy bien, tiene la palabra la doctora Margarita
López.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-margarita-lópez" startTime="2010-11-02T10:39:20">
							<from>Dra. Margarita López</from>
							<p>Un saludo muy especial, mi nombre es
Margarita López, soy la Presidenta del Sindicato de Trabajadores de
Acuavalle, igualmente la Coordinadora del Comité Nacional
Coordinador de la Internacional de Servicios Públicos en Colombia,
venimos avanzando en diferentes procesos de servicios públicos de
calidad a nivel de las Américas.
A nombre de mi organización de trabajadores de Acuavalle, deseo
agradecer de manera especial a la Comisión Sexta de la Honorable
Cámara de Representantes por su importante interés en un tema tan
álgido y en un tema tan relevante como es el acceso al agua potable y
el garantizar servicios públicos de calidad a los colombianos.
Igualmente, el haber escuchado esa propuesta de nuestro amigo,
Representante Wilson Arias, quien propuso se hiciera este debate
frente a la situación de servicios públicos específicamente en
Acuavalle y en los temas que están siendo objeto del debate. La
participación democrática en este importante escenario nos permite
conocer de fondo los diferentes planteamientos de los procesos que
están inmersos a los servicios públicos de calidad.
Los trabajadores de Sintra - Acuavalle, históricamente nos hemos
caracterizado por tener un objetivo pilar que es la defensa de
Acuavalle como un patrimonio público para garantizar servicios
públicos de calidad a los cerca de 700.000 habitantes del
departamento del Valle del Cauca. Desde el año 2002 e incluso
cuando Acuavalle estuvo inmerso en el primer proceso de concesión,
el Sindicato de Acuavalle como actor fundamental del proceso propicio
la revisión de la convención colectiva de trabajo para salvar este
patrimonio público y evitar la privatización; es así, como ese
compromiso de los trabajadores para mantener servicios públicos de
calidad, estaba acompañado por una gestión administrativa eficiente,
transparente, con razonabilidad del gasto para que Acuavalle se
pudiera mantener en el tiempo. Es así como esta discusión que
estamos dando los trabajadores de Acuavalle, Honorables
Representantes, no es una discusión política, ni es contra ninguna
administración de turno, al contrario, en las diferentes
administraciones cuando hemos considerado que se va a tomar una
decisión que pueda poner en riesgo la sobrevivencia futura de
Acuavalle, Sintra Acuavalle siempre ha fijado posiciones concretas y
serias que permitan hacer un análisis sereno de las decisiones y las
implicaciones que se puedan tomar.
Por lo tanto, en nuestra intervención y nuestra participación en este
proceso que actualmente vive nuestra empresa no tiene ningún
contenido político, pero si un profundo sentimiento social de la
conservación de servicios públicos de calidad y garantizar el acceso al
agua potable a todos los vallecaucanos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:39:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Dra. Margarita López, que pena, es que ya tengo
quórum decisorio y vamos aprobar el orden del día.
Usted después continúa</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:39:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, se abre la
discusión, anuncio va cerrarse, queda cerrado, señor Secretario llamar
a lista para la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:39:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:40:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, ha sido aprobado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:40:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuemos con el siguiente punto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:40:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El siguiente punto del orden del día, anuncio de proyectos de Ley, de
conformidad con el Artículo 8º del Acto Legislativo 01 del 3 de julio
2003, los cuales se discutirán y votaran sus respectivas ponencias
para primer debate en la próxima sesión.
Estamos pendientes de dos proyectos, pero la plenaria de la Comisión
Sexta aprobó que había que nombrar una subcomisión para tratar lo
pertinente con el proyecto de ley 013 ¨por la cual se modifica el
artículo 159 de la Ley 769¨, por eso no lo anuncio.
La, Secretaria se permite anunciar única y exclusivamente el siguiente
proyecto de ley: Proyecto de ley No. 023 de 2010 Cámara ¨por medio
de la cual se establecen medidas para la promoción, implementación
de modos de transporte que incorpore tecnología de extracción
eléctrica¨.
Autores Honorables Representante Gloria Stela Díaz Ortiz y
Honorables Senadora Alexandra Moreno Piraquive, Manuel Virguez
Piraquive y Alberto Baena López. El ponente es el doctor Honorable
Representante Jhon Jairo Roldan Avendaño, la ponencia para primer
debate fue publicado en la gaceta 688 de 2010.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:40:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Perdón Secretario, quiero hacer un llamado de atención a los
diferentes ponentes, muchos por no decir que todos han pedido
prorroga para presentar ponencia de los proyectos que le han sido
asignados, esas prorrogas ya se vencieron hace varios días.
Yo, les voy a pedir el favor de que a más tardar esos proyectos deben
estar radicados en la secretaria este viernes de esta semana para
poder que le demos la dinámica que esta Comisión requiere y creo
que no hay excusas para no presentar las ponencias de los proyectos
que cada uno de ustedes tiene.
Les pido el favor de que hagamos un esfuerzo y que no pidamos mas
prorrogas y podamos la semana entrante dedicarnos a debatir los
distintos proyectos para lograr que en esta legislatura podamos
llevarlos a segundo debate a la Cámara de Representantes a su
plenaria. Por favor entonces, señores ponentes les ruego el favor de
ponerse al día.
Continuemos con el siguiente punto del orden día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:40:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, para aprovechar el quórum decisorio
me voy a permitir darle lectura a la siguiente proposición. Convóquese
a la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes para que asista y sesione en la ciudad de Cartagena,
los días 25 y 26 del próximo mes de noviembre, durante el séptimo
Congreso Nacional de Infraestructura, Cámara Colombiana de la
Infraestructura. Se solicita a la plenaria de la Honorable Cámara de
Representantes autorizar dicho evento y expedir los tiquetes aéreos,
en la ruta Bogotá - Cartagena - Bogotá, para todos los
Representantes integrantes de esta Comisión que asistirán a este
evento, remítase a la plenaria de la Cámara de Representantes para
que se autorice dicha sesión y el traslado de la Comisión, Secretario y
Subsecretario de la Comisión a esta programación, solicitar a la Mesa
Directiva de la Cámara de Representantes excusar a los integrantes
de esta célula legislativa por la no asistencia a la sesiones plenaria
programadas para esta fecha, firmados por los Honorables
Representantes presentes, los diez.
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:40:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición leída, se abre la discusión, anuncio
que va cerrarse, queda cerrada.
Señor Secretario, sírvase llamar a lista para definir su aprobación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:41:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobada la proposición, para sesionar los días 25 y 26 de
noviembre en Cartagena, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:41:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:41:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, el siguiente punto del orden del día es la citación a
funcionarios de acuerdo al artículo 236 de la Ley 5ª de 1992, según
proposición 004.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:41:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continua con la palabra la doctora Margarita López.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-margarita-lópez" startTime="2010-11-02T10:41:40">
							<from>Dra. Margarita López</from>
							<p>Muchísimas gracias, igualmente queremos dar un extensivo saludo al
señor Gobernador y todo su equipo de trabajo, a la Honorable
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, a los funcionarios
de Acuavalle y a la Procuraduría General de la Nación por estar en
este espacio para retroalimentar esta importante discusión.
Hablando del tema que nos ocupa en el debate del día de hoy, la
solicitud de oferta 026 ahora 027 del año 2010, tenemos que referirnos
a Acuavalle como una empresa regional que genera un importante
balance social en el departamento del Valle del Cauca, toda vez que el
94% de sus usuarios son estratos bajos, usuarios subsidiables y que
el nacimiento de esta empresa regional en el año 59 obedece
específicamente a esa condición de las Acuas de poder garantizar el
acceso al agua potable en 33 municipios del departamento del Valle
del Cauca cuyas condiciones socioeconómicas no son las mejores.
Ese acto contenido social es lo que Sintra Acuavalle, ha venido
considerando un pilar de garantizar la permanencia pública de este
patrimonio de los vallecaucanos.
Podemos ver allí como el componente de nuestros usuarios esta por el
orden del 94% de estratos subsidiables.
Hablemos del objeto principal de Acuavalle, el objeto principal de
Acuavalle esta ratificado en los estatutos de la compañía, en su
artículo 3º y tiene que ver específicamente con el estudio, el diseño, la
planeación, la construcción y la prestación de los servicios públicos de
acueducto, alcantarillado, aseo y energía en el Departamento del Valle
del Cauca. Por eso consideramos frente a este objeto principal de
Acuavalle que se está cediendo la función pública de este objeto social
a través de la solicitud de oferta No. 027 del año 2010.
Los trabajadores de Acuavalle, hemos hecho un análisis de
inconveniencia de la solicitud de oferta 026 ahora solicitud de oferta
027 del año 2010; basado en unos parámetros que nos parece
importante mencionar a la Comisión Sexta, y tienen que ver en
principio con la problemática de ilegalidad. El Proceso de la solicitud
de oferta 026 desde su nacimiento presentaba vicios de ilegalidad en
cumplimiento del estatuto de contratación, del estatuto de
presupuesto, de la Ley 80 de contratación y de la Ley 1150, toda vez
que frente al presupuesto no se presentaba el certificado de
disponibilidad presupuestal y se adolecía de la autorización de
vigencias futuras por parte de la Junta Directiva de Acuavalle,
situación que si bien es cierto se subsana en la solicitud de oferta 027,
en el momento de declarar desierta la solicitud oferta 026, se declara
desierta supuestamente porque no se presentan proponentes pero en
ningún momento se menciona los vicios de ilegalidad que poseía la
solicitud de oferta 027.
Que otro aspecto consideramos frente a la inconveniencia de este
modelo financiero de contratación y que se está entregando la función
pública de Acuavalle a un privado y no es propiamente la construcción
de las obras, es verdad que las obras siempre las ha hecho un
contratista y se contrata un externo, pero la estructuración de las
obras, la planificación, la gestión social, la gestión ambiental, los
diseños, los estudios son inherentes a la función pública de Acuavalle,
que está siendo ahora cedida en concesión a un inversionista privado
a través del modelo que contiene la solicitud de oferta 026.
La posible afectación de la tarifa, toda vez que el soporte de la tarifa
está fundamentado en los metros cúbicos que la empresa vende y en
el costo de cada metro cúbico para poder garantizar la tarifa de
operación. Lo que está siendo considerado con unas variables dentro
de la solicitud de oferta 026 ahora 027 que genera riesgos en su
cumplimiento y adicionalmente se está comprometiendo el CMI de la
tarifa para los próximos 15 años; lo que nos indica que muy
posiblemente puede haber una afectación de la tarifa desde el
momento en que ya no se genera la inversión, que vamos a verlo más
adelante.
Igualmente se considero la posible afectación de la sobrevivencia
pública de nuestra empresa como un patrimonio público de los
vallecaucanos, toda vez que los parámetros de la Ley 142 exigen a las
empresas de servicios públicos garantías de un servicio eficiente, de
un comportamiento eficaz de la garantía de servicios públicos de
calidad y eso va amarrado a la optimización de los costos de
funcionamiento de los servicios públicos. Los sobrecostos en que se
incurren a través de la solicitud de oferta 027, con este modelo de
contratación que tienen que ver con la intermediación en la concesión
a través de un inversionista privado y que va amarrado obviamente a
todo los temas administrativos, a los temas de intermediación, a la
administración, a las utilidades que tiene que devengar el inversionista
privado, a los costos financieros del proceso, igualmente a los costos
de gerencia de este proyecto, que está por los 15 años que se calcula
el proyecto y la comisión de éxito que tiene como tal establecido este
esquema de concesión hacen que se encarezca y se incurra en unos
sobrecostos en esa inversión que podrían afectar en el mediano plazo
la sobrevivencia futura de este patrimonio público.
Ponemos como consideración específica que Acuavalle nuestra
empresa está vendiendo en los diferentes departamentos del país a
través de diferentes convenios como el de Córdoba, Corpo-Guajira,
Cantagallo, plan departamental de aguas en Cali. Todas esas
bondades, posicionamiento de Acuavalle por su experticia, por su gran
capacidad, por todo su conocimiento y estaf de profesionales
disponibles para la construcción de obras, le ha permitido ha Acuavalle
acceder a todos estos espacios de mercado. Pero resulta
contradictorio que para hacer nuestras propias inversiones si
tengamos que recurrir a que nos las haga un tercero, porque
supuestamente no tenemos la capacidad, ni los recursos para hacerla.
Igualmente, queremos mencionar que las funciones de Acuavalle
tienen que estar legadas con los parámetros de la Ley 142 para las
empresas de servicios públicos y tienen que ver con las funciones
específicas de administrar, operar, invertir, de pagar sus tasas
ambientales. Igualmente, esos parámetros que nosotros necesítanos
para poder sustentar esas funciones especificas de Acuavalle están
cimentadas en un modelo tarifario que en este momento está vigente a
través de la Resolución 1287 de la CRA y que establece los costos
para administrar que es el CMA, los costos para operar y mantener
que es el costo medio de operación, los costos para invertir,
rehabilitar, reponer que es el costo medio de inversión o sea el CMI y
los costos de las tasas ambientales que es el CMT.
¿Cómo soporta Acuavalle esta tarifa para poder garantizar que su
función corresponde a la función principal de los servicios públicos en
Colombia? A través de una factura que tiene dos componentes, el
cargo fijo y un cargo por consumos. El cargo fijo, es el que se destina
a la administración y el cargo por consumos, es aquel que tiene que
ver con la operación, con el mantenimiento, con la inversión y con las
tasas ambientales. ¿Cómo esta ese peso de la inversión en este
componente del cargo fijo? El 67% corresponde al costo medio de la
inversión y el 33% son los recursos que dispone la empresa para
operar y para mantener; hacemos referencia a ese porcentaje como
para poder medir que tanto se está comprometiendo la tarifa con este
modelo financiero que esta disponiendo ahora la administración para
poder realizar su plan de inversiones 2010 - 2015.
¿Cuál es la situación de inversiones de Acuavalle? La situación de las
inversiones de Acuavalle está regulada por el modelo tarifario, el
modelo tarifario de acuerdo a la Resolución 1287 de la CRA establece
que nosotros debemos proyectar las inversiones para los siguientes 10
años, esa proyección de inversiones queda matriculada en el modelo
tarifario ante la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios.
En esta grafica que estamos mostrando, más adelante les vamos a
traer una carpeta con toda esta información para que ustedes la
puedan tener. Podemos observar que el plan de inversiones que tiene
matriculado Acuavalle del año 2004 al año 2003 en la
Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios tiene un costo de
$200.000 millones para los 10 años. Eso nos implica una cuenta
media aproximada de $20.000 millones años requeridos para la
inversión, recursos que están incluidos en la tarifa que nuestros
usuarios pagan. Igualmente Acuavalle no se ha quedado quieta en
estos años, del año 2004 al año 2009 Acuavalle ha realizado
inversiones por el orden de $85.000 millones.
Queremos mostrarle cual es el componente del plan de inversiones
que está planteando este modelo financiero de la solicitud de oferta
026 ahora 027 y arranca de las necesidades que se tienen en las
obras requeridas del modelo tarifario, en el grafico vemos el total de
las inversiones que son $200.000 millones a 10 años, está también la
columna de las inversiones ejecutadas y a un lado podemos la
columna de las inversiones no ejecutadas que para nosotros es el
rezago de las inversiones.
¿A cuanto equivale el rezago de la inversión? En este momento en
Acuavalle, equivale a $21.678 millones, pero si observan ustedes el
mayor componente del rezago está entre los años 2008 y 2009 que es
precisamente la administración del Ex gerente Alex Pascual Loango
Sinisterra, quien nos acompaña también en este debate. Significa que
esos $18.519 millones del rezago existente en las inversiones en
Acuavalle corresponden a la gestión de la administración del Ingeniero
Alex Pascual Loango Sinisterra. Igualmente estamos presentando las
obras que tenemos pendiente de ejecutar de los años 2010 al año
2013 que equivalen a $93.000 millones; entonces, sumado el rezago
de la inversión más los $93.000 millones de las obras que tenemos
pendiente de ejecutar del modelo, nuestras necesidades de inversión
están por el orden de los $114.000 millones. Que es equivalente a la
contratación que se está haciendo del plan de inversiones 2010 -
2015 por valor de $110.000 millones a precios del año 2008 en este
modelo de contratación; frente a esta necesidad Acuavalle contrato
una banca de inversión para que le estructure un modelo financiero
que le diga cómo debe realizar esas inversiones que tiene pendientes
entre el rezago y las que debe ejecutar entre el año 2010 y el año
2013, la banca de inversión de Bonos Sic realiza el estudio que inicia
en el año 2008 y lo presenta a mediados del año 2009 a la
administración parada en un modelo de concesión, que es la
recomendación que hace la banca de inversiones. Cuanto le cuesta a
Acuavalle la realización de ese estudio, paga $364 millones para que
esa banca de inversión estructure un modelo financiero para asumir
esas inversiones, lo que llama la atención a los trabajadores y a la
organización sindical es que se esté pactando una comisión de éxito
del 1.5 de esta contratación que supera los $2.000 millones, cuando
entendemos que el trabajo que tenía que hacer la banca de inversión
está ya prácticamente cancelado con la contratación o es que le
corresponde a la banca de inversión definir cuál es el inversionista que
se quede con este proceso.
Consideramos dentro de estos análisis de inconveniencia que hemos
adelantado de este modelo financiero, que se está entregando la
función pública de Acuavalle a un privado toda vez que este el objeto
social de la solicitud de oferta 027; en el que no solamente se está
entregando una simple construcción de las obras, no se está
entregando la estructuración y la ejecución del plan de inversiones
2010 - 2015 que incluye la gestión social, la gestión predial, la gestión
en venta, ambiental, los diseños, la construcción de las obras y todo
ese proceso que debe estar dependiendo de la función pública de
Acuavalle.
Dentro de este contenido de la oferta 027, encontramos unas variables
que están soportando el proyecto que nosotros consideramos son
definitivas en la viabilidad del proyecto que tiene que ver con los
niveles de consumo; por ejemplo, cuando históricamente estamos
haciendo un análisis de consumo no es posible que se considere el
proyecto con unos consumos estables de nuestros usuarios cuando en
la realidad estamos observando que en los últimos tres años los
consumos de nuestros usuarios están presentando una variación
negativa en nuestras ventas, igual está ocurriendo al presente mes de
septiembre del año 2010 ya hemos disminuido cerca de mil metros
cúbicos en el consuno de nuestros usuarios; significa que es una
variable que genera un alto riesgo para el cumplimiento del proyecto.
Igualmente el crecimiento de los usuarios, el crecimiento poblacional lo
están considerando como una variable para determinar cómo crecen
los usuarios y para el año uno se le está colocando además del
crecimiento poblacional del DANE un punto más y para el año dos,
dos puntos más en el 2% para el año uno y 1% por ciento para el año
dos y en adelante se considera el crecimiento poblacional del DANE.
Lo que ha demostrado en el País que ese no es un referente para
garantizar el crecimiento de usuarios, ni para garantizar mucho menos
el crecimiento de los consumos porque las condiciones de climáticas
en nuestro País, los fenómenos del niño, la situación ambiental todos
estos componentes hacen que el usuario sumado a las condiciones
socioeconómicas consuman mucho menos; o sea nuestras ventas van
hacer menores. Igualmente la estabilidad tarifaria se puede ver
afectada en un momento determinado y la generación de los ingresos
esta obviamente relacionada con esas variables.
Cuáles son las cifras que se están comprometiendo en la solicitud de
oferta, la inversión estimada es de $110.000 millones y se está
pagando $55.000 millones adicionales al inversionista privado que
incluye el diseño, la gestión predial, la gestión ambiental, la gerencia
del proyecto, la administración, la utilidad, la financiación, la comisión
de éxito y todos los aspectos que tienen que ver con la realización del
mismo para cumplir con las actividades del proyecto. Se estima
entonces que esta solicitud de oferta tiene un costo de $165.000
millones pero que hechos los análisis la solicitud de oferta con el
repago al contratista se convierte en un valor que puede situarse entre
los $333.000 millones y los $420.000 millones cifra que históricamente
en la existencia de Acuavalle nunca se ha contratado.
¿Cuál es la fuente de repago al inversionista privado? Es el CMI
recaudado más los subsidios otorgados menos los aportes
recaudados, a esa cifra se le descuenta el servicio de la deuda actual
que posee Acuavalle y $1.300 millones anuales para otros
menesteres, esa situación nos permite también revisar cual es el
esfuerzo real entonces que hace el inversionista para una inversión de
esta magnitud que consideramos podría poner en riesgo la
sobrevivencia de este patrimonio de los Vallecaucanos. Se le exige
que estas inversiones las proyecte en tres años, en el año uno debe
invertir $33.000 millones que equivale al 33% de la inversión, en el año
dos debe ejecutar el 35%, para la ejecución del año tres 38.5,
hacemos un comparativo, de bueno que paso con esa solicitud de
oferta 026 frente a la 027 y será que a nosotros nos genera un
beneficio el haber pasado de declarar desierto un modelo de
contratación para asumirlo a través de otro modelo de similares
condiciones; pues lo que encontramos al hacer esta valoración es que
ese comparativo de pasar de la 026 a 027 envés de generar unos
beneficios para Acuavalle lo que genera son unas mejores condiciones
para que el inversionista privado pueda acceder a este negocio; por
ejemplo, no existían las vigencias futuras en la 026 y gracias a todo el
estudio que hace Sintra Acuavalle y a las observaciones seria a un
estudio técnico y financiero que presenta se evidencia que en efecto
las vigencias futuras se necesitaban, se aprueban las vigencias futuras
el día 23 de septiembre después de toda esa discusión de poder llegar
el Gobernador del Departamento a la Junta Directiva de Acuavalle y
llama la atención frente a los parámetros de ética y de transparencia
que debe tener un proceso de esta magnitud para el futuro de nuestra
empresa que se convoca a una junta directiva con un orden del día
equis y al interior y en el desarrollo de la junta directiva del día 23 de
septiembre se modifica el orden del día para aprobar las vigencias
futuras de un contrato de esta magnitud y de esta profundidad social
para el futuro de nuestra empresa y encontramos que ese componente
de beneficios para el inversionista privado por ejemplo solo le exige
hoy un cupo de crédito de $25.000 millones frente a $107.000 que le
exigía la 026, le exige un patrimonio de $50.000 millones frente a
$60.000 millones que le exigía en la 026, un capital de trabajo de
$35.000 millones frente a $45.000 millones que le exigía en la 026.
Esto nos da a nosotros una respuesta, que paso con los principios de
transparencia, de planificación, de pluralidad que debe existir en un
proceso de contratación para garantizar que esta también planificado,
que no se debe caer y que no puede ser modificado de esta manera
porque entonces estaría dando la razón de que esa solicitud de oferta
026 no estuvo viciada de ilegalidad, sino estuvo falta de planeación,
tuvo aspectos de improvisación que en su momento debió llevarse a
cabo en todo su proceso de cierre y si hubiera adjudicado, hoy
tendrían problemas no solo el ex gerente de Acuavalle; sino también
en graves problemas a nuestra empresa.
¿Cuál es el esfuerzo que hace ese inversionista privado para
acometer estas inversiones? $35.000 millones en cinco años y no los
tiene desembolsar en el primer año. En el primer año hace un
desembolso de $11.000 millones, en el segundo $7.000 millones, en el
tercero $7.000, $7.606 hasta aterrizar en el quinto año con un aporte
de $976 millones que es un estimado porque esta condición también
cambio. En la 026 se le exigía $39.000 millones y en la 027 se le está
exigiendo $35.000 millones.
Miremos como ejecuta la inversión, ese plan de inversiones que se le
va a entregar al privado. En el año uno ejecuta $11.000 millones,
porque le dicen arranque con una inversión de $33.000 millones pero
le dan tres años para que ejecute esa inversión; entonces si en el año
uno arranca con $33.000 millones, coloca 11 en el año uno, 11 en el
año dos y 11 en el año tres. En el año dos arranca con $38.000
millones; entonces coloca 12 en el año dos, 12 en el año tres y 12 en
el año cuatro. En el año arranca con $38.000 millones coloca 12 en el
año tres, 12 en el año cuatro y 12 en el año cinco lo que significa que
se va estar en el desarrollo de las ejecución de las obras hasta el año
cinco.
¿Cuánto es el valor de ejecución en obras? Son $109.000 millones y
que ocurre con la ejecución de esas obras que se requieran a partir
del año 2017, 2018, 2019 con el nuevo modelo tarifario. Cuando ya
tenemos comprometido el CMI de la tarifa a partir del año ocho en el
100% hasta los próximos trece años o quince años de no cumplirse el
ingreso esperado del inversionista privado.
Cuáles son los porcentajes que establece el modelo para transferirle la
tarifa, el costo medio de la inversión al inversionista privado. Le dice
que en el año uno le transfiere el 30% del recaudo, en el año dos el
50%, en el año tres el 70%, en el año cuatro 80%, en el año cinco 85%
y prácticamente del año seis en adelante esta entregando 90%, 95% y
100%. Es decir se está entregando el 100% del CMI que puede
equivaler en la proporción a los ingresos totales de Acuavalle en 47%,
48% y hasta 50% de los ingresos totales de la compañía.
Allí estamos mostrando cómo le ingresan los recursos al inversionista
privado en esta grafica.
Que es lo que genera Acuavalle en los próximos tres años por
recursos del CMI a través de su tarifa. Está generando en los próximos
trece años $467.000 millones a través del recaudo y eso que ha esta
cifra no le estamos incluyendo los subsidios, habría que incluirle los
subsidios recaudados. De esta cifra en los próximos trece años de
cumplirse el repago y las expectativas de ingreso al inversionista y de
cumplirse todos esos parámetros establecidos en las variables que
soportan el proyecto se le estarían entregando cerca de $340.000
millones y podría superarse si pasamos al año quince estaríamos
hablando de cerca de $420.000 millones; mientras que Acuavalle le
quedaría en los próximos quince años $98.000 millones para hacer los
mantenimientos que requieran los sistemas de Acuavalle.
Frente a todo este análisis de los recursos que genera Acuavalle y
cómo podemos observarlo en los próximos trece años estamos
generando cerca de $500.000 millones del CMI. Nos demuestra que
es evidente que Acuavalle si puede hacer la inversión, porque si
puede hacerla porque es que la inversión la cobramos mes a mes a
través de la tarifa que pagan nuestros usuarios y adicionalmente esa
tarifa está autorizada por la Superintendencia de Servicios Públicos y
allí tenemos incluidos los recursos para ejecutar la inversión que
estamos matriculando año a año en el modelo tarifario.
Acuavalle puede hacer la inversión toda vez que ese plan de
inversiones que proyecta ejecutar el privado en los cinco años
siguiente esta por el orden de $110.000 millones en obras; mientras
que Acuavalle ha ese año y sin incluirle los subsidios está generando
prácticamente $150.000 millones a través del CMI de la tarifa.
Aquí les estamos compartiendo también el servicio de la deuda, para
mirar cual es la magnitud del endeudamiento existente y cómo
podemos también con el CMI de la tarifa manejando nosotros de
manera directa la inversión asumir ese servicio de la deuda que esta
reflejándose allí donde incluso acaba ahora de engrosarse el servicio
de la deuda con unas compras a leasing que se hizo de unos
vehículos a través del Banco de Occidente, que incluso contiene dos
vehículos de aseo estamos pagando una tasa al DTF mas 7.5% a 44
meses cuando no tenemos un solo contrato de aseo para poder
retribuir esa deuda que hoy estamos contrayendo.
Miramos en este cuadro de los recursos generados a través de la
tarifa para nosotros asumir las inversiones del CMI, como las
inversiones que se van hacer por los próximos cinco años suman un
valor de $114.000 millones de los cuales estamos contratando
$110.000 millones con el inversionista privado y las comparamos con
el CMI disponible pero le estamos descontando el servicio de la
deuda. Ese compromiso del servicio de la deuda que tenemos que
depurar y aun así descontando el servicio de la deuda y sin tener
incluidos los recaudos de los subsidios estamos generando un
remanente en los próximos cinco años de $12.122 millones que
sumados los subsidios nos dan los recursos para actualizar, traer a
valor presente esas inversiones.
En este grafico que estamos observando, por ejemplo cuales son las
obras requeridas de acuerdo con ese modelo que estamos
contratando con un inversionista privado y cuáles son los recursos que
genera la tarifa a través del costo medio de la inversión. Y pueden
observar ustedes que divinamente estamos generando los recursos a
través de la tarifa, año a año para poder realizar nuestras inversiones
de manera gradual y actualizada porque es que aquí es de sentido
común. La Superintendencia de Servicios Públicos cuando nosotros
matriculamos un modelo tarifario no exige que presente un modelo
tarifario y que se endeude en el año uno o en el año cinco para que
haga todas las inversiones de una vez, eso sucedería si los sistemas
estuvieran colapsados, pero nosotros no tenemos en Acuavalle un
solo sistema colapsado. Significa entonces; que no tenemos afán de
hacer las inversiones de cinco años en un solo plan que contenga ya
una inversión inmediata y por eso tener que asumir todos estos
riesgos ante un inversionista privado sino que de manera gradual con
los recursos que genera la tarifa podemos hacerlo.
En el siguiente cuadro estamos mirando cómo se realizan las
inversiones en el año uno, en el año dos y tres hasta el cinco y
estamos comparando la ejecución de las inversiones que proyecta con
el inversionista privado este modelo y los recursos que estamos
generando del costo medio de la inversión a través de la tarifa y nos
desfasamos solamente en el año tres, pero ustedes observan allí que
en el año cinco generamos $32.000 millones y las inversiones que
hace el inversionista están por el orden de los $12.833 millones.
Igualmente, hicimos como un ejercicio valido para la discusión y la
valoración serena y objetiva de este proceso. Generamos una
comparación entre lo que proyecto el estructurador BONUS-CIP
recaudar en el año 2009, porque el proyecto se hizo en el año 2008 y
observamos que frente al ejecutado ya hay una diferencia por el orden
de $4.500 millones de desfase en la proyección que tiene el modelo;
insistimos en que con entregar el proceso de construcción de obras en
todos sus componentes y las actividades complementarias del mismo
se está entregando la función pública de Acuavalle a un privado, toda
vez que esos verbos rectores que hacen parte del objeto principal de
la solicitud de oferta 027 hacen parte del objeto social de Acuavalle
establecidos en el artículo 3º de nuestros estatutos.
Se cuenta con personal estructurado en las diferentes áreas de la
empresa, tenemos una subgerencia técnica que vienen manejando los
procesos de inversiones con cargos de planta que vienen contenidos
los diseños, los presupuestos, que establecen funciones de
interventoria y de administración de obras. Lo que se plantea es:
Aprovechen su recurso humano interno, no tanta contratación es que
la gestión pública de un buen administrador se mide es en la
capacidad que tiene para realizar su operación, administración y su
inversión con los recursos disponibles, el buen administrador no es el
que está buscando afuera permanentemente quien le haga o quien le
venga a decir que hacer las cosas, ni conseguir un contrato, sino el
que optimiza los recursos internos.
Igualmente, hablamos como una variable de inconveniencia, los
sobrecostos financieros que origina la formula de repago que también
la incluimos allí. Es una fórmula de repago que permite cada mes al
contratista liquidar al valor presente el valor de los pagos realizados
durante el tiempo que duren sus expectativas de ingresos. Lo que
ocurre en el tiempo con este modelo de liquidación de esa fórmula de
repago a nivel presente es una actualización mensual y permanente
del IPC; además de traer a valor presente esa deuda con precios del
año 2008 a valor presente durante mes a mes los próximos quince
años que dure esta estructuración de este proyecto. Lo que para
nosotros en el tiempo conlleva necesariamente a un incremento de
costos en este modelo de contratación.
Sobrecostos de la inversión, nosotros consideramos obviamente que
recurrir a ese modelo que consideramos no es necesario para la
gestión pública de Acuavalle, incrementa costos de funcionamiento,
incrementa costos del proyecto porque tenemos que incurrir en costos
de intermediación.
Miren la empresa justifica este contrato en que tiene que cubrir el
rezago y en que no se quiere endeudar, este modelo financiero no es
más que una operación de crédito a través de un inversionista privado
que le trae consigo a la compañía unos costos de intermediación, de
comisión de éxito, de gerencia del proyecto, de administración, de
financiación porque directamente quien tiene que pagar ese
endeudamiento no es el inversionista privado sino Acuavalle con los
recursos que le transfiere mes a mes de las tarifas. Obviamente esta
condición encarece las inversiones, unas inversiones de $110.000
millones a precios del año 2008 y que actualizándolas a hoy
igualmente tienen un valor moderado, le van a implicar a Acuavalle
cerca de $400.000 millones en los próximos años. Es prácticamente
entregar las oportunidades que Acuavalle tiene de generar economía
de escala, de diversidad de proveedores, de oferta y demanda en la
región, de garantizar empleo y de otra serie de beneficios que conlleva
el continuar haciendo la inversión directa como lo ha hecho Acuavalle
en sus 54 años de existencia.
Consideramos obviamente que este modelo de contratación genera un
altísimo riesgo para la sobrevivencia de Acuavalle, toda vez que si
llegara a superar los $420.000 millones como lo hemos visibilizado
frente a las proyecciones financieras, incluso, que ha estructurado
BONUS-CIP, el patrimonio de Acuavalle tiene un costo de $353.000
millones, indica entonces que este modelo de contratación esta casi
que comprometiendo en igualdad de condiciones esa variable del
patrimonio de Acuavalle.
Es importante mencionar un riesgo frente al modelo tarifario y es que
Acuavalle no puede financiar con los recursos del CMI de las tarifas
actuales de inversiones de expansión en zonas que no sean operadas
por Acuavalle; entonces, sería también un canto a la bandera para
nosotros plantear en el alcance de las inversiones en zonas que no
están en la operación de Acuavalle, porque solo admite el modelo se
invierta en obras de los municipios donde Acuavalle esta posicionada.
En esta grafica que estamos viendo podemos observar como hay una
condición con la ejecución de las obras y es que el repago al
inversionista privado se le hará por los próximos trece años y hasta
quince años en el evento en que no se cumpla con las expectativas de
ingresos y que con esa fórmula de repago podríamos decir en un
momento determinado de acuerdo a las condiciones del mercado del
momento podamos llegar a tener una mayor incidencia. ¿Que conlleva
eso? Igualmente que las obras que el inversionista construya entre el
año 2010 y entre el año 2015 solo podrán hacer parte de los activos
de Acuavalle hasta que Acuavalle le pague el último peso al
inversionista privado, solo en ese momento entraran a hacer parte de
los activos de la empresa y esa situación frente al esquema y a la
construcción del nuevo modelo tarifario consideramos nosotros genera
un alto riesgo, toda vez que para calcular el costo medio de la
inversión, las inversiones que Acuavalle realice deben estar inmersas
en sus activos.
Adicionalmente, si a partir del año ocho se está entregando el 100%,
año siete 95% y año seis el 90% de esos recursos de Acuavalle.
Entonces con que se van a hacer las inversiones que se requieran del
año 2016 en adelante. El alcance de las obras esta por el orden de los
$200.000 millones y las inversiones contratadas son $110.000
millones, necesariamente tiene que implicar mas tarifas para los
usuarios.
¿Cuáles son nuestras conclusiones y alternativas para terminar frente
a este tema de la solicitud de oferta? El sindicato ha planteado algo
que no tenía la solicitud de oferta 026 y que se trato de ajustar en la
027 por los planteamientos del sindicato. Priorícense las inversiones,
¿Cuáles son nuestras necesidades de reposición? De mantenimiento,
de optimización, si es que en efecto esa antigüedad de nuestras redes
está exigiendo que nosotros tengamos un proceso agresivo de
inversiones en el momento, el solo hecho de que nuestras redes
tengan una existencia de 50 años, no es simplemente una condición
para decir que se requiera ya acelerar el proceso de inversiones, yo
puedo decir tengo una casa de 50 años y ustedes me van a decir a mi
no pues esa casa esta malísima, se va a caer, pero si yo completo la
frase diciéndole tengo una casa de 50 años pero permanentemente le
hago mantenimiento, enlucimiento ¿cuál es la situación hoy de la
vivienda? No está en una situación de crisis, y está demostrado que
Acuavalle ha hecho inversiones hasta el año 2009 por $85.000
millones.
En este cuadro que vemos a continuación, se trató de hacer una
aproximación frente a esa priorización de las obras y entonces no está
lejos de lo que uno plantea frente a las necesidades de nuestra
empresa en materia de inversiones. Por ejemplo, las reposiciones y
las rehabilitaciones las consideran ellos dentro del proyecto que
tienen, un peso del 7%, mientras que las optimizaciones las plantean
con un peso del 15%, dentro del alcance de las inversiones que tiene
el apéndice de la 027 en el tema de inversiones y a las expansiones y
nuevas extensiones; se le está dando prácticamente una relevancia
del 73% y vale la pena realizar un análisis juicioso del planteamiento
de la priorización y hasta donde con esa priorización se nos está
dando la razón de que en efecto Acuavalle no tiene que salir corriendo
a buscar un privado e incurrir en todos estos riesgos cuando tiene la
posibilidad de hacerlo de otra forma.
En materia del rezago de las inversiones, que es otra justificación del
contrato, nuestro rezago esta por el orden de $21.000 millones. Sintra-
Acuavalle plantea un endeudamiento y no es que vaya Acuavalle y se
endeude por $110.000 en obras, porque es que Acuavalle mes a mes
genera los recursos para la inversión; Acuavalle matricula unas obras
y cada mes se cobra la porción, la doceava parte de esas obras en la
tarifa que los usuarios pagan.
El planteamiento que hace Sintra - Acuavalle es frente al rezago, el
rezago no es una responsabilidad del usuario, el usuario pagó esas
inversiones oportunamente y el que esos recursos que ingresaron
para la inversión no se hubieran ejecutado como lo establece la Ley
142 y la Superintendencia de Servicios Públicos no es problema del
usuario, mal haría entonces ahora la administración de hacer incurrir al
usuario en un endeudamiento y en el pago de millonarias cifras por un
rezago que el usuario ya ha pagado.
¿Entonces qué es lo que plantea Sintra Acuavalle? El rezago no es
responsabilidad del usuario es responsabilidad de la gestión
administrativa, por lo tanto tómese la decisión de esos recursos del
crédito aprobado que no se han desembolsado, apalánquese el
rezago, cúbrase el rezago porque no podemos salir ahora a correr a
invertir y proyectar un plan porque tenemos un rezago de $21.000
millones, que no es propiamente responsabilidad de los usuarios. Las
bases de esa propuesta, que incluye entonces el diseño de un plan
gradual de la estabilización de las obras para nosotros poder manejar
las inversiones graduales está acompañada de que nosotros
constituyamos una fiducia así como al inversionista privado le
proyectamos entregar casi $400.000 millones los próximos quince
años, esos recursos que nosotros capturamos a través de la tarifa mes
a mes trasladémoslos a una fiducia donde tengamos los recursos del
costo medio de la inversión que pagan nuestros usuarios para la tarifa
asegurados y con destinación especifica y de manera gradual a
medida que van generándose los recursos, vamos ejecutando las
inversiones. Acuavalle si puede hacer la inversión de manera directa a
través de la estructura propia que Acuavalle posee sin tener que
entregarle este componente tan importante a un privado.
El modelo de inversiones que exige la Superintendencia de Servicios
Públicos para la inversión es un modelo gradual de inversiones para
que las empresas no se estrangulen y poder mantener lo público, por
eso el modelo es gradual, así yo tenga necesidades de $200.000
millones a diez años, la Superintendencia no me exige que yo tenga
que hacer esas inversiones en un solo año, me dice capture los
recursos a través de la tarifa, genérelos y destínelos para cubrir esas
necesidades de inversión que es lo que nosotros estamos planteando,
utilice Acuavalle esa capacidad tan importante de generación de
recursos con la cultura de pago tan eficiente que tienen nuestros
usuarios en el departamento del Valle del Cauca a pesar de sus
dificultades socio económicas y aproveche esa gran bondad de ser
casi un monopolio en estos 33 municipios de prestación de servicios
públicos, para que se potencialice en la construcción directa de sus
inversiones y se posicione, continúe estando posicionada, no solo a
nivel nacional también a nivel interamericano. Acuavalle tiene un
posicionamiento como empresa que garantiza servicios públicos de
calidad, experta en la construcción de obras, experta en el manejo de
acueductos y alcantarillados y con amplio conocimiento en la
estructuración de todos estos sistemas.
Consideramos que los beneficios de este modelo de contratación son
para el inversionista privado, toda vez que se le establece una tasa de
repago, una comisión de éxito, se le moderan las condiciones, las
exigencias para que pueda la 027 acceder a este modelo de
contratación y va a recibir por una inversiones trayéndolas a valor
presente por el orden de $165.000 millones, $200.000 millones, pero
van a recibir un repago que está superando los $350.000 millones por
los próximos trece años o más, de no cumplirse las expectativas de
repago y aplicando esa fórmula de repago que se ha establecido en el
contrato.
Acuavalle si puede hacer de manera directa las inversiones y le
generaría a los usuarios más pobres del departamento del Valle del
Cauca que son cerca de 700.000 habitantes los ahorros en esos
sobrecostos a los que los va a someter con millonarias cifras que
tendrán que pagar estas comunidades más pobres para los trece o
quince años de acuerdo a las expectativas de ese inversionista
privado, el privado sabe para que invierte en un modelo financiero de
esta magnitud, porque el negocio es rentable y porque el negocio es
lucrativo pero para el privado; por lo tanto nuestro pedido muy
respetuoso a la Honorable Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, al señor Gobernador que sabemos está haciendo
todos los esfuerzos para tener toda la intervención que como socio
mayoritario tiene en esta decisión, que tiene serias implicaciones para
la empresa, a la administración de Acuavalle, al ingeniero Alex
Pascual Loango Sinisterra que esta también con nosotros aquí en este
escenario, que de manera desprevenida, porque la discusión objetiva,
seria y responsable que está haciendo Sintra - Acuavalle no tiene
ningún color político, más que un profundo contenido social de
garantizar Acuavalle pública, viable y sustentable por muchísimos
años como un patrimonio público para la comunidad vallecaucana.
Unamos todos los esfuerzos en ese propósito, el agua es vida, el agua
es esencial para la vida de los vallecaucanos y gracias a la existencia
de Acuavalle se garantiza el acceso al agua para la vida, el agua no es
una mercancía.
Muchísimas gracias, por esta oportunidad que nos han dado de
hablarles de este proceso que tiene seria implicaciones y una enrome
preocupación para los usuarios del departamento y para los
trabajadores de Acuavalle.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:41:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias a la doctora Margarita López.
Tiene la palabra el doctor Juan Diego Gómez y le vamos a pedir el
favor que máximo sean 15 minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-diego-gómez" startTime="2010-11-02T10:42:00">
							<from>Dr. Juan Diego Gómez</from>
							<p>Gracias, buenos días señor, Presidente de la
Comisión, Honorable Mesa Directiva y Honorables Representantes a
la Cámara de la Comisión Sexta.
Quiero expresar en nombre de la Internacional de Servicios Públicos,
que es una federación sindical internacional nuestro agradecimiento
por este espacio democrático para discutir un asunto de vital
importancia, no solo para los vallecaucanos sino para todo el país.
Quiero iniciar por señalar que la discusión no es una discusión
exclusiva del modelo de prestación de servicios y del modelo de
inversión para los servicios públicos en el Valle del Cauca, esta es una
discusión que tiene que ver con el modelo de inversión y el modelo de
gestión de los servicios públicos en el país, que lamentablemente a
trasegado por un proceso muy profundo de privatización y profundo
proceso de privatización que no ha resuelto los problemas esenciales
de calidad para la prestación de los servicios públicos en mucha
regiones, en muchas partes del país incluyendo al Valle del Cauca,
que es una región en donde la inversión privada y la gestión de
modelos de participación privada no han logrado resolver el tema de la
calidad de los servicios públicos.
No me voy a referir aquí a cifras, porque creo que el sindicato ha sido
supremamente juicioso en hacer un estudio y un análisis técnico de la
propuesta 026 y de la propuesta 027, ambas que mantienen el mismo
sentido y el mismo modelo, esto quiere decir que nosotros como
Federación Sindical Internacional, que representamos más de veinte
millones de trabajadores en el mundo y que tenemos presencia en 160
países queremos acompañar a Sintra - Acuavalle que es además una
organización filial de nuestra Federación Sindical Internacional en todo
este proceso de participación para generar un debate serio, profundo y
que permita dilucidar cuales es el modelo de inversión y el modelo de
gestión que requiere la empresa de servicios de agua potable en los
33 municipios del Valle del Cauca.
Creo que ha sido la presentación de la compañera Margarita López,
en términos de cuáles son los riesgos a que se exponen en este
modelo a la empresa y nosotros consideramos que el sindicato ha ido
más allá de su función esencia que es la defensa de los intereses de
los trabajadores, aquí tenemos un sindicato no pensando solo en la
defensa de los intereses de los trabajadores, en la defensa del empleo
y en la defensa de las condiciones laborales o de las condiciones
salariales, estamos ante un sindicato que está preocupado por cual es
el futuro de la empresa prestadora de servicios de agua a 33
municipios del Valle del Cauca, a más de 700.000 usuarios en esa
región y eso creo que es un primer factor a tener presente y a valorar
en esta discusión; porque hemos tenido en este Congreso muchos
debates traídos por los sindicatos en donde se pone la relevancia y el
énfasis en la defensa de los intereses de los trabajadores y en la
defensa de las condiciones salariales y laborales, pero hoy este
sindicato trae una discusión que tiene que ver es con la prestación de
los servicios de agua potable, con la viabilidad de la empresa y con la
calidad de la prestación de esos servicios. En ese sentido creemos
además que el sindicato también ha hecho un planteamiento de orden
técnico que ustedes tienen que valorar altamente Honorables
Representantes y es que la empresa por si misma está en capacidad
de realizar esas inversiones en la construcción de obras mediante un
modelo diferente y ese es el segundo asunto en el que queremos
hacer énfasis.
Estamos planteando que es posible realizar ese proyecto de inversión
de obras con un modelo diferente, un modelo a partir de la inversión
directa por parte de Acuavalle como empresa pública y ese énfasis lo
queremos poner porque esta mediante los cuadros y mediante el
análisis que ha hecho el sindicato demostrando que es factible y que
es posible mediante un proceso más gradual mantener ese proceso de
inversión directa por parte de la empresa; sin que ello signifique la
intervención del sector privado en esa inversión.
Aquí pongo el tercer énfasis que tiene que ver con la discusión política
general en este país. ¿Cuáles han sido los beneficios de la inversión
privada en la prestación de los servicios públicos en nuestro país? Yo
creo, que este es un debate político importante para los Honorables
Representantes de la Cámara y en específico para esta Comisión,
¿Cuáles han sido los beneficios? ¿Cuáles han sido los aportes de la
inversión privada a la calidad de los servicios públicos en este país?
Porque de hecho, nos hemos encontrado en muchos procesos de
inversión y de participación privada que en nada a beneficiado la
posibilidad de brindar mejores servicios, servicios de calidad a los
usuarios y en particular a los servicios de agua potable.
Ese es un debate que me parece que es importante que lo pongamos
sobre la mesa, porque así entonces vamos a verificar si ante un
modelo que ha presentado el sindicato que es un modelo viable a
partir de los propios recursos de la empresa, es este el camino a tomar
o es el camino planteado por la 026 después oferta 027 que pone en
riesgo la viabilidad financiera de la empresa y que genera además
altos beneficios para el inversionista privado.
Ese es un factor importante a tener presente y lo decimos en razón de
que conocimos el estudio realizado por el sindicato en la oferta 026,
que además contenía ya vicios de legalidad y este es nuestro cuarto
énfasis en que esos vicios de legalidad mostrados por el sindicato
fueron corregidos en la oferta 027 y creemos que es un
reconocimiento por parte de la empresa y su administración de que el
sindicato tenía razón al hacer el estudio de la oferta 026 de los vicios
de legalidad que tenía esa oferta; ahora bien al corregir los vicios de
legalidad aún esta entonces el debate de los vicios de conveniencia o
de los factores de conveniencia o inconveniencia de este contrato.
El sindicato sigue insistiendo y respaldamos plenamente esa opinión
del sindicato, que hay serios problemas de conveniencia en esta oferta
de contrato 027 y tiene que ver con los montos, y tiene que ver con el
modelo aplicado para el desarrollo de ese proceso de inversión y esa
discusión que esta soportada técnicamente en la presentación que ha
hecho la compañera Margarita López, o sea no estamos ante
suposiciones, ni ante valoraciones biológicas como podría catalogarse
la intervención o la posición de una organización sindical, estamos
ante una valoración técnica de cuál es la viabilidad futura de la
empresa comprometida a través de este modelo de inversión
planteado para Acuavalle y para la generación de obras a través de la
inversión privada.
Es por ello, que nosotros como Federación Sindical Internacional
solicitamos a la Procuraduría acompañando la solicitud del sindicato
de intervención de la Procuraduría General de la Nación en una
intervención preventiva frente a un patrimonio público, que es el
patrimonio público de 33 municipios del Valle del Cauca y hemos
ratificado y acompañado esa solicitud que hiciera el Gobernador del
Valle del Cauca de intervención preventiva por parte de la
Procuraduría General de la Nación frente al riesgo en que se pone el
patrimonio público de 33 municipios del Valle del Cauca.
Hoy ante este recinto, ante esta Comisión nosotros ratificamos en la
necesidad de la intervención de la Procuraduría, ratificamos en la
necesidad de que la Procuraduría verifique de manera preventiva el
riesgo en que se pone el patrimonio público de los vallecaucanos; de
tal manera que el proceso tenga la intervención del Estado y todas sus
entidades para que no se siga poniendo en riesgo el patrimonio
público en este país. Que además en el Valle del Cauca ha tenido una
tendencia bastante complicada en la medida en que la mayoría de las
veces en que la Superintendencia de Servicios Públicos ha
intervenido, o que ha intervenido el sector privado las empresas se
han puesto en condiciones más desfavorables que la misma
prestación de los servicios por parte del sector público; por eso
nuestra Federación Sindical Internacional ha señalado que el tema de
Acuavalle es un tema que no es solo del interés nacional, que no debe
ser solo del interés de las entidades del Estado a nivel del país
Colombia, nosotros hemos considerado que es necesario como
Federación Sindical Internacional poner este tema como un tema de
interés global, en donde Acuavalle como empresa prestadora de
servicio de agua potable es un empresa modelo y lo hemos
demostrado con cifras, con la calidad de la prestación de los servicios
que reciben los más de 700.000 usuarios, los 33 municipios del Valle
del Cauca y ante esa demostración de una empresa que es eficiente,
que brinda servicios de calidad nosotros no podríamos más que
acompañar el planteamiento del sindicato, de tener un modelo de
inversión diferente y que no ponga en riesgo a futuro la existencia
misma de la empresa.
Por eso, hoy señalo que es de interés global y fue puesto así en
conocimiento de una conferencia mundial de servicios públicos de
calidad, pasemos a la acción denominada así que se realizó en
Ginebra - Suiza, ente el 12 y el 14 del mes de octubre. En esta
conferencia se señalo como critica la situación que se presenta en
Colombia con la privatización de los servicios públicos y en particular
se llamo la atención frente a esta oferta de inversión para obras de
contratación 027 y en esa misma conferencia que fue convocada por
el Consejo de Sindicatos Globales se acordó establecer un
seguimiento adecuado a este debate, que fuera un debate totalmente
transparente, que fuera un debate que permitiera esclarecer con
profundidad los planteamientos y las opiniones del sindicato, que fuera
un sindicato que permitiera profundizar con la administración de la
empresa las alternativas y las posibilidades que tenemos de otros
sistemas y de otros modelos de inversión y así lo planteamos;
importante que se coloque como un debate en este orden legislativo,
en la Cámara de Representantes y en particular en esta Comisión que
tiene que ver con la prestación de servicios y el patrimonio público de
los servicios en Colombia.
Como Federación Sindical Internacional acompañando el
planteamiento de nuestra organización filial Sintra - Acuavalle, le
solicitamos a la Honorable Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes que no eche en saco roto los planteamientos, las
apreciaciones, las opiniones y el fundamento teórico que ha traído el
sindicato para que se dé un serio debate a esta situación, de cómo
Acuavalle como empresa pública está comprometida mediante la
oferta 027 de contratación de obras. En razón de ello, les pedimos
Honorables Representantes a la Cámara que ustedes puedan emitir
con suficientes elementos de juicio unas opiniones que pongan en
discusión y en análisis las opiniones tanto del sindicato como de la
gerencia en términos de esta oferta, por ello la intervención de la
Honorable Cámara y la intervención de esta Comisión Sexta es vital
para nosotros en este debate político y en el ejercicio de la
democracia, donde el sindicato valora altamente el que se halla
posibilitado y se halla ofrecido este espacio de discusión política.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:42:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Gobernador del Valle del Cauca,
doctor Francisco José Lourido.
Dr. Francisco José Lourido - Gobernador del departamento
del Valle del Cauca:
Muchísimas Gracias, es un honor estar aquí escuchando los
planteamientos de la presidenta del sindicato y de todos ustedes.
Vengo como Gobernador del departamento y adicionalmente
acompañado con más de 43.000 firmas que se encuentran en 12
libros, aquí los tengo por si desean mirarlos, donde nos piden tanto
alcaldes, como usuarios de Acuavalle que se impida la entrega de este
contrato. Yo considero como Gobernador del departamento, que este
contrato pone en riesgo el patrimonio público, que las vigencias futuras
sin duda es una forma de financiar a un costo demasiado alto
cualquier obra que se genere.
En realidad y lo digo con conocimiento de causa, en el caso de las
vigencias futuras decretadas en el Departamento donde eran obras
por $650.000 millones, por esas obras se terminan pagando un billón
cuatrocientos ochenta mil millones de pesos, si tomáramos otra forma
de financiación y voy hablar de una costosa para sector, como por
ejemplo: DTF mas cuatro, un crédito; esas mismas obras de $650.000
millones, terminaríamos pagando $942.000 millones, o sea que el
sobrecosto de utilizar estas vigencias futuras asciende casi al 30%, es
un detrimento patrimonial; por eso, me mortifica tanto y he estado tan
atento a esta situación de Acuavalle y en múltiples oportunidades, he
pedido no solo al Procurador General de la Nación, sino al Gerente
doctor Loango, que se suspenda esta contratación.
Es obvio que la empresa privada busca el lucro, eso es más que
lógico, no se puede pensar que con la empresa privada vamos a hacer
un favor, nosotros los empresarios es buscar lucro en cualquier
negociación, por eso cuando entramos a buscar una financiación y
hacemos más del trabajo que se nos requiere, eso tiene un costo sin
duda.
Le pido a los Honorables Representantes, que de verdad revisen esto
con muchísimo cuidado, yo he hecho un análisis muy concienzudo de
este desarrollo de esta empresa y sin duda, como lo he dicho en todas
mis actuaciones, no estoy de acuerdo en que se siga adelante con
esta licitación. Yo, considero que es algo que pone en riesgo la
supervivencia de la compañía y pone en alto riesgo el patrimonio
público.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:42:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien, tiene la palabra el citante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-02T10:42:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, quisiera preguntar al Secretario ¿Si se encuentra
el Alcalde de Cantagallo?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:42:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No, señor Presidente, señor Representante Wilson Arias, el doctor
Ramiro Escobar Arroyave, alcalde del municipio de Cantagallo
(Bolívar), dice que lamenta no estar presente, porque tiene problemas
de orden público en Cantagallo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-02T10:42:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Secretario.
Renovando los saludos a mis compañeros de Comisión, a los
funcionarios de Acuavalle, al de la Internacional de Servicios Públicos,
al Gobernador y a los asistentes.
Pregunto por la asistencia del alcalde de Cantagallo porque pareciera
poder sorprender a la Comisión; sin embargo, tenía especial interés en
que se nos comentara el modo en que se ha desarrollado uno de los
convenios que aquí fue anunciando por la doctora Margarita López,
que en efecto se ha venido desarrollando. Y en razón a que, en
Cantagallo tienen bastante por explicar a esta Comisión acerca del
modo en que se ha desarrollado el convenio por parte de Acuavalle,
yo debo decir que estaré atento de la invitación, ya tendremos ocasión
Presidente seguramente en una oportunidad posterior y tal vez pudiera
ser así cuando tengamos la feliz noticia de que este proceso
suspendido, podamos intentar una evaluación más objetiva del papel
de Acuavalle en el último periodo, en otros municipios y
departamentos distintos al Valle del Cauca.
Me voy a remitir señor Presidente, ya no tanto al dominio técnico
especifico de lo que ha sido presentado, creo que las ilustraciones han
sido suficientes, me parece que hay una explicación bastante didáctica
y aparte de didáctica con lujos de detalles técnicos; me quiero referir al
sentido del debate, nosotros Presidente y apreciados compañeros
hicimos esta convocatoria a partir de una proposición que presente
fundado en el artículo 236 del Reglamento, que insisto va mas allá de
las tradicionales convocatorias, he advertido suficientemente a
quienes nos van a suceder en la palabra, la representación legal de
Acuavalle acerca del alcance de esta convocatoria y me parece que es
un acto de lealtad; la Comisión asume que bajo la gravedad del
juramento podemos escuchar algunos funcionarios para poder tener
elementos de juicio suficientes para opinar sobre un asunto que por su
naturaleza y por eso apreciados compañeros lo hice de esta y no de
otra manera, esta no es una citación cualquiera, se inspira en un
propósito de tener elementos de juicio suficientes para poder resolver
acerca de la apremiante situación en que podrían quedar 33
acueductos del departamento del Valle.
Yo, no digo que por arte de una sola definición de su anterior gerente,
a quien hoy presentan los medios de comunicación como candidato a
la gobernación del Valle del Cauca y lo digo explícitamente además
para resolver algunos fantasmas, quienes me conocen en la política
del Valle saben que los debates políticos los asumo en su justo
dominio, pero tampoco puedo aceptar mansamente que quien funge
hoy como candidato de una denominación política, deje por 24 años
comprometidas vigencias futuras que antes no pudieron configurar
pero ahora si a última hora, y en mi opinión sino de manera irregular
por lo menos, si de manera muy precipitada en una junta directiva sin
todos los actores que tenían que estar, presenta a última hora sin
anunciar en el correspondiente orden del día la aprobación de unas
vigencias futuras que en todo caso no se tenía hasta ahora y que
pretende solamente perfeccionar un mecanismo en mi opinión
absolutamente deleznable que adelanta en el departamento del Valle
del Cauca.
Creo que hay que ponerle a las cosas su nombre, la precipitud, el
ánimo de acaparar ingentes recursos de Acuavalle, comprometiendo
de manera inexorable su futuro económico tal como aquí ha sido
ampliamente demostrado; pudiera estarse explicando en cálculos
electorales, que yo opino deben develarse y discutirse oportunamente
y a tiempo, como corresponde esto no tiene otra manera de defender
el patrimonio público.
A sido citado también, porque esta Comisión está encargada del tema
de los servicios públicos, pero además y con cierta vehemencia lo
digo, porque no es cualquier servicio público, estamos hablando de un
recurso vital que es el agua; en varias partes del país estamos en un
trance muy difícil en relación con este tema, quisiera poder tener
ocasión de que habláramos mas delante sobre el tema de la huella
hídrica en toda Colombia, pero la huella hídrica en el Valle del Cauca
esquilmada en sus recursos naturales entre otras por unos ingenios
que de manera prepotente con el cultivo de la caña de la azúcar tienen
comprometidos 32 de los 35 ríos del Valle del Cauca, las tres cuartas
partes de los 1.780 posos de agua que tenemos en el Valle del Cauca,
es decir, al Valle del Cauca se le agrega una tragedia tras otra en
materia de recurso hídrico, como que hay poblaciones como Florida,
Candelaria que ustedes han visto a sus concejales que han tenido que
venir a la ciudad de Bogotá a declararse en huelga permanente con la
finalidad de que le sean resueltos los problemas del vital liquido a la
población; estamos hablando del agua que intento ser convertida en
derecho fundamental y al propósito de la cual un referendo popular
reclamo que estableciera un mínimo vital precisamente por su carácter
de derecho fundamental, estamos hablando del agua que ha sido
reconocida por la ONU como derecho humano y esperamos que en
Colombia no sea letra muerta, sino que además del Estado también
los actores políticos y privados concurran al noble propósito de que se
convierta en lo que debe ser, un recurso humano; y alerto nuestra
disposición a enfrentar cualquier animo privatizador y acaparador del
agua; vayan pregunten en Cochabamba que significó la guerra por el
agua de los indígenas, pregunten qué significa en Oriente Medio el
tema del agua haber sino a propiciado guerras. Pues bien, aquí
estamos frente a un tema que también virtualmente se dirime en una
batalla enorme, monumental por el tema del agua en el Valle del
Cauca. De modo que hay razones suficientes para que la Comisión se
ocupe del tema.
Yo he estado muy atento de una discusión que por estos días se
presenta, ya no solamente en relación con el agua, sino en relación
con el tema del contratismo; lo que han debido llamar el carrusel de la
contratación, en Colombia se ha venido presentando y se ha venido
configurando algo que los especialistas denominan burbuja de la
contratación, cuya explosión puede tener significado similar a las
burbujas financieras que han estallado y me remito solamente a las
ultimas que han estallado en Estados Unidos. La crisis hipotecaria que
permitió que se esquilmaran los derechos de cantidades de
ahorradores y que fue trasladada a Europa inclusive mediante
mecanismos especulativos y rentistas que es una de las formas de
estadillo de las burbujas, que normalmente son en su crisis trasladada
sobre los hombros de los sectores populares y sobre los usuarios en
este caso. Burbuja que inicia con la captura casi que total de los
recursos públicos por parte de los particulares bajo un concepto
eminentemente neoliberal, se determina que el Estado no debe ser
ejecutor de absolutamente nada sino dedicarse a ser rector o
contratista; para el caso de la educación en América Latina el modelo
aplicado se llamaba entidad chequera, donde usted solamente tiene
una chequera para contratar, renuncia a la función social, renuncia a
las ejecuciones, renuncia a la misión como en efecto aquí se ha de
mostrado ampliamente.
Los verbos rectores de la función de Acuavalle están siendo
entregados a un contratista en un negocio altamente inconveniente, el
Estado renuncia a su función social de ejecutar, atender, prestar
directamente los servicios.
Decía Gustavo Petro en una discusión apenas parcial, quisiera hacerle
dos o tres sugerencias a los que están abordando el tema, decía
Gustavo Petro que al hueco fiscal en buena medida se explica por el
tema de la coima, de las comisiones, del pago a funcionarios, de la
compra a funcionarios. Yo quiero agregarle a Gustavo Petro otra razón
principalísima, no es solamente el tema de las comisiones, es también
el compromiso de sectores políticos de financiar campañas
electorales. Sobre esto hay documentación suficiente y de la más
escabrosa; ya volveré sobre un libro que invito que leamos, ¨Refundar
una Patria¨ de Claudia López, para explicar el modus operandi, la
forma como se ha venido transformando de manera paulatina las
funciones del Estado, como se han capturado los recursos estatales
en función de cálculos electorales partidistas o de mal llamados
movimientos cívicos; pero además, el modo en que con los recursos
del Estado se termina financiando una burbuja, un hueco en el
equilibrio fiscal de los contratos que algunos contratista vienen
acumulando.
Y los que quieran saber más del tema basta que estudien el caso
Nule, ¿Cuál es el curso que tiene el proceso del grupo Nule?, ¿De qué
modo se configura su particular burbuja como contratista?, ¿De qué
modo es reventada por terceros contratistas, para poder resolver su
propia crisis, su propio hueco el equilibrio de la contratación?, ¿De qué
manera en oportunidades capturan los anticipos del Estado, no para
iniciar las obras, sino para hacer las repartijas en uno u otro orden; o
de qué modo se acude al crédito? En este caso no hay anticipo,
estamos hablando de un crédito, crédito que es forzado a
intermediarse a través de un particular, cuando sea demostrado
ampliamente que podría hacerlo la propia empresa o en el peor de los
cosas acudir a un monto mucho menor del crédito, el endeudamiento
externo hacia el sector financiero, en todo caso en unos repagos
absolutamente distintos de los que se han dichos.
Una pregunta al sector financiero ¿Hasta cuando el sector financiero
está dispuesto a seguir comportando este tipo de aptitud donde se es
permisivo con operaciones económicas y de contratos que esquilman
a las entidades públicas, efecto que es trasladado sobre la población
en su conjunto en cualquier Estado?
Pero además, han dicho los analistas, de qué manera se hacen obras
innecesarias en algunos casos o se programan obras necesarias de
las cuales no hay ningún cumplimiento; aquí hay dobles calzadas
nunca hechas, han hecho hasta canciones sobre los puentes donde
no hay ríos, sencillamente obras programadas varias veces para su
construcción que finalmente no se hacen.
Pues bien, toda esta baraúnda sobre el tema de la contratación, lo que
quiero significar en primer lugar: Es que ya ha sido ampliamente
documentada y discutida, bajo una mirada casi que indiferente de
sectores de gobierno y de la clase política, vaya si durante la anterior
administración hemos tenido ejemplos de situaciones tan difíciles.
Han dicho también los especialistas, por eso invito a conocer la
literatura que hay sobre el tema, de qué manera resultan siendo
contratistas de estas obras agentes privados que no tienen siquiera
recursos, algunos solamente con la cédula pueden participar; allá en
Cali hemos hechos debates parecidos a propósito del tema de la
entrega de telecomunicaciones, pero documentado esta a lo largo y
ancho del país o poniendo una fracción muy pequeña parece ser que
en Acuavalle decidieron favorecer, facilitar mucho mas este tipo de
comportamientos cuando modifican las condiciones de las licitaciones
026 y 027 en curso, sucedida por un solo numero y en la que al
parecer en cuestión de días se enteraron que tenían que haber
modificado las proyecciones, ¿Cómo así que en cuestión de días el
cupo crédito que se reclama al contratista no es $107.000 millones,
sino $25.000 millones?, ¿Cómo así que el patrimonio que reclaman ya
no son $60.000 millones, sino aproximadamente el 20% menos?,
¿Cómo que el capital de trabajo también se tiene que rebajar para
poder favorecer al sector privado?; en cuestión de días se enteraron
que tenían que tramitar unas vigencias futuras y buenas sospechas
tiene la población acerca de las razones por las cuales se decidió
declarar desierta la primera licitación, sencillamente para poder
perfeccionar lo que se sabía ilegal desde un comienzo, se equivocan
los que piensan que perfeccionaron sencillamente porque la actuación
administrativa del funcionario de turno ya esta consumada, el solo
hecho de haber convocado la primera licitación sin el lleno de los
requisitos legales es razón suficiente para el inicio de una acción de la
Procuraduría y que afortunadamente está presente y espero este
tomando atenta nota de lo que está ocurriendo.
Este debate Presidente, seria a otro tono, en primer lugar si se
escucharan las múltiples voces del Valle del Cauca acerca de la
necesidad de reconsiderar este hecho y no se insistiera tozudamente
como al parecer ha ocurrido; pero además, sino estuvieran de por
medio asuntos tan importantes y tan vitales para la población sobre el
agua.
Creo que los vallecaucanos no tendríamos cara para aparecernos en
nuestro Departamento en cuestión de años, a hablarle a la ciudadanía
si hubiésemos permitido que se esquilme de esta manera y sobre
asuntos tan delicados, como el futuro del agua en la región.
Pero que más han dicho los especialistas y apenas anticipo algunos
interrogantes para que sean examinados en el transcurso del debate y
cotejados sobre la base de las respuestas que se van a presentar.
Sencillamente el método de preferencia que se ha establecido desde
hace algunos años, para poder esquilmar el interés, para que se creen
estas burbujas que estallan unas sobres otras en la cara de la
población y recae sobre sus hombros; además, la otra particularidad
es que ahora nos dio por contratar al debe eternamente, con la
finalidad de que bien sea el sector financiero o estos intermediarios
privados que a veces con la cédula concurren a ese tipo de negociado.
Estoy leyendo atentamente los documentos de Claudia López, de Luis
Jorge Garay, quienes se dedican a examinar como ha sido la
contratación en el último periodo en algunas zonas del país, y llegan a
unas conclusiones supremamente delicadas, de que manera también
a partir especialmente de los contratos de tercera generación es que
se viene sorteando el modo en que finalmente se quedan con una
buena porción de los recursos estatales, sino que son los agentes
privados los que terminan sobredeterminando la totalidad de la
conducta de la contratación y como terminan por esa vía trasladando
sobre el conjunto de la población y del Estado los equívocos garrafales
que se cometen y las medidas leoninas contra los usuarios de los
servicios públicos.
Aparte de lo que han dicho los teóricos sobre el tema, en materia de la
nueva contratación, del modo de la nueva gestión pública en la cual el
Estado renuncia a la ejecución de sus obras, de su función social, de
su actividad estatal para poder beneficiar a terceros que terminan
acrecentando sus recursos de manera vertiginosa y aparatosa; y aquí
se ha planteado en concreto para el caso de esta licitación otros
asuntos que son supremamente delicados.
He señalado que son 24 años probablemente, 20, 15, 13 en los cuales
se compromete el costo medio de inversión de la tarifa del acueducto
de Acuavalle; 33 acueductos comprometidos con esta operación.
También se ha señalado el modo en que virtualmente a partir del año
ocho queda comprometida completamente el costo de inversión y es
probable que el Valle del Cauca deba renunciar a futuro a la
posibilidad de hacer nuevas obras, que hay si dentro de tres o cuatro
gobernaciones se toma una determinación distinta, ¿De donde van a
salir los recursos si ya están comprometidos como semejante
anticipación?, ¿Cuál es la posibilidad que estamos dando a las
próximas administraciones de dirimir los asuntos de las urgencias del
agua en el Valle del Cauca?, ¿Tiene derecho una administración días
antes de irse, a colgar una licitación que deja comprometido de esa
manera el futuro de los vallecaucanos?
Yo he sido amigo de que se convoquen aquí a los funcionarios de las
entidades territoriales, a discutir estos asuntos, me parece que es
perfectamente deseable, pero más deseable sería que en el propio
departamento del Valle del Cauca se estuviera dando este debate y
estuviera resolviendo por la vía que corresponde y si la vía no es la
participación de la Gobernación, me pregunto cuál debe ser, si ese es
el modo en que tiene que participar un gobernador viniendo a la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes ya se imaginan
ustedes el modo en que deben participar los otros actores de la
sociedad. Eso es lo que estamos discutiendo, grandes negocios con
un déficit de democracia y de representación enorme en el Valle del
Cauca, al punto que y lo agradezco sinceramente a la Comisión
tenemos que intentar recapitular, rebobinar, explicar hasta el detalle a
un grupo de parlamentarios que en buena hora de manera tan
disciplinada y responsable está intentando comprender estos asuntos
que tienen que ver con los negocios, la democracia, servicios públicos
y con el agua.
Pero además, no quisiera imaginar que hay otro móvil de la
contratación y es que como se ha configurado un rezago, como aquí
se ha demostrado y se ha reconocido en ese tipo de obras, como el
costo medio de inversión de la tarifa ya fue comprometido en otros
menesteres o sino que me expliquen por qué razón se presenta el
rezago, como no es presentable que le volvamos a cobrar a la
población entonces sencillamente como el mal papá que se gasta la
plata de sus hijos y no puede explicarlo, mañana decide hacer una
obra gigantesca para disfrazar el déficit que tiene, quiero que me
expliquen rubro por rubro como se configura el rezago y de qué
manera, porque se explica una contratación tan cuantiosa.
Leía yo que el repago de esta obra puede ascender al mismo valor del
patrimonio actual de Acuavalle, entonces tiene uno que preguntarse
seriamente ¿De qué manera es que se ha administrado esta entidad
en nuestra región?
Finalmente Presidente, porque me interesa que escuchemos a los
compañeros de la Comisión y ha Acuavalle; aquí se ha explicado de
manera suficiente como es que es posible que Acuavalle atienda esas
obligaciones, como es posible establecer otro orden de prioridades,
como es posible diferir en el tiempo, le agrego yo basta con mirar los
documentos que nos fueron presentados en caso de que Acuavalle
tuviera que asumir la deuda directamente y lo ha explicado el
Gobernador, el solo hecho de la intermediación resulta abultando los
pagos que hay que hacer, no forzosamente tendría que endeudarse
por el margen de $110.000 millones, sino que como todos los
administradores lo saben, es posible hacerlo por una fracción mucho
menor, he irla pagando y atender un menor servicio de la deuda, pero
además los requerimientos que no necesariamente tienen darse en el
plazo irrestricto de tres años al parecer para acaparar una
contratación, sino que pudieran diferir mucho más en el tiempo.
En todo caso hagamos una cuenta rápida, si se han estado
atendiendo como en efecto se ha demostrado varias de las
responsabilidades, porque aquí no todo es malo, si se ha estado
atendiendo del modo en que aquí se dice la reposición, si lo
fundamental del endeudamiento es para expansión y para obtener
nuevos usuarios; a mí en todo caso no me da una cuenta, parece ser
que tampoco al que hizo el proyecto, en el peor de los casos estamos
hablando que en diez años los usuarios crecerían algo así como el
17% y si no estoy mal en el proyecto final hay un valor distinto al que
se proyecto inicialmente. Para atender esa porción de nuevos usuarios
es menester endeudar de esa manera una compañía que durante 54
años le ha servido a los vallecaucanos, creo Gobernador que por
todos los lados que se le miren está meridianamente explicado que no
solamente no es necesaria la contratación, sino que hay otras
posibilidades de atender los requerimientos del agua de los
vallecaucanos sin comprometer tan dramáticamente su presupuesto.
Invito a la administración de Acuavalle, a que vuelva a replantear el
tema, a que se discuta con la totalidad de los elementos técnicos, a
que se permita la participación de los distintos actores en los foros en
los cuales deben estimarse todo estas variables y a que
definitivamente de una vez por toda renuncie a dejar severamente
comprometido el futuro de los vallecaucanos.
Presidente, me limito a esto y volveré nuevamente después de las
intervenciones de mis compañeros de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:43:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el gerente encargado de Acuavalle, el doctor Iván
Alberto Valderrama Campaz.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-iván-alberto-valderrama-campaz" startTime="2010-11-02T10:43:10">
							<from>Dr. Iván Alberto Valderrama Campaz</from>
							<p>Señor, Presidente de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, señores miembros de la Comisión Sexta, señor
Gobernador de los vallecaucanos, señora Presidenta del Sindicato de
Acuavalle, señor Ingeniero Juan Diego Gómez de la Internacional de
Servicios Públicos, quiero aprovechar esta oportunidad para dar un
saludo especial a los congresistas del Valle del Cauca, al honorable
Senador de la República Carlos Arturo Quintero, al honorable
Representante a la Cámara Jairo Hineztroza, Heriberto Arrechea, Juan
Carlos Salazar y Wilson Arias, aprovecho también para saludar al
Ingeniero Alex Pascual Loango, exgerente de la empresa quien nos
estuvo acompañando hasta el 20 de octubre de este año.
Como es de su conocimiento, en el mes de agosto de 2010 esta
Comisión hizo llegar a Acuavalle una citación mediante la cual me
pedían que viniera a esta sesión a aclarar lo que tenía que ver
especialmente con su sistema financiero y lo que tenía que ver con un
proceso licitatorio que en ese entonces era la 026, que es la
estructuración financiera para realizar las inversiones de Acuavalle.
Quiero antes de entrar a contestar cada uno de los puntos del
cuestionario, hacer unas precisiones en esta tarde de hoy, para que le
quede bien claro a los señores Representantes de esta Comisión qué
es lo que realmente está adelantando la empresa.
Señores
Comisión Sexta
Atte. Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario de la Comisión
Cuestionario de agosto 2 de 2010
He recibido su atento comunicado radicado con el No. CSCP 3.6-003-
2010, con fecha del 2 de agosto de 2010, en la cual se me indica que
debo comparecer a esta Honorable Corporación con el fin de atender
la citación que me fue anexada; sin embargo, pongo en conocimiento
de ustedes lo siguiente: Acuavalle S.A. E.S.P., es una empresa de
servicio público oficial, cuyo socio mayoritario es el departamento del
Valle del Cauca, que presta los servicios públicos domiciliarios a 33
municipios y 25 corregimientos del mismo Departamento, por tanto
una entidad descentralizada de orden departamental tal como se
deriva de lo establecido en los artículos 38 y 68 de la Ley 489 de 1998.
Como entidad descentralizada en este caso la empresa tiene dos
condiciones que resaltar: Su autonomía, pues se trata de una entidad
descentralizada por servicio y pertenece a una entidad territorial que
es el departamento del Valle del Cauca, constitucional y legalmente el
control político sobre entidades descentralizadas de orden
departamental es competencia de la honorable Asamblea
Departamental y solo seria procedente una invitación a esta Comisión
para tratar asuntos de interés nacional, como podría debatirse en este
caso, ya que este cuestionario que me permite hacer referencia casi
exclusivamente a la situación financiera y a las tarifa que implica a la
empresa lo que es un asunto típicamente regional.
Como servidor público de una empresa territorial, debo poner de
relieve que si bien el Estado colombiano corresponde a un régimen
unitario, las entidades gozan territoriales de una autonomía
administrativa y sus entes de control son determinados por la
Constitución y la ley.
Del texto de la comunicación que usted me envía, no se deriva duda
alguna que se trata de una citación con el fin de ejercer un control
político sobre la empresa, que le pertenece a una entidad territorial y
con efectos exclusivamente territoriales; en consecuencia, no se trata
de una invitación con el fin de ilustrar a la corporación en asuntos de
interés nacional dentro de la competencia del Congreso de la
República.
En relación con el alcance al control político de la corporación pública
en las entidades territoriales, la doctrina constitucional que existe en
Colombia está contemplada entre otras en las sentencias de la Corte
C-082, C-386 de 1996 y C-405 de 1998.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:43:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra Honorable Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-11-02T10:43:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Esta muy largo, bastante largo, ya fue enviado con mucho tiempo, ya
lo hemos leído y por lo menos va empezar con la jurisprudencia y eso
es bien largo.
Le pediría el favor que resumiera, va en la primera pagina y son como
40, por el tiempo y para poder intervenir.
Gracias señor Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar):
Gracias Honorable, continúe con el uso de la palabra y le pedimos
doctor Valderrama que en aras del tiempo porque estamos citados
también para plenaria ser lo más sucinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-iván-alberto-valderrama-campaz" startTime="2010-11-02T10:43:40">
							<from>Dr. Iván Alberto Valderrama Campaz</from>
							<p>Lo que quería dejar claro, que a pesar de que hoy nosotros no
estamos obligados a responder a una citación de control político, sin
embargo, en aras de dejar la claridad en esta Comisión hemos querido
asistir para explicarle en detalle y cada uno de ustedes Honorables
Representantes el proceso licitatorio donde se estructura las
inversiones para realizarla en Acuavalle.
Quisiera en aras de adelantarnos un poco, pedirles a ustedes, si lo
centramos sobre el cuestionario y vamos debatiendo punto por punto
el cuestionario, o si hoy simplemente tratamos el caso especifico de la
licitación 027 donde se estructura la estructuración financiera para
hacer las inversiones de Acuavalle.
Quisiera pedirle señor Presidente, si podemos desarrollar punto por
punto el temario del cuestionario o si simplemente nos referimos
exclusivamente a la licitación que hoy está en curso y que hoy se ha
referido aquí la presidenta del sindicato.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar):
Tiene la palabra el Representante Yair Acuña.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-yair-acuña" startTime="2010-11-02T10:43:50">
							<from>H.R. Yair Acuña</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Para una moción de procedimiento, entendemos señor gerente que
con todo el desarrollo jurídico que usted ha explicado, no hay la
obligatoriedad de acudir a esta citación.
Creo señor Presidente, que lo correcto es que ya que aceptaron la
invitación o citación responda el cuestionario, para eso se cito,
responda el cuestionario y no es necesario que haga una parada del
debate en cada pregunta, sino termina usted el cuestionario y de
acuerdo al real saber y entender de la mesa directiva se asigna el uso
de la palabra.
Señor Presidente, con el mayor de los respeto.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar):
Tiene la palabra el Representante Jairo Hinestroza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-hinestroza" startTime="2010-11-02T10:44:00">
							<from>H.R. Jairo Hinestroza</from>
							<p>Gracias Presidente, es en el siguiente sentido mi intervención, con el
cordial saludo a la Mesa Directiva, al señor Gobernador, al gerente
encargado de Acuavalle y al resto de personas que nos acompañan
en la sala.
El cuestionario es bastante extenso, lo hemos revisado y hay temas
que si bien son importantes no tienen que ver directamente con lo que
se ha debatido hasta el momento en la Comisión, en ese sentido me
parece Presidente que es apenas pertinente centrarnos en la
preocupación que hoy ha planteado en detalle y con claridad el
Honorable Representante Wilson Arias, la señora presidenta del
sindicato y el doctor Juan Diego Gómez de la Internacional de
Servicios Públicos; de tal manera que la propuesta seria señor
Presidente en aras a que podamos participar en el debate, que es un
debate importante sobre un tema fundamental para la mayoría de los
municipios del departamento del Valle del Cauca nos centremos en la
propuesta 027 que ha sido la que ha generado dificultades, que los
miembros de la entidad tengan la posibilidad de explicar en detalle
porque esta toma de decisión y de responder además a los miembros
del sindicato, al Representante Wilson Arias, pero también a esta
Comisión. Cuáles son las salidas que tiene la empresa, su junta
directiva, el señor gerente para avanzar en una propuesta como es la
de inversiones que en cifras llegan a $150.000 millones y que de
acuerdo con sus planteamientos generarían una mejora considerable
en la prestación del servicio de acueducto en el departamento del
Valle del Cauca.
Presidente, lo invitaría para que escuchemos el tema de la
estructuración financiera y de la propuesta concreta, y dejemos las
otras preguntas de lado porque la Comisión las conoce en detalle.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar):
Gracias Honorable Representante Hinestroza, tiene la palabra el
doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-02T10:44:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, principalmente para señalar lo siguiente
finalmente, el cuestionario que se envió a propósito de la licitación
026, se repite prácticamente para la 027 porque el objeto virtualmente
es el mismo. Lo que ha hecho la administración es simplemente
perfeccionar algunos detalles que eran objeto de seguro vicios de
ilegalidad sin sortearlos todos, pero evidentemente el planteo es
básicamente el mismo que se ha hecho con la 026.
Me quedo para la discusión a propósito de la presunta imposibilidad de
citar a un funcionario regional, al respecto solamente le doy alcance
para decir también que la jurisprudencia se ha referido suficientemente
inclusive ha dicho y esto lo digo no con ánimo desafiante, sino para
que la Comisión sea consciente de su soberanía, de su señorío, de
sus posibilidades de que inclusive la Cámara de Representantes en
caso de renuencia podría solicitar que sea conducido el funcionario a
este despacho de comprobarse su manifiesta falta de atención a la
convocatoria, de modo creo que se hace innecesario hacer un debate
acerca del tema, porque o si no estamos robando tiempo a la
presentación que debe hacer el gerente de Acuavalle, pero solamente
para dejar meridianamente claro la instancia de la Comisión y no estoy
muy convencido de la inobservancia de ese deber que tiene el
funcionario de atender esta citación.
Por otra parte, para señalar que prácticamente todo el cuestionario en
su espíritu que no en su letra se mantendría también para los efectos
de la 027.
Gracias Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Gracias
Representante Wilson Arias.
Para que avancemos, primero le doy la palabra al Honorable Senador
Cesar Tulio Delgado, por un corto tiempo para que podamos acoger lo
que los Representantes han dicho de escuchar al gerente y que usted
señor gerente se limite amablemente a responder los tres aspectos
que ellos han definido claramente.
Tiene usted la palabra Senador Cesar Tulio Delgado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-cesar-tulio-delgado" startTime="2010-11-02T10:44:20">
							<from>H.S. Cesar Tulio Delgado</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, le solicitaría respetuosamente el favor que
cuando termine el señor representante de Acuavalle me conceda el
uso de la palabra.
No sin antes decir que estoy aquí como vallecaucano para defender el
patrimonio público de los vallecaucanos, esta es una empresa que
viene prestando los servicios públicos de agua a 33 municipios, que lo
viene haciendo bien, no hay queja de parte de ninguno de los
municipios y como el señor Gobernador lo ha mencionado son 33
municipios que se benefician y son 43.000 firmas de ciudadanos que
están protestando porque se va entregar a operar a un privado este
patrimonio público; señor Presidente, agradezco que me allá
concedido el uso de la palabra, aprovecho para que el representante
de Acuavalle nos diga básicamente cual es el motivo para que esta
empresa se enajene durante 14 o 15 años y se entregue a un
operador privado.
Básicamente esa es la preocupación de los vallecaucanos y que
conteste si tienen información allí, no sé como seria el cuestionario
porque no pertenezco a esta Comisión, que nos diga gradualmente,
tarifariamente como se van a ver perjudicados los usuarios
vallecaucanos cuando este operador va a recibir unas altas sumas en
un promedio entre $333.000 millones a $420.000 millones en catorce
años o más y como se va a ver reflejado esto en el costo de las tarifas
de los usuarios vallecaucanos.
Gracias señor Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Gracias Senador
Cesar Tulio Delgado.
Dr. Iván Valderrama continúe con el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-iván-alberto-valderrama-campaz" startTime="2010-11-02T10:44:30">
							<from>Dr. Iván Alberto Valderrama Campaz</from>
							<p>Señor Presidente, entonces puedo entender que únicamente nos
refiramos al tema relacionado con el proceso de licitación de
estructuración financiera para hacer las inversiones en Acuavalle.
Antes de entrar a explicar el proceso y el modelo, quiero dejar unas
precisiones aquí en la Comisión Sexta, primero: Que en ningún
momento la empresa está realizando un proceso de privatización, dos:
Que en ningún momento estamos nosotros entregándole a un privado
para que opere y haga el mantenimiento en Acuavalle, que en ningún
momento el carácter de empresa estatal con el proceso y el modelo
que hoy vamos a presentar se ve amenazado referente a su capital
público y también quiero dejar claro que el modelo de estructuración
financiera no genera para los usuarios de Acuavalle ningún incremento
de tarifa, y quiero dejar bien claro en esta Comisión que la empresa
Acuavalle para adelantar este proceso no está obligada a tener
vigencias futuras o que la junta directiva aprobara vigencias futuras,
solamente a través de que la licitación 026 se declaro desierta algunas
personas inversionistas interesadas en el proceso le pidieron a la
empresa que los bancos le estaban solicitando que para un mejor
respaldo se bancarizara y se colocara las vigencias futuras, pero
quiero dejar claro que este proceso no exige a la empresa ninguna
aprobación de vigencias futuras.
Quiero darle la oportunidad para que explique en detalle y con la
mayor precisión del modelo de estructuración financiera para hacer las
inversiones de la empresa, al doctor José Moreno - Subgerente
Administrativo y Financiero de la empresa.
Dr. José Moreno, con la venia y con el respeto del señor
Presidente, favor hacer uso de la palabra.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar):
Para darle un tiempo corto al doctor José Moreno, vamos a
declararnos en sesión informal.
Desean los Representantes a la Cámara declararnos en sesión
informal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:44:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quieren, señor Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Gracias señor
Secretario, tiene la palabra el doctor Wilson Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-02T10:44:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, para que lo hagamos como es, si se va a
conceder, hagamos por llamado a lista, yo tengo inconveniente pero
en todo caso quiero reiterar lo siguiente, prácticamente la presencia de
su representante legal en esta corporación se remite solamente a
sustentar algo que es insustentable y esto es que supuestamente no
tenia porque haber venido acá a pesar de lo cual esta, nos hubiéramos
podido ahorrar el tiquete y haberle solicitado que nos enviara a su
Director Administrativo para estos efectos.
Comienzo por señalar, que no solamente es un hecho notorio sino que
además no debería de ser de buen recibo, creo que las formas
deberían interesar en esto.
Presidente llamemos a lista, concedamos formalmente, voy a votar
positivamente, en el límite de tiempo que usted establezca a efectos
de que sea el representante legal encargado o no quien responda y no
sus subalternos.
Gracias Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Tiene la palabra el
doctor Yair Acuña.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-yair-acuña" startTime="2010-11-02T10:45:00">
							<from>H.R. Yair Acuña</from>
							<p>Presidente, considero doctor Wilson Arias y sé que nosotros hemos
tenido la mejor de las relaciones en una camaradería tremenda en la
plenaria de Cámara, pero creo señor Presidente y estimado doctor
Wilson Arias que no es malo que el señor representante de la empresa
traiga a uno de sus asesores o a un directivo de la empresa para que
le ayude en la sustentación, porque es indiscutible que un gerente no
es el todero de la empresa, el gerente representa legalmente la
empresa pero sino sería el equivalente que las empresas fueran
unipersonales.
Yo si creería que el doctor Alex Pascual Loango es exgerente de la
empresa y hoy esta acá, pero creo y considero que es la empresa
quien debe responder bien sea en cabeza de su representante legal o
bien sea con los asesores que ha bien haya considerado traer el
representante legal; de igual manera el señor Alex Pascual Loango
puede intervenir, pero primero que intervenga la empresa formalmente
porque o sino eso es un juicio sencillamente de guerra y es un juicio
desproporcionado, casi que un juicio político en contra de Alex
Pascual Loango y el es exfuncionario. No le tomemos matices
políticos, vamos a hablar de la situación del agua del Valle del Cauca y
en este caso de la empresa Acuavalle, por eso creo que es la empresa
sino sería el equivalente que los ministros no podrían traer sus
asesores y eso es absurdo decirlo.
Con el mayor de los respetos señor Presidente, creo que lo correcto
es como se está haciendo.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Tiene la palabra el
doctor Jairo Hinestroza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-hinestroza" startTime="2010-11-02T10:45:10">
							<from>H.R. Jairo Hinestroza</from>
							<p>Presidente gracias, es la una y a la dos
tenemos plenaria.
Aquí sean hecho afirmaciones muy graves y quiero compartir con la
Comisión Sexta, están los delegados de la Procuraduría todavía en el
recinto señor Secretario, les pido que por favor no se retiren hasta que
se termine la sesión porque hay temas delicados que tienen que ver
con la empresa y que vamos a ventilar en esta Comisión.
Le quisiera pedir Presidente sin darnos más larga porque el tema que
nos interesa es la respuesta técnica de un funcionario, que entiendo
están designando al señor José Moreno para que nos explique y
nosotros podamos darnos aunque sea 10 minutos para el debate.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar):
¿La presidencia que considera? Vamos a dar la palabra al doctor José
Moreno, por cinco minutos, para que usted muy concreto, muy breve y
podamos después los Representantes a la Cámara y los citantes
hacer nuevamente la contrapregunta.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-josé-moreno" startTime="2010-11-02T10:45:20">
							<from>Dr. José Moreno</from>
							<p>Gracias señor Presidente, Mesa Directiva, honorables Senadores y
Representantes.
Presentar todo el modelo en 5 minutos entenderán es bastante
complicado, pero vamos a tratar de ser lo más precisos para que todos
tengamos claridad sobre lo que estamos adelantando en Acuavalle.
Quisiera empezar mi intervención con una frase del doctor Wilson Ruiz
que dice que evitemos que se esté acaparando el servicio de agua en
el Valle del Cauca, es cierto, este modelo lo que busca es que
Acuavalle empiece a acaparar el negocio del agua en todo el Valle del
Cauca, este modelo no busca otra cosa que expandir los excelentes
servicios que presta Acuavalle.
Toda la estructuración se baso con unos prerrequisitos, primero: Que
no se incrementaran las tarifas de los usuarios, que las obras a
realizar son las que necesitan y nos reclaman las comunidades, los
alcaldes y los que necesita la empresa para poder expandir sus
servicios.
Las obras generan empleo en toda la región, el plan de inversiones
estructurado no genera endeudamiento, ni riesgo financiero para la
entidad, no se pone en riesgo la estabilidad laboral de los trabajadores
como se afirmaba por parte de la Organización Sindical, no se
privatiza ningún componente, por el contrario las obras fortalecen el
carácter público de Acuavalle.
No estamos improvisando, este es un proceso que lleva
aproximadamente dos años, dos años estudiando todas las
alternativas y la mejor opción para presentársela a Acuavalle y le
permitan desarrollar su objeto social, crecer como entidad pública.
Somos defensores de lo público, este proceso no busca otra cosa que
fortalecer la entidad, el hecho de ser público no quiere decir que
tengamos que ser ineficientes o ineficaces.
Realmente el proyecto lo que busca, es que la empresa sea rentable,
competitiva y sea rentable para los trabajadores, para los usuarios,
para todos los vallecaucanos y especialmente para sus socios.
Acuavalle es una empresa que en los últimos cinco años su flujo de
caja no le ha permitido distribuir dividendos a sus socios, miremos el
ejemplo de EPM, los excedentes de EPM que le transfiere al municipio
de Medellín son cuantiosos, nosotros lo que buscamos es que
Acuavalle pueda en un corto plazo poder transferir excedentes a esos
accionistas, nuestra responsabilidad social empresarial nos implica
doblemente rentables, eficientes para poder llegar a sitios que solo
empresas con las características de Acuavalle le permitan llegar a
todos los vallecaucanos.
Analizamos todos los aspectos, tanto la ejecución directa como lo
reclama la organización sindical, como la organización a través de una
asociación público - privado, puede ser público porque estamos en un
proceso público donde pueden intervenir tanto privados como públicos
siempre y cuando tengan las calidades y cualidades necesarias para
poder participar.
También analizamos el POT, construya, opere y transfiere, este
proceso en ningún momento involucra temas de operación, por eso el
POT no aplica y se descarto de plano. Nos fuimos por la alternativa del
POT construya y transfiera.
Este es un proyecto que tiene un objetivo especifico, la escogencia de
un contratista que realice por su cuenta y riesgo los estudios y diseños
definitivos, gestión predial, gestión social, gestión ambiental,
financiación, construcción de las obras que necesita Acuavalle, ¿Que
obras vamos hacer? Las que Acuavalle va a priorizar y las que
necesitamos para sustentar nuestros sistemas y poder ampliar la
prestación de nuestros servicios.
Es una inversión en obras aproximada de $110.000 millones a precios
del 2008, con una contratación integral donde está el tema de la
interventoria, de la gestión predial, social y ambiental, del pago de los
intereses, de la financiación, de los estudios, diseños tiene un costo
total de $165.000 millones a precios de 2008, ni un peso más, ni un
peso menos, ese es el valor que vale todo el proyecto; y la
remuneración al contratista se ejecutara a través del reconocimiento
de un porcentaje del costo medio de inversión.
Antes de continuar, es bueno que conozcamos de manera corporativa,
en términos económicos, la comparación de lo que son los precios
constantes del 2008 de toda la modelación financiera del proyecto.
Tiene un costo en los 13 años porque son 13 años de $165.000
millones, a través del modelo este valor constante del 2008 en los 13
años tendríamos un valor total de $333.550 millones ese es el valor en
precios corrientes, a través del modelo que estamos planteando.
Si miramos la alternativa de hacerlo directamente por Acuavalle, en
primer lugar, Acuavalle tendría que salir para la vigencia 2011 a
buscar créditos, si pretendemos hacer el volumen de inversiones que
estamos planteando una cifra cercana a $180.000 millones, esos
$180.000 millones corresponden a los $165.000 millones a precios del
2011, esos $180.000 millones financiados con unas condiciones
normales del mercado financiero.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Para una
interpelación del honorable Senador Cesar Tulio Delgado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-cesar-tulio-delgado" startTime="2010-11-02T10:45:30">
							<from>H.S. Cesar Tulio Delgado</from>
							<p>Gracias Presidente.
Aprovechando este escenario, haber si usted nos explica ¿Cual es el
escenario tarifario proyectado para estos años?, ¿Cómo va a ser el
incremento de las tarifas y como se va a ver reflejado el costo tarifario
en el contrato?
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Tiene la palabra el
doctor Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-heriberto-escobar" startTime="2010-11-02T10:45:40">
							<from>H.R. Heriberto Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, para decirles a los compañeros que
estamos en la Comisión que por favor dejemos terminar al doctor José
Moreno su exposición y tengamos las preguntas, para que el no pierda
el hilo y podamos avanzar con esto.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Gracias
Representante, continúe doctor José Moreno.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-josé-moreno" startTime="2010-11-02T10:45:50">
							<from>Dr. José Moreno</from>
							<p>En términos generales como tenemos 5
minutos es bueno ir precisando.
Este proyecto no incrementa la tarifa a los usuarios, es una
matemática simple, nosotros estamos hablando que con este proyecto
podemos incrementar en cerca de 80.000 a 90.000 usuarios,
Acuavalle en 51 años de existencia creció 146.000 usuarios, estamos
hablando que con este proyecto en cerca de tres años estamos
incrementando usuarios en un porcentaje cercano al 60% de lo que
crecimos en 51 años. Si tenemos mayor número de usuarios frente a
una inversión, dispersión de esas inversiones no va a generar un
incremento de la tarifa, por el contrario es posible que la tarifa se
reduzca por ese concepto, porque la dispersión de esas inversiones
van a ser a muchos más usuarios que con los que contamos.
Ventaja del modelo, está proyectado con las variables más
conservadoras, quiere decir los usuarios, los consumos en algunos
casos son negativos, en ningún momento el incremento de usuarios
está teniendo en cuenta en la modelación financiera y eso es un factor
que más adelante vamos a ver porque es fundamental tanto para el
proyecto como para la existencia misma de Acuavalle.
Como les decía, en condiciones normales de mercado tenemos que
esos $180.000 millones a precios del 2011 podrían estar en los 13
años en un costo cercano a los $490.000 millones, lo que implica una
diferencia de $157.000 millones o sea un 47% más de lo que está
costando el modelo que estamos planteando.
Otros aspectos positivos del proyecto que los tenemos que tener en
cuenta, hay valores agregados; por ejemplo, desde el punto de vista
económico tenemos las estampillas departamentales. Las estampillas
departamentales en una empresa como Acuavalle tiene un peso del
8.7%, si decimos que vamos a hacer inversiones cercanas a los
$180.000 millones tenemos que ese costo de las estampillas seria
cercano a los $15.660 millones. ¿Qué ocurre si hacemos la ejecución
a través de la contratación directa por parte de Acuavalle? Estos
$15.660 millones se irían al pago de las estampillas, en el modelo que
estamos planteando estos $15.660 millones estarían representados en
mayores obras para Acuavalle.
Tenemos el índice de endeudamiento, este es un factor importante
para tenerlo en cuenta. Nosotros tenemos hoy por hoy en Acuavalle
un índice de endeudamiento del 21%, con la ejecución directa por
parte de Acuavalle este indicador podría estar cercano al 49%, cifras
complicadas que empieza a poner en riesgo las cifras y los resultados
de la empresa.
El flujo de caja, con el modelo que estamos planteando el flujo de caja
para el 2011 contrario a lo que establece la organización sindical
serian $5.901 millones, si lo hacemos directamente tendríamos que
estar hablando de $41.192 millones para la vigencia 2011.
La estructura del proyecto, ¿Que estamos buscando? Los usuarios
pagan la tarifa, la tarifa es recaudada por Acuavalle, Acuavalle a
través de la cesión de un porcentaje de esa tarifa lo que hace es
fondear un patrimonio autónomo, patrimonio autónomo que financiara
las obras y a su vez se convierte en la fuente de pago para el
contratista, el contratistas ejecuta las obras y las transfiere para su
operación; la doctora Margarita López - Presidenta del sindicato,
hablaba que solo en el año 13 recibiría las obras Acuavalle, pero es
bueno precisar que si bien es cierto en el año 13 Acuavalle
patrimonialmente va a recibir las obras, las obras desde el año uno
son transferidas a Acuavalle para su operación. El inversionista en
ningún momento va operar ninguna de las obras que va ejecutar,
priorizadas y definidas por Acuavalle.
Hablamos de las inversiones a realizar, hablamos ya de los tres años,
no son cinco doctora Margarita López son tres años la ejecución de las
obras.
El cronograma de ejecución, aquí es importante que revisemos que es
lo que va a comprometer Acuavalle.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Dr. José Moreno,
le informo que le quedan 5 minutos más.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-josé-moreno" startTime="2010-11-02T10:46:00">
							<from>Dr. José Moreno</from>
							<p>¿Qué vamos a comprometer? Un porcentaje de ese CMI, que sale de
un disponible que se toma después de garantizar los costos asociados
a las inversiones, tenemos por un lado el servicio de la deuda con
capital más intereses y se deja un remanente para inversiones de
$1.300 millones, a precios de 2008.
Miremos la estructura de costos de la tarifa para que tengamos mayor
claridad, como toda empresa de servicios públicos tiene un CMA que
atiende los gastos de administración y funcionamiento, tiene CMO que
son los costos de operación de los subsistemas, CMI que son los
costos de inversión y que la ley obliga a destinarlos a hacer las
inversiones, y un CMT que es el costo medio de la tarifa de la tasa
retributiva. Para Acuavalle el CMA del total de la tarifa corresponde a
un 29.15%, el CMO corresponde a un 26.29%, el CMI corresponde al
42.94% y el CMT al 1.62%.
En cuanto al consumo en acueductos, el CMO corresponde al 38.80%,
el CMI al 61.02% y CMT al 0.18%.
En alcantarillados, el 35.13% corresponde al CMO, CMI al 62.70% y el
CMT 2.17% esto en cuanto a porcentaje.
Miremos en cifras, tenemos que esta estructura si vamos a hablar de
unos ingresos aproximados de $60.000 millones para la vigencia 2011
tendríamos $17.490 millones destinados al CMA, al CMO de $15.774
millones, el CMI de $25.764 millones y el CMT $9.972 millones.
¿Cómo vamos a distribuir este porcentaje? Nosotros somos
conscientes que al interior de la empresa necesitamos darle una
transición a este proceso, por eso planteamos que vamos a distribuirle
al inversionista.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Dr. José Moreno,
le informo que le queda 1 minuto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-josé-moreno" startTime="2010-11-02T10:46:10">
							<from>Dr. José Moreno</from>
							<p>Miremos la distribución para el 2011, estamos hablando que el CMI el
100% que corresponde al 42.94% y que equivale a $25.000 millones.
En el 2011 al inversionista le vamos a entregar $5.901 millones que
corresponde al 9.83% del total de la tarifa y Acuavalle se va a quedar
con $19.863 millones que corresponde al 33.11%, ese es el esquema
que se está planteando y esos son los recursos que se van a destinar
tanto para Acuavalle como para el inversionista.
El modelo es bastante interesante y muy rico en cifras para exponerlo
en 5 minutos, señor Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Gracias doctor José
Moreno.
Pienso que en aras de que los honorables Senadores y
Representantes que nos acompañan y quieran intervenir, me han
solicitado el uso de la palabra en el siguiente orden y para que
manejen un tiempo prudente y podamos terminar.
El doctor Jairo Ortega Samboni, el doctor Jairo Hinestroza, el doctor
Heriberto Escobar, el Senador Carlos Arturo Quintero, el doctor Yair
Acuña.
Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-11-02T10:46:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Saludo especial a mis compañeros del Valle, a los Senadores Cesar
Tulio Delgado y Carlos Arturo Quintero, a los honorables
Representantes Jairo Hinestroza, Heriberto Arrechea, Heriberto
Escobar y Yair Acuña, a los demás señores que nos acompañan en
este control, al gerente de Acuavalle y a su Subgerente, a la
representante del sindicato, al representante del Ministerio Público y al
doctor Alex Loango - ex gerente de Acuavalle.
No vamos a discutir si es legal o no es legal la presencia de los
funcionarios de Acuavalle, cada cual tiene su posición, al igual que la
honorable Corte Constitucional ha dicho unos criterios, pero agradezco
que estén los amigos de Acuavalle aquí, porque bien había podido no
venir y nosotros insistir, porque considero debían de asistir porque
transciende lo local, lo regional a un tema nacional como es el agua y
la importancia de una empresa como Acuavalle para el Valle del
Cauca, eso transciende el paso que se está dando; no soy la persona
más indicada para decir si jurídicamente es legal o no, solamente me
remito a dar mis humildes apreciaciones para que lo analicemos y
ojala con el acompañamiento de los órganos de control para el bien de
los amigos de Acuavalle, de los funcionarios de Acuavalle y para los
vallecaucanos y sus 33 municipios donde opera el acueducto y
alcantarillado de esta empresa del Valle del Cauca.
Considero que en realidad no se están entregando todas las funciones
públicas, porque escucho de una parte que se entregan y de la otra
que no, pero si considero que si se entrega una parte de la función
pública de esta importante empresa de los vallecaucanos, que es su
objeto social para el cual se creó hace 50 años que era construir obras
de acueducto, alcantarillado y operarlas, y de ahí para acá ya se le
han colgado otras funciones más y que las han venido desarrollando.
Veo con mucha alegría la respuesta del doctor Alex Loango en su
época, con relación a la primera pregunta. ¿Pasa Acuavalle por una
crisis financiera? Y él dice que no, que no está en crisis, y también a la
pregunta ¿Qué falló? Dice que no ha fallado, que este es un plan para
adelantar un gran plan de obras, que se ejecutan sin incrementar los
niveles de endeudamiento porque quien se endeuda es el inversionista
y las obras se realizan de acuerdo a la priorización y supervisión a un
término de tres años.
Entonces yo me pregunto, si la empresa financieramente y
administrativamente está bien y a un modelo parece ser de la
Superintendencia que hace anual y gradualmente unas obras sin tener
que endeudarnos, ni solicitar vigencias futuras ¿Por qué tenemos que
saltar a ese modelo? Y el modelo yo no lo veo mal, creo que está bien.
Pero cuando una empresa no es suficiente es deficiente, ahí es donde
hay que buscar otro estilo de gerenciar la empresa, para que la
empresa pública no se quiebre, sea viable financieramente, pero si yo
veo aquí en los escritos que está bien administrativa y
financieramente, entonces no veo el porqué, sin criticar el modelo.
Desafortunadamente señor Presidente no hubo el quórum necesario
para que los demás compañeros que nos compete esta Comisión de
escuchar este tema, que ojala algún día cuando ellos traigan un
problema de su región y que trascienda lo regional a lo nacional y
tengamos nosotros que ver, como este tema del agua, ellos estén
presentes.
Hay muchos temas por preguntar como el de las tarifas, como el que
no va a tener sobrecostos, yo no digo que las obras van a tener
sobrecostos, pero si va a haber un incentivo o algo de ganancia al
inversionista porque el no hacer unas obras gratis, cuando uno como
empresario invierte para ganar.
Yo aspiraría más adelante en ahondar más, en mas temas, a pesar de
que ya tengo bien la idea del modelo, de cómo está funcionando la
empresa.
Tengo un deber señor Presidente y compañeros del Valle del Cauca,
tenemos un deber con el Valle del Cauca de sacar esta empresa
adelante, no entiendo porque se tenga que entregar si está operando
bien a un intermediario, no lo entiendo, si estuviera operando mal
como en Palmira que se entrego a Acuavalle, pero resulta que salió
peor el remedio que la enfermedad, porque en Palmira había
corrupción, despilfarro en esa época y hubo el modelo nuevo de la ley
de los servicios públicos y se le entregó a otro operador con la
mayoría de las acciones y eso fue peor, afortunadamente ya se
terminan los doce años de esa concesión pero no queremos volver a
tener esa amarga experiencia para los palmiranos y hoy veo que ese
modelo a tantos años no es conveniente para los vallecaucanos y los
municipios que son sus socios.
Mi deber como Representante del Valle del Cauca y que también he
recibido la inquietud de muchos alcaldes, de tratar de sugerir un alto
en este proceso, para que analicemos que es lo mejor para la
empresa y los vallecaucanos.
Le agradezco señor Presidente si más adelante me dan la oportunidad
de volver a intervenir.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Gracias doctor Jairo
Ortega Samboni, tiene el uso de la palabra el Honorable
Representante Jairo Hinestroza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-hinestroza" startTime="2010-11-02T10:46:30">
							<from>H.R. Jairo Hinestroza</from>
							<p>Presidente gracias, voy a procurar sintetizar.
Quisiera empezar felicitando a los miembros del sindicato de
Acuavalle, creo que es un sindicato proactivo, que se preocupa por el
bienestar de la empresa y por la prestación del servicio; sin embargo,
por el conocimiento que tengo de algunos sindicatos del sector en el
departamento del Valle del Cauca, halla si tenemos sindicatos que son
modelo porque se preocupan por el bienestar de sus empresas y por
la prestación de los servicios que ellas adelantan, yo pienso que la
preocupación del sindicato hoy avanza en ese sentido; sin embargo
quisiera hacerles una invitación especial, porque dado que hacen
parte de la empresa y que esperaría uno tengan un dialogo frecuente
con las directivas de la mismas, están hablando un lenguaje
totalmente diferente al que plantean las directivas de la entidad. Por
una parte veo un modelo que parece ser extremadamente negativo
presentado por el sindicato y de otra parte veo un modelo que es
propositivo, rentable y conveniente para la empresa que plantea la
junta directiva, ahí tiene que haber un canal de dialogo y detallar las
cosas de tal manera que el Valle del Cauca salga ganando.
Yo aprecio, valoro y respeto muchísimo al Representante Wilson
Arias, me parece que es uno de los mejores Representante que tiene
la Cámara, pero quiero hacerle una recomendación respetuosa. El fin
último del Estado es la prestación del servicio público, atender las
necesidades de los asociados, lastimosamente el sector público no
puede hacer de todo, es físicamente imposible. Por eso en su
sabiduría los legisladores hemos definido que el Estado tiene que
asociarse con los particulares para dar cumplimiento a su función
social, esto se llama ni más ni menos contratar, pero pareciera que
últimamente la contratación o es un delito, una contravención o es un
pecado grave, no, yo estoy plenamente convencido que si se avanza
en unos procesos de ley, con claridad, con el acompañamiento de los
entes de control es obligación del Estado contratar, ¡Ha¡ si se pueden
prestar los servicios con las condiciones y las herramientas del Estado
pues se hace, pero yo no veo una clínica, un hospital construyendo un
pabellón pues tiene que contratar a los ingenieros.
Ese afán de demostrar de alguna manera que en el ámbito de la
contratación hay corrupción, malestar, desgreño no hace sino
desdibujar la figura del Estado, tristemente nosotros que somos
Estado tenemos que reconocer hoy que hemos venido participando en
un proceso que desfigura una entidad que tiene por objeto servir y que
lastimosamente pierde credibilidad y peso; por eso quiero hacer una
invitación para que donde halle corrupción, mal uso de los recursos
públicos se denuncie y se demande, pero de lo contrario no podemos
señalar a quienes avanzan en un proceso transparente, equitativo,
justo porque asumen una opción en la que otros se han equivocado.
Yo quiero hacer un llamado importante y tengo plena certeza por el
conocimiento del Ingeniero Alex Pascual Loango, que este es un
proceso transparente y que puede ponerlo al trasluz, no creo que haya
motivaciones políticas y de ningún otro tipo y menos de apropiarse de
recursos, por el contrario, yo quisiera que este ejercicio se hubiera
dado antes de que el municipio donde me crie Buenaventura se
desindiera de la prestación del servicio de acueducto y alcantarillado
de Acuavalle y que las obras que se van a adelantar hoy se hubiesen
adelantado en su momento para tener una prestación del servicio
público.
¿Que el servicio se está prestando bien? Sí, lo dicen 33 alcaldes, el
sindicato. ¿Pero qué se pueden optimizar? Claro, y entiendo que para
eso se está haciendo el ejercicio que de suyo es interesante y la
Comisión Reguladora de Acueducto y Alcantarillado inclusive lo esta
planteándolo como una salida para que otras empresas prestadoras
de servicio lo adopten.
Honorable Representante Jairo Ortega Samboni, de acuerdo con la
información que me han entregado no se compromete, no se tercerisa,
no se entrega absolutamente nada de la empresa que no sea algo que
suyo no es misional en la misma, como es la construcción de obras
que si le van a permitir a la empresa avanzar en los elementos
misionales de la misma; vengo de recorrer este fin de semana casi
todo el norte del departamento del Valle del Cauca y parte del centro y
me he encontrado con alcaldes satisfechos, pero que nos piden más
recursos para mas obras y además los necesitan ya.
Si tenemos una salida legal, oportuna y pertinente, porque no utilizarla,
de acuerdo con el planteamiento que hace el doctor José Moreno, el
modelo que esta planteando Acuavalle disminuye en un 47% los
costos para la empresa ¿Ese es o no un modelo positivo? Estoy
plenamente convencido que lo es, lastimosamente se retiro el señor
Gobernador, quisiera preguntarle ¿Cuáles son los alcaldes y de dónde
sacaron las firmas? Porque la mayoría de los alcaldes con los que me
he encontrando del norte, centro y del sur, y le puedo mencionar
algunos están satisfechos y contentos con el modelo que se está
planteando; pero además, yo si espero que Acuavalle llegue a ser una
empresa como Empresas Públicas de Medellín, que no solo compite
en el Valle del Cauca, sino que además sale a buscar recursos por
fuera y lo ha empezado a lograr.
Acuavalle era una empresa mal administrada, yo lo sé, sufrí las
consecuencias de que no hubiese agua en el grifo, hoy presta una
mejor calidad de servicio gracias a todo el equipo que está trabajando
allá, desde el señor que abre la puerta hasta el señor que firma en su
condición de representante legal. Compite ya por fuera del país,
esperamos que siga avanzando porque esa es la visión que tenemos
que tener los vallecaucanos y demostrarle al país y al mundo entero
que podemos avanzar, y a eso invito al sindicato para que cierren filas
con la empresa y avancen en ese mismo sentido.
¿Tendrán que corregir cosas internas de la empresa? Claro que sí.
Yo quiero que el señor Gobernador, que ha dejado en esta sesión
planteado que los alcaldes y la ciudadanía vallecaucana no está de
acuerdo con esa propuesta, nos diga quienes son, lastimosamente se
retiro; porque lo que uno encuentra recorriendo los 33 municipios que
si reciben el servicio hay satisfacción, a no ser que sean los municipios
en los que Acuavalle no presta servicio de acueducto, le garantizo que
por ejemplo el de Buenaventura no ha firmado ese documento.
Finalmente Presidente, señor Secretario le pediría por favor me
certificara si están presentes los funcionarios de la Procuraduría
General de la Nación ¿Quiénes son? Es que quiero hacer una
denuncia extremadamente delicada y quiero que por favor este
mensaje se lo lleven al señor Procurador, que ha obrado con lujo de
detalles y de manera radical en contra de las personas que infringen la
norma y la ley.
La junta directiva de Acuavalle se modifica en la asamblea, eso lo
dicen los estatutos y la Ley 142, pero resulta que por medio de un
decreto, el decreto esta en secretaria y le he pedido al señor
Secretario que por favor les transfiera copia del mismo antes que
ustedes se retiren del recinto. El señor Gobernador cambia la
composición de la junta directiva de Acuavalle, cuando debe hacerse
en asamblea, pero de un plumazo el señor Gobernador a través del
Decreto 1377 como otras acciones ilegales que ha venido adelantando
en su condición de primer mandatario de los vallecaucanos se burla
nuevamente de la ley, yo quiero que ustedes le lleven este mensaje al
Procurador, porque esto es delicado y esto le puede generar como
otras acciones del doctor Lourido enormes costos al fisco
vallecaucano; y le quiero notificar al señor Gobernador que la acción
de repetición no se va a hacer esperar en el Valle del Cauca, pero el
tema no para allí, prevarica el señor Gobernador avanzando en
acciones que no de suyo legales y las personas beneficiarias del
decreto aceptan la designación, se ven incluidos también en el delito.
Pero finalmente la Cámara de Comercio del Valle del Cauca, una
entidad tan prestante modifica la composición de la junta directiva de
Acuavalle, eso generalmente se hace en 10 o 11 días más o menos y
lo hizo en media hora, la modifica y acepta un documento que de suyo
es ilegal cuando esa modificación mediante acta el representante legal
de la empresa.
Quiero hacer un llamado aquí para que de oficio la Procuraduría inicie
todos los procesos y todo lo que tiene que ver con el tema, porque en
el Valle del Cauca estamos cansados que se siga diciendo que
nosotros los de la provincia, que nosotros los de allá nos estamos
llevando el Departamento por delante, pregunten por Termo En Cali, a
mi me gustaría que la Procuraduría se refiriera a ese tema tan
vergonzoso con es el Termoencali, ¿Cuáles son las acciones que se
están asumiendo para defender el erario público? ¡Hay si la plática de
los vallecaucanos, Representante Wilson Arias, se está perdiendo y en
cantidades millonarias¡
De tal manera Presidente, para no extenderme más y cumplir con lo
prometido, este servidor y los que han hablado conmigo en el
departamento del Valle del Cuca, que suman más de 20 alcaldes los
noto satisfechos con el proceso porque la prestación del servicio ha
mejorado, pero yo, en mi condición de persona de extracción humilde
tengo que reclamarle al Estado que no sea bueno, sino que sea
optimo en la prestación del servicio.
Acuavalle va a competir con EMCALI en Cali prestando el servicio de
acueducto y yo estoy de acuerdo, y va a ampliar sus redes en Jamundi
y el norte del departamento del Valle del Cauca, pero para eso hay
que hacer unas inversiones y hay que hacerlas hoy, no hay espera y si
avanzamos en la ejecución de esas obras y hoy si traemos a valor
presente esas obras hoy van a hacer menos costosas para el erario de
los vallecaucanos.
Presidente mil gracias, Honorable Representante Wilson Arias, lo
felicito por darnos la posibilidad de generar este debate porque sé que
gana el Valle del Cauca, pero lo invito de manera respetuosa y cordial
para que usted y el sindicato se sienten con la junta directiva y revisen
el tema, me parece que puede haber una vía que de solución al tema,
porque además, encuentro que en todo el Departamento hay gente
desinformada como hasta hace poco lo estaba el Honorable
Representante Jairo Ortega pensando que se va a entregar la
empresa a los particulares, no se va hacer, se le va entregar a ellos lo
que saben hacer obras de ingeniería.
Gracias Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): A usted
Representante Jairo Hinestroza.
Yo quiero como en aras de un tema que usted acaba de tocar el
Secretario lea el artículo 27 de la Ley 142, para que todos estemos
informado.
Por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-02T10:46:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Capitulo segundo, Participación de entidades públicas en empresas de
servicios públicos, artículo 27. Reglas especiales sobre la participación
de entidades públicas, Numeral 27.6 dice lo siguiente: ¨Los miembros
de las juntas directivas de las empresas oficiales de los servicios
públicos domiciliarios serán escogidos por el Presidente, El
Gobernador o el Alcalde según se trate de empresas nacionales,
departamentales o municipales de servicios públicos domiciliarios.
En el caso de las juntas directivas de las empresas oficiales de los
servicios públicos domiciliarios del orden municipal estos serán
designados así: Dos terceras partes serán designados libremente por
el alcalde y la otra tercera parte escogida entre los vocales de control
registrados por los comités de desarrollo y control social de los
servicios públicos domiciliarios¨.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Muchas gracias señor
Secretario.
Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Heriberto
Escobar y se prepara el Senador Carlos Arturo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-heriberto-escobar" startTime="2010-11-02T10:46:50">
							<from>H.R. Heriberto Escobar</from>
							<p>Muchísimas gracias señor Presidente, lamentablemente se fue el
Gobernador Francisco José Lourido que en mi concepto es un
Gobernador de facto, un Gobernador a plumazo limpio, un Gobernador
en el cual en el Valle del Cauca se robaron el derecho, queda la
Constitución, pero bueno a mí me gusta decir las cosas de frente y
lamentablemente se fue.
Respecto a lo que dice el artículo que acaban de leer, eso es cierto,
pero la ley dice que son para las empresas EIC, si no estoy mal señor
gerente, Acuavalle es una empresa de una sociedad anónima por
acciones donde el Departamento tiene un 43%, la CBC tiene un 39% y
el 17% del resto del componente hacen parte los alcaldes, entonces lo
que dice el señor Jairo Hinestroza y yo también quiero dejar la
constancia a la Procuraduría que exijo que se haga esa investigación;
doctor Jairo Hinestroza lo felicito por su intervención y que ojala la
Procuraduría como también ha actuado en muchas ocasiones tan
rápidamente también lo haga en este caso, que es una arbitrariedad
muy seria la que ha cometido el doctor Francisco José Lourido,
Gobernador a plumazo del Valle del Cauca con la junta directiva de
Acuavalle.
Vámonos al tema que nos interesa, felicitar al sindicato por esa
exposición tan buena y me gustaría que me hicieran llegar a mi correo
la presentación que hacen, también al doctor Wilson Arias que hizo
una presentación muy interesante.
Pero aquí hay una estructuración financiera que ha hecho Acuavalle,
ha hecho un modelo interesante el cual he leído y hay unas
conclusiones, unos puntos fundamentales, dice: No se incrementaran
las tarifas en los servicios públicos que pagan los usuarios, Acuavalle
da hoy la seguridad, la certeza que esas tarifas no se van a
incrementar y nosotros nos preguntamos si las tarifas no se van a
incrementar tiene que ser algo bueno, si es un acuerdo que hacen,
van a hacer una licitación con la persona que se la gane tiene que
estar de acuerdo, tiene que tener claro el tema que no va a
incrementar las tarifas.
Primer punto de prerrequisitos, dicen: Las obras a realizar son las que
permanentemente vienen reclamando los usuarios de la empresa y
son las necesarias para ampliar la cobertura de nuestros servicios.
Miren en el Valle del Cauca hoy se presenta un gran servicio y el
sindicato lo sabe, el doctor Wilson Arias y los vallecaucanos, se esta
prestando un muy buen servicio llevándoles muy buena agua a los 33
municipios y algunos corregimientos donde se presta el servicio.
Yo les pregunto a ustedes ¿Qué prefieren que hagan una inversión
grande hoy o que la vayamos llevando a diez años? Miren, porque el
sector privado es tan rentable y tan útil, porque el sector privado hoy
invierte grandes cantidades, el sector privado no tiene problema en
invertir $1000 millones para generar buenos recursos; el sector público
no lo puede hacer, entonces llegamos a un modelo muy bueno, claro,
donde la empresa se va a beneficiar y tiende a crecer.
Las obras a construir generaran empleos en todos los municipios,
claro por supuesto, como no se van a generar empleos cuando se
construyen acueductos.
No se pone en riesgo la estabilidad laboral de los trabajadores y eso
está claro, es de los prerrequisitos, como se va a colocar en riesgo la
estabilidad de los trabajadores cuando vamos a crecer, antes me
imagino que se va a necesitar más mano de obra calificada para que
esta empresa pueda crecer.
No se privatizara ningún componente, por el contrario las obras
fortalecerán el carácter público de la entidad y me quiero ir a ese
modelo donde el doctor Cesar Tulio Delgado hizo referencia, donde se
van a hacer las inversiones. El modelo hoy en el primer año se gasta
aproximadamente $33.000 millones, el segundo año $38.500 millones
y tercer año $38.500 millones para una inversión en obras por
$110.000 millones, pero el modelo vale $165.000 millones porque hay
que hacer diseños de obras, interventoria y una serie de situaciones
que se generan y que se requieren para poder cumplir con este
modelo. Pero este modelo, lo explicaba el doctor José Moreno, es un
modelo que va a beneficiar a la entidad aproximadamente en
$140.000 millones donde se haga esta licitación, donde se haga este
modelo que ha planteado Acuavalle, entonces, es un modelo que le
sirve al Departamento, a los vallecaucanos, es un modelo que está
reclamando el pueblo del Valle del Cauca para que su empresa crezca
y para que el servicio de Acuavalle sea más grande y productivo.
Felicitar a la gente de Acuavalle porque también he recorrido el
Departamento, varios de estos corregimientos donde la gente dice y
ve con muy buenos ojos la labor que se viene haciendo en Acuavalle;
a mí me gustaría que el sindicato fuera a esos municipios,
corregimientos y preguntara ¿Cuál es el servicio y como se viene
realizando la tarea por Acuavalle? Me gustaría que el sindicato se
pusiera mas de acuerdo con el gerente, con Acuavalle para que
revisaran bien el modelo y lo conozcan a fondo que es muy bueno
para el Valle del Cauca y para Acuavalle.
Gracias señor Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Muchas gracias
Representante Heriberto Escobar.
Sigue con el uso de la palabra el Honorable Senador Carlos Arturo
Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-carlos-arturo-quintero" startTime="2010-11-02T10:47:00">
							<from>H.S. Carlos Arturo Quintero</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, un saludo muy especial, hay que decirle a
Jairo Hinestroza que usted es de Risaralda.
Agradecer a usted, a la Comisión Sexta por darnos la oportunidad de
estar aquí con ustedes, también al Sindicato de Acuavalle lo vi bien
centrado pero con algunas sugerencias donde se necesita un poquito
de mas coordinación con el gerente, porque como tiene sus cosas
positivas de pronto algunas negativas.
Presidente, creo que vi muy desigual el debate porque el sindicato
tuvo todo el tiempo necesario, el mismo Gobernador vino se hecho el
discurso y se fue, él fue uno de los que tuvo que ver mucho en la
citación del debate, fue el que propuso a los amigos para hicieran el
debate.
Reconociendo la labor del citante, del cual sabemos que fue un buen
Concejal y ahora mi respeto en la Cámara de Representantes, creo
que es mejor ser concejal de Cali que Representante.
Decirles que hay una equivocación concreta y total, la situación que
tiene Acuavalle nunca, en mi vida de lo que conozco como
vallecaucano y como alcalde que fui en el 90 y 92 ha tenido la mejor
imagen que tiene ahora, ojala estuvieran aquí los alcaldes, creo que el
95% de los alcaldes del Valle del Cauca que tienen que ver con
Acuavalle están satisfechos con el trabajo de Acuavalle y sabemos
que están satisfechos con el tema que se pueda venir de las obras; y a
usted compañero Senador que dice que está aquí por las mejores
cosas del Valle del Cauca, lo entiendo, pero de pronto usted no a
trajinado lo que dicen los alcaldes del Valle del Cauca, que yo si los he
trajinados todos, se que usted está aquí también porque es valluno y
porque quiere ayudarle al Gobernador.
Yo creo que las obras se necesitan, el Valle del Cauca lo necesita y
agradecer a la Procuraduría que está haciendo presencia, eso es
bueno y ojala se miraran muchas cosas que están sucediendo en el
Valle del Cauca ahora con el Gobernador que hay, porque avemaría si
están sucediendo cosas y no sé si bien o mal.
Presidente no es más, quiero ser corto porque ustedes ya van para
plenaria, quiero darles la oportunidad a mis colegas.
Dios les bendiga, muchas gracias.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Gracias Honorable
Senador Carlos Arturo Quintero.
Tiene la palabra el Representante Yair Acuña y se prepara el
Representante Heriberto Arrechea.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-yair-acuña" startTime="2010-11-02T10:47:10">
							<from>H.R. Yair Acuña</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Quiero hacer dos o tres apreciaciones frente al tema que hoy se está
debatiendo, en primera medida, está claro señora presidenta del
sindicato, que además vi apartes de su exposición muy buena por
cierto, pero aquí lo que hay es una persona que va a construir unas
obras, obras que van a servir para que se amplíen coberturas en
materia de usuarios, en materia de redes.
Yo creo que usted tiene formación en servicios públicos por todo lo
que le vi exponer, pero los servicios públicos y las empresas de
servicios públicos que tienen la tendencia de monopolios se
comportan como una parábola que se vuelve constante en un punto
(grafica) en el eje de las X usted ve usuarios y en el eje de las Y usted
ve precios, llega un momento en que la variación de usuarios hace
que los precios se mantengan constantes, esto no me lo invente yo,
así funcionan las empresas de los servicios públicos, entre más
usuarios se tiene menos cuesta y llega un momento en que
sencillamente no genera variación en el precio y eso es lo que busca
Acuavalle, (grafica) este punto a partir del cual se vuelve constante es
más o menos en el orden de los 200.000 usuarios, hoy día estamos en
145.000 usuarios y vamos a pasar en Acuavalle a 250.000 usuarios,
es decir que vamos a tener 50.000 usuarios que no le van a costar
nada a la empresa y antes por el contrario van a generar utilidades a
la empresa, este es el modelo mediante el cual funcionan las
empresas de servicios públicos y las empresa que son monopolio
naturales, en primera medida.
En segunda medida, hay que resaltar, pues yo también estuve en el
Valle y alguien me decía: Es que Acuavalle la van a vender, y yo
decía: ¿Cómo así que van a vender Acuavalle?, no es que Alex
Loango va hacer eso porque como lo tienen de precandidato a algo y
empecé a indagar y Alex Loango, hizo que Acuavalle pasara de $700
millones de utilidades anuales a $6.500 millones de utilidades anuales,
entonces uno dice, si estos datos coinciden con la realidad yo creo
que realmente lo que se está haciendo es una excelente labor en
Acuavalle; entonces, no veo yo con malos ojos la posibilidad de que a
través de una licitación pública, por demás, si bien hubo dos
convocatorias una que se declaro desierta y que había algún tipo de
suspicacias en lo que he podido palpar y otra que está en proceso.
Dra. en los procesos de contratación estatal es normal que un
proceso se declare desierto y aquí se ha admitido que incluso la
siguiente convocatoria afinaron cosas que tal vez eran cuestionables.
Cuando uno dice porque baja el cupo de crédito de una licitación a
otra siendo el mismo objeto, sencilla y llanamente si se abrió una
licitación pública y si era tan buen negocio como son las obras civiles
sencillamente hubiera habido una pluralidad de oferentes, yo creo que
lo que hizo Acuavalle fue de alguna forma reducir las exigencias para
garantizar que la concurrencia fuera mayor y hoy creo que hay dos,
tres o cuatro oferentes interesados en esa licitación y están
participando, por eso creo querida presidenta lo que hizo Acuavalle y
el anterior, director fue abrir la posibilidad de que oferentes pudieran
participar.
En el caso del doctor Wilson Arias, que es mi compañero y amigo, me
toca decir que si están contratando sin experiencia sencillamente
están faltando a la ley, porque la Ley 80 es clara, entonces hay que
buscar entidades que tengan idoneidad y una empresa no se puede
crear hoy para contratar mañana, necesita mínimo seis meses y eso lo
dice la Ley 80 y la Ley 1150, ahora la Ley 142 establece que las
empresas de servicios públicos tienen la posibilidad de hacer su propio
estatuto respetando los principios de la Ley 80; sin embargo,
Acuavalle tiene un estatuto extremadamente rígido porque lo que hizo
fue un cortar y pegar en su manual de lo que representa la Ley 80 y la
Ley 1150.
En honor a la verdad y yo que tuve la oportunidad de hablar con
alcaldes del norte y del centro del Valle del Cauca, se y puedo dar fe
de que los alcaldes están de acuerdo con que se hagan inversiones
ya.
Para terminar señor Presidente, el señor Gobernador que se acaba ir
de acá, porque cuando uno no se gana las cosas a uno no le duelen,
eso que decía Heriberto Escobar y que yo comparto porque creo que
es un atropello con la clase política y con el departamento del Valle lo
que se hizo a la hora de designar a este señor como Gobernador y
que yo se que mañana la Procuraduría y los entes de control de este
País van a poder darle la razón a quien la tiene, la idea era no hacer
elecciones, hoy hay convocadas elecciones para el 23 de enero y
seguramente van hacer todo lo posible para evitar que hayan
elecciones, pero esas 760.000 voluntades seguramente van a
pronunciarse el 23 de enero nuevamente y van a retomar, a darle la
orientación al departamento no por un plumazo sino por el ejercicio
propio de la democracia, ese señor gobernador que
irresponsablemente abandonó este recinto, tiro la piedra y escondió la
mano me da vergüenza con los vallecaucanos que tengan una
persona de ese talante y que no está dando la discusión aquí acerca
del debate del agua del Valle y de una de las mejores empresa como
es Acuavalle, me di cuenta cuando se hacía señas con la jefe jurídica
de la gobernación como vamos a comer no sé y salieron por la orillita y
abandonaron este recinto así que este es el mensaje para el
departamento del Valle del Cauca.
Acuavalle no se está vendiendo, se a van hacer inversiones
importantes que van a garantizar la ampliación de la cobertura y por
ende van a garantizar unas utilidades importantes para el
Departamento, no solamente en prestación del servicio sino en
materia de utilidades para garantizar el funcionamiento propio de la
empresa.
Gracias señor Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Faltan tres
Honorables Congresistas por intervenir y a nosotros ya no están
llamando para la plenaria de Cámara, nos debemos retirar amigos
Representantes, yo que recomiendo dando la moción de orden a usted
doctor Wilson Arias antes y que intervengan las tres personas que
faltan, el ultimo que está en la lista es usted doctor Wilson Arias que
es el citante y podría usted cerrar, no sé si sea necesario que siga
insistiendo en la moción.
Consideraría yo que le diéramos la palabra al doctor Heriberto
Arrechea y al Senador Cesar Tulio Delgado y termina usted doctor
Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-02T10:47:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Es por esto Presidente, en función de lo que usted ha dicho el tiempo
es no solamente apremiante sino materialmente imposible, tenemos
especial interés en poder responder, con todo el talante democrático
he esperado que respondan todos y bienvenidas todas las opiniones
pero si quiero tener ocasión de responder suficientemente. De modo
que voy a pedir que permanezcan los contertulios nuestros y se nos
dé la posibilidad de responder.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Para una moción de
orden del doctor Silvio Vásquez Villanueva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2010-11-02T10:47:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Yo he esperado pacientemente, calladamente, he escuchado con
mucha atención y responsabilidad, lamento que la Comisión no
hubiera estado en pleno, me hubiera gustado mucho que hubiéramos
respetado esta citación que desde luego esta con base legal, el
Congreso de la República tiene autonomía para trabajar estos temas.
Me llama la atención algunos puntos que valdría la pena ampliarlos, la
posición del sindicato, del señor Gobernador, la del Representante
Wilson Arias, en fin me llama mucho la atención el procedimiento que
se está haciendo en esta importante empresa del Valle del Cauca,
desde luego no soy yo la persona indicada para poner en la picota
pública, simplemente quiero manifestar que estos temas son
transcendentales y ojala que todas las concesiones de cualquier
índole se ventilen a nivel público y nacional y además que se garantice
la presencia no solo de la Procuraduría General de la Nación sino de
la, Contraloría General de la República para que estos procesos sean
totalmente transparente y limpios.
Yo tengo en el Huila la triste recordación que estas concesiones
muchas veces después se ven de otra manera, pero respeto lo que se
está haciendo, pero me llama la atención la posición de varios
importantes sectores como la Gobernación, el sindicato y creo que en
estas posiciones debe haber un acompañamiento muy especial de la
Procuraduría y de la, Contraloría General de la Republica.
Para dejar constancia señor Presidente, que son las dos pasada de la
tarde, estuve aquí respondiendo a lista tanto en el quórum
deliberatorio como decisorio y ya a partir de este momento coincide
con la plenaria y por consiguiente me retiro de la Comisión señor
Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Muy bien doctor Silvio
Vásquez Villanueva, muchas gracias.
Tiene la palabra por 30 segundos el doctor
Es una aclaración para el compañero Yair Acuña, es que hablo
de suspicacias y yo he intervenido no con suspicacias, ni tengo la
intención, mi intervención no fue porque mi amigo Alex Loango es
candidato por el partido del PIN, sino porque es un proceso que toca
con una empresa del Valle del Cauca y que es mi deber dar mi
humilde apreciación porque si bien es cierto se muy claramente que
no se va a privatizar, ni se va a vender, eso lo tengo claro, pero sí que
va a entregar un componente, una función pública muy especial que la
tiene Acuavalle que es como hacer las obras.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Tiene la palabra el
doctor Yair Acuña.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-yair-acuña" startTime="2010-11-02T10:47:40">
							<from>H.R. Yair Acuña</from>
							<p>Mi doctor no se sienta aludido, no lo hice contra
usted, sencilla y llanamente como estuve en el Valle, yo pude
constatar en Roldanillo que había un carro con parlantes diciendo van
a vender a Acuavalle por eso me refiero.
Dra. en el caso de las tuberías no funcionan como las casas, 50
años una tubería de asbesto es venenosa, hay que cambiarla, yo soy
ingeniero civil, lo digo con conocimiento de causa.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Tiene la palabra el
doctor Heriberto Arrechea, se prepara el Senador Cesar Tulio Delgado
y termina el citante el doctor Wilson Arias.
Les pido por favor que nos tomemos máximo dos minutos porque nos
tenemos que ir para plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-heriberto-arrechea" startTime="2010-11-02T10:47:50">
							<from>H.R. Heriberto Arrechea</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo especial a los compañeros.
Tres apuntes con relación primero al sindicato, decirle que no es un
delito, una asamblea puede modificar el orden del día, lo puede hacer,
la asamblea autónoma.
Tercero, con mucha preocupación recibo el llamado de atención del
compañero Wilson Arias y deja entre dicho ¿Qué porqué el exgerente
está presente?, yo pienso que si yo hago las cosas bien doy la cara y
eso está haciendo el exgerente aquí, con todo respeto compañeros no
nos prestemos para la carrera equivocada que está haciendo en el
Valle del Cauca como señor Gobernador dice en los medios ¿Qué
pasa en Acuavalle que no dejan entrar? Y que entre dicho que están
haciendo cosas malas y llega aquí envés de dar la pelea se va, tira la
piedra y esconde la mano.
Por mi connotación de ser Representante a la Cámara de nivel
nacional me duele el Valle, Cauca, Choco, en todas partes donde hay
un afro y un indio en este País, eso me duele y en el Valle del Cauca
lo que hicimos el fin de semana pasado recorrer el norte del
Departamento donde las felicitaciones eran generalizadas para la
empresa de Acuavalle eso me tiene aquí y respaldo la acción que hizo
el ingeniero Alex Pascual Loango y le está dando continuidad el
ingeniero Iván Valderrama.
Muchas gracias Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Tiene el uso de la
palabra el Honorable Senador Cesar Tulio Delgado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-cesar-tulio-delgado" startTime="2010-11-02T10:48:00">
							<from>H.S. Cesar Tulio Delgado</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, tengo una preocupación muy grande,
porque cerca de los 1300 municipios que tiene el país cerca de 300
municipios en Colombia tienen problema de racionamiento de agua,
tienen problemas de suministro de agua potable y mientras 300
municipios sufren esto hay una empresa que es buena, viable, tiene
recursos, está prestando bien el servicio que es Acuavalle, no se está
preocupando por mantener, conservar ese fluido como es el agua sino
que está preocupada por hacer unas inversiones físicas de cemento
que son valiosas, importantes y estamos de acuerdo; pero no para
pignorar, hipotecar una empresa que es publica, que es de los
vallecaucanos.
Como Senador de la Republica, como vallecaucano estoy en contra de
ese contrato leonino, perverso porque si vale $165.000 millones y
$50.000 millones son para operación, para gastos de funcionamiento
que requiere el contrato es un contrato perverso. Yo si quiero dejar
esa constancia.
Segundo, me voy muy preocupado porque no me han mostrado el
escenario vía tarifaria de cómo se va a financiar ese contrato leonino,
si aquí no se ha explicado claramente me dice el subgerente y con
mucho respeto tenía que haber sido el gerente que si está a cargo de
la empresa tenía que haber explicado 100% dando la claridad y no
tírale la pelota al subgerente y que este no me respondiera claramente
¿Cómo es que vía tarifa se va a soportar ese contrato? Entonces,
como dicen que aquí no va a tener vía tarifaria unos costos ese
contrato, simplemente diciéndolo que no va a tener costo el usuario
cuando hay que hacerlo y eso es mostrando aquí con las cifras vía
tarifa como los usuarios se van a perjudicar o no de eso y aquí de eso
no se ha dicho una sola coma.
Se quieren contratar o hacer unas obras físicas todas al tiempo.
Hay unos ingresos operacionales de $57.653 millones de la empresa,
en el año 2008 los ingresos operacionales fueron de $53.000 millones
y en el 2009 de $57.653 millones, pero póngale cuidado a esto
Congresistas la utilidad operacional en el 2008 fue de $659 millones y
en el 2009 de $6.505 millones, ¿Qué paso? Como así que hay un
desfase de que en el 2008 la utilidad fue de $659 millones y luego
paso $6.505 millones sencillo el Gobernador anterior Juan Carlos
Abadía hizo un traslado presupuestal de lo que recibía Indervalle y lo
traslado a Acuavalle ahí se incidido ese recaudo presupuestal, ojo que
ese escenario presupuestal y llamo la atención a los entes de control a
que revisen el escenario presupuestal de estas entidades porque a mi
juicio esta desproporción en el presupuesto está desfasado y hay que
hacer un análisis que me deja muy preocupado.
Hay unos créditos y hablado muy bien el sindicato de que hay un
crédito a 10 años donde 3 años según el informe de Acuavalle hay 3
años de gracia, han obtenido crédito de $43.000 millones donde hay
un tiempo de gracia de 3 años y que pueden utilizar $12.000 millones,
entonces ¿Para qué vamos hacer este tipo de contratación? Donde a
la final el perjudicado va ser el usuario.
Quiero llamar la atención del concejo de Acuavalle.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Senador Cesar Tulio
Delgado, le queda un minuto, porque falta la última intervención y nos
debemos retirar a la plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-cesar-tulio-delgado" startTime="2010-11-02T10:48:10">
							<from>H.S. Cesar Tulio Delgado</from>
							<p>Si Presidente.
Simplemente hacer un llamado, primero que quedo muy preocupado
como vallecaucano que este contrato se esté entregando de esa forma
y hago un llamado a la sensatez, a la cordura de la junta de Acuavalle
para que de alguna manera revise como va ser esta contratación
porque el usuario vallecaucano, el campesino es el perjudicado;
seguramente en el Valle del Cauca hay algunas personas interesadas
en que ese contrato se haga porque de alguna manera es un contrato
y a la gente le gusta esas obras físicas pero repito el Valle del Cauca
va salir perjudicado, los campesinos, los usuarios con este contrato
que a mi manera de ver es perverso.
Gracias Presidente.
Presidente, (Diego Alberto Naranjo Escobar): Les voy a notificar
que ya está abierto el registro en Cámara, no podemos seguir
sesionando si está abierto el registro en Cámara, lamento mucho pero
me tengo que someter al reglamento.
Les agradezco las intervenciones, el debate y los invito a que ustedes
en el Valle del Cauca sigan haciendo el espacio, en la Comisión Sexta
seguiremos pendiente para que estos debates se den, los invitados
para que ustedes en su departamento socialicen el proyecto.
Le doy la palabra doctor Wilson Arias 30 segundos porque tenemos
que levantar la sesión de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-02T10:48:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente solamente para decir que queda pendiente el debate, creo
que podemos volver abordarlo y le agradezco a usted su amable
diligencia para poder estar hasta esta hora, agradezco la presencia de
siete Congresistas del PIN y del candidato a la Gobernación del PIN
para hacer una defensa cerrada de algo que parece indefensable.
Quedo pendiente del debate Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-02T10:48:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A los televidentes muchas gracias y se da por terminada
la sesión siendo las dos y diecisiete minutos de la tarde (2:17 pm).
DIEGO PATIÑO AMARILES            JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                       Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
TBB.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
