<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-samboni" id="hr-jairo-quintero-samboni" showAs="H.R. Jairo Quintero Samboni"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="206-acta-11-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2010</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 11 / 2010-11-03</heading>
						<speech by="" startTime="2010-11-03T10:23:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 011
(Bogotá, D.C., 3 de noviembre de 2010)
A las diez y veintitrés minutos de la mañana (10:23 a.m.) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante DIEGO PATIÑO
AMARILES, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes.
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:23:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidenta tenemos quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:23:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se abre la sesión proceda señor Secretario a leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:23:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2010-11-03T10:23:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 3 de noviembre de 2010
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencia para Primer Debate al siguiente Proyecto de Ley:
1. Proyecto de Ley No. 023 de 2010 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN MEDIDAS PARA LA PROMOCION E IMPLEMENTACION DE
MODOS DE TRANSPORTE QUE INCORPOREN TECNOLOGIA DE TRACCION
ELECTRICA.”
ORIGINARIO: H. CAMARA DE REPRESENTANTES
AUTORES: GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ
HH.S. : ALEXANDRA MORENO PIRAQUIVE
MANUEL VIRGUEZ PIRAQUIVE
ALBERTO BAENA LOPEZ
PONENTE: JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
PUBLICACION: PPD. Gaceta No.688/2010
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:23:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:24:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día, se abre la discusión,
continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, aprueba la Comisión
el orden del día leído, señor Secretario favor llamar a lista y verificar la
votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:24:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señora Presidenta no tenemos quórum, nos falta un Parlamentario,
tan pronto lo tengamos yo se lo hago saber. Me voy a permitir dar
lectura a una correspondencia que llego. La correspondencia es la
siguiente:
Ministerio de Tecnologías
De la Información y las Comunicaciones
Despacho del Ministro
Honorable Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES
Presidente Comisión VI
Cámara de Representantes
Ciudad
Honorable Representante Patiño:
Como es de su conocimientos el Ministerio de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones realizará 15 foros regionales, con el
objetivo de generar espacios de participación ciudadana, para conocer
la percepción de los colombianos en relación con los usos y consumo
de la televisión en el actual contexto convergente, penetración y
aceptación de las nuevas tecnologías y los intereses en materia de
contenidos audiovisuales.
De este modo podremos contar con un insumo para aportar al diseño
de las políticas en materia de televisión, modelo de regulación y
contenidos audiovisuales, construido desde las regiones y con la
participación de la ciudadanía, lo cual le imprime gran legitimidad a
cada una de las decisiones que se adopten.
Para el Ministerio de TIC, es de vital importancia realizar este proceso
de la mano del Congreso de la República como órgano legislativo y
por ello me permito invitarlo a usted y por intermedio suyo a todos los
Honorables Representantes de la Comisión Sexta de la Cámara a que
nos acompañen en cada una de las regiones.
La programación prevista es la siguiente:
Noviembre 11 de 2010 Manizales
Noviembre 19 de 2010 Cúcuta
Noviembre 23 de 2010 Barranquilla
Diciembre 3 de 2010 Neiva
Marzo 18 de 2011 Popayán
Abril 1 de 2011 Cali
Abril 8 de 2011 Pasto
Abril 29 de 2011 Bucaramanga
Mayo 6 de 2011 Montería
Mayo 13 de 2011 Tunja
Mayo 20 de 2011 Pereira
Mayo 27 de 2011 Zipaquirá
Junio 3 de 2011 San José del Guaviare
Junio 10 de 2011 Bogotá
Cordial saludo,
Fdo: Diego Molano vega
Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones
Señora Presidenta la Secretaría saco copia de toda la programación y
se le ha hecho entrega a los Honorables Representantes, ya a usted le
corresponde señora Presidenta que la próxima semana hacer una
invitación especial a los miembros de la Comisión Sexta y cuál sería la
programación allá en Manizales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:24:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Claro que si, queremos tanto el Representante Jairo Quintero como
Juana Carolina Londoño invitarlos el próximo jueves 11 de noviembre
al primer Foro Regional de de Televisión Pública que se llevara a cabo
en la ciudad de Manizales a partir de las 2 de la tarde, esos foros sería
bien importante que todos ustedes nos acompañaran toda vez que si
miramos el tránsito legislativo ya muy adelante este proyecto de la
Comisión Nacional de Televisión, ya va para Plenaria de Cámara y
será la Comisión Sexta la encargada de reglamentar todo lo que tiene
que ver con los nuevos procesos de reglamentación de la Comisión de
Regulación de Televisión.
Con estos foros se pretende empezar a mirar y a nutrir estos debates
por las diferentes personas operadores, por los diferentes medios de
comunicación y personas interesadas en el tema para empezar la
discusión el próximo año de esta ley reglamentaria que sustituye a la
Comisión Nacional de Televisión.
Entonces están gratamente invitados a nuestra tierra, a la ciudad de
Manizales, a la ciudad de las puertas abiertas y esperamos que toda la
Comisión Sexta nos acompañe en este primer foro.
Ya tenemos quórum señor Secretario para aprobar el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:24:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si tenemos quórum decisorio señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:24:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Entonces pongamos en consideración el orden del día ya leído, llamar
a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:24:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el orden del día señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:25:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuemos entonces con el siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:25:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate del proyecto de Ley No. 023 de 2010
Cámara “Por medio de la cual se establecen medidas para la
promoción e implementación de modos de transporte que incorporen
tecnología de tracción eléctrica”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:25:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario por favor lea el informe con que termina la ponencia
para primer debate del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:25:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Acorde a lo anteriormente expuesto solicito a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta, aprobar en primer debate el
proyecto de Ley 23 del 2010 Cámara “Por medio de la cual se
establecen medidas para la promoción e implementación de modos de
transporte que incorporen tecnología de tracción eléctrica”, con su
respectivo pliego de modificaciones.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Jhon Jairo Roldán Avendaño
Representante a la Cámara por Antioquia
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:25:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se abre la discusión de la ponencia, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada, señor secretario por favor verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:25:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:26:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobada la proposición con que termina el informe señora
Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:26:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario procedamos al articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:26:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Hay 8 artículos señora Presidenta, pero hay 3 proposiciones
modificando los artículos 5, 6 y 7 entonces votemos en bloque los
demás artículos que no tengan problema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:26:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Sometamos entonces en bloque el articulado que no tiene
proposiciones señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:26:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Los que no tienen proposición son los artículos 1, 2, 3, 4 y el 8.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:26:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Hay 3 proposiciones de diferentes artículos, vamos a someter a
consideración los artículos que no tienen proposiciones y ahora
entramos a discutir cada una de las proposiciones de los artículos,
verifiquemos entonces la votación señor Secretario.
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:27:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Han sido aprobados los artículos 1, 2, 3, 4 y 8 Señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:27:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Leamos ahora Señor secretario cada una de las proposiciones, una
vez leída cada proposición procederemos a su votación, tiene la
palabra el ponente el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:27:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Señora Presidenta muchas gracias de verdad, este es un proyecto
muy importante pero en realidad de lo propuesto a la proposición de
aprobación se surtieron algunos cambios, tal como lo dice el título del
proyecto es establecer unas medidas para promoción e
implementación de modos de transporte que incorporen tecnologías
para el uso de la energía eléctrica.
Inicialmente el proyecto costaba de 10 artículos que en esencia se
tuvieron, se hizo un análisis muy claro de cada uno, hay 4 artículos no
se señora Presidenta si les pegamos una leídita rápida, son artículos
supremamente cortos.
Dentro de los 10 artículos hay en especial 4 artículos que nos tuvimos
que detener en un análisis tanto jurisprudencial como constitucional de
los mismos, porque en el artículo 3 se establecen unos criterios, el
proyecto inicial establecía unos criterios de calificación de una manera
preferente, el artículo tercero dice:
“Artículo Tercero: a partir de la expedición del reglamento técnico el
cual habla el artículo anterior los procesos licitatorios que adelanten
las entidades públicas en relación con el servicio de transporte masivo
adoptaran dentro de los criterios de calificación preferente el que los
vehículos ofertados para la prestación del servicio incorporen
tecnología de tracción eléctrica”. ¿Qué quiere decir este artículo? Que
la calificación futura de algún tipo de propuestas se le daría un trato
preferencial a las mismas que incorporen tecnología de tracción
eléctrica, este artículo tuvo una modificación ¿en qué sentido? Porque
aquí hay un criterio de obligatoriedad donde cada entidad debería de
tratar con una calificación preferencial, usted doctor Atilano Giraldo
que tengo entendido que es un experto en transporte, tendría una
calificación preferencial las personas, los oferentes que se inclinaran
por tecnologías de tracción eléctrica.
Haciendo un análisis claro a la luz de la Ley 80 y de los principios de
contratación pública y en especial teniendo en cuenta a aquellos que
deben regir las actuaciones de quienes intervengan en estos
procesos, se estaría vulnerando con la aprobación de esta disposición
legal los postulados que predica la función administrativa artículo 23
de la Ley 80 de 1993 en cuánto se desconocería abiertamente la
imparcialidad e igualdad en las condiciones básicas contractuales.
Por lo tanto en la proposición de aprobación se incluye la palabra “las
entidades estatales puedan establecer en los criterios de calificación
unos puntajes adicionales para las propuestas que tengan en su
contenido, propuestas con tecnología del orden de energía eléctrica”,
esa fue la variación que tuvo el artículo tercero.
El artículo cuarto del proyecto original estableció un incentivo
empresarial, dice el artículo “los ministerios de Hacienda y Crédito
Público y el de Comercio Industria y Turismo establecerán medidas
arancelarias que reduzcan el gravamen para la importación de la
tecnología, equipos y vehículos asociados al sistema de transporte
que utilice para su tracción de energía eléctrica el cual estará
comprendido entre un cero y el 5%”. Este artículo es supremamente
importante ¿por qué? Porque viene en el articulado del proyecto de ley
y según el análisis que le hice al articulado y a la intención a la
finalidad del proyecto se estaría estableciendo un arancel con este
artículo entre el 0 y el 5% para importación de la tecnología, equipos y
vehículos asociados al sistema de transporte que utilice para su
tracción eléctrica, hasta ahí estamos bien, pero la Ley 6 de 1971 dicta
las normas generales a las cuales debe sujetarse el Gobierno para
modificar los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al
régimen de aduanas, normatividad que se encuentra vigente, por lo
tanto este proyecto de ley no podía incorporar este incentivo,
adicionalmente al análisis jurisprudencial que está en la respectiva
publicación y el respectivo proyecto que se paso al análisis que
hicimos.
También hay un oficio del ministerio de Hacienda y Crédito Público
donde hace una mención especial a este artículo cuarto, voy a pasar a
leerlo porque es supremamente corto el oficio dice:
“Al respecto debe indicarse que según el numeral 25 del artículo 189
de la Constitución Política corresponde al, Presidente de la República
modificar los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al
régimen de aduanas, de acuerdo con la ley marco que para el efecto
este en vigencia, en concordancia con el literal C del numeral 19 del
artículo 150 superior, es importante recordar que la ley marco hoy está
vigente, la ley que mencionábamos anteriormente, Ley 6º. de 1971 y
conforme a sus principios y postulados el Gobierno Nacional
establece, modifica o elimina aranceles según la política comercial que
para el efecto se adopte. En conclusión es competencia del Gobierno
Nacional la modificación de aranceles y no del Congreso de la
República a través de una ley.
Por lo tanto el artículo 4º. de la iniciativa bajo estudio resulta
inconstitucional, toda vez que el Congreso de la República no tiene la
facultad de compeler al Gobierno Nacional a modificar aranceles, ni
mucho menos establecer tarifas o rangos para ellos, se reitera que
dicha facultad según la Constitución Política radica en cabeza del
Señor, Presidente de la República, por lo tanto en consideración al
análisis anterior el artículo 4º. se elimina en el proyecto y así esta
doctor Silvio Vásquez consignado en el articulado que estamos
aprobando.
El artículo 5º. tiene también que ver con el tema fiscal, el artículo
quinto dice: “Exención en el impuesto sobre vehículo. Las asambleas
departamentales y los consejos municipales y distritales podrán fijar
exenciones comprendidas entre el 10% y 40% en el impuesto sobre
vehículos automotores cuando estos vinculen o incorporen tecnologías
de tracción eléctrica”. Acorde con el texto propuesto se estaría
otorgando la potestad legal a los administradores de los entes
territoriales para fijar exenciones comprendidas en el rango entre 10%
y el 40% a lo cual es importante analizar la normatividad vigente a
nivel de tributos que dice: La Ley 488 de 1998 establece en su artículo
138 y subsiguientes que todos los aspectos relacionados con
vehículos solo podrán ser dictados o reformados por iniciativa del
Gobierno Nacional, no por iniciativa en este caso, los autores de esta
iniciativa son el movimiento político MIRA aprobado por nosotros, por
lo tanto hay un compendio jurisprudencial en mi exposición señora
Presidenta muy importante que ratifica esta decisión y con lo anterior
entonces la conclusión es que dicho artículo sea suprimido del
proyecto original.
Y el artículo octavo, yo se que de pronto va a servir algo para la
proposición que tenía nuestro compañero Wilson Arias con respecto al
articulado definitivo.
El artículo Octavo dice: “Renovación del parque automotor de la
entidades estatales. Las condiciones de adquisición de vehículos por
parte de entidades públicas deberán admitir ofertas que utilice fuentes
de energía eléctrica y les asignarán puntajes de evaluación superior”.
Esto tiene que ver un poco con el artículo tercero, donde de aprobarse
este artículo con un condicionamiento directo se estaría favoreciendo
en las entidades de orden estatal las propuestas que incorporen
tecnologías de uso de energía eléctrica.
Cuál es la proposición respecto a este artículo, la idea es proponer
una modificación a este artículo octavo en el sentido de abrir la
posibilidad de que las entidades estatales puedan asignar conforme
con sus políticas administrativas puntajes de evaluación superior
cuando estas ofertas incorporen tecnologías más limpias y menos
contaminantes del medio ambiente, pero en un condicionamiento
discrecional, no en un condicionamiento como lo establecía el
articulado del proyecto inicial, así las cosas quedaría el artículo tercero
que tenía la condición de obligatoriedad a “podrán”, el artículo tercero
definitivo que es el que estamos en este momento aprobando señora
Presidenta y compañeros quedaría: “Criterio de calificación preferente.
A partir de la expedición del reglamento técnico del que habla el
artículo anterior”; el artículo segundo que ese no tuvo ninguna
modificación, los procesos licitatorios que adelanten las entidades
públicas en relación con el servicio de transporte masivo”. Aquí viene
la modificación, podrán adoptar dentro de los criterios de calificación
preferente el que los vehículos ofertados para la prestación del
servicio incorporen tecnologías más limpias y menos contaminantes
del medio ambiente, ¿Que se trata de hacer acá? No solo el tema de
la energía eléctrica, sino el tema de otros combustibles que estén
enmarcados en tecnologías más limpias y menos contaminantes con
relación al medio ambiente.
Se suprimen entonces por la explicación antes referida los artículos 4
y 5; el artículo 4, el que habla del incentivo empresarial y el artículo
quinto de las exenciones. Ya dijimos porque se deberían suprimir de
manera total; el artículo 6 pasa a ser el artículo 4 que quedaría así:
“Estímulos al uso. Los alcaldes municipales y distritales adoptarán
medidas que incentiven el uso de vehículos que incorporen tecnología
de tracción eléctrica entre las cuales podrán contemplar la eliminación
de restricciones de circulación o pico y placa y la creación de zonas de
estacionamiento”. Este artículo para nada raya pues ningún vicio de
inconstitucionalidad, por eso lo dejamos tal cual como venía en el
proyecto original.
El artículo 7º. pasa a ser el 5º. al haber eliminado el 4º. y el 5º., el
artículo 5º. quedaría promoción de de investigación, yo creo que aquí
nuestro compañero Wilson Arias va a tener más o menos definida la
proposición que él tenía que va más o menos en esta misma línea.
Artículo 5º., definitivo para aprobación de la Comisión. “Promoción de
investigación, desarrollo e implementación. Los ministerios de Minas y
Energía, Transporte y Ambiente Vivienda y Desarrollo Territorial,
fomentarán la vinculación de las universidades, las empresas
generadoras, transportadores y comercializadoras de energía
eléctrica, los gremios y la industria asociada al sector automotriz del
país, a la investigación e implementación de proyectos e iniciativas
que propicien el desarrollo de diferentes modos de transporte con
tecnologías de tracción eléctrica.
Parágrafo: El ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial
brindará acompañamiento técnico a los proyectos e iniciativas
referidos en el presente artículo y los inscribirá en el banco de
proyectos de mecanismos de desarrollo limpio a fin de que sean
susceptibles de financiación en el marco del protocolo de Kioto”.
El artículo 8º. como ven este artículo no presenta ninguna ambigüedad
y ningún análisis de tipo constitucional, el artículo 8º. pasa a ser el
artículo 6º adicionado con la explicación que referíamos ahora de la
pluralidad y no la preferencia a nivel de cuando se presenten las
propuestas en el sector estatal.
Artículo 6º. renovación del parque automotor de las entidades
estatales, las condiciones de adquisición de vehículos por parte de
entidades públicas deberán admitir ofertas que utilicen fuentes de
energía eléctrica y aquí está la modificación, les podrán asignar
puntajes de evaluación superior cuando estas ofertas incorporen y
aquí nos suscribimos al tema solo de energía eléctrica sino que lo
abrimos en tecnologías más limpias y menos contaminantes del medio
ambiente.
El artículo 9º. pasa a ser el artículo 7º quedando: “Artículo 7º. De las
bicicletas con motores eléctricos. El artículo 2º del Código Nacional de
Tránsito incorporará una definición adicional así, esta definición no
estaba en el Código Nacional de Tránsito, entonces incorporaría
bicicleta eléctrica, vehículo con motor eléctrico de dos o más ruedas
en línea el cual se desplaza además por el esfuerzo de su conductor
accionado por medio de pedales, a las bicicletas eléctricas se les
aplicará las mismas condiciones de desplazamiento que a las
bicicletas.
Señora Presidenta el artículo 10º pasa a ser el artículo 8º que hace
referencia a la vigencia, la presente ley rige a partir de su
promulgación y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
En esencia se tocaron los artículos terceros y octavos en lo que hace
referencia a lo que se podía presentar como un beneficio para las
propuestas, un beneficio cerrado para las propuestas que involucraron
tecnologías que tiene que ver con la energía eléctrica y los artículos
cuarto y quinto eran inconstitucionales por vicios de carácter fiscal,
esto es señora Presidenta a grandes rasgos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:27:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctor Jhon Jairo Roldán, tiene la palabra doctor
Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2010-11-03T10:27:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidenta, saludar el esfuerzo que además muy notorio y
muy juicioso que ha hecho el Honorable Representante Jhon Jairo
Roldán, dos observaciones mínimas que espero aclarar lo que
pretendía con mi propuesta, en relación con el artículo 5º, cualquiera
sea la numeración y el parágrafo que se ha propuesto tiene como
finalidad doctor Jhon Jairo Roldán y me gustaría que pudiéramos
establecer si aparece, si no escuche bien, pero el propósito es que en
ese empeño de los ministerios para promocionar estas tecnologías
limpias deba presentar informes públicas anuales sobre esos avances
que es el sentido exacto de la proposición, si usted la mira para que no
se quede en un canto a la bandera y en los indicadores de gestión,
además se pueda apreciar el avance que pueda tener en el país ese
propósito general.
Y el segundo si se quiere más polémico en relación con lo que ha
planteado el doctor Jhon Jairo Roldán, aunque insisto en la
razonabilidad de su planteamiento, pero tengo una amable
discrepancia, dos observaciones de una parte yo creo que así se
estuviera como en efecto podría aparecer modificando la Ley 80, pues
sencillamente lo que habría que indagar es sobre la pertinencia de la
modificación de la Ley 80, porque el cuerpo colegiado está en la
posibilidad de hacerlo, es decir en todo caso es atributo del legislativo
más allá digamos de la Ley 80, y por qué insistiría yo en la
modificación, porque la tesis que sustento es que precisamente
dejarme al ordenador del gasto o al convocante del procedimiento de
licitación a su criterio subjetivo de la posibilidad de determinar que le
asigne a uno los puntajes a este tipo de tecnologías creo que es
mucho más peligroso que dejarlo establecido, yo creo que hay
razones suficientes vinculadas, no lo voy a repetir doctor Jhon Jairo
Roldán y los compañeros creo que ya lo han leído en toda la primer
parte de la sustentación, el tema del medio ambiente, el tema del
interés general que comporta la reivindicación del medio ambiente,
razón suficiente para disponer que en una licitación se establezcan
puntajes adicionales para esa promoción del medio ambiente.
Yo creo que es con respeto lo digo, es al revés no establecerlo,
pretenderlo como Comisión y dejarlo a la discrecionalidad del servidor
público o del convocante a licitación propicia mucho menos la igualdad
y mucho menos la trasparencia.
Quiero dejarlo dicho y de esa manera insistir respetuosamente doctor
Jhon Jairo Roldán en mi criterio sobre el punto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:27:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctor Wilson Arias, tiene la palabra el doctor Bonilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2010-11-03T10:28:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Gracias Presidenta, haber yo me sumo a la última parte de lo que el
doctor Wilson Arias ha planteado, a mi me deja una preocupación si
en ese artículo estemos modificando realmente la Ley 80 y si ese
elemento se merece un tratamiento especial debe ser a través de un
proyecto de modificación de la Ley 80, no debe ser un especifico del
tema ambiental de las bicicletas, o las motos, porque el tema
ambiental iría mucho más allá como un elemento promulgador de
política pública para medio ambiente y habría que revisarlo en otro
escenario, yo coincido en eso.
Mi aporte va más en términos conceptuales y es que uno siente en el
proyecto de ley una buena intención y sin duda un escenario
interesante, para mí de muy pocos alcances, a que me refiero, en
algunos de los apartes uno siente un incentivo a la importación y
nunca a la producción local, cuando hoy en el país conocemos en
Antioquia, Valle, de gente que está trabajando en esos temas y que
no estaría recibiendo ningún beneficio más allá de que yo comparta
con el ponente que es una competencia del Gobierno, del Presidente
en ese sentido, pero no hay un incentivo a la producción local, no hay
un sentir hacia la producción local y mucho más entendiendo de que
hay un escenario de crecimiento económico del país.
Y el otro elemento que me parece importante tener en cuenta y que
pediría se revisara, es lo concerniente al artículo quinto, promoción de
la investigación, desarrollo e implementación, donde creo no estar
equivocado cuando manifiesto que el incentivo local parte de la
posibilidad de la investigación y la investigación es un tema que le
compete a Colciencias, o sea que hasta donde deberíamos estar
incorporando a Colciencias para que genere desde el interior de
Colciencias una apuesta para que la investigación en este país salga
adelante en ese sentido.
Yo en lo particular, conozco de un muchacho del departamento del
Cauca que vive en el departamento del Valle y ha patentado
vehículos, que hoy trabajan con agua y producción de energía y está
limitado porque no encuentra bondades o beneficios. Cuando uno
contextualiza esa opción en el marco del ministerio del Medio
Ambiente, Vivienda y Desarrollo no encuentra la salida para ese tipo
de oportunidades, o sea que allí se debería incorporar a Colciencias
como un instrumento, como un elemento, como la entidad generadora
de la investigación que es el gran crecimiento que tiene hoy Brasil y
que tienen países en vía de desarrollo.
Yo haría esos dos aportes y finalmente una pregunta y lo digo porque
fui alcalde, ese tema de bicicleta con moto, bicicleta eléctrica no será
un motoratón de cuatro tubos y dos llantas, hoy cuando el país,
Bogotá, las grandes ciudades entran en un debate profundo sobre la
cantidad de motos que pasan por encima de todo el mundo, no hacen
pares, no vale colocar motor o colocarle una posibilidad una bicicleta
de parecerse a una moto, no será un tema peligroso digo yo, en un
país que adolece hoy de cultura ciudadana y de convivencia, o eso es
solo de pedal, porque es que todo el mundo dice es que yo la utilizo
con pedal y apenas tenga la opción de esquivar carro y pasar lo va a
hacer.
Entonces a mi deja una incertidumbre muy grande, ojo con profundo
respeto, podría yo estar equivocado y estar hablando de una bicicleta
que necesita que se pedalee para que produzca energía, no sé
exactamente de que están hablando en ese proyecto de ley, pero yo
sufrí el problema del mototaximo en este país y lo entiendo como una
alternativa de generación de empleo y de ingresos para la gente, pero
también de un gran vacío que tiene el Estado en la regulación del
motociclismo y ustedes han visto escenarios de nivel nacional hoy en
ese debate que se ha presentado de ciudades que tienen hoy el 15%
o el 20% de motos sin control, sin ninguna posibilidad y no estaríamos
abriendo una puerta con esta circunstancia a dinamizara más el
problema, además de que una bicicleta, los que estamos aquí todos
pasamos de 30 años, excepto Juanita que es una mujer muy joven y
bella, una bicicleta tiene parrilla y no sería esa una opción también de
transportar gente, una situación de empleo como tenemos hoy en el
país.
Entonces, yo los invito que sobre estos aspectos podamos reflexionar
un poco más sin dejar de lado, que entiendo la buena intención del
proyecto, pero creo que en esos elementos que he planteado
podríamos encontrar un mejoramiento del mismo o por lo menos el
poder adecuar una de las soluciones que se plantean, muchas gracias
Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:28:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el ponente doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:28:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Muchas gracias Presidenta, haber yo rescato aquí lo del doctor Silvio
Vásquez, ya aprobamos algunos artículos, si usted lo considera
prudente señora Presidenta como el articulado es tan pequeño, para
recomponer las sugerencias de Carlos Bonilla y Wilson Arias en el
sentido del articulado, no sé si hablamos artículo por artículo o si
algunos artículos que ya fueron aprobados revisten, porque las
modificaciones son mínimas.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:28:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Honorable Representante, la polémica subsiste en el artículo 6º, lo que
se aprobó en bloque los artículos 1, 2, 3 , 4 y la vigencia que es el 8 no
ha habido ningún reparo, entonces estamos en el 5, 6, entonces como
estamos en bloque con la exposición que usted hizo el 5, 6 y el 7 pues
queda potestativo de que si quiere podemos votar en bloque el 5 y el 7
que no hay reparos de la Comisión y el 6.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:28:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Perdón señora Presidenta, el artículo 5º me parece supremamente a
lugar lo que dice el Honorable Representante Carlos Bonilla, en el
sentido de que se habla de la promoción de investigación, desarrollo e
implementación incorporando los ministerios de Minas, Transporte y
Medio Ambiente, Desarrollo y Vivienda Territorial, ahí sería incorporar
el tema de Colciencias Señora Presidenta, simplemente eso que lo
considero supremamente a lugar, ya que es el ente a nivel nacional
encargado de la investigación, no sé si para recoger el tema de la
interpelación de Carlos Bonilla; incorporaríamos ahí después de los
Ministerios el tema de Colciencias y así tendríamos el artículo 5º para
la aprobación y adicionar en el parágrafo, se puede recoger la
proposición del Honorable Representante Wilson Arias en el sentido
de adicionar al acompañamiento señor Secretario el ministerio de
Ambiente, Desarrollo y Vivienda Territorial brindará acompañamiento
técnico a los proyectos de iniciativa referidos en el presente artículo y
se podría adicionar el informe periódico de los avances en esta
materia, esa es la proposición Wilson Arias, el informe, se podría
adicionar en el parágrafo los informes y en las entidades del orden
nacional incluir a Colciencias y ahí quedaría pues como la intervención
tanto del Representante Carlos Bonilla y como de Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:28:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Claro que sí señor ponente, de igual forma me parecería importante
que en un término muy breve y toda vez que suscite una duda en el
artículo 6º., podríamos recomponerlo y buscar como una redacción
que diga que de conformidad con las normas de contratación y sin que
contravengan dichas normas las condiciones de adquisición de
vehículos por parte de las entidades públicas podrán admitir ofertas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:29:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Yo le quiero hacer una explicación señora Presidenta, a la Mesa y a la
Plenaria, por que el “podrán”, porque si dejamos como lo que propone
Wilson Arias, es que de entrada se le asignan un porcentaje superior
en la calificación de las propuestas que incorporan tecnologías limpias,
no necesariamente en un proceso licitatorio, las alternativas de
transporte ya sea por ejemplo en este caso, la eléctrica puede ser la
más económica y se puede presentar en una calificación señora
Presidenta que el puntaje que tenga, el criterio de precio se supere
con el puntaje que se le dé por ser de energía. ¿Entonces qué pasa?
Que la entidad termina contratando con base en la ley como tenía que
darle un puntaje superior al uso de energía eléctrica cuando le dé el
puntaje termina contratando una propuesta que si bien es cierto tiene
una tecnología limpia es cara, entonces ese es el tema de poder, ese
es el tema que se pondrá.
En el caso por ejemplo que traigo a colación, un tema hoy, el tema de
Metroplus de Medellín, hubo una discusión muy grande en el
combustible, primero se pensó en ACPM, nosotros sabemos el tema
que nosotros tenemos con el tema sobre todo en Antioquia de la
energía, se pensó en la energía y se termino dando por gas, si usted
tuviera estos tres componentes en una licitación, el tema del diesel, el
tema del gas y el tema de la energía eléctrica y va contenida en un
artículo obligando a que el tema de energía de entrada hay que darle
un porcentaje superior, no necesariamente esa puede ser la propuesta
más económica, puede ser que el gas que es igualmente limpio puede
ser que en el criterio de evaluación total pueda ser más económico
que el tema de la energía eléctrica, el poder tiene esa intención, el
criterio de no condicionar a que en la calificación sea una camisa de
fuerza es porque en una licitación intervienen muchos aspectos.
Entonces, aquí estamos dejando de una manera discrecional que
también tiene razón el compañero Wilson Arias, que también tendría
tanto de largo como de ancho ese criterio discrecional, pero podría ser
más peligroso para la entidad dejarlo de carácter obligatorio, porque
de carácter obligatorio se podría terminar por unos puntajes
obligatorios que hay que darle a esa tecnología se terminaría, se
puede terminar contratando con una propuesta que no
necesariamente no es ni la más económica ni la más adecuada para el
sistema de transporte que este analizando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:29:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno vamos a darle la palabra al doctor Atilano Giraldo y después el
doctor Jairo Quintero y el doctor Wilson Arias y procederemos a votar
artículo por artículo, no en bloque, leyendo cada una de las
modificaciones y de las proposiciones que se han hecho, tiene el uso
de la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2010-11-03T10:29:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidenta, con los muy buenos días para todos, doctor Jhon
Jairo Quintero la verdad que el proyecto tiene una buena intención y
es de estimular otras alternativas, pero si es preocupante doctor
Roldán dejar abierto con la palabra “podrán” y es preocupante porque
pienso que se debe legislar es para todos, un alcalde haciendo una
cosa, otro, otro; lo primero que quiero hacerle es una aclaración en
una licitación la oferta más económica no es la mejor, eso es lo
primero que tenemos que sacar de la mente, la más económica no es
la mejor, puede ser la peor, entonces, hay que mirar todas las
condiciones y yo sí creo que aquí tiene que quedar claro, si el
principio, el objetivo de este proyecto es estimular a esas otras
alternativas, pues hay que dejar claro y hay unos porcentajes que me
parece que no es complicando y que para que todos la apliquemos,
porque no solo hablar de energía eléctrica, puede ser energía solar,
que se aquí en adelante pueden pasar muchas cosas y se está
investigando a nivel mundial porque sabemos todos los problemas que
hoy tenemos con el petróleo.
Entonces, sí creo que ahí se debe quitar esa palabra de “podrán”, hay
que colocarle inclusive un valor, dejémosle un 10% en puntaje, a
aquellas propuestas, es para que organicemos el artículos pero de
verdad que ese “podrán” es muy delicado y que aquí lo que no
debemos de pensar es en la más económica sino la mejor oferta,
porque puede ser la más económica, pero vuelvo y repito la menos
favorable, la menos conveniente y si estamos pensando hoy en medio
ambiente a eso es que tenemos que trabajarle.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:29:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-samboni" startTime="2010-11-03T10:29:40">
							<from>H.R. Jairo Quintero Samboni</from>
							<p>Gracias Presidenta. Aquí me inquieta primero lo de las bicicletas, el
doctor Bonilla habló y expresó también la inquietud de lo que estaba
pasando con lo del moto- taxismo en Colombia, aquí deja la apertura
de las bicicletas inclusive de tres ruedas, eso es abrirle una puerta a la
bicicleta - taxi que seguramente va a llegar a que le implementen, y
todos estamos viendo como lo que necesitamos son sistemas masivos
de transporte, metros, Transmilenios y demás y empezar a retroceder;
yo creo que lo de las bicicletas a mi me crea la inquietud de que no es
conveniente promover este sistema de transporte, lo que es los
sistemas eléctricos ya están en boga, yo acabo de leer la semana
pasada que la Nisán empezó a producir los vehículos eléctricos, ya
eso nos va a llegar y yo creo que este es un tema que hay que abrirlo
y hay que abrirlo inclusive incentivando a la industria nacional.
No me cabe la menor duda que es un proyecto importante para el
futuro industrial y el futuro del transporte en el país, me queda la
inquietud de lo de las bicicletas. Yo particularmente no veo que sea
importante darle un incentivo a estas bicicletas, porque todos sabemos
lo que piensan todos los colombianos cuando se les abre un portillo,
empiezan a manejar el tema haber como puede manejar. Hay otro
tema importante, vías para las bicicletas, para lo que es el
motociclismo y demás no hay en el país, hoy estamos inundados de lo
que es motocicletas y ese es un tema que yo creo que en determinado
momento tiene que reglamentar el Gobierno. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:29:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-11-03T10:30:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Me interesa mucho la propuesta que hizo el doctor Bonilla por varias
razones, el tema del incentivo de la producción nacional que debe
legislarse precisamente porque puede resultar antieconómico durante
un periodo, es decir la generalización de algunas tecnologías
obedecen a decisiones políticas, si usted ve que a futuro es mejor
desde el punto de vista ambiental, en la prospección usted toma la
decisión política y la estimula, la racionalidad del mercado y en eso
coincido contigo, la racionalidad del mercado no necesariamente
produce lo más limpio y lo mejor en términos ambientales.
Lo voy a poner de esta manera Presidenta, tan cierto será que
invocando el mejor ambiente en Colombia se ha producido toda una
legislación en beneficio del etanol que es antieconómico, es decir era
más barato usted funcionar a punta de gasolina que en una
combinación que permita que participe el etanol, pero la racionalidad
económica no conduce necesariamente allá, el etanol colombiano es
más caro que el brasilero, le resulta más posible producir etanol a los
mercados centroamericanos porque tiene más cerca a los Estados
Unidos que eran los principales consumidores, luego se estimula más
la producción centroamericana.
¿Cuál era la razón por la cual en Colombia nos impusieron que todos
teníamos que meterle el 10% de etanol al combustible? ¿Cuál era la
razón por la cual se decide que los ingenios sean considerados zonas
francas? ¿Cuál es la razón por la cual no pagan sobretasa a la
gasolina? Es decir, todas las gabelas que se dan en el etanol se hace
invocando precisamente las razones ambientales, en ese caso porque
le facilita mucho las cosas a un monopolio, al monocultivo de la caña y
se conservan inclusive Presidenta muy a pesar de que se ha
demostrado que sus presuntas bondades ambientales no resultaron
ser tantas como se decían y no me voy a detener allí.
Digo esto solamente para decir las razones por las cuales se legisla en
beneficio de un sector por razones ambientales, están perfectamente
identificadas como razones políticas, por eso me interesa mucho lo
que ha dicho el doctor Bonilla, incluir la producción nacional, no
solamente el estímulo de los automotores con energía eléctrica sino el
estimulo en la producción nacional y las institucionalidades
correspondientes, me parece que es clave, y saludo con mucho
entusiasmo lo que se ha señalada.
Pero precisamente, la otra razón doctora para sustentar lo que sigue
que es un poco en la vida lo que decía el doctor Giraldo. Dos
observaciones: uno, el tema de las bicicletas, yo creo que tenemos
que diferenciar entre el racionamiento digamos tecnológico y
ambiental y el problema social colombiano, yo le aseguro que cuando
lleguen las bicicletas que no van a ser de tres llantas por que se habla
de dos en línea de acuerdo con la definición técnica del Ministerio, es
decir no podría ser de tres llantas, pero aunque fuera de una sola
llanta seguramente encontraríamos quién quiera echarse alguien al
hombro para transportarlo por un problema económico de desempleo,
no vinculemos digamos el problema del uso que se le pueda dar a
posteriori al problema ambiental, porque con toda seguridad con la
presión del desempleo el día de mañana va a aparecer alguien que no
tiene bicicleta y se echa al otro al hombro para poder transportarlo.
Lo que quiero decir, no a de ser el tema de la buena o mala utilización,
que en ese sentido se le dé a futuro, en principio yo creo que la
bondad de la propuesta del doctor Jhon Jairo Roldán radica en eso, si
usted le da la alternativa no para motoratón, digo si usted le da
alternativa a la gente de usar algo distinto al de explosión pues al del
mecanismo de la explosión por gasolina lógicamente el mercado
tiende a enderezarse hacia allá y por eso me parece que es muy útil el
tema de los parqueaderos, el tema de las carreteras y finalmente
subrayar lo que aquí se ha dicho, yo creo que tomemos la decisión no
es muy audaz créame, aquí se han tomado decisiones más audaces
para grupos empresariales de tres familias, vaya pregunte cuanto ha
beneficiado el tema del etanol a los ingenios de la caña del azúcar,
cuanto han beneficiado a los palmicultores con todo esto, inclusive
sectores bastantes criminalizados del empresariado.
Esto tiene una vocación democrática, decir que tendrá que hacerse y
no dejarlo a discrecionalidad, porque yo me estoy imaginando lo que
van a hacer algunos alcaldes como aquí se ha dicho, si usted dice que
podrá eventualmente pues sencillamente habrá unos funcionarios que
tomen una decisión en contraria de otra, inclusive en algunas grandes
ciudades encontraremos distintas empresas estatales convocando a
distintas licitaciones dependiendo del criterio del gerente de turno o de
las amistades o desavenencias que tenga el gerente de turno, parece
que es mejor legislar y creo que cabe perfectamente desde el punto de
vista de la técnica legal, no quiero pues sobre esto decir mucho, pero
creo que perfectamente podría en este proyecto de ley no podría ser
en otro plantear no la discrecionalidad del funcionario, sino la
obligación de que así sea y comparto perfectamente lo dicho, no
siempre perseguimos la tecnología más barata, porque los precios de
esas tecnologías baratas a veces en términos ambientales y sociales
son mucho mayores que las otras.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:30:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:30:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Yo creo adicional señora Presidenta como para una moción de orden
en este sentido, nos faltan tres artículos, recoger en los tres artículos
los aportes tan significativos de los diferentes compañeros que han
tomado la palabra acá en esta sesión y es el artículo 5º, tenemos el
tema de Colciencias y el tema de los informes periódicos, en el
parágrafo los informes periódicos y Colciencias que se pueda dar
redacción de el enseguida señor Secretario.
En el artículo 6º, estoy de acuerdo con el Honorable Representante
Atilano Giraldo dejémoslo se les asignarán, no lo dejemos discrecional
y así recogemos tanto lo del Honorable Representante Wilson Arias
como lo del Representante Atilano Giraldo.
Y el artículo 7º, yo si le quiero hacer claridad en el sentido y es que
hay una necesidad, en el Código Nacional de Tránsito no aparece la
definición de bicicletas con motor eléctrico, aquí no nos estamos
metiendo ni que las vamos a incentivar sino que simplemente léase
bien, el artículo 7º. De las bicicletas con motores eléctricos, el artículo
segundo del Código Nacional de Tránsito incorpora la definición
únicamente la definición, bicicleta eléctrica, vehículo con motor
eléctrico de dos o más ruedas puede tener tres o cuatro en línea,
nosotros las vemos en las ciclovías, tres ruedas con una pareja o con
su niño en línea, hay otro loco que tendrá una de ocho o de diez, si la
sabe manejar y estructuralmente le funciona, pues que le haga pero
esto es simplemente la definición; recojo a los aportes tan importantes
del doctor Jairo Ortega y es que acá cuando se está hablando que hay
una extensión general del proyecto y es ojalá se recogieran todas la
bicicletas que hay por ahí a gasolina y se incorporaran en el tema
eléctrico.
Les comparto algo, pues aquí cada quien comparte lo de su región de
una manera muy humilde, muy modesta, no quiero que se
malinterprete pues el tema de Antioquia, pues ese es el que conozco
más, en Antioquia ya hay servicio público eléctrico a los diferentes
barrios y a las comunas y el área metropolitana que es la autoridad
ambiental en 9 municipios de los 10 del área metropolitana está
aprobando en este momento incorporando unas motos, estas motos
ahora de los jóvenes de 100 y 120 centímetros cúbicos eléctricas, ya
el tema eléctrico por ejemplo en el caso de Medellín ya es una
realidad.
Señora Presidenta para rematar, que creo que nos queda mediana
claridad en los tres artículos que estamos empantanados arto, nos
vamos a empantanar ahora en la reforma política para empantanarnos
aquí nosotros en la Comisión y es que yo le solicitaría al Honorable
Representante Carlos Bonilla que hagamos una reunión con el
ministerio de Hacienda y Crédito Público para que en coordinación con
el Ministerio radiquemos un proyecto de ley donde se creen los
incentivos para este tipo de producción y que lo hagamos desde el
principio en coordinación con el Ministerio para que sea un proyecto
de iniciativa gubernamental y no de iniciativa nuestra que tendría
problemas por el tema fiscal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:30:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias señor ponente, tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2010-11-03T10:30:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Muy breve Presidenta muchas gracias, lo primero es como dos
reflexiones a los ponentes, el título del proyecto dice: “ Por medio del
cual se establecen medidas para la promoción e implementación de
modos de transporte que incorporen tecnología de tracción eléctrica”,
y el objeto dice que lo que busca es que la implementación de modos
de transporte que incorporen tecnología de tracción eléctrica para
mitigar los efectos del cambio climático y mejorar la calidad de vida de
los colombianos a través de un ambiente más sano, cuando se habla
de transporte no solamente hay que tener en cuenta el medio
ambiente, que es válido, es respetable y se necesita y no solamente
hoy ya se está investigando sobre todas las posibilidades de energías
nuevas y mitigación del impacto ambiental, hay que hablar también de
la seguridad que necesita la persona que se transporta, ese Código de
Tránsito es muy amplio, entonces me preocupa que se ponga bicicleta
con motor, en Holanda me parece que es, se promociona el uso de la
bicicleta sin motor, para qué, para que la persona haga ejercicio
entonces un tema de salud pública.
Entonces, si aquí le vamos a poner a la gente a que monte en bicicleta
con motor, tenemos que garantizar buenos días, educar a los
conductores que no están educados, seguridad, cuál impacto va a
tener eso en el tema de accidentalidad, cuando hoy las motos también
tienen un alto índice de mortalidad, entonces me parece a mí que el
tema ambiental es válido, seguramente mañana habrán aviones
eléctricos, es un tema ambiental, pero como aquí están incorporando
un medio de transporte; lo otro es que es un tema muy cultural, por
ejemplo en los pueblos de nosotros pues quién va a usar bicicletas
cuando son unas lomas, eso no hay manera, la gente está usando es
la moto, entonces me parece a mí que como que tengamos la
percepción de que si se van a incluir en el Código de Tránsito una
definición de un medio de transporte como una bicicleta eléctrica
seamos muy cuidadosos, porque primero, hoy si mucho Bogotá tendrá
una mínima infraestructura para que una bicicleta pueda circular
tranquilamente por su vía y hago una pregunta ¿Cuál es el impacto
que va a tener? ¿Cuántas personas de lo que queremos van a
cambiar? Entonces van a decir, bueno entonces ya podemos andar en
bicicleta eléctrica, voy a dejar de andar en carro para montar una
bicicleta eléctrica, o sea, cuánta gente dejar con el tema de la
responsabilidad ambiental va a dejar de usar el vehículo, pues el que
tiene un vehículo estará esperando que le saque un eléctrico y que lo
pueda comprar pero no se va a montar en una bicicleta.
Entonces, no sé que tenga que ver ahí con el título del proyecto,
incorporar otro modo de transporte que hoy hay que decirlo aquí y lo
comentaba el doctor, hoy aquí nosotros en la Comisión Sexta tenemos
un problema muy grave y el gobierno lo tienen y lo tiene los alcaldes lo
tienen, el tema del mototaxismo es un tema supremamente delicado y
que tiene todos los pueblos en contra y aquí han venido los alcaldes
en la legislatura pasada a defender los mototaxis, pero hay otros
alcaldes que no lo consideran, hay empresas que no están hoy
beneficiadas por el tema, entonces lo mínimo que podemos hacer es
que vamos a legalizar el tema del mototaxismo o lo vamos a penalizar,
o se legaliza o se controla, hoy está en el limbo, le estamos diciendo a
los alcaldes en el tema del mototaxismo, vea usted reglamentará,
haga un estudio de movilidad en su ciudad y si el Concejo le aprueba
que se necesita más movilidad o más gente para transportar entonces
apruebe el mototaxismo y los alcaldes todos están frenados con eso,
entonces si aparece otro modo de transporte estamos vinculando al
Código de Tránsito, porque los colombianos somos muy hábiles y los
paisas doctor Roldán nos desvaramos de cualquier manera, entonces
cualquier negocio montanos en torno a eso, pues olvídese de que eso
se monta un negocio y eso va creciendo y mientras de platica y
entonces las bicicletas con parrilla y con pito y con de todo cierto;
entonces me parece a mí como a manera de reflexión, si eso es de un
componente ambiental que es lo que creo yo que está en el título, me
parece que es beneficioso para el país que se incentive la industria
nacional. Hoy hay gente que está investigando y el tema de
Colciencias es válido, tuve la oportunidad de conocer una persona que
está trabajando, inyectándole agua al motor con un mecanismo que
hace, entonces esta es produciendo hidrogeno y lo están
experimentando ¿Que necesitamos? Que Colciencias ya que va a
tener recursos por regalías apúntele a eso, pero incorporar otro medio
de transporte donde no hay por donde andar.
Yo pienso que los municipios del Valle, por cultura, usted ve la gente
andando en bicicleta, pero en bicicleta haciendo ejercicio, entonces
allá las mujeres son piernonas porque el ejercicio les desarrolla la
actividad física, es una cosa de salud pública, pero no lo involucremos
más porque eso eléctrico empiezan a incendiarse las bicicletas y
entonces yo lo digo con el título del proyecto me parece que no cabe
el tema ahí, pero me parece que el proyecto vale y pues doctor Roldán
estamos aquí listos para poder votar y respaldar. Pero a manera de
reflexión de que pensemos que eso lo que queremos o promocionar la
investigación para que cuidemos el medio ambiente o proporcionarle a
los ciudadanos un medio de transporte seguro, que ese me parece
que no es seguro, menos en un país donde se maneja y se conduce a
la ofensiva, vamos a poner en riesgo a la gente, pero ese otro
componente. Yo dejo ahí Presidenta a manera de comentario,
estamos listos aquí para apoyar porque sea tenido en cuenta pues
algunas reflexiones importantes para que el proyecto pueda avanzar
de la mejor manera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:30:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez y pasamos a votar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2010-11-03T10:31:00">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidenta. En el mismo sentido a mi me parece que falta
hacerle algunas precisiones al proyecto, cuando se habla de energía
eléctrica valdría la pena precisar que sea de la red de transmisión
nacional, porque puede haber también una autogeneración de energía
y esta autogeneración puede ser de ACPM o de carbón en la fuente y
entonces estaríamos contaminando más, es precisar ese tema.
En el artículo 2, yo veo ahí es un tema de funciones, dice en el
parágrafo que el ministerio de Minas y Energía por medio de la
Comisión de Regulación de Energía Eléctrica y Gas determinará la
regulación si es encargada, pero la planeación no se encarga a la
Comisión de Regulación sino que el Ministerio tiene la unidad de
Planeación Minero Energética que es la encargada de planeación,
entonces a mi me parece que deberíamos dejar solamente el
Ministerio y que el de acuerdo si va a coordinar o va a planear, o va a
regular encargue la entidad encargada de esa función.
En el artículo 5 de la misma forma, pero parece que ya se discutió acá
en temas de investigación nosotros tenemos un departamento
administrativo que se encarga de investigación, esto debería ser a
este departamento al que encargaríamos nosotros de realizar las
investigaciones.
Y el mismo tema con las bicicletas con motor eléctrico, que vale la
pena precisar que sea con energías limpias para evitar que podamos
nosotros también generar energía a través de ACPM y colocarle un
motor eléctrico a la moto, entonces no estaríamos cumpliendo con los
objetivos, es precisar unos términos en cada artículo. Gracias Señora
Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:31:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2010-11-03T10:31:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias, para denotar algo importante que ha tocado el doctor Ciro
Rodríguez y que me parece fundamental que el ponente lo tenga muy
en cuenta, es el tema de la energía eléctrica, que tan limpia es cuando
las fuentes vienen generadas como de termoeléctricas, como sucede
en el caso de Boyacá, en Boyacá existe la termoeléctrica que es a
base de carbón y bueno ustedes conocen el proceso y eso pues no es
que sea tan limpio cuando usamos energía eléctrica con esa fuente,
entonces yo propondría que el ponente tuviera en cuenta como
delimitar ese tema ahí, porque a veces por querer propender un medio
de transporte y darle exenciones y darle beneficios, después terminar
todos consiguiendo plantas para cargar baterías y además que eso ha
pasado mucho por las facilidades, por lo cual yo creo que es
importante que tengamos en cuenta eso.
Lo segundo, frente al tema de la investigación, el cual tengo ya
experiencia porque participe actualmente en un grupo de investigación
de generación de energías limpias en la Universidad Pedagógica y
Tecnológica de Colombia en el marco de la maestría que estoy
cursando en Ingeniería Ambiental, existe un grave problema, es que
este tipo de leyes todos los días salen donde dice los ministerios
fomentarán la vinculación y pues fomentar queda en el papel, se
vuelve un saludo a la bandera, que es fomentar concretamente, el
Ministerio y Colciencias, como ha triunfado Colciencias en el tema de
que las universidades y los grupos de investigación de verdad se
sientan a revisar temas en ese sentido, es que saca convocatoria de
proyectos con recursos para que los grupos investiguen, cuando eso
ocurre, las universidades y los grupos de investigación se sientan a
revisar el tema, cuando eso no ocurre, no sucede nunca nada.
Entonces, en ese sentido hoy en día tenemos graves problemas
porque hay muchas leyes frente al tema de la energía eólica, frente al
tema de energía limpia, frente al tema de investigaciones con
hidrogeno y ese tipo de cosas que no tienen recursos por lo cual los
grupos de investigación no están revisando el tema, entonces la
propuesta al ponente es que tratemos de ser más específicos en que
Colciencias tuviera que es el departamento administrativo que tiene la
función de fomentar la investigación, tuviera de alguna manera un
direccionamiento de que dedique recursos para que este tipo de
proyectos sean estudiados en las universidades y en los grupos de
investigación.
Por otro lado no sucedería nada, yo tengo la experiencia, e insisto en
que los grupos de investigación no investigan si no hay recursos para
que eso ocurra por obvias razones. Gracias Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:31:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario vamos a empezar a votar el articulado, entonces
leamos el artículo 5º como quedaría con sus modificaciones y lo
ponemos a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:31:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Articulo 5º. Promoción de investigación, desarrollo e implementación.
Los ministerios de Minas y Energía, Transporte y de Ambiente
Vivienda y Desarrollo Territorial y el Departamento de Ciencia y
Tecnología fomentarán la vinculación de las universidades, las
empresas generadoras, transportadoras y comercializadoras de
energía eléctrica, los gremios y la industria asociada al sector
automotriz del país, a la investigación e implementación de proyectos
e iniciativa que propicien el desarrollo de diferentes modos de
transporte con tecnología de tracción eléctrica.
Parágrafo: Los ministerios de Minas y Energía, Transporte y de
Ambiente, Vivienda y Desarrollo y Colciencias o sea el Departamento
de Ciencia y Tecnología presentarán al Congreso de Colombia
informes anuales sobre los avance, planes y programas sobre
promoción de investigación, desarrollo e implementación de proyecto e
iniciativas que propicien el desarrollo de diferentes modos de
transporte con tecnología de tracción eléctrica.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:31:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo 5º. con sus modificaciones, se abre la
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, aprueban los
Honorables Congresistas el artículo leído, favor verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:32:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el artículo 5º. Señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:32:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Démosle lectura al artículo 6º. Con las modificaciones de la
proposición que se tiene.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:32:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Es que aquí no lo tengo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:32:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Ponente favor leer el artículo 6º. Como quedaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:32:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Artículo 6º. Renovación del parque automotor de las entidades
estatales. Las condiciones de adquisición de vehículos por parte de
entidades estatales públicas deberán admitir ofertas que utilicen
fuentes de energía eléctrica y les asignarán puntajes de evaluación
superior cuando estas ofertas incorporen tecnologías más limpias y
menos contaminantes del medio ambiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:32:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el artículo 6º. Se abre la discusión, continúa la
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, por favor
Secretario verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:33:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el artículo 6º. Señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:33:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Leamos el artículo 7º. Con la proposición y la modificación que se
tiene.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:33:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Señora Presidenta haber veo que ha surtido mucha inquietud el
artículo 7º., pero hay que entenderlo es en la esencia que esta acá,
hoy como ustedes bien lo saben cuando hay una ley, al iniciar la ley
como en este caso el Código Nacional de Tránsito hay que definir los
ítems de lo que interviene la Ley, hoy por hoy no existe la definición,
aquí no estamos hablando de que ni se van a incentivar, ni que se van
a cambiar, simple y llanamente el artículo 7º. dice, la definición que se
incorpore en el Código Nacional de Tránsito, la definición de lo que es
una bicicleta eléctrica, porque hoy eso no existe, porque mañana se
presenta alguien en el marco de esta Ley con una bicicleta eléctrica y
le dicen, “pero es que la bicicleta eléctrica no existe”, “como así que no
existe”, no; el Código Nacional de Tránsito no la reconoce, hoy el
Código Nacional de Tránsito no reconoce la bicicleta eléctrica,
entonces simplemente decir, vea en el país que es una bicicleta
eléctrica, un vehículo con motor eléctrico de dos o más ruedas en
línea, cuántas hay en el país, pueda que allá uno o ninguna, pero es
simplemente la definición señora Presidenta, no es que acá ustedes
mismos ven el alcance del artículo, aquí no se está estableciendo
nada.
Ahora yo no tendría ningún problema como ponente de que se elimine,
si eliminamos este artículo en el Código Nacional de Tránsito no
existen las bicicletas eléctricas, mañana un guarda que por cualquier
problema que coja una bicicleta eléctrica y digan esto que es, no esto
es una bicicleta eléctrica y él que se va al Código Nacional de Tránsito
y la bicicleta eléctrica no existe, porque una bicicleta con motor
eléctrico hoy no existe eso es simplemente lo que quiere el artículo
señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:33:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Nosotros tenemos de igual forma al artículo como lo expuso el señor
ponente una proposición aditiva del doctor Wilson Arias que tenemos
que leerla, es adicionar un parágrafo, entonces vamos a leer señor
Secretario el parágrafo como estaría y ponemos en consideración esa
proposición aditiva del doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:33:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Adiciónese al artículo 7 el siguiente parágrafo:
“Los alcaldes municipales y distritales adoptarán medidas que
incentiven el uso de la bicicleta eléctrica, entre las cuales podrán
contemplar espacios preferentes para su circulación en las vías
vehiculares en horas pico y la creación de zonas de estacionamiento”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:33:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración la proposición aditiva, se abre la discusión, doctor
Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2010-11-03T10:34:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señora Presidenta, yo creo que el artículo 7º. va mucho más
allá de simplemente definir, a mi me parece que cuando uno entra a
una ley define algo, eso genera de una vez unos derechos y unos
deberes, yo realmente quisiera conocer si el ministerio de Transporte
se ha pronunciado sobre ese tema, es un nuevo medio de transporte y
por lo tanto creería uno que empezaría a generar toda una posibilidad
de inclusive crear un medio de servicio público, una gran cantidad; de
pronto Diego Naranjo que ha sido más dedicado en el tema de
transporte nos podría ilustrar, por lo tanto yo si anuncio que en este
punto, en el artículo 7º lo votaré negativamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:34:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2010-11-03T10:34:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidenta, en igual sentido yo creo que definir la bicicleta
eléctrica es darle viabilidad, y si, hoy eso sería ideal si estuviéramos
preparados, pero el país no está preparado para un bum de bicicletas
eléctricas, si estamos complicados con las motos, que no sabemos
qué hacer, entonces con lo de las bicicletas yo pienso que pues hay
que analizar eso, o sea las intenciones pero cosas que sean realmente
prácticas y que se puedan dar; yo creo y también anuncio mi voto
negativo, las bicicletas deben de estar conforme son concebidas, es
para hacer ejercicio, es para que la persona se monte en su bicicleta y
haga su ejercicio pero no que su motor lo lleve, pues es un poco
complicado, dirá uno injusto con un sector muy grande de colombianos
que quizá la única opción es de comprar su bicicleta, pero vuelvo y
repito pero también dar esa opción y no estamos preparados, me
parece que es más irresponsable hacer ese tipo de legislación.
Vuelvo aquí Jhon Jairo Roldán de verdad su investigación, su proyecto
de ley, pero claro que lo que estamos haciendo aquí es solo para
enriquecerlo y para que no pase lo que normalmente se da, que se
legisla y a los 6 meses ya son modificaciones, cambios y cambios,
pero aquí estamos tratando sin embargo sabemos cómo somos los
Colombianos cuando se legisla inmediatamente salen miles de
personas a buscarle otras alternativas o sacarle el ajuste como
decimos comúnmente a la ley. Entonces yo si también anuncio mi voto
negativo en una actitud muy responsable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:34:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Les agradecería que sean muy breves porque estamos citados a
Plenaria, el doctor Bonilla en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2010-11-03T10:34:40">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Muchas gracias, yo creo que de fondo el debate está por darse y lo
vamos a tener que dar en esta Comisión y es el tema del mototaxismo
y el tema de ingreso y empleo del país, para allá vamos y requerimos
de información suficiente, necesaria en la que ya hay investigaciones,
pero no hay que confundir ese tema con el tema de movilidad, el país
pasa hoy en grandes ciudades y en municipios intermedios como los
nuestros en caso particular de Palmira doctor, en el caso de Santander
de Quilichao, son municipios de 80 mil habitantes con problemas de
movilidad críticos, yo creo que abrirle la puerta a esto es un tema
complicado, dejar en manos doctor Wilson Arias de los alcaldes es
nuevamente hilar por lo más delgado, yo fui alcalde y el Gobierno
Nacional en eso ha sido nefasto, traslada el problema a los alcaldes,
problemas de orden público, alcaldías quemadas, o sea dificultades
muy grandes.
La regulación es un tema cultural, los países que utilizan bicicleta es
un tema cultural y la utilizan sin tracción eléctrica, Palmira es un muy
buen ejemplo doctor Ortega de lo que es la bicicleta, en definitiva yo le
voy a dar cifras, Santander de Quilichao tiene 18 mil motos hoy, un
porcentaje superior al de Bogotá, es incontrolable el tema y no es solo
el mototaxismo, es un 20 o 25% de mototaxismo, 18 mil motos no hay
posibilidad de crecimiento vial, o sea no hay como regular la moto,
está regulada dice que es para dos personas, nadie controla que sea
para dos personas, que hay que utilizar casco, lo del chaleco se cayó.
Yo creo que la bicicleta siga siendo lo que es, que siga siendo un
instrumento de deporte, de movilidad para la gente que lo necesita,
pero el gran debate y lo dijo el doctor Quintero se ha dado sobre el
hecho de que como salida al mototaxismo el Gobierno invento los
triciclos, esos de tres ruedas y esos triciclos valen 15 y 20 millones de
pesos y digo la gente, no esa no es la salida, usted que cree que vale
una bicicleta con motor, se dispara este tema, o sea se nos vuelve un
tema de orden público, yo voto negativamente, esta buena la intención
pero que sin duda afecta a la convivencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:34:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno, como estamos aquí todos completos vamos a reiterar desde la
Presidencia la invitación el próximo jueves 11 al primer Foro Regional
de Televisión Pública en la ciudad de Manizales, aquí el doctor Jairo
Quintero y Juana Carolina Londoño les están haciendo extensiva la
invitación, es el primer foro recuerden que estos foros son muy
importantes para nutrir los debates que próximamente se van a dar
para regular lo que tiene que ver con la Comisión Nacional de
Televisión, como va a quedar, quién la va a regular y que vamos a
hacer, entonces espero no nos hagan ese desaire y de igual forma
para que vayamos redondeando, yo no sé si los compañeros van a
intervenir o podemos proceder a votación y ahorita no se me vayan
porque le vamos a ofrecer una tortica de cumpleaños al doctor Yepes,
les pediría el favor de que sean muy breves, un minuto cada uno por
favor, tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2010-11-03T10:35:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señora Presidenta. Si mi voto negativo para este artículo
porque perdería la razón de ser de la bicicleta, la bicicleta es un
instrumento de transporte que se compone de dos ruedas, pero que es
movido por el ser humano, tracción humana, entonces si le colocamos
ya la parte eléctrica deja de ser bicicleta, entonces no más, es eso
sencillo, eso perdería la filosofía la bicicleta y en mi tierra que es la
primera o segunda ciudad de Colombia y en el mundo es como la
cuarta perderíamos ese bum que tenemos de ser la ciudad de las
bicicletas modelos y por eso sirve de energía aparte yo de incluirme en
lo que se viene hacia adelante que va a ser la misma competencia
para el mototaxismo, imagínese esa pelea, mototaxismo, bicitaxismo,
eso sería el acabose para muchos municipios, entre esos Palmira.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:35:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2010-11-03T10:35:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidenta, para retirar la propuesta del parágrafo con una
observación y las razones, yo creo que podríamos entrar en un terreno
de consideración a futuro sobre las bondades y sobre las
posibilidades, yo particularmente creo que el desarrollo del mercado
puede ser distinto, pero reconozco el llamado glamuroso de varios
Representantes compañeros de los municipios que eso no se adopte
todavía, de modo que me parece que es un asunto que podremos
seguir examinando, yo creo que la posibilidad del mercado es otra
también, con la adecuada política es posible que inclusive todo lo que
tiene que ver con los motores de explosión puedan ser compensados,
no vamos a resolver el problema de la presión social y de empleo,
pero si estaríamos ligándole un valor agregado al tema de la
posibilidad de una tecnología limpia, sin embargo si no escuchan la
voz clamorosa de las regiones, creo que esta Comisión no tiene
sentido, me parece que es muy razonable atender el pedido de los
compañeros como se ha hecho.
Presidenta yo retiro la propuesta del parágrafo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:35:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias doctor Wilson Arias, por último tiene la palabra el
doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2010-11-03T10:35:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidenta, rápidamente tres temas, primero felicitarla se ve
usted muy bien desde esa curul, esperamos verla ahí por un año
completo, le luce mucho; en segundo lugar, por supuesto sumarme a
la manifestación que han expresado la inmensa mayoría de los
compañeros, porque como Representante de la capital del país, por
supuesto también expreso una preocupación sumamente grande en la
eventualidad de que un artículo de estos quede aprobado ya que si
hoy tenemos problemas de movilidad por el número de motocicletas
en la capital de la República no me imagino circulando por las calles
de la ciudad esta modalidad de bicicletas con motor que por supuesto
ayudarían y contribuirían a congestionar nuestra ciudad, por esa razón
también anuncio mi voto negativo.
Y finalmente para señalarle que la invitación que gentilmente ustedes
nos han hecho nos hubiese gustado aquí conversando con algunos de
mis vecinos, que hubiese sido mucho mejor en enero en plenas ferias
de Manizales, pero mil gracias Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:35:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>También están cordialmente invitados en ferias no crean, tiene
entonces la palabra el señor ponente ya para redondear el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2010-11-03T10:36:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidenta. En aras de los aportes de los compañeros yo
considero señora Presidenta de que se debe retirar entonces el
artículo 7º., los valiosos aportes del doctor Ciro Rodríguez, del doctor
Atilano Giraldo, el doctor Jairo Ortega, hay que celebrar algo, no sé si
es el segundo proyecto de ley que tenemos en la Comisión, yo estoy
supremamente contento porque si así van a ser estos cuatro años
cortos que nos quedan esto va a ser supremamente interesante, pero
antes de entrar a la aprobación de eliminar el artículo 7º señora
Presidenta, le quiero sugerir dos temas, el primero levantar la
aprobación del artículo 2º para adicionar el aporte tan valioso del
Honorable Representante Ciro Rodríguez y en el parágrafo donde se
habla del ministerio de Minas y Energía por medio de la Comisión de
Regulación de Energía Eléctrica y Gas CREC sacar la comisión, muy
atinado lo que nos dice el doctor Ciro Rodríguez y una recomendación
muy sana y yo creo que es la más importante del debate, en el título
del proyecto señora Presidenta, nosotros estamos hablando que
incorporen tecnologías de tracción eléctrica y todo el articulado lo
desarrollamos en tecnologías más limpias y menos contaminantes del
medio ambiente, yo creo señora Presidenta que hay que tener en
cuenta el título como tal sería: “Por medio de la cual se establecen
medidas para la promoción e implementación de modos de transporte
que incorporen tecnologías más limpias y menos contaminantes del
medio ambiente”, se supone que ahí está la eléctrica y el tema de
levantar la aprobación del artículo segundo para la reapertura de la
aprobación del artículo segundo para sacar la Comisión de Regulación
de Energía y Gas Señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:36:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno solicitaremos entonces, vamos a someter a votación, uno la
eliminación del artículo 7º, segundo la reapertura del artículo 2º con los
cambios presentados por el señor ponente donde se deja solo el
Ministerio y los demás puntos, entonces señor Secretario sometamos
a consideración estas dos propuestas que hemos realizado y
verifiquemos la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:36:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado la reapertura del artículo 2º y el retiro del artículo 7º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:36:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario procedamos entonces a la lectura del título del
proyecto con los cambios y propuestas que presento el doctor Roldán,
doctor Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2010-11-03T10:36:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Con respecto a la vigencia, en el Congreso de ANDICOM, en la
conferencia que dicto el Viceministro del Interior, él hizo una
recomendación que me parece que es válida, dice que en el tema de
vigencia, pues nosotros lo hemos venido haciendo muy general, donde
se derogan las disposiciones que le sean contrarias, que a futuro ojalá
precisemos nosotros que es lo que estamos derogando, porque hoy
en el país hay una gran confusión, ¿ que esta derogado y que no está
derogado? Le estamos dejando casi que a los conceptos de quienes
después están estudiando cualesquier demanda, entonces valdría la
pena que a futuro empecemos a precisar que es lo que estamos
derogando, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:36:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Esa es una inquietud para el ponente en segundo debate, leamos
entonces por favor el título.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:37:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título: “Por medio de la cual se establecen medidas para la promoción
e implementación de modo de transporte que incorporen tecnologías
más limpias y menos contaminantes del medio ambiente”.
Señora Presidenta someta a consideración el título y el querer de la
Comisión Sexta de que este proyecto pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:37:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y la pregunta si la Honorable
Comisión quiere que continúe a segundo debate, se abre la discusión,
continúa la discusión, anuncio que va a cerrarse, señor secretario por
favor verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el título y el querer de la Comisión Sexta que el
proyecto pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:37:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se nombra como ponente para segundo ponente al doctor Jhon Jairo
Roldán Avendaño.
Secretario por favor continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señora Presidenta hay dos proposiciones en la Mesa de la Secretario
y las votamos en bloque.
Proposición:
Citar a la Comisión Sexta para debatir la situación del sistema de
transporte masivo en la Ciudad de Medellín METROPLUS a los
siguientes funcionarios doctor Germán Cardona ministro de
Transporte, doctor Carlos Rodado Noriega ministro de Minas y
Energía, doctor Ramiro Márquez Gerente del Metro de Medellín,
doctor Ricardo Esmid, Presidente de la Junta de METROPLUS S.A.,
para que responda el cuestionario que se adjunta, e invitar al doctor
Luís Carlos Días Mora Representante de la Unión Temporal
MOVILPLUS, al doctor Germán Vargas Representante Legal de la
Unión temporal OTC, al señor Efraín Galeano, Director de la
Corporación de Transportes Urbanos de Medellín CTU, al doctor
Alonso Salazar Jaramillo, Alcalde de Medellín, al doctor Diego Gallo
Riaño, Alcalde de Envigado y al doctor Gabriel Jaime Cadavid Bedoya,
Alcalde de Itagui.
Citantes:
Fdo: Jhon Jairo Roldán Avendaño
Representante a la Cámara- Antioquia
Iván Darío Agudelo Zapata
Representante a la Cámara - Antioquia
Proposición:
Como conclusión del debate del día de ayer dos de noviembre del
2010 sobre ACUAVALLE confórmese una Comisión de investigación y
seguimiento al tema y al proceso de licitación o subasta 027 en curso,
para que rinda informe a esta Comisión el día 1 de diciembre del 2010,
esta Comisión estará conformada por los Honorables Representantes:
Jairo Ortega Samboni, Wilson Neber Arias Castillo y Jhon Jairo Roldán
Avendaño.
Fdo: Wilson Neber Arias Castillo
Representante a la Cámara
Someta a consideración las dos proposiciones, Señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:37:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Se pone en consideración las dos proposiciones leídas, se abre la
discusión, continúa, anuncio que se va a cerrar, por favor señor
secretario verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-03T10:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Bonilla Soto Carlos Julio
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobadas las dos proposiciones, la Secretaría se permite
informar que está agotado el orden del día señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-03T10:38:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Agotado entonces el orden del día, se levanta la sesión siendo las
doce y seis minutos de la tarde (12:06 p.m.) y se cita entonces para el
día miércoles 9 de la mañana, debate sobre el INCO.
DIEGO PATIÑO AMARILES               JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                             Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
