<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon" id="hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" id="hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" showAs="H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" id="hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martinez" id="hr-jaime-armando-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velasquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="209-acta-14-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2010</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 14 / 2010-11-30</heading>
						<speech by="" startTime="2010-11-30T10:53:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2010 - 2011
ACTA No 014
(Bogotá, D.C., 30 de noviembre de 2010)
A las diez y cincuenta y tres minutos de la mañana (10:53 a.m.), el
Presidente de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante Diego Patiño Amariles, ordena llamar a lista
y contestan los siguientes Honorables Representantes</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-30T10:53:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
Presentó excusa el Honorable Representante:
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-30T10:53:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio, señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:53:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2010 al 20 de junio de 2011
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								1. Relación de proyectos concesionados, en ejecución y por iniciar,
discriminando claramente Nombre del proyecto, Tramo, empresa o grupo
de empresas concesionarias, monto de la concesión, plazo, financiación,
especificaciones generales del proyecto, entre otros.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								2. Relación de adiciones presupuestales asignadas a los diferentes proyectos
concesionados, sustentando su respectiva motivación desde el punto de
vista técnico y financiero.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								3. Relacionar las diferentes vigencias futuras comprometidas en los proyectos
concesionados.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								4. Informar sobre el estado de los estudios y diseños en las diferentes
concesiones, haciendo énfasis en el estado en que se encuentra el
proyecto, de manera total o parcialmente por falta de diseños.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								5. Relacionar los proyectos concesionados donde tiene alguna tipo o grado de
participación el grupo de empresas de la familia Nule, y explicar claramente
el estado actual de los mismos y su futuro.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								6. Relacionar los proyectos que han sido cuestionados por la Procuraduría
General de la Nación y la, Contraloría General de la República, y citar las
acciones que ha desarrollado el INCO al respecto.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								7. ¿En qué consiste los reparos realizados por el equipo encargado para la
vigilancia preventiva de la Procuraduría General de la Nación, en cabeza de
la doctora María Eugenia Carreño a los siguientes proyectos?:
-Zona Metropolitana de Bucaramanga.
-Malla vial del Valle del Cauca.
-Girardot - Ibagué - Cajamarca.
-Área Metropolitana de Cúcuta.
-Pereira - la Victoria
-Bosa - Granada - Girardot.
-Bogotá - Villavicencio.
-Briceño - Tunja - Sogamoso.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO PARA LA CONTRALORA GENERAL DE LA REPUBLICA, doctora
SANDRA MORELLI:</narrative>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								1. Relacionar las diferentes investigaciones que reposan en su despacho, bien sea
generales o especiales, respecto de los proyectos concesionados por el Instituto Nacional
de Concesiones - INCO; para lo cual se mencionará: Estado de la investigación,
Hallazgos consolidados e Informe general de las Auditorias.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia
CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DEL INCO
Cordialmente, le solicito se sirva absolver el mismo, conforme los
interrogantes que se plantean a continuación, con respecto a la concesión
Bogotá - Girardot.</narrative>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. Con ocasión de la liquidación que fiera decretada por la
Superfinanciera, con respecto de las empresas del denominado
“Grupo Nule” el cual hacia parte del consorcio ejecutor de la obra:
Cuáles son en la actualidad los miembros ejecutores del proyecto?
Con qué cuotas de participación dentro del consorcio?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. Bajo qué criterios jurídicos y financieros se efectuó el
reacomodamiento o selección de los nuevos integrantes (si los
hubiere) del consorcio ejecutor?. En qué forma afecta ello el
desarrollo de las obras conforme lo inicialmente contratado?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. Dentro de la política de análisis, tipificación y distribución de riesgos
de la contratación aquí tratada: A cuál de las partes y en qué
proporción se asignó el riesgo por “compra de predios”, más conocida
como “Gestión Predial”? Ello, teniendo en cuenta que a la fecha
según las informaciones de los medios de comunicación, la
adquisición de los mismos han sido la principal causa de retardo en
las obras.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								4. De qué forma ha sido llevado a cabo el proceso de negociación de los
predios que deben adquirirse y bajo qué modalidad jurídica?. Quién
adelanta el proceso de avalúos de los mismos?. Qué porcentaje del
total de predios requeridos se han adquirido a la fecha?.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								5. Cuál ha sido la forma de pago establecida para la cancelación por
concepto de las compras de los predios?. En qué porcentaje se han
pagado los predios ya adquiridos?.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								6. Cuál es el plazo de ejecución del contrato de concesión en su fase de
construcción y cuáles las razones de tipo técnico, administrativo,
financiero o jurídico, que han retrasado la ejecución de las obras?.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								7. Cuál es el valor estimado del contrato de concesión?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								8. El Estado a través del INCO, ha ejercido la declaratoria de siniestro
con ocasión de los incumplimientos que se han denunciado en
materia de pago de salarios y prestaciones sociales frente a los
subcontratistas y personal de obra quienes prestan sus servicios al
consorcio ejecutor?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								9. Considera el gobierno que existen causales para declarar la
caducidad del contrato celebrado? En caso afirmativo, por qué no se
ha procedido en tal sentido?.
Con respecto a la Concesión DEVINORTE:
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. Informe de ejecución de las obras realizadas en los últimos años en el
tramo de la concesión.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. Cuál es la posición del INCO frente al persistente interés de instalar el
peaje a la entrada de Bogotá D.C., pese al reiterado rechazo al
mismo, de los municipios de la Sabana de Bogotá y Norte de
Cundinamarca?.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Cundinamarca</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 011
CUESTIONARIO ADICIONAL PARA EL MINISTRO DE TRANSPORTE Y LA GERENTE
DEL INCO
CONCESION VIAL BRICEÑO - TUNJA - SOGAMOSO - BTS
 MUNICIPIO DE TOCANCIPÁ
En el año 2006 por disposición del señor Ministro Andrés Uriel Gallego se conformó el
comité regional de seguimiento y defensa de los afectados del proyecto Briceño-Tunja-
Sogamoso, el cual se reunió periódicamente en los diferentes Municipios extractando las
solicitudes más aquejadas por las comunidades, por medio de este se realizó un
documento por los diferentes alcaldes y delegados de las comunidades en el cual se
resume todas las solicitudes pertinentes al trazado Briceño-Tunja-Sogamoso.</narrative>
							<narrative>A finales del año 2008 se realizó un oficio a la, Contraloría General de la Republica donde
se manifiestan algunas falencias por parte del INCO y el CONSORCIO SOLARTE &amp;
SOLARTE, oficio que fue tomado como una denuncia por parte de esta dependencia y
codificado D-11-08-0963; para de este forma hacer el seguimiento por los entes
competentes.
Teniendo en cuenta que a la fecha la comunidad sigue siendo afectada por la
construcción de este proyecto, solicito se de respuesta a las siguientes inquietudes:</narrative>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. ¿Cuál es la solución para los predios que después de la intervención de la
vía BTS, quedaron como predios remanentes sin acceso sobre la variante,
quitándoles un derecho antes adquirido y negándoles en la actualidad ese
acceso? (Ley 1228 de 2008)
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. ¿Cuál es el manejo hidráulico que se la va a dar a todo el tramo de la BTS en
el Municipio de Tocancipá, especialmente en el Centro Poblado Rural
Dulcinea, para no generar inundaciones a los predios afectados por la
misma?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. ¿Por qué el valor comercial de la tierra para uso industrial es de solo $30.000
cuando a ese valor lo compraron en el año 2004 sus propietarios actuales?
Hay tres predios que se encuentran en proceso de expropiación por ese
inconveniente ¿Que va a pasar con esos predios?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								4. ¿Cuál es la solución que se plantea para las intersecciones entre la vía BTS,
las vías existentes y los proyectos de Vías Municipales en construcción?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								5. ¿Qué solución se le va a dar al acceso del Centro Poblado rural Dulcinea con
relación a la BTS?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								6. ¿Qué planteamiento se va a dar al acceso en el Sector los Manzanos donde en el
diseño se plantea un puente o paso deprimido con relación a los predios que se
ubican en la zona alta?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								7. ¿Qué va a pasar con los accesos y las redes de servicios públicos de los Parques
Industriales que ya cuentan con licencia de urbanismo y construcción desde el año
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								8. ¿Qué va a pasar con los predios que quedaron por debajo del nivel de la BTS para
que no sean inundados ni afectados por la vía?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								9. Respecto a la ubicación del puente peatonal qué se tiene contemplado construir en
el sector de BAVARIA; qué posibilidad hay de replantear la ubicación y dejarlo en
una zona más central como lo sería la zona del Autódromo donde confluyen Centros
Poblados Urbanos y la gran mayoría de industrias de la Vereda Tibitó y Canavita.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								10. De acuerdo con lo anteriormente mencionado, hay algún puente peatonal o alguna
solución planteada para el sector de EBEL donde confluyen Centros Poblados
Rurales, Urbanos y la industria de la Vereda Canavita.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								11. En el sector el Polígono de la Vereda Canavita se realizó una vía de acceso por la
zona del Oriente para dar solución pero genera inconvenientes, al no haberse
planteado por el Occidente. ¿Todavía hay posibilidad de crear este otro acceso?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								12. ¿Cuáles son las soluciones que el proyecto de vía BTS va a dar a los sectores del
Municipio de Tocancipá donde no se contempla un paso a nivel o puente peatonal
para la comunicación peatonal entre el oriente y el occidente del Municipio y que
estén retirados de dichas construcciones? ¿Qué va a pasar con esta población?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								13. La demora en la entrega de las obras de la variante ha generado problemas a nivel
de movilidad en la actual autopista y deterioro total de la carpeta asfáltica. ¿Qué
solución tiene el concesionario y el INCO?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								14. Se requiere de manera urgente el arreglo de la vía desde Bavaria hasta Tocancipá y
principalmente desde la Bomba Texaco a Ebel, ya que el deterioro actual de la
misma ha sido generado por el manejo de volquetas de la construcción de la
variante.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								15. ¿Cuándo se va a realizar la entrega de las obras de la variante y cuando se va a
entregar la actual Autopista al Municipio? ¿Se va a realizar mantenimiento antes de
esta entrega?
 MUNICIPIO DE GANCHANCIPA
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. En el año 2007, el Municipio gestionó recursos por $450´ para la
construcción de un puente peatonal sobre la concesión vial frente a la
ciudadela Educativa Carlos Garavito, donde estudian 1200 niños.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								A la fecha, está construida la estructura metálica pero no se ha obtenido el
permiso para su instalación. ¿Cuáles son las razones por las cuales no se ha
autorizado la instalación de éste puente?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. En qué proceso va la construcción de la variante en el Municipio de
Gachancipá?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. ¿Por qué razón se redujo el trazado de la variante, el cual había sido
concertado con el Municipio el 27 de noviembre de 2008? (K5 + 500m
hasta km 11 + 300 mts)
 MUNICIPIO DE VILLAPINZON
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. La concesión ha decidido derrumbar el puente vehicular existente, que une
el casco urbano del Municipio a lado y lado de la vía. El Municipio ha
insistido en la necesidad de construir un nuevo puente el mismo sitio.
¿Por qué razón el INCO y la Concesión BTS, insiste en la negativa a la
construcción de dicho puente?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. Las redes actuales de alcantarillado están construidas sobre la zona
donde se va hacer la segunda calzada, en un tramo de 700 mts. Ni el
INCO ni el concesionario, se han pronunciado frente a la construcción de
estas nuevas redes. ¿Qué decisión hay al respecto?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. El Municipio de Villapinzón ha insistido en la pertinencia de construir al
menos cuatro (4) puentes peatonales, incluyendo uno en la zona industrial
de las curtiembres. El concesionario tiene previsto construir solamente uno;
¿Qué solución se tiene al respecto, o por qué sólo se tiene previsto uno?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<narrative>CONCESION DEVINORTE</narrative>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. Cuáles han sido los estudios realizados y los resultados de los mismos sobre
la implementación de las Tarifas diferenciales para el pago del peaje de los
usuarios residentes y al transporte público de los municipios donde este
tiene gran impacto?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. Cómo se está dando cumplimiento por parte de los concesionarios a las
obligaciones sobre el porcentaje de inversión establecido en la Ley 105 de
concesión y la inversión hecha durante las últimas cinco (5) vigencias
fiscales.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. Solicito se informe a cuánto asciende el pago de Industria y Comercio
efectuado en los últimos 5 años por parte de esta concesión al Municipio de
Chía.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								4. Cómo ha sido el cumplimiento y la Responsabilidad de las concesiones por
el pago de servicio de alumbrado público de acuerdo al Decreto 2424 del 18
de julio de 2006 el cual define la responsabilidad de los concesionarios y
entes privados del pago del alumbrado público?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								5. Cuáles fueron los motivos por los cuales no se llevó a cabo el Cumplimiento
del CONPES 3535 de 2008, el cual pretendía la designación de recursos
para la construcción del tramo de interconexión de las concesiones DEVISAB
Y DEVINORTE, denominada Troncal del peaje, en longitud de 3.5km,
sobre el sector de la variante en el municipio de Chía Cundinamarca?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								6. Cuáles han sido los motivos por los cuales la concesión no ha dado pleno
Cumplimiento a la construcción de los Puentes peatonales, ciclo vías y de las
infraestructuras de seguridad necesarias para los habitantes de su
jurisdicción?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								7. Qué solución plantea el INCO y DEVINORTE a la petición del centro
poblado de Zipaquirá, denominado PORTACHUELO, de la construcción de
un retorno para la llegada y acceso de vehículos a dicho centro poblado?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<narrative>CONCESION LOS COMUNEROS
 TRAMO ZIPAQUIRÁ - UBATE</narrative>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. ¿Por qué se han efectuado tantas modificaciones a los diseños de la
concesión Comuneros, entre Zipaquirá y Ubate.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. ¿Cuál va hacer el alcance final de las obras en este corredor vial?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. ¿Qué solución tiene la concesión y el INCO para el cruce vehicular de “La
Paz” en Zipaquirá y cruces de “Cogua”, cruce Olivo, cruce del Neusa, cruce
San Carlos y cruce Casa Blanca.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								4. ¿Con qué dispone a la fecha el INCO y la concesión para la compra de
predios pendientes?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								5. Con respecto a la ubicación actual del peaje Casablanca, las autoridades de
la región han manifestado el alto riesgo de accidentalidad por estar muy
cerca al descenso del Municipio de Tausa (Tierra Negra). ¿Qué decisión va
a tomar el INCO y la Concesión, al respecto?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								6. Informar sobre la socialización del proyecto con que limitan los habitantes
que tienen los predios y restaurantes de la calzada.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Cundinamarca</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No.011
(Bogotá D.C. 5 de Octubre de 2010)
“DEBATE DE CONTROL POLITICO CONCESIONES”</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								1. Cuál es el valor del presupuesto del INCO asignado y ejecutado , desde su
creación hasta la vigencia 2010 en los modos carretero, férreo,
aeroportuario y portuario?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								2. Cuáles son los contratos de concesión existentes manejados por el INCO
en los modos carretero, férreo, aeroportuario, portuarias y masivo,
incluyendo adiciones, prórrogas, valor inicial, valor final, tiempo inicial, y
tiempo final?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								3. Cuáles son los contratos de interventoría existentes para los contratos de
concesión carretero, férreo, aeroportuario, portuario y masivo, incluyendo
adiciones , prórrogas, valor inicial, valor final, tiempo inicial y tiempo final?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								4. Cuál es el alcance inicial de las concesiones, el alcance final de las mismas,
cuál es el procedimiento utilizado por el INCO para modificar los alcances
de los contratos?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								5. Cuál es el costo de la gestión social, predial y ambiental para cada una de
las concesiones viales que están en ejecución y las terminadas o
liquidadas?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								6. Cuándo fueron aprobadas por el CONFIS y el CONPES cada una de las
concesiones, sus adiciones y sus prórrogas?. Mediante qué actos
administrativos se aprobaron tales adiciones?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								7. Cuál es el perfil profesional exigido para ser gerente del INCO?. Allegar
perfiles de los gerentes que ha tenido el INCO.
8. Cuál es el Organigrama del Instituto Nacional de Concesiones- INCO y
quiénes son los encargados de la estructura de las licitaciones?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								9. Cuál es la proporción de adición de los contratos de concesión en tiempo,
valor y alcance?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								10. Cuáles tramos se adicionaron a Contratos de Concesión sin hacer parte de
la concesión progresiva, por qué valor y tiempo?. Y cuáles fueron las
condiciones para adicionar tramos a concesiones que no hacen parte del
alcance inicial, ni del alcance progresivo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<narrative>CONTRATO DE CONCESION BTS
ESTRUCTURACIÓN Y FINANCIACIÓN</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								1.Cuál es el alcance inicial del contrato de concesión y su alcance progresivo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								2.Con base en qué criterios técnicos, ambientales, prediales y financieros se estimó
el alor del presupuesto oficial de la licitación de la concesión BTS?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<narrative>ADICIONES Y PRORROGAS</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								1. Cuántas adiciones ha tenido el Contrato de Concesión BTS?. Presentar el valor de
cada una y su justificación. Anexar documentos soporte de las mismas (PARA
CONTRATISTAS DE OBRA E INTERVENTORÍA)?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								2. Cuánto tiempo se ha prorrogado el Contrato de Concesión BTS?. Presentar el valor
de cada una y su justificación. Anexar documentos soporte de la prórroga. (PARA
CONTRATISTAS DE OBRA E INTERVENTORÍA)?.
de una estructuración acertada que proyecta metas físicas reales?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<narrative>ETAPAS DE EJECUCIÓN</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								1. Cuáles son las etapas del Contrato de Concesión, plazos de las mismas, y
los tiempos en los que se han ejecutado. (estudios y diseños, componentes
predial, social y ambiental, construcción y mantenimiento, etc…). Mostrar
documentos que soportan las entregas de los productos de cada una de
estas etapas de acuerdo a las obligaciones pactadas y a la supervisión
exigida por la Interventoría y la entidad?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								2. Cuánto cuesta la gestión predial, social y ambiental de los 200 km de concesión,
cuánto se ha pagado, cuánto hace falta por pagar?. Se cuenta con la disponibilidad
presupuestal para los pagos pendientes?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								3.Mostrar la relación de los tramos especificando PR, donde la doble calzada está al
no están terminados.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								4. .Especificar las razones técnicas que han demandado realizar adiciones
presupuestales y prorrogas del plazo.
se presenten los índices de accidentalidad, las medidas preventivas tomadas al
respecto.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								6.Mostrar el avance de obra ejecutada vs programada, anexar: programa de inversión
inicial, modificaciones al programa de inversión inicial, especificando cada uno de los
ítems que componen el proyecto.
cuál ha sido el costo de los mismos. ANEXAR VOLUMEN - INFORME FINAL DE
CADA UNO DE ESTOS DE TODO EL TRAMO?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez">
								8.Por qué se adicionó en alcance y recursos $79.998 Millones de pesos a la
Concesión BTS y no se desarrolló un proceso de licitación pública?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 011
(Bogotá, D.C., 30 de septiembre de 2010)
CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DEL INCO
Sobre la Concesión Briceño - Tunja - Sogamoso.</narrative>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. En lo relacionado con la “gestión predial”, ¿cuántos predios se han
adquirido y cuantos predios se encuentran por adquirir? En la
concesión Briceño, Tunja, Sogamoso. Discriminados por negocio
jurídico.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Qué tramos se encuentran por ejecutar en la misma?, que tramos se
encuentran ejecutados, discriminados por sectores y kilómetros.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Cuáles son las tarifas estipuladas para el cobro de los peajes en
dicha concesión?, ¿y por qué periodos de tiempo? ¿Y cuáles son los
incrementos permitidos?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿Cuáles servicios presta el concesionario a los usuarios de la vía?,
además de la construcción y mantenimiento de la vía
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. ¿Qué tarifas diferenciales se tienen estipuladas para los usuarios con
características especiales, como vehículos oficiales, vehículos de
trasporte de pasajeros, vehículos de emergencias, etc.?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. ¿Cuál es monto real en pesos de la obra pagado hasta hoy, y cuál es
el monto total de la obra proyectado, discriminado por anticipos,
pagos anticipados, adendas, interventorías, gestión predial y los
demás contemplados en la concesión?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								7. ¿Cuáles han sido los imprevistos?, ¿y a la vez a quien es atribuible la
responsabilidad de dichos imprevistos?, ¿y qué sobrecostos han
generado estos imprevistos en la concesión Tunja- Briceño-
Sogamoso?.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								8. ¿Le solicito además de lo anterior un informe detallado, de las
adiciones contractuales de la concesión en mención? (“El Sisga -
Machetá - El Secreto”).
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								9. ¿Cuál es el porcentaje de deterioro de la doble calzada Briceño-
Tunja-Sogamoso a la fecha? ¿Y a que se deben estos deterioros?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								10. ¿Quién asumirá las obras suplementarias respecto a la
estabilidad de talud y deterioro asfaltico? ¿Y en que tiempos?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								11. ¿Cuál es la fecha estimada para la entrega total de la
construcción de la vía, Briceño, Tunja, Sogamoso, y además cual es
la fecha estimada de la entrega total del tramo Sisga -macheta- el
secreto?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								12. ¿Cuáles son los índices de accidentalidad generados y
atribuibles a la construcción de la doble calzada Briceño-Tunja-
Sogamoso. ¿Y quién se hace responsable ante terceros?
Concesión DEVINORTE:
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. Cuáles son los argumentos económicos, técnicos, jurídicos, sociales,
que sustentarían la instalación del peaje sentido vial Briceño - la caro
- Bogotá. Teniendo que los usuarios de este tramo vial pagan una de
las tarifas más elevadas en relación a kilómetros recorridos.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No.011
(Bogotá D.C. 28 de Septiembre de 2010)
Conforme a lo establecido en la ley 5° de 1992, cítese al señor MINISTRO DE
TRANSPORTE, Dr. GERMÁN CARDONA GUTIERREZ, y al señor, Director del</narrative>
							<narrative>INSTITUTO NACIONAL DE CONCESIONES - INCO, Dr. CARLOS ALBERTO
ROSADO ZUÑIGA, para que resuelvan los siguientes cuestionarios en la sesión de la
Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes:
CUESTIONARIO PARA EL SEÑOR MINISTRO DE TRANSPORTE
Dr. GERMAN CARDONA GUTIERREZ</narrative>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								1. ¿Dentro del desarrollo del plan vial 2500, sírvase informar cuántos
kilómetros por tramo fueron asignados al Departamento de Santander;
especificando que rutas primarias, secundarias y terciarias se cubren y que
presupuesto se asignó para cada una?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								2. ¿Dentro de los kilómetros asignados por tramo en el plan vial 2500 para el
Departamento de Santander, que recursos han sido girados a la fecha por
la Nación para la ejecución de las obras?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								3. ¿Dentro de los kilómetros asignados por tramo al Departamento de
Santander, quiénes son los responsables de la ejecución de las metas
físicas prometidas en el plan vial 2500, cual es valor de los contratos y el
estado de ejecución actual de las obras?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								4. ¿Ha existido incumplimiento por parte de las Firmas Concesionarias en la
ejecución de los contratos para el desarrollo del Plan Vial 2500 en el
Departamento de Santander? En caso afirmativo, cuáles son los
concesionarios que han incumplido y qué medidas ha tomado el Ministerio
de Transporte al respecto?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								5. ¿Cuántas adiciones presupuestales y contractuales se han realizado para
cumplir con las metas físicas pactadas de los tramos asignados al
Departamento de Santander, y cuál ha sido el monto de las mismas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								6. ¿Frente al incumplimiento de las metas pactadas en el Plan Vial 2500, qué
estrategia tiene el Ministerio de Transporte para gestionar los recursos
faltantes, finalizar las obras y cumplir con estos proyectos al Departamento
de Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								7. Una de las grandes problemáticas viales en el departamento de Santander
corresponde a la vía Nacional Los Curos - Málaga. ¿Qué acciones ha
tomado el Ministerio de Transporte para recuperar esta vía de gran
importancia para el departamento?
8. ¿Dada la ola invernal que se presenta en la vía nacional Curos - Málaga
del Departamento de Santander, que Plan de Contingencia tiene previsto el
Ministerio de Transporte para atender la rehabilitación de la malla vial que
está siendo afectada?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								9. ¿Qué presupuesto tiene asignado el Ministerio de Transporte para el
mantenimiento, construcción y rehabilitación de las vías primarias,
secundarias y terciarias en el Departamento de Santander para el año
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								10. ¿Relacione los municipios del Departamento de Santander, a los cuales la
nación les ha asignado recursos por emergencia vial durante los últimos
cuatro (4) meses?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								11. Con corte a 15 de septiembre de 2010, qué proyectos se encuentran
radicados ante el Ministerio de Transporte por parte de las Alcaldías
Municipales del Departamento y la Gobernación de Santander, con
respecto a infraestructura vial de esta región.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								12. En qué consiste el Proyecto Ruta del Sol, especificando contratistas y/o
concesionarios, presupuesto inicial y ejecutado, diseños, financiamiento,
adquisición de predios, la rehabilitación, operación y mantenimiento de los
sectores que se van a favorecer.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								13. ¿En lo relacionado con la Gestión Predial de los bienes que se requieren
para la ejecución del proyecto, cuantos predios se han adquirido y cuantos
se encuentran por adquirir para que las obras puedan culminarse
satisfactoriamente y dentro de las fechas establecidas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								14. ¿Qué estrategia tiene el Ministerio de Transporte para conectar la Vía
Lebrija (terminación Proyecto ZMB) con el Proyecto Ruta del Sol?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								15. ¿Con respecto a la financiación de las obras del proyecto Ruta del Sol, se
ha considerado la ubicación e instalación de nuevos peajes? En caso
afirmativo donde se ubicarían y que tarifas se estipularían para el cobro de
los mismos
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								16. ¿Qué recursos destinará la Nación y/o Ministerio de Transporte para
garantizar la ejecución de la totalidad del Proyecto Ruta del Sol?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								17. ¿En qué etapa de ejecución se encuentra el proyecto que contempla las
vías del área Metropolitana de Bucaramanga bajo el proyecto Zona
Metropolitana de Bucaramanga (ZMB)?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								18. El Área Metropolitana de Bucaramanga, requiere un anillo vial externo para
la conexión Municipio de Piedecuesta y Girón, que garanticen la movilidad
del área metropolitana. ¿Qué concepto le merece al Ministerio de
Transporte dicha solicitud, y que estrategia se ha implementado para que
se cumpla con la misma?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								19. Informe si en el Ministerio de Transporte se encuentran radicados proyectos
o estudios que determinen como comunicar al Municipio de Piedecuesta -
La Nevera por el sitio conocido como Sevilla.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								20. En el año 2009 se llevo a cabo la venta de la Electrificadora de Santander y
de Norte de Santander con el compromiso de garantizar una vía rápida en
doble calzada que comunicará las ciudades de Cúcuta, Bucaramanga y
Bogotá. ¿Cómo piensa la Nación cumplir con este compromiso con los
Departamentos de Santander y Norte de Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								21. ¿Informe que presupuesto asigno la Nación y que obras se encuentran
proyectadas en la vía Bucaramanga - Cúcuta?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								22. ¿Qué participación presupuestal ha tenido el Ministerio de Transporte,
frente a la construcción de los Puentes Flandes - Rio de Oro Girón -
Santander, que está ejecutando el proyecto ZMB y cuáles son las causas
en la demora del avance de los trabajos?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								23. El Concesionario Autopistas de Santander, se comprometió a terminar el
corredor La Salle - Lebrija que involucra los tramos 1,2 y 10 del proyecto,
para el mes de diciembre de 2010. Informe el estado actual de dicho
corredor y si se tiene proyectado cumplir con la fecha estipulada.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								24. Dentro del Proyecto Zona Metropolitana de Bucaramanga (ZMB) que
actualmente se ejecuta en los municipios de Lebrija, Girón, Bucaramanga y
Rionegro, indíquenos en qué fecha se suscribió el contrato que contempla
la construcción de una segunda calzada desde el sitio café Madrid al
Municipio de Rionegro. Infórmenos el estado de ejecución, diseños
contemplados, financiamiento, adquisición de predios, rehabilitación,
operación y mantenimiento del sector.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								25. ¿En lo relacionado con la Gestión Predial de los bienes que se requieren
para la ejecución del proyecto, cuantos predios se han adquirido y cuantos
se encuentran por trámites de legalización para que las obras puedan
culminarse satisfactoriamente y dentro de las fechas establecidas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								26. ¿Dentro de los estudios que se adelantaron para la instalación de los
peajes dentro de la Zona Metropolitana de Bucaramanga, cual ha sido el
comportamiento frente a la previsión realizada?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								27. Si ya está próximo a vencerse el plazo para la finalización de la obra que
se contrató con la Concesión los Comuneros, infórmenos el estado en que
se encuentra la ejecución de la misma y cómo el Ministerio de Transporte
garantizará que sea una concesión de cuarta generación. Igualmente si
se han contemplado las variantes de los Municipios de Socorro y San Gil
Santander.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								28. ¿Existen estudios por parte del Ministerio de Transporte sobre la
construcción a doble calzada del Trayecto Bucaramanga - Barbosa
Santander, y se ha considerado la realización de dicha obra dada la
importancia de esta vía en el orden nacional?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								29. ¿En lo relacionado con la Gestión Predial de los bienes que se requieren
para la ejecución del proyecto, cuantos predios se han adquirido y cuantos
se encuentran pendientes de trámite de legalización para que las obras
puedan culminarse satisfactoriamente y dentro de las fechas establecidas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								30. ¿Con respecto a las nuevas obras que se requieren en la Concesión que
actualmente tiene Los Comuneros, se ha considerado la instalación de
nuevos peajes para el nuevo proyecto de concesión?. En caso afirmativo
donde se ubicarían y que tarifas se estipularían para el cobro de los
mismos.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								31. ¿Cuál es el compromiso presupuestal de la Nación, y cómo garantizará la
terminación de la Transversal del Cararé?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								32. ¿Informe a esta Comisión, el nombre del contratista y el valor del contrato
adjudicado para la ejecución del proyecto Transversal del Carare?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								33. ¿Relacione el estado actual del avance de obra y mantenimiento del
Proyecto Transversal del Cararé?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								34. ¿En lo relacionado con la Gestión Predial de los bienes que se requieren
para la ejecución del proyecto, cuantos predios se han adquirido y cuantos
se encuentran por adquirir para que las obras puedan culminarse
satisfactoriamente y dentro de las fechas establecidas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								35. Dada la emergencia vial que se presenta en la actualidad en el
Departamento de Santander por la creciente Ola Invernal, que Plan de
Contingencia tiene previsto el Ministerio de Transporte para atender la
rehabilitación de las mallas viales que sean afectadas.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								36. ¿Cuál es el compromiso presupuestal de la Nación, y cómo garantizará la
terminación de la Troncal del Norte?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento de Santander</narrative>
							<narrative>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA PROPOSICIÓN No. 011
CUESTIONARIO PARA EL MINISTRO DE TRANSPORTE Y GERENTE GENERAL DEL
INCO. CONCESIÓN MALLA VIAL DEL VALLE DE CAUCA Y CAUCA</narrative>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								1. Después de once años de formalizada el Acta de Protocolización de la consulta
previa con las comunidades negras del municipio de Santander de Quilichao-
Cauca, no se han culminado las obras, no se cuenta con los recursos requeridos y
se están incumpliendo los compromisos previamente pactados. ¿De qué manera
el Ministerio de Transporte y el INCO van a posibilitar que se cumpla con los
compromisos de la consulta previa protocolizados en el Acta del 15-X de 1999?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								2. ¿Cuándo se va a suscribir el convenio entre el INCO y el municipio de Santander
de Quilichao-Cauca, correspondientes a los recursos del peaje previo?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								3. ¿Cómo se piensa superar por parte del Ministerio de Transporte y el INCO las
serias deficiencias técnicas en la concepción y diseño de la Intersección Sur de la
variante al municipio de Santander de Quilichao? Entre los problemas más
evidentes están la falta de empalme entre calzadas existentes y las nuevas vías, la
pendiente excesiva de taludes en un gran recorrido de los ramales de la
intersección, generando una casi nula visibilidad, además de la falta de
señalización e iluminación en todo el recorrido.
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								4. ¿Cuándo va a cumplir el INCO con la totalidad de las obras contempladas en el
proyecto de la Carrera 13? y, ¿Por qué existiendo las pólizas de garantía para la
buena ejecución de esta obra, no se tomaron las medidas necesarias para que las
vigencias de las pólizas garantizaran la cobertura hasta la finalización de las obras
y el contrato?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								5. ¿Qué compromisos contiene el “ACTA DE REUNIÓN CON LAS COMUNIDADES
NEGRAS DE LA VEREDA EL TAJO, MUNICIPIO DE SANTANDER DE
QUILICHAO, CAUCA, CONSULTA PREVIA“ celebrada el día 21 de septiembre de
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto">
								6. ¿Cuándo se solucionara la situación de predios necesarios para la terminación de
las obras pendientes, mencionadas en el presente cuestionario?
								<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento del Cauca</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 011
CUESTIONARIO PARA EL MINISTRO DE TRANSPORTE Y EL DIRECTOR DEL INCO.</narrative>
							<narrative>SOBRE CONCESIONES VIALES</narrative>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								1. ¿Cuáles fueron los principales problemas en las Concesiones de 1 Y
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								2. De los problemas presentados en las Concesiones de 1 Y 2
Generaciones, cuáles se han corregido en la 4 Generación?
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								3. Qué control ejerce el Estado sobre los peajes, en las vías
concesionadas?, ya que el Estado tiene responsabilidad en el
equilibrio financiero.
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								4. Se ha pensado por parte del Ministerio De Transporte presentar
proyectos de ley para mejorar la legislación vigente sobre
concesiones?
5. En La concesión de mejoramiento Armenia - Pereira - Manizales
llevamos 12 años sin construir la intersección al Municipio de
Circasia. ¿Cuando Se Piensa Realizar Dicha Construcción?.
6. La Vía Bogotá - Buenaventura para la competitividad, vía de interés
nacional falta por concesionar o contratar el Tramo Calarcá - La
Paila. ¿Para cuándo está estipulado dicho contrato?
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara
Departamento del Quindío</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA PROPOSICION No. 011
CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR DEL INCO
Una de las funciones del Instituto Nacional de Concesiones INCO a través
de la Subdirección de Gestión Contractual tiene directa relación con la
infraestructura, en los términos establecidos en los contratos, realizar la
medición de las variables requeridas en cada proyecto para verificar el
cumplimiento de niveles de servicios y otras obligaciones establecidas en
los contratos, también supervisar el desarrollo de los aspectos legales
relacionados con la administración de los contratos de concesión y demás
vinculados con el objeto del Instituto. Por tal razón, cítese a debate de
Control Político al señor, Director de Instituto Nacional de Concesiones
INCO, Dr. Carlos Alberto Rosado Zúñiga para que resuelva ante la
Honorable Comisión Sexta el cuestionario que se presenta a continuación:</narrative>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gómez-velasquez">
								1. ¿Cuál es el modelo financiero del proyecto que se estipuló en el
convenio interadministrativo de cooperación No 004 de 2009 suscrito
entre el Instituto Nacional de Concesiones - INCO, el Instituto de
Desarrollo Urbano IDU y la, Secretaria Distrital de Movilidad y qué
entidad lo realizó?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gómez-velasquez">
								2. ¿Cuál es la ficha técnica del proyecto y su viabilidad para los tramos
viales a entregar por el IDU en el convenio interadministrativo de
cooperación No 004 de 2009?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gómez-velasquez">
								3. Especifique las obras que se han realizado por el concesionario entre
las calles 192 y 236 de la Autopista Norte y las obras realizadas entre
la calle 181ª y 236 de la carrera 7ma.
								<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gómez-velasquez">
								4. ¿Cuál ha sido el control que a la fecha se ha hecho en la concesión
vial del norte de la ciudad de Bogotá en materia de inversión?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gómez-velasquez">
								5. Han proyectado realizar estudios de los corredores de la capital de la
Republica en relación a las entradas y salidas que conectan los
municipios aledaños con la ciudad?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gómez-velasquez">
								6. ¿Existe por parte del INCO algún estudio para la administración de
los corredores viales de Bogotá?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-hernando-gómez-velasquez">
								7. ¿Cuál ha sido la participación del INCO en el proyecto Ciudad Región
(Bogotá Cundinamarca) y en que corredores específicamente?
								<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velasquez</from>
							</question>
							<narrative>
Representante a la Cámara por Bogotá D.C.</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								CUESTIONARIO MINISTRO DE TRANSPORTE, DIRECTOR DE INVIAS Y DIRECTOR
DE INCO
CUESTIONARIO ADITIVO
CONVENCION-LA MATA, y que nuevas inversiones están proyectadas?
Cúcuta - Sardinata- Alto el Pozo- Ocaña- Aguaclara, la vía Ocaña-
Convención y la vía Cúcuta - Puerto Santander.
concesión de la ruta del sol?
Abrego y del puente de El Zulia en la vía Cúcuta- Sardinata - Ocaña?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>
REPRESENTANTE A LA CAMARA NORTE DE SANTANDER</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA
Adiciónese a la proposición 011 presentada ante la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, por medio de la cual se cita al Ministro de
Transporte, doctor GERMAN CARDONA GUTIERREZ, al, Director del Instituto
Nacional de Concesiones, INCO, doctor CARLOS ALBERTO ROSADO
ZUÑIGA, para que absuelvan el siguiente cuestionario:
CUESTIONARIO AL DIRECTOR DE INCO</narrative>
							<question by="#hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon">
								1. Informe el estado, avance de las obras y cronograma de actividades de
la construcción en doble calzada de los proyectos viales: Briceño-
Tunja- Sogamoso incluida la Transversal El Sisga; Ubaté - Zipaquirá;
tramo 1 Ruta del Sol; Bogotá - Villavicencio; Bogotá - Facatativá - Los
Alpes; Siberia- La Punta- El Vino- Villeta; Bosa - Granada - Girardot;
Desarrollo Vial del Norte.
								<from>H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon">
								2. Qué recursos hacen falta para la terminación de las obras: Briceño-
Tunja- Sogamoso incluida la Transversal El Sisga; Bogotá - Facatativá -
Los Alpes; Siberia- La Punta- El Vino- Villeta; Bosa - Granada -
Girardot.
3. Allegar diseños de la intervención de la vía Ubaté - Zipaquirá, e informe
si las obras iniciadas están proyectadas para la construcción de la via en
doble calzada
								<from>H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon">
								4. Cuando inician las obras del tramo 1 del proyecto vial Ruta del Sol?
								<from>H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon">
								5. Informe sobre las fechas previstas y si están dentro de los términos
establecidos en los contratos para la entrega de las obras de los
proyectos viales : Briceño-Tunja- Sogamoso incluida la Transversal El
Sisga; Bogotá - Facatativá - Los Alpes; Siberia- La Punta- El Vino-
Villeta; Bosa - Granada - Girardot.
								<from>H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO AL MINISTRO DE TRANSPORTE</narrative>
							<question by="#hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon">
								1. Informe sobre la inversión de los recursos asignados a través del Conpes
los sectores ubicados en el departamento de Cundinamarca?
								<from>H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon">
								2. De acuerdo con las proyecciones presupuestales, qué recursos harían
falta para la terminación de los proyectos viales: Briceño-Tunja- Sogamoso
incluida la Transversal El Sisga; Ubaté - Zipaquirá; tramo 1 Ruta del Sol;
Bogotá - Villavicencio; Bogotá - Facatativá - Los Alpes; Siberia- La Punta-
El Vino- Villeta; Bosa - Granada - Girardot; Desarrollo Vial del Norte.
								<from>H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-naranjo-escobar-buenaventura-leon-leon">
								3. Qué acciones ha adelantado el Ministerio para buscar los recursos
faltantes para la terminación de los proyectos viales: Briceño-Tunja-
Sogamoso incluida la Transversal El Sisga; Ubaté - Zipaquirá; tramo 1 Ruta
del Sol; Bogotá - Villavicencio; Bogotá - Facatativá - Los Alpes; Siberia- La
Punta- El Vino- Villeta; Bosa - Granada - Girardot; Desarrollo Vial del
Norte.
Las respuestas al presente cuestionario deberán ser radicadas en la secretaría
de la Comisión Sexta de La Cámara de Representantes dentro de los cinco (5)
días siguientes al recibo de la presente comunicación conforme a lo establecido
en los artículos 249 y 258 de la ley 5ª de 1992.
								<from>H.R. Diego Naranjo Escobar Buenaventura Leon Leon</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2010-11-30T10:53:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 30 de noviembre de 2010
Hora: 10:00 a.m.
Continuación Debate de Control Político de conformidad con el artículo 80
de la Ley 5ª. de 1992
Citación a Funcionarios de Conformidad con el Artículo 249,
De la Ley 5ª. De 1992</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2010-11-30T10:53:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 011 y Aditivas
(Bogotá, D.C., 28 de septiembre de 2010)
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el Artículo 8º. del Acto
Legislativo No.01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
Citación a Funcionarios de Conformidad con el Artículo 80,
De la Ley 5ª. De 1992</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2010-11-30T10:54:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 011
(Bogotá, D.C., 28 de septiembre de 2010)
Cítese a Debate de Control Político al Señor Ministro de Transporte, doctor
GERMAN CARDONA GUTIERREZ, a la, Directora del Instituto Nacional de
Concesiones, INCO, doctora MARIA INES AGUDELO VALENCIA al
Director del Instituto Nacional de Vías INVIAS, CARLOS ALBERTO
ROSADO ZUÑIGA, al Superintendente de Puertos y Transporte doctor
JUAN MIGUEL DURAN PRIETO, a la, Contralora General de la República,
doctora SANDRA MORELLI RICO, para que absuelvan el cuestionario
adjunto y expliquen a la Comisión Sexta entre otras cosas y de una manera
detallada las concesiones que están en curso o adjudicadas en este
momento, donde se especifique claramente toda la información requerida
sobre cada uno de los proyectos concesionados en la actualidad, la
información misma debe contener los aspectos jurídicos, técnicos y
financieros entre otros.
Es importante hacer claridad de cada tramo concesionado la siguiente
información mínima: Empresa o grupo de empresas concesionarios, valor
de las concesiones, plazos, adiciones, estado y desarrollo de los estudios y
diseños, novedades inherentes a cada proyecto, financiación y vigencias
futuras entre otros.
La sesión se realizará el próximo miércoles 3 de noviembre de 2010, a partir
de las 9:00 a.m., en las instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes, con transmisión
en directo por el Canal Institucional.
Firmado Por: JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
WILSON HERNANDO GOMEZ VELASQUEZ
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
CARLOS JULIO BONILLA SOTO
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
CUESTIONARIO PARA EL DIRECTOR (e) DEL INCO.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:54:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
DIEGO PATIÑO AMARILES JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:54:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>En consideración orden del día leído se abre la discusión, anuncio
que va a cerrarse queda cerrada.
Señor Secretario sírvase llamar a lista para verificar la votación</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-30T10:54:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
BONILLA SOTO CARLOS JULIO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
PATIÑO AMARILES DIEGO
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-30T10:54:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:54:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Continuemos con el primer punto Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-30T10:55:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncios de proyectos de ley de conformidad con el artículo 8º del
Acto Legislativo No. 01 del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán
y votaran sus respectivas ponencias para primer debate el día que la
Mesa Directiva así lo asigne.
Los proyectos de ley para tratar ese día serian los siguientes:
Proyecto de ley No. 013 de 2010 Cámara “por la cual se modifica el
artículo 159 de la Ley 769 de 2002 - Código Nacional de Transito y se
dictan otras disposiciones” Autores: Honorable Representantes Gloria
Stella Díaz Ortiz y Honorables Senadores Alexandra Moreno
Piraquive, Manuel Virguez Piraquive y Alberto Baena López; ponente:
Honorable Representante Wilson Hernando Gómez Velásquez, la
ponencia para primer debate esta publicada en la Gaceta 667 de
2010.
Proyecto de ley No. 054 de 2010 Cámara “por medio de la cual se
crea el programa nacional para el fomento y fortalecimiento de la
articulación entre la educación media, técnica y superior y se asigna
subsidio para el desarrollo de la articulación y se dictan otras
disposiciones”; autores: Honorable Senadora Dilian Francisco Toro,
Honorables Representantes Jairo Ortega Samboni, Roosvelt
Rodríguez Rengifo y Adolfo León Rengifo, la ponencia para primer
debate esta publicada en la Gaceta 956 de 2010.
Proyecto de ley No. 100 de 2010 Cámara “por la cual se modifica el
parágrafo tercero del artículo 64 de la Ley 1242 de 2008 -
competencias para el canal de acceso al puerto de Barranquilla”;
autores: Honorables Representante Eduardo Díaz Granados y
Honorable Senador Fuad Char Abdala; ponente: Honorable
Representante Atilano Alonso Giraldo Arboleda.
Proyecto de ley No. 071 de 2010 Cámara y acumulado con el No. 101
de 2010 Cámara “por la cual se otorgan beneficios a estudiantes de
educación superior de estratos socioeconómicos 1,2 y 3 y se dictan
otras disposiciones”; autor: Wilson Hernando Gómez Velásquez;
proyecto de ley No. 101 de 2010 Cámara “por la cual se dictan normas
en materia de otorgamiento de crédito para educación superior y se
dictan otras disposiciones”; autor: Honorable Representante David
Barguil Asís, ponentes: Honorables Representantes Wilson Hernando
Gómez Velásquez - coordinador, Iván Darío Agudelo Zapata, Juana
Carolina Londoño Jaramillo, Carlos Andrés Amaya Rodríguez, Atilano
Alonso Giraldo, Didier Tavera Amado y Wilson Arias Castillo, hay dos
ponencias y están publicadas en la Gaceta 689 de 2010.
Anunciados cuatro (4) proyectos de ley, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:55:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Seguramente en el día de hoy o de mañana la Mesa Directiva de la
Cámara definirá cual va a ser el cronograma de plenarias, si la
semana entrante hay sesiones podemos discutir estos proyectos
porque en el día de mañana hemos programado la terminación del
debate de educación, ya el señor Ministro de Hacienda se
comprometió en hacer presencia y para que no quede un debate para
el año entrante que no tiene sentido deberíamos aprovechar la
mañana de mañana para terminar ese debate.
El señor Ministro de Transporte, me informan sus asesores que está
por llegar, es importante que también terminemos este debate hoy, ya
ésta es la tercera ocasión y faltan por intervenir el doctor Wilson
Gómez, Silvio Vásquez, Buenaventura León, Alfredo Molina y Carlos
Eduardo Osorio que son los que han pedido el uso de la palabra, aquí
no están presente sino los doctores Wilson Gómez y Silvio Vásquez, si
al momento de terminar la intervención de ellos no están los otros que
han solicitado intervenir, continuamos con la intervención del señor
Ministro para que luego hagamos las conclusiones del debate.
Por lo tanto esperamos que el señor Ministro haga presencia para
darle continuidad a este debate y esperar que nos acaben de entregar
las ponencias de los diferentes proyectos que cada uno de ustedes
tienen, tanto para primer debate como para segundo debate.
Hacemos un receso de 5 minutos mientras llega el señor Ministro.
Señor Secretario dele lectura a las personas que se excusaron, ¿Se le
volvió a formular invitación a la señora, Contralora? Secretario sírvase
leer la carta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2010-11-30T10:55:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Bogota, 29 de noviembre de 2010
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Respetado doctor Díaz:
En atención a la amable invitación cursada a la señora, Contralora
General de la República, con el fin de asistir a la continuación del
debate de control político, el día martes 30 de noviembre a partir de
las 10:30 horas para desarrollar la Proposición No. 11/10, me permito
comunicarle que la doctora Sandra Morelli Rico no podrá
acompañarlos al debate de la Comisión, dado los compromisos
institucionales programados con anterioridad en su agenda.
No obstante, la señora, Contralora estará atenta a las conclusiones
surgidas en el debate, por lo cual, delega al Dr. Nelson Izaciga Leon,
Contralor Delegado para el Sector de Infraestructura Física y
Telecomunicaciones, Comercio Exterior y Desarrollo Territorial.
Cordialmente,
MANUEL ANTONIO DIAZ JIMENO
Secretario Privado.
El doctor Nelson Izaciga León nos acompaña, señor Presidente.
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Bogotá, D.C.
REF: Proposición No. 011/10
Estimado doctor:
De la manera más atenta y de acuerdo a la citación de la H. Comisión
Sexta, del día de ayer, prevista para el 30 de noviembre de 2010, me
permito informarle que lamentablemente no podre asistir, puesto que
ya tenía agendada una reunión de carácter institucional en Presidencia
de la República, con alcaldes de todo el país.
No obstante lo anterior y dada la importancia que reviste el tema, me
permito informarle que asistirá en mi representación el doctor Holbert
Corredor Romero, Secretario General Técnico del INVIAS.
Con un cordial saludo,
CARLOS ALBERTO ROSADO ZÚÑIGA
Director General
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Capitolio Nacional Primer Piso
De la manera más atenta me permito confirmar recibo de su oficio
CSCP 3 6-95-2010, de fecha 29 de noviembre de 2010, donde me
invitan a participar en el debate de control político de la proposición
No. 011, re-programado para el día 30 de noviembre de 2010, en el
recinto de esa honorable corporación.
Compromisos laborales inaplazables programados con anterioridad,
me impiden acompañarles en esta fecha.
Cordial saludo,
MARIA INES AGUDELO VALENCIA
Gerente General
Instituto Nacional de Concesiones
Señor Presidente, fueron leídas las excusas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:55:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez Velásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2010-11-30T10:55:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Es respecto de las excusas que hemos recibido esta mañana, quisiera
manifestar lo siguiente, y como usted bien lo señala en tanto haga
presencia el señor Ministro podríamos dar inicio al debate de lo
contrario no tendría sentido que arrancara.
Me deja preocupado la excusa de la, Directora del INCO, en razón a
que ella estaba aquí cuando señalamos que esta misma semana
íbamos a adelantar el debate y creo que ella no tiene excusa para que
falte, cuando el tema a discutir tiene mucha relación con la institución;
entendible por su puesto la excusa de la señora, Contralora quien
legalmente tiene delegados, así recibe el nombre de cada uno de ellos
el delegado de la, Contralora para que asuman la posición de la
Contraloría en este tipo de discusiones, por lo menos como citante y
quien tiene el uso de la palabra en la mañana de hoy, no encuentro
excusa alguna cuando de la propia, Contraloría han enviado la excusa
y han llamado a dar las explicaciones del caso, pero reitero legalmente
existe la figura del delegado que es bienvenido a esta Comisión para
que en el encargo de sus funciones tome nota del asunto y por
supuesto acuse lo recibido.
Dejar la constancia señor Presidente, que no sucede lo propio con la
inasistencia de los funcionarios que constitucionalmente y legalmente
obligados a asistir a la Comisión, más aun cuando que ellos de
manera directa en esta Comisión le fue notificada la citación para que
estuviesen en el día de hoy.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:55:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muy bien doctor Wilson Gómez Velásquez; nos anuncian que el señor
Ministro en 10 minutos estará haciendo presencia, les voy a pedir que
aprobemos un receso de 10 minutos para dar tiempo a que llegue.
Declaramos un receso de 10 minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:56:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Permítanme informarle que el viernes es el foro que el ministerio de
Telecomunicaciones está invitando a la Comisión ha hacer presencia
en el municipio de Neiva, viernes a las 8:00 am, para los que quieran
asistir.
Le pregunto a la Comisión si está dispuesta a que esperemos 10
minutos más, pues me acaba informar el asesor del señor Ministro que
se demora, o levantamos la sesión, depende de la voluntad de
ustedes.
Dr. Silvio Vásquez Villanueva tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2010-11-30T10:56:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente gracias, quiero aprovechar la oportunidad ya que
usted lo ha manifestado, para invitar a todos los colegas de la
Comisión Sexta al foro que se llevara en nuestro departamento, en
nuestra ciudad capital Neiva, a partir de las 8:00 am, el foro de la
convergencias de medios que está realizando el ministerio de las TIC,
ya sean hecho tres foros, empezamos en la ciudad de Manizales,
seguimos con la ciudad de Cúcuta - Norte de Santander donde
estuvimos acompañados por el anfitrión doctor Ciro Rodríguez y el
viernes pasado estuvimos en Barranquilla, allí no hubo nadie de la
Comisión porque no tiene representación pero estuvo la doctora
Victoria Vargas de la Comisión Primera de la Cámara y el doctor
Armando Zabarain de la Comisión Séptima. Quiero invitarlos a que
participemos en la ciudad de Neiva, para nosotros los huilenses es
muy importante la presencia de la Comisión Sexta de la Cámara, nos
enaltece, nos llena de alegría, de optimismo y desde luego la
presencia de los honorables Congresistas es una oportunidad que
tiene Huila para hablar de tecnología, desarrollo, sus fortalezas y por
eso quiero cursarle la invitación señor Presidente a usted y todos los
demás integrantes, viajar a Neiva es muy fácil, hay vuelos el jueves
por la noche, tarde y a las 6:00 am en Avianca, Aires y de allá paraca
no hay ningún problema; el señor Ministro se va desde el jueves por la
tarde y va estar alojado en la ciudad de Neiva para evitar lo que
ocurrió en Barranquilla que por problemas de tiempo se retrasó el
vuelo y en Manizales también hubo ese problema.
De manera especial los quiero invitar como hijo de Huila para que nos
acompañen.
Frente a la citación tenemos esperanzas de que el señor Ministro, el
doctor Germán Cardona nos escuche, así como todos los colombianos
tenemos fincadas esperanzas en su gestión desde luego el Huila
también, nos unimos a esas esperanzas en el desarrollo vial del
departamento y sería muy importante que él estuviera en nuestra
intervención como lo dijimos hace 8 días, sino se da pues ya llegara el
momento de poderle invitar a que nos visite en el departamento y
pueda hacer el recorrido con nosotros y la Comisión.
Aquí se ha hecho un debate regional, cada uno a hablado de sus
regiones, de las necesidades, nosotros estamos muy interesados en
que en el desarrollo vial del país se tenga en cuenta nuestro
departamento. Señor Presidente, es una bonita oportunidad para
hablarle a los funcionarios del ministerio, sino también ilustrar a la
Comisión y desde luego hablarle a Colombia y al Huila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:56:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luis Barrera Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2010-11-30T10:56:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, afectuoso saludo para la Mesa Directiva, para los
Honorables Representantes y todos los invitados especiales.
Este debate de las concesiones en Colombia es de significativa
importancia para el país, si fue abordado en el pasado Congreso
Nacional de la Infraestructura con toda la importancia al tema de las
concesiones. Así que me parece importante adelantar el debate con
toda la diligencia de parte de la Comisión, pero también con la
cooperación del propio Gobierno Nacional en cabeza del señor
Ministro, nosotros creo tenemos plenaria a las 2:00 pm y adelantar
ahora un debate de forma muy rápida porque tenemos que asistir a la
plenaria y porque el señor Ministro seguramente tiene múltiples
ocupaciones no valdría la pena Presidente.
Yo, sugiero respetuosamente contemple la posibilidad de que el señor
Ministro a través de sus asesores nos fije una nueva fecha, pero en la
que realmente podamos abordar con la responsabilidad que el tema
amerita este debate. Así que respetuosamente le sugiero Presidente,
que después de transcurrida casi dos (2) horas de la hora fijada para
adelantar este debate, que usted aplace el mismo para una próxima
sesión dada la importancia que el tema reviste para la nación; me
parece también que en este debate haga presencia la gerente del
INCO daba las implicaciones los temas que estamos hablando y
seguramente de estructurar una nueva generación de concesiones
para Colombia y ojala también podamos contar con la presencia de la
Contralora General dada la importancia que para el país, todos los
colombianos tienen este debate de concesiones viales en Colombia.
Muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:56:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldan Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2010-11-30T10:56:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo para todos, al Superintendente un
saludo especial.
Simplemente es dejar una reflexión, nosotros venimos trabajando
estos meses y hemos visto el trabajo de las otras Comisiones, creo
que todos los que integramos la Comisión Sexta hemos hecho un gran
esfuerzo, pero si tenemos que dejar una reflexión en el día de hoy,
nosotros estamos aquí desde las 10:00 am, vamos a completar dos
horas, esto parece a la inversa, hoy es a nosotros a los que nos dan
madera por no trabajar, por no hacer las cosas y ahorita cuando el
señor Secretario leía las excusas de los funcionarios y si las
escuchamos con detenimiento eso es un formato, pero
desgraciadamente apenas para esta Comisión, otros compañeros no
se expresan porque pueden tener tal o cual interés con el Ministro, con
la, Contralora, con otras personas, cada quien hace su trabajo como ha
bien tenga, en el caso personal mío, el caso de la, Contralora es
inconcebible, que la, Contralora en tres (3) sesiones no nos acompañe,
son tres sesiones Presidente, de pronto hay que decirle y le pedimos a
Julio Sánchez que venga aquí la W, algunos medios, que si bien es
cierto que a los Congresistas de provincia no nos entrevisten pero que
la entrevisten a ella, que aquí también puede haber algo de publicidad
y de rating.
Señor Presidente, dejar que ha sido reiterativo en la Comisión y nos va
pasar lo mismo que el debate de educación, para que sea un debate
de fondo nosotros tendríamos que volver mañana en el debate de
educación a hacer las exposiciones que hicimos hace mes y medio, ya
no vamos a ser capaz de cogerle el hilo, y lo mismo va hacer con el
tema de concesiones.
Dejo constancia señor Presidente, que muy deplorable que a esta
Comisión la semana pasada a la, Contralora la separaba este muro de
la Comisión Legal de Cuentas y también que esa sea la Comisión de
su competencia, pero yo en mi inexperiencia parlamentaria he
escuchado que los Ministros y los altos funcionarios están martes y
miércoles para el Congreso.
Quiero dejar esa constancia señor Presidente, que no es justo de que
esté pasando a la inversa, que sea el gobierno el que no está
atendiendo nuestros llamados y que tengamos que cancelar el debate,
porque esa es mi sugerencia señor Presidente, que lo cancelemos,
aquí no hay a quien hablarle.
La, Directora del INCO, fui supremamente respetuoso con ella y
solidaria en su posición de llevar ya no 3, ya lleva 4 y en marzo va
llevar meses, y estaba aquí hace 8 días, sabia más que nadie y pudo
haber cogido ese mismo día para decir esto lo aplazaron para dentro
de ocho días y hoy nos manda el formato de excusa diciéndonos que
igual ya se aplaza; y lo que dice mi compañero Luis Guillermo Barrera
que si bien es cierto que el Ministro en sus ocupaciones puede que
acabe de llegar, ya no hay tiempo señor Presidente porque tenemos
plenaria a las 2:00 pm.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:57:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Hernando Gómez Velásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2010-11-30T10:57:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas Gracias Presidente.
Quiero hacer referencia a las palabras del doctor Jhon Jairo Roldan,
porque sin que seamos del mismo partido y reiterándole a la opinión
pública y a los asistentes que hago parte del partido de la U, tal vez
me vuelva reiterativo y cansón pero quiero manifestar lo propio.
Lo dije hace ocho (8) días y lo manifesté aquí señalando que yo era
incondicional con el Presidente Santos porque fue por el que vote,
querido, Presidente de la Comisión, por el fue que mis amigos
depositaron el voto de confianza, casi 10 millones de colombianos
depositamos el voto de confianza en el Presidente Juan Manuel
Santos, pero esa incondicionalidad no cobija a los funcionarios del
gobierno, aquí del Presidente para abajo a quienes no elegimos, a
quienes fueron nombrados por decreto, quienes no representan la
voluntad del pueblo tiene otro tinte frente al Congreso de la República
y obedecen a este Congreso y le merecen respeto Presidente.
Como citante al debate, como quien llevará la palabra en la
eventualidad de adelantarse el mismo, quiero sentar también mi voz
de protesta porque me parece inaceptable que no estén los
funcionarios citados para un tema tan importante, me da pena con los
ciudadanos del común que nos lleguen a ver a través de los medios de
comunicación y con quienes han venido a esta Comisión que son
víctimas de las denuncias que aquí vamos a adelantar, pero que por
segunda vez vendrán a esta Comisión como los campesinos que
señale hace ocho días que hoy nuevamente nos acompañan, que a
diferencia de lo que manifiesta el Ministro de Transporte que el Estado
está siendo estafado como consecuencia de la compra de predios, con
ellos sucede lo contrario son los concesionarios actuando a nombre
del Estado los que vienen estafando a los campesinos, pagándoles
unas cifras irrisorias para que ellos tengan que desplazarse casi que
forzadamente a otros lugares sin tener la posibilidad de comprar un
nuevo predio que satisfaga sus necesidades.
Por eso, Presidente dejo la constancia y por supuesto a la sabiduría de
la Comisión sobre lo que aquí vayamos a hacer, pero dejo la claridad
que esta Comisión vale mucho mas mes de lo que algunos creen, que
merece respeto por parte del gobierno y que necesitamos la presencia
de los funcionarios.
Entiendo la única excusa la de la señora, Contralora, quien a través de
su secretario me informó la imposibilidad que tenía de asistir y lo
entiendo porque es la única que legalmente está facultada para
delegar la función, no en vano reitero tiene delegados en su
institución, pero no los funcionarios del Gobierno Nacional que tienen
la función delegataria que si reposa en la, Contraloría General de la
República.
Presidente, que sean mis compañeros quienes decidan si
adelantamos o no el debate y reitero mis excusas con los ciudadanos
que vienen desde el campo acompañarnos el día de hoy y que
nuevamente tendrían que irse con las manos vacías y lo propio a los
ciudadanos que a través de los medios de comunicación están a la
expectativa de lo que aquí logremos adelantar.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:57:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Julio Bonilla y luego el doctor Didier
Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2010-11-30T10:57:30">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Saludar al Superintendente, a todos los miembros de la Comisión, al
alcalde de Santander de Quilichao - doctor Juan José Fernández
Mera, que ha venido a este debate desde el Cauca con la intención de
aportar elementos que aquí han sido manifestados y que sin duda
recogen el sentir de esta Comisión versus las concesiones y obras que
a través del INCO y el Ministerio de Transporte se están ejecutando, y
lógicamente se ha perdido como lo decía Wilson Gómez, también esta
oportunidad de interactuar con el Ministerio y con el INCO en
búsqueda de soluciones a esa región del departamento del Cauca que
está afectada por lo que hemos manifestado.
Presidente, coincido con el resto de compañeros en términos de que
nuestra intención de control político nunca fue un ejercicio destructivo,
aquí le planteamos a cada uno de los miembros citados que era una
intención propositiva, que veníamos para contarle como desde las
regiones las dificultades que se estaban presentando era bueno que
las conocieran de primera mano los Ministros y los funcionarios de alto
nivel para que se tomaran decisiones entorno a ello.
Diría como lo manifestó en su momento Atilano Giraldo Arboleda que
brindábamos herramientas para que hubiese solución en el mediano y
corto tiempo a situaciones particulares que se viven en el País a través
de las concesiones y debo reconocer con preocupación tres aspectos,
el primero, es que nos quedamos en el debate al Ministerio sin
respuestas y nos quedamos en el debate al INCO sin respuestas por
los cortos tiempos que los funcionarios llevan, cuando regresemos en
marzo estarán casi a un año de función pública y a lo mejor la
respuesta va a ser la misma Presidente, y lo más preocupante es que
esta Comisión para la cual el tema es un tema central, porque aquí
esta transporte y todo lo de obras pues pasa de agache en esta
situación que vive el País porque aquí con responsabilidad, respeto,
en un alto nivel propositivo desde cada uno de los citantes y el resto
de compañeros se le manifestaron al Ministro y a la funcionaria del
INCO las situaciones que se vivían en lo estructural de las
concesiones y se le presentaron las particularidades desde cada una
de las obras y de las concesiones y no hemos tenido respuesta.
La vez pasada en un ejercicio también de respeto por el Ministro
entendimos que tuviera que asistir a una reunión en Presidencia por la
situación de orden de ola invernal que el País vive, y hoy estamos aquí
nuevamente ante la misma circunstancia y sin duda debe de haber
una razón justa para hacerlo; pero creo también que la Comisión
merece respeto, esta es la Comisión a la que le compete el tema, creo
que en ninguna de las otras Comisiones con el respeto de los
compañeros se hizo un trabajo tan juicioso y tan serio, aquí se hizo
investigación, se trajeron cifras y al final no ha habido respuesta
alguna del Ministro, porque no tuvo el tiempo y de la, directora del
INCO porque no lleva el tiempo suficiente para responder.
Sigo manifestando que aquí el debate es a las entidades, o sea que
allí no sean cambiados todos los funcionarios y hoy esta Comisión
debería tener una mejor información para brindarle a sus regiones, a
sus comunidades, a los alcaldes, a los gobernantes de que va a pasar
en los próximos años.
Tanto que hemos hablado de planificación, inversión, investigación y
hoy aquí hay un problema de planificación de tiempo y de agenda,
porque esto se definió la semana pasada que nos veríamos aquí, creo
que hubo tiempo suficiente para que nos informaran si el debate se iba
a poder dar o no y también se respetara nuestro tiempo, que están
importante como el de los altos funcionarios.
Finalmente, hay un tema donde uno entiende haya una circunstancia
particular y es el tema ¿De qué va a pasar con las concesiones en el
marco general del País, cuál va ser la política pública en este sentido?,
pero aquí se manifestaron desde cada uno de los Representantes
temas específicos, particulares sobre obras especificas sobre obras
especificas y particulares y no hubo respuesta a eso, y en quince días
nos vamos Presidente, cuando regresemos será marzo y cuando nos
demos cuenta estamos en mitad de año y plan de desarrollo aprobado
y no tenemos hoy soluciones a inquietudes que no son de este
periodo, que no son de estos meses que vienen en el caso de
Santander de Quilichao y el Norte del Cauca con diez y once años de
atraso.
Presidente, aquí se manifestó la necesidad de hacer una comisión,
crear una comisión en la que creo por el tema y por lo estructural del
tema deberíamos estar todos, que se le haga una agenda a eso y si
tenemos que venir en enero y febrero venimos. Para que se den
respuestas puntuales a este ejercicio con respeto a la Comisión y creo
como lo manifestó Didier Tavera Amado en la intervención de la
semana pasada llevemos esto a plenaria, este tema trasciende y
obliga a que el País como tal también conozca cual ha sido nuestra
postura y como Representantes de la provincia y de las comunidades
del País.
Me uno al llamado de cada uno de los que han intervenido, creo que
por el tiempo que nos queda, por respeto a todos los que han asistido,
a nosotros mismos se debe aplazar el debate.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:57:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2010-11-30T10:57:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, casi ya buenas tardes, ratificar nuestro
saludo al señor Superintendente que nos da muestra que también con
todas las ocupaciones y con ese cargo tan importante aquí asiste
puntualmente, lo felicitamos y qué bueno que usted de ejemplo a sus
compañeros, al igual al señor delegado de la, Contralora, tengo que
defender aquí a la, Contralora porque en todas las citaciones que le
hemos hecho en la Comisión Legal de Cuentas y de hecho siempre
pide que ojala sea bien tempranito y a las 7:00 am, 7:30 am siempre
ha estado acompañándonos.
Señor Presidente, tengo varias inquietudes, si hay alguna persona que
tenga la capacidad y las condiciones para dirigir el ministerio de
Transporte es el señor Ministro, pero me parece que ha faltado tacto,
respeto con la Comisión, se que en este momento tenemos
dificultades en el País, pero Santander también tiene unas dificultades
enormes, aquí nos dijeron que a la vía Cruz-Málaga nunca la
intervenían porque no se tenían los estudios y en la respuesta que nos
enviaron nos dijeron, el 20 de noviembre entregamos los estudios y
hoy estamos a 30 de noviembre y queremos conocer si la vamos a
intervenir.
La troncal del norte de la que le hable, que teníamos la única vía para
comunicarnos con Cúcuta colapso a la altura de Capitanejo; la vía de
Cúcuta a Ocaña está intransitable; Bucaramanga - Cúcuta duro ocho
días cerrada; la vía Socorro - Bucaramanga que comunica la capital
del País con todas las dificultades enormes, el año entrante vence la
concesión y nosotros la única respuesta que esperábamos es que la
señora, directora nos dijera vamos a mirar que se puede hacer con las
variantes, si le vamos hacer un viaducto, que solución le damos a los
socórranos; igual la troncal del Carare, todo este proceso de las vías
de la concesión ZMB.
Que yo creo con todas las ocupaciones que tenga el Ministro, el
Ministro tiene muchos funcionarios que pueden dar unas respuestas
competentes y es razón de tener el ánimo y la disposición, aquí se me
acercaba el delegado del alcalde del Silvania y me decía nos dejaron
como las novias esperando en la iglesia, y aquí que viene la gente, el
alcalde, todos los santandereanos esperando que nosotros le demos
unas respuestas, el respeto que tiene que tener la Comisión; yo estoy
de acuerdo con el doctor Wilson Gómez y el doctor Jhon Jairo Roldan,
los funcionarios no tienen porque excusarse de que porque acaban de
llegar o por que no están si es que aquí estamos hablando de
instituciones, los hombres y las mujeres pasan y las entidades quedan,
aquí tenemos que darle una respuesta al País y es el erario de todos.
Presidente, solicitarle a que por favor a la Comisión se le dé el respeto
que se merece, yo sé por lo menos que en toda la mañana a estado el
doctor Rosado en Palacio porque citaron a los alcaldes que tienen
dificultades en las emergencias, y vemos como también el Ministro de
Transporte ha tenido que ceder porque frente a las acusaciones que él
hizo de que no le trasladaban la plata, los recursos a los municipios,
era porque tenían conflictos con el INVIAS y que eran el 80%, ya le
han demostrado que más del 60% de los alcaldes no tienen
dificultades con el ministerio de Transporte en la liquidación de los
convenios, que no toda la plata se la van a entregar a cafeteros, ya
esta una comisión importante de alcaldes defendiéndose que han
cumplido, porque no podemos tener con la vara de medir de que todas
las cosas del pasado las han hecho mal y que lo van hacer es bueno.
Presidente pedirle respeto a la Comisión, que el Ministro nos fije
tiempo, si él dice que toca venir un sábado, un domingo por la mañana
venimos, pero que por favor venga y nos atienda y nos dé el respeto
que se merece la Comisión, esta es la Comisión de transporte, de
infraestructura.
Unirme para que levantemos esta sesión y pedirles mil excusas al
señor, director de puertos y al señor delegado de la contralora por venir
aquí y perder el tiempo.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2010-11-30T10:58:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>A los televidentes muchas gracias, se levanta la sesión siendo las
doce del medio día (12:00 m) y se convoca para mañana a las 9:00
am.
DIEGO PATIÑO AMARILES             JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
TBB.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
