<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-álvaro-cruz-vargas" id="dr-álvaro-cruz-vargas" showAs="Dr. Álvaro Cruz Vargas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-miguel-durán" id="dr-juan-miguel-durán" showAs="Dr. Juan Miguel Durán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-germán-cardona-gutiérrez" id="dr-germán-cardona-gutiérrez" showAs="Dr. Germán Cardona Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-carlos-nemocón" id="dr-juan-carlos-nemocón" showAs="Dr. Juan Carlos Nemocón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="2276-acta-47-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2011</heading>
				<debateSection>
					<heading>Abril</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 47 / 2011-04-18</heading>
						<speech by="" startTime="2011-04-18T07:45:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 047
SESION ORDINARIA DEL DIA 18 DE ABRIL DE 2011
Siendo las siete y cuarenta y cinco minutos de la mañana (7:45 a.m.), el Vicepresidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, Honorable
Representante Diego Alberto Naranjo Escobar, ordenó al Secretario llamar a lista y contestaron los
siguientes Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Roldán Avendaño John Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa dejó de asistir el Honorable Representante:
Agudelo Zapata Iván Darío</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-04-18T07:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que tenemos quórum deliberatorio, tan
pronto tengamos quórum decisorio se lo haré saber.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Secretario. Yo, le propongo a los Honorables Representantes que en aras de utilizar
de mejor manera el tiempo, sírvase leer el orden del día y esperamos que se conforme el quórum
decisorio y si no también damos inicio a la intervención de los citantes al debate de control
político. Sírvase leer el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-04-18T07:45:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, antes de leer el orden del día la Secretaría se permite informar
que el próximo 26 de abril la Comisión Sexta sesionará en la ciudad de Neiva, con el fin de tratar
los temas de infraestructura y movilidad del departamento del Huila.
“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>PROPOSICIÒN No. 012
(Bogotá, D.C., 21 de marzo de 2012)
Atendiendo a la Proposición No. 012 y aditiva presentada por los H.R. WILSON GOMEZ VELASQUEZ y
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, discutida y aprobada por esta Célula Legislativa el 21 de marzo de
Contralora General de la Nación, doctora SANDRA MORELLI RICO, para que en el Debate de Control Político
que se llevará a cabo el próximo miércoles 18 de abril del año en curso , a partir de las 7:30 a.m., en las
instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de Representantes,
responda: “Sobre las evidentes limitaciones e inconvenientes presentados en el Sistema de Transporte
Masivo Transmilenio y los recursos que se han girado para tal propósito” y resuelva el siguiente cuestionario:
CUESTIONARIO PARA EL MINISTRO DE TRANSPORTE</narrative>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. ¿Cuántos han sido los recursos destinados y girados para el financiamiento de los Sistemas
Integrados de Transporte Masivo en Colombia por parte del Gobierno Nacional? En qué ciudades y
qué recursos en cada una de ellas?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								2. En el caso particular de Bogotá ¿Cuántos han sido los recursos destinados por el Gobiernos Nacional
para las Fase I, II y III de Transmilenio?. ¿En qué estado se encuentran los recursos para la fase IV, a
cuánto ascienden y en total cuántos recursos han sido girados para el SITM en la capital del país?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. Qué mecanismo financiero utiliza el Gobierno Nacional para el depósito de los recursos que serán
utilizados en los sistemas masivos de transporte como transmilenio? Estén o no comprometidos
para girar a la regiones ¿Cuál es la rentabilidad financiera de los recursos y qué se hace con dichos
rendimientos?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								4. ¿En qué estudios técnicos se fundamentan, declaraciones del Ministro de Transporte que avalan un
nuevo trazado de la primera línea metro para Bogotá? ¿Existen estudios que estimen retraso en la
obra o mayores costos en estudios y diseños para una nueva línea? ¿Sabe el Ministro que sucedería
con el trazado anterior que atendería la demanda del borde oriental de la ciudad?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								5. Siendo la Nación la que aporta el 70% de los recursos a los sistemas masivos de transporte en las
regiones, ¿Qué mecanismos utiliza el gobierno nacional para garantizar que los recursos aportados
por colombianos de todas las regiones y destinados a una específicamente, cumplan con el objetivo
final que es el de garantizar mejor movilidad en los centros urbanos?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								6. ¿Qué plan de contingencia y que papel jugará el gobierno en la problemática que se ha suscitado en
Bogotá, con el sistema de transporte que está a punto de colapsar si no se toman medidas
coherentes con la realidad urbana y poblacional de la ciudad?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								7. ¿Qué sucede con el anuncio hecho por el Ministro acerca de la construcción de autopistas urbanas
para Bogotá con apoyo de la nación?
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								8. ¿Qué proyectos tiene la Nación para desembotellar a Bogotá en sus puntos de acceso y salida que
hoy no tienen la capacidad para atender la demanda de transporte público, particular y de carga?
Firmado por H.R. WILSON GÓMEZ VELÁSQUEZ
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICIÓN No. 012
(Bogotá, D.C., 21 de marzo de 2012)
Adición al Cuestionario propuesto por el Representante a la Cámara WILSON H. GÓMEZ al Dr. GERMAN
CARDONA GUTIERREZ Ministro de Transporte, para que responda por la gestión de la entidad a su cargo,
ante los presuntos retardos injustificados en el trazado SITM-Soacha,el siguiente cuestionario:
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								1. ¿Sírvase presentar a esta Corporación, informe del avance actual de ejecución física del Proyecto
TRANSMILENIO SOACHA, incluyendo las modificaciones y ajustes realizados al proyecto inicialmente
previsto.
2. Sírvase informar a esta Corporación, cual es la fecha de entrega de la Fase 1 SITM-Soacha, y si
existe estudio de cofinanciación de la Fase II y III.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								3. Sírvase informar, si las especificaciones en el diseño de los puentes peatonales y vehiculares en el
corredor del trazado, necesarios para conectar el oriente y el occidente, fueron revisados y
reestructurados, así como la refinanciación para la construcción de los mismos..
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
							<question by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque">
								4. Cuál es la posición adoptada por esa cartera Ministerial, frente a los retrasos en el cronograma de
ejecución, teniendo en cuenta que el Trazado Transmilenio-Soacha, hace parte de un corredor
nacional, más aún, cuando va a operar la doble calzada Bogotá Girardot?. Indicar qué sanciones se
han aplicado a los contratistas.
								<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2011-04-18T07:45:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 18 de abril de 2012
Hora: 7:30 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de
Citación a Ministros de conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política en concordancia con
el artículo 249 y 233 de la Ley 5ª. De 1992.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-04-18T07:45:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que ya se encuentra en el recinto de la
Comisión el señor Ministro de Transporte, doctor Germán Cardona Gutiérrez, además también
está invitado a este debate de control político el señor Gobernador que dijo que llegaba a las ocho
de la mañana.
Así que señor Presidente, para que ganemos tiempo está el citante, el doctor Wilson Gómez
Velásquez, que él haga su intervención y cuando tengamos el quórum decisorio se lo hago saber
para que aprobemos el orden del día. Entonces en manos suyas está la responsabilidad de este
debate que la comunidad de Bogotá lo está esperando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:46:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quiero informarle a los Honorables Representantes que me ha pedido la palabra de
manera informal el señor Ministro de Transporte. Quiero darle entonces la palabra al doctor
Germán Cardona.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-germán-cardona-gutiérrez" startTime="2011-04-18T07:46:10">
							<from>Dr. Germán Cardona Gutiérrez</from>
							<p>Buenos días a los señores Representantes. Muy importante esta reunión del día de hoy, esta
citación para hablar de este tema de Soacha, que ya habíamos tenido la oportunidad de hacerlo
hace unos días con el señor Alcalde del municipio y ahora mientras ustedes llegaban al recinto
estaba aquí reunido con la señora, Contralora y con el señor Personero del municipio de Soacha.
Hemos acordado adicional a eso hacer una reunión de carácter técnico en Soacha en los próximos
días, para analizar una situación que allí se está presentando con respecto al Sistema, donde se
involucran muchos temas, uno tiene que ver con la Concesión Bogotá - Girardot, que dentro del
alcance de ese proyecto quedaron incluidas unas obras que deben ser ejecutadas por esta
Concesión y que desafortunadamente por unas situaciones que yo creo que el país ya conoce,
pues ese proyecto ha tenido enormes dificultades y muchas de las obras que se han tenido que
hacer en Soacha pues han sufrido atrasos como ha sufrido todo el corredor Bogotá - Soacha.
Ya se están haciendo algunas obras ahí, digamos algunos puentes peatonales, pero la sorpresa que
tengo ahora y eso es lo que vamos a revisar sobre el terreno, es que de una manera muy
responsable tanto la, Contralora como el Personero y el Alcalde han manifestado, que esos
puentes peatonales pueden tener algunas inquietudes por parte de las autoridades y de las
comunidades, vamos a mirar eso mejor sobre el terreno. Y otras obras que están haciendo
muchísima falta que tienen que ver con la Empresa de Acueducto de Bogotá, con respecto a unas
canalizaciones que desafortunadamente se dilataron muchísimo pero que ya pues
afortunadamente la Empresa de Acueducto ha tomado cartas en el asunto y esas obras ya están
encontrando buen suceso.
El otro tema, que se que a ustedes les preocupa mucho en esta Comisión y me excusan que me
esté adelantando a hablar de manera informal porque según me manifiestan no hay quórum y yo
había, pues con todo el respeto, advertido que tenía que venir a las 7:30 a.m. a atender esta cita,
porque hoy desafortunadamente ya nosotros habíamos sido citados a una reunión con una
delegación española, hoy ustedes saben, viene el Presidente Mariano Rajoy a Colombia, el
Presidente del Gobierno Español, yo estuve en compañía del Presidente Juan Manuel Santo hace
unos ocho meses y quedamos de recibirlos en una visita de contraprestación a la que hicimos
nosotros, que fue una visita muy cordial; y tengo una reunión ahora pasadas las ocho y media de
la mañana en un sitio bastante lejano de acá, que es la Carrera Séptima con Calle 116 en el Centro
de Convenciones AR, entonces como entenderán tengo que desplazarme hasta allá pero tengo
que volver a estar aquí en el Congreso a las 10:00 a.m., a atender una citación de otras de las
comisiones y con gusto lógicamente volveré a esta, pues para debatir ya cuando esté la Plenaria.
Pero si quisiera decirles otras cosas, y es que sé que a ustedes, lo mismo que a nosotros, pues nos
preocupa que estos sistemas de transporte masivo, no solamente Transmilenio, sino todos los
sistemas de transporte masivo del país, desafortunadamente están funcionando como unas
ruedas sueltas y al Gobierno se le está reclamando y se le está diciendo que por qué no hace más
presencia en ellos y por qué no toma más cartas en el asunto.
La realidad es tan sorprendente para mí como, para ustedes, el Gobierno Nacional ha invertido
más del 70% de los recursos en todos los transmilenios de Colombia, el de Bogotá, el de
Barranquilla, el de Bucaramanga, el de Pereira, el de Cali, el de Medellín, en todos estos sistemas y
en los sistemas integrados de transporte masivo, pero el Gobierno por unas decisiones que hoy no
vale la pena entrar a discutirlas, decidió que no quería tener el control sobre esos procesos, sino
dentro de un espíritu que es el espíritu descentralista que es el que todos hemos apoyado en este
país, decidió el Gobierno del ex-presidente Álvaro Uribe, transferir los recursos y dejar que fueran
los Alcaldes quienes en su sano criterio y ejerciendo su autoridad como primeros mandatarios de
las regiones, fueran las principales autoridades.
Ahora que se están presentando los problemas, entonces ya todos los Alcaldes están mirando es
nuevamente al Gobierno Nacional, todos los Alcaldes están viniendo a decir, pues mire aquí se
necesitan soluciones, se necesita plata, se necesita autoridad. Muchas veces no son siquiera los
Alcaldes, sino que son los concesionarios; por ejemplo, tenemos unos ensambladores muy
importantes en Colombia, que han hecho unos esfuerzos muy importantes para montar empresas,
para construir estos buses y demás y ellos están muy angustiados porque la falta de decisión
política de los Alcaldes para desplazar el sistema de transporte público tradicional en beneficio de
los nuevos sistemas de transporte público masivo no está permitiendo que estos sistemas
funcionen bien en otras ciudades del país y ahora estamos empezando a tener algunas dificultades
en Bogotá que era el modelo por excelencia a nivel nacional e internacional del Sistema Integrado
de Transporte Masivo.
Entonces, ahora ya pues todo el mundo está diciendo, ¿dónde está el Gobierno Nacional?, y el
Gobierno Nacional, nosotros inclusive preparamos un CONPES que se analizó previamente antes
de presentarlo oficialmente, con el Presidente Juan Manuel Santos y con Planeación Nacional,
Ministerio de Hacienda y demás, donde estuvimos completamente de acuerdo Planeación
Nacional, Ministerio de Hacienda y el Ministerio de Transporte, pues que era muy importante que
ese documento CONPES se aprobara o ya se llevara a la aprobación definitiva, donde simplemente
el Gobierno Nacional asumía un control superior sobre los Sistemas Integrados de Transporte
Masivo, porque créanme que esto no está haciendo daño a los colombianos y a la Nación desde el
punto de vista presupuestal, desde el punto de vista de la buena eficiencia de estos proyectos y
desde el punto de vista de la gestión y ejecución de las obras.
Pero el Presidente con un criterio muy sano dijo, que él prefería que ese documento se analizara
más a fondo porque él no consideraba que el país se fuera otra vez recentralizar y que le parecía
que ese CONPES tenía un cierto ánimo recentralizador, desde el punto de vista que iba a ser desde
aquí, desde el Gobierno Nacional y específicamente desde el Ministerio de Transporte donde se
iban a seguir manejando las directrices y tomando las decisiones para el manejo de estos temas.
Inclusive yo, con mucho respeto como tiene que ser normal, le dije al Presidente que los CONPES,
al final del camino no obligan y pues que algún Alcalde podía decir yo le agradezco mucho, pero yo
manejo esto como yo considero y se puede hacer a un lado, porque los CONPES ustedes saben que
no obligan.
Sin embargo el Presidente se mantuvo en su posición y dijo yo no quiero este tipo de decisiones
que sean o tiendan a ser recentralistas, soy un amigo de la descentralización, y en ese orden de
ideas les pido el favor que ese CONPES lo analicen más a fondo y lo volvamos a discutir, lo miren
con los Alcaldes y demás. Yo que he sido descentralista también por convicción, dada mi condición
de haber sido Alcalde y de haber sido Gobernador, si considero que el Gobierno Nacional debe
tener mucha más injerencia sobre todo en estos temas de los sistemas integrados de transporte
masivo, el Gobierno ha invertido mucho más de tres, cuatro, cinco billones de pesos, no tengo la
cifra exacta, en los sistemas de transporte masivo y desafortunadamente los resultados no han
sido los óptimos y en la mayoría de los casos ha sido por falta de decisiones políticas de fondo por
parte de los Alcaldes a la hora de tener que tomar las decisiones.
Yo pues suspendería allí, pido pues con la venia de ustedes autorización para ir a atender esta
reunión con estos empresarios españoles, previa una reunión que tenemos al medio día en la
Presidencia con el Presidente Mariano Rajoy, y con el compromiso de que a las diez de la mañana
cuando regrese nuevamente al Congreso pasaré por aquí un momento a atender o a hablar más
ampliamente si así ustedes lo desean.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:46:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas
gracias señor Ministro, con un afectuoso saludo para usted, para los Honorables Representantes
que a esta hora hacemos presencia aquí en el recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-04-18T07:46:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ya tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:46:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ponemos a consideración el orden día y luego atendemos la solicitud del señor
Ministro de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-04-18T07:46:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Para saber si va a haber debate o no va a haber debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:47:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pensaría por supuesto que no, porque si el Ministro se debe ir. Tiene la palabra el
Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-04-18T07:47:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
En primer orden señor Presidente y con todo respeto, soy el citante al debate, hay unas
proposiciones adicionales en las que se pretende analizar también situaciones de municipios
aledaños como el de Soacha, de suma importante para tener en cuenta en esta discusión, que se
que su Señoría ha presentado también un cuestionario al respecto de ello.
Pero decía el señor Ministro al inicio de la intervención, que en este debate que vamos a hablar
del Transmilenio de Soacha, no Ministro, venimos en principio a hablar de los sistemas masivo del
transporte en el país y por supuesto en referencia como siempre lo he manifestado, al
Transmilenio en Bogotá luego de la problemática presentada hace escasamente mes y medio tal
vez, donde Bogotá demostró que está adportas del caos vehicular y el colapso en el sistema
masivo de transporte, pero muy preocupado quedo con lo que el Ministro acaba de plantear sobre
si hay o no hay un debate en este día.
Presidente con todo respeto y a la Mesa Directiva y a los queridos colegas, señor Ministro de
Transporte yo noto que usted le está poniendo la agenda a esta Comisión y no tiene usted la
facultad constitucional ni legal para hacerlo, le corresponde a esta Comisión Presidente poner la
agenda legislativa y es el Ministro el que por Constitución y Ley 5ª debe cumplir con ello. Este
debate para mi infortunio se hace hoy a las 7:30 a.m., porque así lo quiso el señor Ministro de
Transporte, esta hora no la decidió la Comisión Sexta de la Cámara, el señor Secretario me notificó
a mí a decirme que el propio Ministro lo había llamado a decirle que venía a esta hora y este día
porque no tenía otro especio.
Ministro, no fue a la hora que se le citó, ni el día que lo citó esta Comisión, sino cuando el Ministro
decidió venir a la Comisión y hoy aparece a decirnos aquí que viene media hora y que se tiene que
ir, porque no tiene tiempo para atender la Comisión Sexta de la Cámara encargada de los temas
del transporte en el país. Yo le pido respeto señor Ministro, yo represento a los bogotanos de
nuestro país, aún cuando no hayan nacido en esta ciudad a la que aprecio inmensamente por la
oportunidad que usted y yo tenemos también, yo de estar en este Congreso y usted de estar en su
cargo.
Hoy usted es Ministro gracias a que el Presidente Juan Manuel Santos, es Presidente. Yo estoy
elegido aquí con el voto popular y usted a decreto, y yo creo que a esta comisión de ciudadanos
venidos de todas las regiones del país merecen respeto y yo sé que usted tiene un compromiso
muy importante que debe atender, pero vuelvo y le digo, usted no está aquí porque esta Comisión
lo haya citado como corresponde constitucionalmente y legalmente, sino porque fue la hora y el
día que a usted se le antojó venir.
Por lo tanto Presidente, yo quiero que me aclaren esta situación, porque así no puede haber un
debate donde un Ministro viene, se presenta, dice que se va, que regresa luego a las dos horas,
unos minuticos porque debe atender otro asunto, sino que como cualquier Ministro en cualquier
Comisión se dedique a atender una citación de debate de control político como corresponde en
los sistemas masivos de transporte.
Así que surtida esta situación señor Presidente espero que tomemos una decisión, qué ganas me
da nuevamente de plantear lo que planteamos hace unos meses atrás cuando el Ministro no vino
a atender nuestra citación, nuevamente se excusó y les dije enviemos a la Procuraduría las excusas
del señor Ministro de Transporte a la Comisión Sexta, que nunca viene, para que sea la
Procuraduría la que evalúe por qué razón el Ministro no atiende la Comisión Sexta y sí atiende
otras comisiones y otros asuntos, cuando es esta la que le compete analizar los temas de
infraestructura y transporte en el país.
Así que Presidente, espero haya una respuesta a esto y entre todos tomemos una sabia decisión,
porque yo creo que en estas condiciones no puede haber un debate de control político. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:47:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera del departamento de
Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-04-18T07:47:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un cordial saludo para el señor
Ministro, para los compañeros Representantes.
Tal como lo manifiesta el doctor Wilson Gómez, él de manera muy diligente me solicitó en lo
personal que lo acompañara a las 7:30 a.m. en punto para comenzar este gran debate, y aquí
estuve a las 7:30 a.m., doctor Wilson Gómez, pero pensar que vamos a dar un debate de cinco
minutos si no tiene razón de ser Presidente, este tema es mucho más complejo de lo que
aparentemente nos quiso mostrar el señor Ministro, respetuosamente. Estamos hablando de unos
recursos muy significativos de la Nación y de las entidades territoriales, para decirle Ministro que
estamos hablando de casi siete billones del presupuesto nacional en cuanto respecta a los
sistemas integrados de transporte masivo en Colombia.
Así que yo si le solicitaría al señor Presidente, si es del caso, que aplace, no iniciemos esta sesión
todavía, pero es importante que el señor Ministro le responda como lo ha manifestado el doctor
Wilson Gómez a esta Comisión. Yo creo que el debate es mucho más de fondo, no solamente es
mirar qué está ocurriendo en Bogotá, sino qué está ocurriendo en el país y hacia dónde va el
transporte masivo en Colombia. Buena parte de estos modelos hoy son un fracaso, hoy son un
fiasco y quisiésemos nosotros ver el panorama nacional en cuanto respecta al transporte masivo
en Colombia pero con su presencia Ministro. Y bueno, se ha tocado aquí un tema ahí de fondo,
usted dice que colapsa el modelo por excelencia que es Bogotá, pero igualmente, ya se vio hacia
dónde va el debate, es que los responsables son los Alcaldes y eso no es tan cierto Ministro.
Por eso, yo le sugiero respetuosamente Presidente que aplacemos la sesión, no sé cuando el señor
Ministro pueda tener tiempo en su agenda para atender a la Comisión y que podamos no
solamente debatir este tema del sistema de transporte masivo en Colombia, sino otros temas
trascendentales para el país que tienen que ver con la infraestructura y el transporte, creo que
hemos estado aquí juiciosos cumpliendo con la citación que usted ha hecho Presidente, pero si el
señor Ministro no está, pues de nada sirve hacer un debate entre nosotros mismos. El debate es
productivo en la medida en que el señor Ministro nos acompañe y nos de respuesta a una serie de
interrogantes que han formulado los compañeros citantes, pero también una serie de inquietudes
que nos asisten a todos los Representantes que hacemos de esta Comisión Constitucional, además
que tiene que ver como lo expresó el doctor Wilson Gómez con la infraestructura del país.
Así que, yo respetuosamente le solicito, entiendo pues su agenda, entiendo un compromiso que le
ha delegado el, Presidente de la República, pero es importante que usted atienda al menos una vez
al año esta Comisión, que en repetidas ocasiones le ha invitado a participar de unos debates para
el bien del país. Era eso señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra como citante también de este debate el doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:47:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Reiterándole el saludo al doctor Germán Cardona, nuestro Ministro de Transporte, a su equipo de
trabajo, al señor Alcalde del municipio de Soacha que muy juiciosamente nos acompaña en la
mañana de hoy, a los Honorables Congresistas.
Pues yo me quiero unir al mismo sentimiento que expresa, porque es más un sentimiento de
frustración el que expresa el doctor Wilson Gómez, porque efectivamente de los debates que me
parecieron trascendentales en la citación fue precisamente el del Representante Wilson Gómez,
me parece que la situación de Bogotá no da para que hagamos una reflexión fugaz y momentánea,
sino para que a fondo toquemos el tema de los sistemas de transporte masivo. Yo inclusive le
escuché al Ministro en una reunión con gran sorpresa su evaluación frente al tema, con la claridad
de lo que significa fracasos de sistemas en Cartagena, en Pereira, en el Valle, y me pareció atinente
cuando vi la proposición del Representante Wilson Gómez de adentrarnos en este tema frente a
esta bomba de lo que significa la movilidad en Bogotá y sobre todo de la importancia que tiene la
inversión del Gobierno Nacional en Bogotá, es que cuando uno ve las cifras es que es
sorprendente, todo el país y la gente cree que es que Transmilenio lo hizo Bogotá, pero como
usted lo ha dicho en las cifras que presenta acá, el Gobierno Nacional ha sostenido esto de una
manera impresionante, pero igualmente es una responsabilidad que tiene, sobre la cual debe
responder.
Dentro de ello, por supuesto, yo como cundinamarqués he venido interesado en el tema de
Soacha y usted nos recibió muy amablemente con el Senador Juan Lozano y miramos un mapa de
lo que significa este proyecto y nos parece demasiado importante viendo la preocupación que
asiste a la región y al municipio de Soacha que tiene hoy casi 450.000 habitantes que el Gobierno
Nacional está impulsando el macro proyecto más importante de vivienda en el país, que va a llevar
allá 500.000 personas, a doblar la cantidad de habitantes que tiene hoy el municipio y que
finalmente llevamos 10 años; yo llegué a las siete de la mañana, vivo en Zipaquirá, a mi oficina a
darle los últimos toques a mi presentación que llamé y que titulé “Una década de frustraciones en
Soacha”, porque desde el año 2002 se viene trabajando por la posibilidad de una realidad y es
tener un sistema moderno, adecuado para esta zona del suroccidente que no afecta solamente a
la gente de Soacha y a la de Bogotá, la gente del Valle, la gente del Tolima, la gente del occidente
de este país que llega por tierra a Bogotá y que tiene que atravesar el municipio de Soacha se
encuentra frente a una cosa absolutamente aberrante que nos preocupa a todos.
Son más de cien mil vehículos al día que se movilizan, más de 22.000 viajes a Bogotá al día, es una
cosa absolutamente sorprendente el esquema que se vive en la vía Bosa - Soacha y que
finalmente está afectando sin duda alguna la movilidad no solamente de los habitantes de Soacha,
de un municipio de unas condiciones de pobreza enormes, el 45% de las viviendas en estrato 1, el
33% en estrato 2, casi el 80% de la población de Soacha está en estado de pobreza. Es decir,
estamos frente a un hecho relevante y este tema de 10 años que lleva la situación del
Transmilenio a Soacha, que no se ha resuelto, pues forma parte del gran proyecto de la movilidad
en Bogotá y de la movilidad en nuestra región; y yo pensé por supuesto Ministro con todo el
respeto, que se le iba a dar la importancia, si no se podía, bueno igual nos manda una carta o lo
que sea y nosotros replanteamos el tema con todas las dificultades, pero me parece que en media
hora es muy difícil que podamos dar un debate serio, a fondo, de lo que significa este problema
del sistema integrado de transporte en Bogotá y en la región.
Yo, igual como Representante a la Cámara comparto la preocupación, comparto la molestia de los
Representantes Luis Guillermo Barrera y del Representante citante Wilson Gómez y le pediría al
señor Ministro que revise esa posición y que busquemos la forma de que a fondo hagamos en esta
Comisión un debate sobre este tema que es de primer orden, que es de gran importancia a nivel
nacional y que tiene una gran responsabilidad el Gobierno Nacional y que no podemos pensar que
son únicamente los Alcaldes, seguramente que habrá responsabilidades regionales y locales, pero
sin duda alguna, el ministerio de Transporte que es el rector también en esta materia del
transporte en el país, pues tiene mucho que decir frente al tema.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Ministro de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-germán-cardona-gutiérrez" startTime="2011-04-18T07:48:10">
							<from>Dr. Germán Cardona Gutiérrez</from>
							<p>Para aclararle algo a ustedes tres
Honorables Representantes.
Esta reunión, este encuentro con los españoles se organizó desde hace mas de tres meses, ustedes
saben que las reuniones de Estado se organizan con mucho tiempo, con mucha anticipación. Esta
citación fue posterior y yo manifesté que desafortunadamente tenía esto, yo no me inventé esta
reunión con los señores españoles y vienen a hablar del tema específicamente de infraestructura.
Por eso yo dije y excúsenme ustedes, yo no tengo por qué ponerle la agenda a ustedes, pero yo
por eso les dije, decirle a los españoles que no vengan hoy porque yo no puedo ir, porque inclusive
les dije va el, Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura, me dijeron ya estuvo con
nosotros aquí hace un mes y medio, lo que queremos es el representante político del Gobierno
Nacional para hacer esa reunión, ahí me están esperando en este momento el Ministro de
Comercio Exterior y creo que está el Ministro de Minas, es un tema eminentemente de relaciones
entre los dos países. Por mí yo no tengo ningún inconveniente en estar aquí, yo he estado en
reuniones en esta Comisión y en otras Comisiones prácticamente todo el día y yo no tengo ningún
problema, si ustedes quieren enviar a la Procuraduría las no asistencias mías a estos recintos
háganlo, porque me sentiría muy satisfecho de ir a explicarle a la Procuraduría cuando no haya
podido venir, por qué no lo he podido hacer. Yo soy muy respetuoso de todas estas citaciones.
Solamente quería decirles eso y pedirles nuevamente autorización en nombre del Gobierno, solo
para ir a atender una situación que creo que es un tema de Estado, solamente es eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:48:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Silvio Vásquez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-04-18T07:48:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Pues aquí hay que buscarle la “comba al palo” como se dice en el refrán popular. El debate que se
plantea por parte de los colegas muy importante y fundamental para el país, para conocer las
inversiones del Estado, para mirar como funciona el transporte masivo en las diferentes ciudades,
también mirar en las otras ciudades cual sería la vinculación de la Nación, el caso de ciudades
intermedias como Neiva que está cumpliendo 400 años de ser fundada y sería un magnífico regalo
que pudiéramos participar en la organización del transporte masivo, pero yo le voy a presentar
disculpas a los colegas y para tocar un tema que también nos atañe; Señor Ministro tengo una
preocupación y tengo mi cabeza en este momento más que en este debate, en la preocupación
del jueves 26. Se había convocado la Comisión para sesionar fuera de la ciudad de Bogotá en la
ciudad de Neiva, más exactamente para el jueves 12 de abril, citación que se aprobó por Comisión
y se llevó la proposición de la Comisión a la Plenaria y se aprobó en Plenaria autorizando el
desplazamiento de la Comisión para el jueves 12 de abril.
Sin embargo por los asesores del señor Ministro y por Secretaría nos informaron que el jueves 12
el señor Ministro no podía asistir, y que solicitaba el señor Ministro que fuera el jueves 26. Ayer
recibí una llamada del doctor Negrete donde me decía que se corriera un día, se aplazara un día
más, o sea para el viernes 27 la sesión en Neiva. Está todo programado, la Comisión tiene pasajes,
tiene todo, pero ahorita hablando con usted allí señor Ministro que me sentí a su lado para
comentarle mi preocupación, yo realmente acepto obviamente que a usted se le ha presentado
post fijación de fecha del debate esta delegación del señor, Presidente de la República a Sao Pablo,
Brasil, entiendo eso.
Es imposible que usted llegue a Neiva después de llegar del Brasil sobre el medio día del jueves 26,
tenemos que buscar una fecha en que usted vaya, como lo ha dicho, sin afán, que allá no podamos
decir hable rapidito, porque es que el señor Ministro tiene ocupación en Bogotá y la citación y la
reunión, la sesión de la Comisión en Neiva es nula sin su presencia, no es atractiva y no tendríamos
de fondo la representación y la dignidad del Gobierno Nacional en esa sesión señor Ministro. Por
eso yo quiero entenderlo, pero también que usted nos regale, nos dedique el tiempo necesario
para que en esta primera reunión y sesión descentralizada de la Comisión podamos tenerlo en la
ciudad de Neiva, pero que usted nos diga aquí qué día y que la sesión empecemos en la ciudad de
Neiva a las nueve de la mañana y no a las diez señor Secretario y señor Presidente. En Neiva el
transporte aéreo comienza desde las seis de la mañana, aquí en Bogotá hacia Neiva, tenemos
tiempo suficiente para llegar, para descansar un poco, para desayunar y estar presentes en la
sesión, y pedirle a los colegas que nos acompañen, porque también así vaya el señor Ministro, el
director de INVIAS, el Superintendente de Puertos y Transporte y los demás funcionarios que se
puedan hacer presentes, si no van los integrantes de la Comisión, pues tampoco tiene sentido.
Yo no quiero una sesión en mi departamento, en mi tierra para tocar temas tan fundamentales,
tan sensibles que están afectando el desarrollo, que están afectando la economía del
departamento, al comercio, a los agricultores, a los ganaderos, a los sectores productores, con una
sesión débil, tenemos que llegar y yo creo señor Ministro, que su presencia es fundamental. Ya el
director de INVIAS ha ido ene veces, y como lo decía el presidente de la Cámara de Comercio de
Neiva, el Dr. Rosado, no queremos que nos venga a decir estamos poniendo la cara sino
soluciones y creo que usted es la persona indicada, porque me atrevo casi a pensar señor Ministro
que usted está un poco mal informado en cuanto a la problemática que tiene el Huila con el
puente de El Paso El Colegio sobre el río Magdalena, usted lo dijo que día por el Canal
Institucional, que estaba cerrado un puente en el Huila, no es un puente señor Ministro, es toda
una región donde hay 300.000 habitantes damnificados, donde las vías de acceso yo se lo comenté
a usted en una audiencia que usted me concedió muy gentilmente con unos Representantes.
Entonces señor Ministro, busquemos la manera de que tampoco se aplace demasiado, porque si
ustedes los amigos Representantes, los colegas me dicen que van el viernes 27, ya hay solución
para el caso del departamento del Huila y la sesión descentralizada, pero yo quiero que mis
colegas me acompañen, si es el viernes 27 que el señor Ministro según lo han dicho los asesores,
puede estar todo el día en la ciudad de Neiva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:48:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez, el doctor Jhon Jairo Roldán y
finalmente el doctor Didier Tavera. El Ministro me insiste en que si es necesario pues que cancela
lo de España. Dr. Wilson Gómez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-04-18T07:48:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Yo iba a señalar que me parece importante permitirle, no porque él necesite permiso, sino porque
debe salir el Ministro, a que atienda ese asunto de Estado, porque yo entiendo que donde usted
va no es un escenario a ir a perder el tiempo, sino que es un escenario muy importante y usted
debe hacer presencia. Mi reclamo Ministro, le reitero, va es en el sentido en que la agenda, dese
cuenta usted que se la pone a la Comisión Sexta, hoy nos pone la cita a las siete y media y ahora le
cambia la cita a la región del Huila donde tenía una nueva cita y la está cambiando a última hora,
dese cuenta usted que sí le está poniendo la agenda a esta Comisión y no debe suceder ello,
porque constitucionalmente nosotros somos los encargados de poner nuestra propia agenda y
que los funcionarios del alto gobierno atienda esta solicitud.
Y quería antes de que el Ministro, se retire hacer nuestra claridad, de que nuestra intención no es
promover el centralismo, ni mucho más faltaba, ni tan cierto es por supuesto que el gobierno sea
un gobierno que esté promoviendo la descentralización. Quejas generalizadas escucho yo en todas
las regiones del poder central que tienen hoy quienes representan al Estado y desconfían de las
regiones, me reuní yo con un funcionario que me reservo el nombre para no evidenciarlo aquí, del
alto Gobierno, donde me dijo que no enviaba recursos a las alcaldías porque allí se iban a robar la
plata, que a algunas gobernaciones y las escogía él a su criterio propio porque él sabía quienes de
los 32 Gobernadores eran buenos y otros no lo eran tanto.
Eso quiere decir que no es cierto que este Gobierno esté promoviendo la descentralización, ni yo
esté promoviendo aquí la centralización ni mucho menos; -bienvenido señor Gobernador de
Cundinamarca, doctor Álvaro Cruz-, sino que por el contrario, antes unos recursos como lo han
señalado aquí y usted mismo lo dijo, que dijo no tener las cifras. En este momento se las voy a
recordar señor Ministro, estamos hablando de cerca de siete billones de pesos, entre otras sus
funcionarios no saben sumar Ministro, porque en la tabla que enviaros hablan de 6 billones 852
mil millones, cuando me dedico yo a sumar y la suma nos da que son 6 billones 890 millones de
pesos, por supuesto si los funcionarios no suman bien, mucho menos usted va a tener las cifras en
la cabeza.
Entonces, que quede claro que no proponemos aquí la centralización, sino que le corresponde a la
Nación como órgano que entrega el 70% de los recursos, ejercer una fiscalización de estos
recursos que hoy para el caso de Bogotá se aterra uno de escuchar que el Alcalde amanece un día
con que el Metro debe tomar una curva a la izquierda y el Ministro dice que le parece, al otro día
dice que no, que es mejor que la curva sea a la derecha y el Ministro dice que también. Tan solo
hace ocho días atrás noté al Ministro con una posición seria diciéndole un momento señor Alcalde,
usted tiene que definir una posición unificada en esto, porque hoy vamos al vaivén de las olas de
lo que según el Alcalde a los medios de comunicación le quiera decir, acorde al protagonismo que
él quiera tener ese día.
Por esa razón Ministro y entiendo que debe apresurarse para ir a atender ese asunto de Estado, le
ruego con el mayor de los respetos, defina un día y una hora en la que usted pueda venir, porque
yo un debate de control político no lo hago en cinco minutos o en media hora, tal vez más de
media hora dura mi intervención y estoy seguro que todos los colegas también quisieran poder
intervenir, lleguemos a un acuerdo en el cual usted fije un día en el que pueda dedicarle aquí a
esta Comisión medio día para que tratemos no solo ese tema sino todos los temas represados, la
citación por ola invernal que también la había hecho yo el año pasado, nunca se pudo, porque se
fijan las fechas cuando por supuesto ya el asunto ha pasado a otros escenarios que no son
necesarios tocarlos, y no quiero que lo mismo suceda con el tema Transmilenio que en Bogotá
requiere una importancia muy grande, toda vez que estamos hablando de recursos importantes
como son cuatro billones de pesos que la Nación le ha girado a este ente territorial.
Así que Presidente espero poder llegar a ese acuerdo y el Ministro arranca, yo creo que en esta
situación no puede haber debate ya que un debate en cinco minutos es imposible de hacer.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:49:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Representante Wilson Gómez, comparto su posición pero por
supuesto que dependo de la apreciación de los Representantes que tienen el uso de la palabra.
Representante Jhon Jairo Roldán tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-04-18T07:49:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Presidente buenos días.
Hombre yo llamo a que seamos prácticos, el Ministro se tiene que ir y él ya nos había dicho a
nosotros como venía y armamos nosotros mismos un debate en una situación que ya estaba
planteada, yo creo doctor Wilson Gómez que aquí le tenemos que armar un debate es a la Mesa
Directiva que nos habló claro, el Ministro sabía a que venía y yo pido el favor doctor Didier Tavera,
yo también voy a intervenir el famoso minuto que son 10, dejemos que el Ministro se vaya, nos
ponemos de acuerdo. Yo lo decía ayer en un chat, yo había planteado aquí una debate de la ANI
para el tema de concesiones, mucho antes de este debate el tema de autopistas de la montaña lo
había planteado, que no es mas importante que los de Cundinamarca, pues ayer estuvo el Alcalde
de Medellín y el Gobernador de Antioquia con el Presidente y ellos a mí no me cuenta qué pasó,
quería que el Ministro me contara, pero seamos prácticos. Usted no va a una cosa más importante
que la Comisión Sexta, a una cosa que usted había planteado, un tema de Estado antes de esto.
Si quieren vamos a hacer un debate del desorden de la mesa Directiva y el desorden de la
Comisión, porque no es su problema Ministro. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:49:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante, un segundo porque debo responder en calidad de Presidente.
Lo que le quiero decir es que el Ministro estaba hoy citado y nos sugirió esta fecha y esa es la
información que me da el Secretario, que llega a las 7:30 a.m. y que tiene tiempo hasta las 10:00
a.m., eso me parece que no es desorden de la Mesa Directiva, esa es una decisión que llegó aquí
notificada por el Secretario a quien le entregué la responsabilidad como su cargo lo tiene, de
escuchar al Ministro. Yo le digo Ministro, yo desde que asumí la Presidencia he sido
condescendiente porque entiendo su agenda, pero si usted hace un recorderis son tres, cuatro,
cinco veces que usted nos ha planteado la necesidad de que no puede venir y que nosotros le
concedamos el beneficio de que tiene que cumplir otras funciones, pero es que esta Comisión
necesita hacer los grandes debates. La vez que el Ministro estaba en Santander, estaba previsto el
debate de la Agencia Nacional de Infraestructura, tenemos tres o cuatro debates pendientes con
el ministerio de Transporte.
Entonces, yo creo que ya lo han dicho varios congresistas, me parece que es bueno que el Ministro
se vaya a cumplir su cita y nosotros revisamos el tema y lo que quiera de revisión de la Mesa
Directiva lo hacemos y también hacemos el debate del compromiso de los Congresistas, no hay
ningún problema. Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-04-18T07:49:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, señor Ministro de Transporte, señor
Gobernador de Cundinamarca.
La verdad es que para nosotros es importante Ministro que usted nos de una solución con
Santander, el Sistema de Transporte Masivo del área metropolitana de Bucaramanga no aguanta
más, Davivienda que es el mayor socio allí ya cerró los desembolsos, tenemos 100 buses parados
hace un año ya por culpa del paralelismo, la movilidad en el área metropolitana de Bucaramanga
colapsó, o sea, son temas Ministro que no aguantan esperar ni un día, ni dos, ni tres, ni cuatro, ni
un mes más, es que es ya. Están parqueados 100 buses en el área metropolitana de Bucaramanga
hace un año, hoy el sistema está quebrado, tenemos el tema hoy de la dificultad que está viviendo
Santander en materia de ola invernal; Ministro otra vez tenemos allí las vías cerradas, tenemos
más de 20 vías secundarias y terciarias cerradas, usted ve, ocho días cerrada la vía
Barrancabermeja - Bucaramanga, tenemos la feria Agro Comercial más importante esta semana
en el área metropolitana de Bucaramanga y está cerrada la vía Bucaramanga - Barrancabermeja,
entonces la gente que trae sus ganados y sus productos de Antioquia, Córdoba.
Ministro es sencillamente que usted nos dice cuando, usted nos dice el sábado el domingo y
nosotros venimos o vamos al ministerio, pero si ya necesitamos una respuesta contundente.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:49:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La moción de orden y le permitimos al señor Ministro que se retire a su trabajo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-04-18T07:49:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Era eso Presidente.
El señor Ministro está insistiendo hace rato, casi media hora que se tiene que retirar, después
entonces no se cumplen los compromisos de Estado y la culpa es de la Comisión Sexta, dejémoslo
que él se retire, nosotros continuemos pero definamos una vez cuando es que el Ministro, ojalá el
señor Ministro nos deje uno de sus asesores y dejemos de una vez la fecha establecida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:50:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quiero presentarle un afectuoso saludo al ingeniero Álvaro Cruz Vargas,
Gobernador de Cundinamarca, por su presencia en este recinto de la Comisión Sexta, le damos la
bienvenida seguramente que en su anterior goberNación también nos estuvo acompañando aquí
al Congreso de la República, Viceministro encargado mucho gusto en conocerlo.
Yo creo Honorables Representantes, mire lo que acaba de decir el Representante Didier Tavera,
ese es un tema que nos invita a que como lo dice el Representante Jhon Jairo Roldán, hagamos
una agenda temática de la Comisión en un tema tan álgido como este del sistema masivo de
transporte y revisemos nuestra agenda y que el señor Ministro se ajuste a nuestra agenda de la
Comisión Sexta y que no sea el Ministro el que nos determine la agenda.
Yo quiero que por favor usted nos diga antes de irse o si está aquí el asesor del Ministro para saber
si nosotros podemos agendar esto o esperamos a que sea el Ministro el que nos diga cuando es
que nos puede atender aquí en la Comisión Sexta. Representante Wilson Gómez tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-04-18T07:50:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo con todo el respeto por
los funcionarios del ministerio a quienes por supuesto nos obedece el respeto, quisiera que esa
decisión se tomara con el Ministro de Transporte, no sea cuento que nuevamente como no fue
tomada con él nos vayan a mover la fecha.
Y quisiera aprovechar este micrófono, porque no le encuentro sentido ya a esta sesión, para
saludar al señor Gobernador de Cundinamarca, al doctor Álvaro Cruz, agradecerle inmensamente
su presencia, tiene que saber el Ministro que un Gobernador tiene una agenda tan compleja como
la que tiene él y siendo mas el Gobernador de Cundinamarca y que ha sacado el tiempo para venir
aquí a ponerle el pecho a un tema tan álgido como es el de el sistema masivo de transporte en lo
que tiene que ver con Bogotá y su departamento.
Pero lamento infinitamente lo que está sucediendo y casi que hacer este show ante el país de
tener uno que hacerle uno un reclamo a un Ministro de Estado para que respete a una Comisión
como es la Comisión Sexta no debería suceder ante los ojos de los colombianos, pero
infortunadamente hay que señalarle también a ellos que esta Comisión Constitucional tiene una
obligación y un deber que es el de proteger los intereses de la inmensa mayoría de los
colombianos, y quienes estamos aquí sentados representamos a cada una de nuestras regiones,
en este caso yo represento a Bogotá y quería que desde el Congreso de la República habláramos a
cerca de lo que le sucede al sistema masivo de transporte en la ciudad, llámese Transmilenio,
llámese Metro, llámese Tren de Cercanías, digo yo en el tema de Bogotá, pero por supuesto cada
una de las regiones tiene su propio viacrucis en materia movilidad.
Y lo que les dije desde un principio, yo creo que está apegado a la realidad, el señor Ministro le
está poniendo la agenda a la Comisión y eso no debe suceder. Ahora, tiene usted razón
Presidente, el Ministro a través del Secretario de la Comisión que funge como notario en esta Comisión, mandó decir que podía venir a las 7:30 a.m. y que estaba hasta las 10:00 a.m., cuando
aparece aquí, entonces dice que hace tres meses hizo un compromiso que no se lo notificó al
Secretario, espero sea así, que no se lo haya notificado al Secretario, y que viene y nos notifica en
plena Comisión para ponernos a correr y decir que le hagamos un debate en cinco minutos y que
él regresa luego a las diez de la mañana en otros minuticos, a darnos unas respuestas a unos
cuestionarios tan importantes y trascendentales como los que hemos trabajado aquí.
En mi caso hablo de los ocho millones de bogotanos que habitamos esta ciudad, que tenemos
problemas complejos, porque si bien se está trabajando unas doble calzada a las afueras de la
ciudad, es un caos total cuando usted llega a Bogotá y creo que mi colega José Caicedo lo decía, lo
puede decir también quienes vienen de Boyacá en vehículo, que la demora es venir uno por esas
bellas doble calzadas y llegar a las entradas de esta ciudad, para encontrar la frustración más
grande en la ciudad más importante del país, que el ministerio no está haciendo nada por Bogotá.
Reitero lo que dije en una sesión anterior, el Ministro de Transporte viene a dormir a Bogotá pero
solo viene a eso, no sueña con esta ciudad, no le pone interés a lo que sucede con ocho millones
de colombianos. Y vuelvo y digo, infortunadamente yo no encuentro la ruta que haya trazado la
administración para saber exactamente qué es lo que se quiere hacer en materia de movilidad con
nuestra ciudad. Hoy en el diario El Tiempo lo decía el contralor de Bogotá, que no es cierto que el
sistema integrado de transporte vaya a ponerse en marcha en el mes de junio, de dónde si la
infraestructura no está lista, de dónde si la 26 que apenas están a punto de terminar ya presenta
problemas delicados.
Entonces, Presidente sabiendo que es un tema local para el caso específico de Bogotá, pero que
cada uno de mis colegas lleva su propio viacrucis en su región, es necesario que a este tema le
dediquemos suficiente tiempo para que cada uno de nosotros pueda expresar las angustias por las
que pasan los ciudadanos, porque aquí cada vez que alguien se elige viene con su propio esquema
y con el ánimo de tomarse la foto y dejar una huella; hoy el Alcalde Mayor de Bogotá quiere
ponerle un sello a su paso por la alcaldía construyendo un tranvía por la Carrera Séptima, sin que
hasta este momento haya habido el más mínimo de los estudios para determinar si es válido
construir un tranvía por esa carrera o cambiar la ruta de los estudios que le han costado millones
de pesos a esta ciudad, hechos por expertos y que luego dice no, a mi me parece porque anoche
me soñé que mejor era que le diéramos una vueltica al Metro por esta ruta, sin que haya unos
estudios y que el señor Ministros salga a decir que si, que le parece muy bien lo que el señor
Alcalde está diciendo, y además alaba sus conocimientos en materia de infraestructura y
conocimiento de esta ciudad, situación que pongo en duda porque parece que ninguno de los dos
realmente la conociera, de los contrario no se atreverían.
Hay estudios que hoy no voy a hablar de ellos aquí Ministro, porque perdería la esencia de esta
citación, estudios recientes que hablan de la necesidad de atender en primera medida el centro
expandido de la ciudad, es decir, no tenemos que concentrarnos hoy en la fase cuatro de
Transmilenio que habla de la Avenida Primero de Mayo, de la Avenida 68, de la Avenida Boyacá,
sino que tenemos que solucionar una bomba atómica que existe en este sector del centro, donde
la inmensa mayoría de los bogotanos venimos a diario, o bien sea a trabajar, o nuestros hijos a
estudiar, o al médico, porque todo este sector expandido de la ciudad entre la Circunvalar y la
carrera 17, incluso hasta la 30, entre las calles 6ª hasta la 72, en ese sector reposan los tres ejes
principales. El de la educación, el de la salud, el del trabajo. La inmensa mayoría de los bogotanos
deben venir a diario a este sector a cumplir con sus labores, entre otras la del estudio, la de acudir
al médico y la de sentarse a trabajar en una oficina, pero eso necesita un tema a profundidad, y
por eso Presidente para no hacer un debate con el señor Gobernador de Cundinamarca quien
generosamente ha venido a defender los intereses de su departamento, pues no nos vamos a
enfrascar en un debate con él, porque sería digamos que entre compañeros ponernos a discutir
una cosa que no hay solución si no está la cabeza visible que es el Ministro para que responda por
esta situación. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:50:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2011-04-18T07:50:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo al señor Gobernador, al
señor Superintendente, al Alcalde de Soacha, a todos los compañeros y los asistentes.
Señor Presidente, tengo que hacerle una claridad respecto a la intervención pasada mía, lo que yo
comuniqué en la intervención que hice respecto a la coordiNación de la Mesa Directiva fue las
palabras del señor Ministro, como lo decía Wilson Gómez ahora, aparentemente él tenía la
información que estaba aquí de 7:30 a.m. a 10:00 a.m., ahorita nos expresó que podía estar de
7:30 a.m., a 8:00 a.m., yo estoy totalmente de acuerdo en lo que dice Wilson Gómez y nosotros lo
sabemos, el señor Ministro de Transporte que es el Ministro de esta Comisión y adicionalmente
los demás Ministros han sido respetuosos en excepción de pronto de la señora, ministra de
Educación, con esta Comisión. Usted lo sabe señor Presidente que la lucha que hemos tenido con
los Ministros, a no ser que haya un proyecto, a no ser que tengan aquí un proyecto para primer
debate, porque para segundo debate en la plenaria, pues como estamos ahí segregados por
bancadas, pues se pierde presencia de la Comisión.
Quiero dejar una adicional señor Presidente, en lo que decía el Ministro y ya retomando lo que nos
dijo ahora, él nos dice que podía estar de 7:30 a.m. a 8:00 a.m., se iba para el tema de España y
que a las 10:00 a.m. se pasaba por aquí, y me causó ahora escuchando a Wilson Gómez, me
pareció interesante cuando el Ministro dijo en un debate, que hoy sabía que era un debate
extenso, un debate largo, que a las 10:00 a.m. iba a estar en otra parte del Congreso y yo saco una
conclusión señor Presidente, ojalá Ministro mañana para que atienda la Comisión y atienda los
amigos que poco nos atienden hoy por hoy, y el interés mío radica señor Presidente es que a las
10:00 a.m. el Ministro si iba para donde el interés está, de pronto tuvo un lapsus y no nos dijo, es
que a las diez vengo y a las diez hacemos el debate, no, a las diez vengo deber ser para la Sexta de
Senado, ustedes saben, la Tercera porque allá está la plata, aunque él ya ha expresado que él no
maneja plata a muchos amigos de esta Comisión, a muchos Alcaldes y a muchos Gobernadores él
ha expresado que él no maneja plata, el ministerio de Obras Públicas y Transporte dependiendo
de él la ANI e INVIAS, él no maneja plata.
Entonces, quería hacer esa acotación que adiciona lo dicho por el compañero Wilson Gómez que
nos debe parecer muy interesante a los miembros de la Comisión, que la dedicación hoy era media
hora para esta Comisión, porque iba a ir, tengan presente la otra, no sé cual sea, me dice Carlos
Amaya que debe ser Tercera de Senado o de Cámara. Allá está en otros temas internacionales,
debe traer alguna a la Segunda de la comisión de España. Pero quería dejar esa acotación
Presidente, que a diferencia que el tema de Estado que el señor Ministro tenía hoy, él tenía todo
fríamente calculado para no estar en la Comisión Sexta y yo contrario a la coordiNación que se
pidió aquí, seamos coherentes, nosotros no tenemos nada que coordinar con el Ministro.
Tenemos cuatro o cinco debates muy importantes, ahorita en las proposiciones los agendamos y
le mandamos la fecha al señor Ministro. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:50:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a ordenar el ejercicio de este debate de la Comisión Sexta, si bien es cierto
no está el señor Ministro y no hemos aprobado el orden del día aunque tenemos quórum, no es
menos importante lo siguiente; primero, estamos en una comunicación en directo con el país,
tenemos el Canal de Congreso en directo para la Comisión Sexta en este momento, a propósito, le
presentamos un cordial y respetuoso saludo a la audiencia nacional que nos sigue a esta hora en
director por el Canal del Congreso; segundo, como lo han dicho varios de ustedes, resaltar la
presencia del Gobernador de Cundinamarca que está al frente de unos grandes temas de
emergencias y desastres en Cundinamarca y está atendiéndolos, empezando porque como me
acaba de decir el señor Personero de Soacha, se desbordó el río Tibanica y la misma autopista a
Soacha está colapsando prácticamente en estos días y el señor Gobernador ha sacado el tiempo
para estar en este debate porque ha considerado que es un debate importante y le agradezco
señor Gobernador, usted en pasados días y discúlpenme que me gaste un momentico saludando al
Gobernador en este sentido, puso sobre la mesa en un foro regional los grandes temas de la
movilidad de la región, que implica que el Gobernador y el departamento quiere una articulación
con el Distrito Capital para poder garantizar que la movilidad y el desarrollo sea armónico y que
garanticemos por supuesto que con estos temas que debatimos en esta Comisión, podamos sacar
adelante la movilidad de nuestra región.
Igualmente un saludo a la, Contralora Municipal de Soacha que nos ha colaborado mucho en la
información para este debate, al doctor Andrés Díaz, secretario de movilidad de Cundinamarca,
Superintendente de Puertos y Transportes, doctor Juan Miguel Durán que nos acompaña en la
mañana de hoy, al Personero municipal y al Alcalde que ya lo había saludado.
Yo los invito a lo siguiente, por supuesto que tienen el uso de la palabra los Congresistas, yo les
voy a pedir que escuchemos también al señor Gobernador y al Alcalde de Soacha, porque nos
parece importante que ellos que sacaron el tiempo para compartir con nosotros también tengan la
posibilidad de expresar la importancia que tiene este tema y le ratificamos a ustedes, señor
Gobernador también la invitación para que en la fecha que establezcamos de la cita del señor
Ministro, por supuesto podemos contar también nuevamente con su presencia, doctor Álvaro
Cruz. Tiene la palabra doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-04-18T07:50:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, un saludo especial al doctor
Álvaro Cruz, Gobernador del departamento de Cundinamarca y a las demás autoridades
municipales y de control fiscal que se encuentran aquí en el recinto de la Comisión Sexta
Constitucional de la Cámara de Representantes.
Señor Presidente, yo quisiera en aras como de ordenar, tenemos la posibilidad del viernes 27 en
Neiva, perdone que me salga un poco ahí, con la venia del señor Gobernador, solamente necesito
es quienes de los Representantes pueden ir, por lo menos para ver si armamos quórum en Neiva,
si no hay quórum de la Comisión pues mal haríamos nosotros en asistir porque es muy importante
el tema, mire aquí no se tiene la dimensión de lo que está ocurriendo en la región, como en su
Santander doctor Didier Tavera, y en las demás partes. Hoy el periódico más importante del Huila,
La Nación en su editorial nos fustiga a la clase política, alaba la conformación de los bloques,
textualmente dice: “hacen bien los dirigentes gremiales, políticos y comunitarios del occidente del
departamento del Huila en convocar a la unidad de un bloque a todos los congresistas, diputados,
Alcaldes y al gobierno departamental para exigir la más pronta solución de la grave problemática
del bloque vial que ya completa 10 meses sin luz al final del puente”. Este es un caso, por eso le
dije al señor Ministro, no es un puente el que está cerrado, es toda una región aislada de más de
300.000 habitantes, “la crisis derivada del colapso del viaducto” sigue diciendo el editorial de La
Nación, “paso del colegio, no tiene ni resolución palpable, ni responsables claramente
identificados ni recursos suficientes, y si unos perjuicios multimillonarios por establecer, que han
sido asumidos única y exclusivamente por los centenares de miles de habitantes de esa región
departamental”.
Yo le pediría muy especialmente a mis colegas de Comisión que hicieran el sacrificio y nos
acompañaran el viernes 27 en Neiva, que nos ha garantizado el señor Ministro que puede estar
con el señor, director de INVIAS y el señor Superintendente de Puertos y Transporte también aquí
presente, para que de una vez comencemos nosotros como Comisión a decirle presente a las
regiones del país y poder aprovechar ese día que nos dice el Ministro que puede, con sus
funcionarios y sus asesores estar en la ciudad de Neiva. Yo les pediría muy encarecidamente, hay
veces tenemos que multiplicarnos, hacer excepciones, yo les pido a los colegas que esta sea una
excepción y que el viernes 27 nos desplacemos a Neiva y los invito a que pasen el fin de semana en
el departamento de Huila, ya en una programación extra fuera de la sesión de la Comisión, para
que podamos realmente allí exponer, disentir, escuchar a las comunidades. Es nuestra función
representarlas pero también escucharlas, porque realmente los que estamos sacrificados y
puestos en la picota pública es la clase política, pero señor Presidente, nosotros, en el caso mío,
hemos estado en audiencia con el señor Ministro, hemos tocado el tema aquí en esta Comisión, en
la plenaria de la Cámara.
Ahora quiero pedirle señor Presidente, empezando por usted y el señor Vicepresidente, doctor
Diego Naranjo, que nos acompañen para salir de una vez por todas de esta citación al señor
Ministro, de este control político que se va a hacer en la primera reunión descentralizada de este
periodo constitucional de la Comisión Sexta de Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:51:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honorable Representante, yo creo que ese es un tema que por mi parte puede
contar con mi presencia, pero creo que extra Comisión podemos concertar y miramos si el
Ministro puede ir el 27, no podemos desperdiciar esta oportunidad porque este periodo es muy
corto, entonces nos ponemos de acuerdo en eso y creo que hay la voluntad de los Honorables
Representantes.
Voy a pedirles un especial favor, le voy a dar el uso de la palabra al Representante Miguel Ángel
Pinto, al Representante Didier Tavera y al Representante Jairo Ortega Samboni, luego escuchamos
al Gobernador de Cundinamarca y Alcalde de Soacha y luego le doy la palabra al Representante
Carlos Amaya, al Representantes Luis Guillermo Barrera y al Representante Ciro Rodríguez. Tiene
el uso de la palabra el Representante Miguel Ángel Pinto del departamento de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2011-04-18T07:51:10">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente muchas gracias, yo simplemente quería decir que
si bien es cierto que hoy vimos un acto de descortesía por parte del Ministro, no lo seamos con el
Gobernador, que está hoy aquí presente para que demos ya paso y lo escuchemos.
Nosotros nos quedamos con ganas de saber también qué es lo que va a pasar con el Metrolínea en
el departamento de Santander, que hoy está prácticamente en estado de coma, pero bueno,
vamos a ver qué podemos hacer ahora con el Ministro, pero lo que le quería pedir a los
compañeros era que escucháramos al señor Gobernador que está acá. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:51:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Representante Miguel Ángel Pinto, tiene el uso de la palabra el
Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2011-04-18T07:51:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente es simplemente una nota para que los colombianos
sepan; aquí nosotros no estamos molestos con el señor Ministro porque no nos dedica tiempo a la
Comisión, es que si Colombia tuviera las vías en buen Estado, si los campesinos pudieran sacar sus
productos, si la movilidad en las grandes capitales no tuvieran problemas, si el tema de los puestos
estuviera solucionado, pues no necesitaríamos que el Ministro viniera aquí, sencillamente
nosotros queremos que el Ministro no le responsa a los congresistas sino que le responda a los
colombianos que nos están viendo, de toda la problemática, porque es que nosotros llegamos a
nuestras regiones y es problema tras problema, y allá nos dicen según la Ley 5ª hay una función
que es la del control político y entonces señor Ministro, habrá que hacérselo vía chat ahora,
porque pues no lo tenemos aquí de forma presencial para que le responda a los colombianos, pero
nosotros si tenemos que vivir respondiéndole a ellos cada fin de semana en nuestras regiones
cuando estamos allá.
Y tiene toda la razón que tiene el Representante Miguel Ángel Pinto en que hay que ser corteses
con el señor Gobernador que ha tomado su tiempo. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:51:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Jairo Ortega Samboni del departamento del Valle, tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2011-04-18T07:51:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Un saludo muy especial al señor Gobernador
por esa deferencia, al señor Superintendente de Transporte, al Viceministro encargado, al Alcalde
de Soacha y a los demás presentes.
Bueno compañero Didier Tavera, ahí si no estoy de acuerdo con usted; cómo así que no estamos
molestos con el Ministro, yo creo que si, aquí lo que he escuchado es una voz de inconformidad,
yo creo, hemos visto aquí esta Comisión y reitero lo que hemos dicho hace algunas sesiones
anteriores, que nosotros vinimos aquí a esta Comisión Sexta por convicción, porque nos gustaba el
tema social, de educación, de deportes, de turismo, de cultura, de vías, de transporte. Esos son los
temas de esta Comisión y donde queremos llevarle ahí sí doctor Didier Tavera, una respuesta a los
colombianos y concretamente a los de nuestra región que nos eligieron como voceros para poder
mirar temas de Nación y como en este caso que era la sesión, de mirar a ver qué ha pasado con los
dineros que la Nación aporta al sistema de transporte masivo. Entonces, yo creo que había un
deber de la asistencia de él, entiendo que pueden cruzarse otras reuniones pero este es un tema
que ya se ha venido citando hace un rato y no es la primer vez que el Ministro nos queda mal.
Yo le pido al Viceministro que está al pie de él que recompongan esa agenda, que no nos queden
mal porque va a ser a lo último un Ministro no grato en esta Comisión, lo digo con respeto, porque
hemos visto ese irrespeto de parte del Ministro que no atiende el llamado de esta Comisión, y él
conoce que martes y miércoles es para el Congreso, porque surgen inquietudes, surgen las
citaciones y el Presidente lo cita para algo pero es algo, del Congreso, porque nosotros a trabajar
aquí martes, miércoles y jueves, y después regresamos a nuestras regiones a dar alguna respuesta;
y sí me preocupa compañeros la agenda que de buena fe hicimos ayer para varios temas de esta
Comisión, en el caso concreto pues ya Huila está bien, pero en el tema mío del Valle que es el
tema de concesiones si me gustaría que lo miráramos bien, que está parta el 24 de mayo, porque
es indispensable que el Ministro esté, donde, reitero lo que dije en el Valle del Cauca, el Ministro
“mató el tigre y se asustó con el cuero”; y otro dato, “alborotó el avispero y se asustó con las
avispas”, donde cuando él empezó su gestión en el ministerio dijo que había algo irregular, oscuro
en el tema de las concesiones y que eso lo iba a revisar y todos dijimos es cierto y llamamos a la
Contraloría, pedimos informes que aún no nos los han dado, donde se decía y está demostrado
que concesiones se pasaron del valor, se pasaron del tiempo, del plazo, violaron la ley para dar un
resumen y él lo dijo muy claro y ahora dice: “no, yo eso no lo investigó, que investigue la
Contraloría, vayan a la, Contraloría”. Le dije no, es su función como Ministro darle a conocer a los
colombianos porque estamos pagando los peajes los colombianos, usted debe averiguar si esas
concesiones estuvieron bien prorrogadas o no, si estuvieron bien hechas o no, la, Contraloría hará
su control fiscal pero él debe recomponer lo que esté malo en su ministerio.
Aprovecho esta oportunidad doctor, porque yo no quiero ir hasta las instancias de los entes de
control, de ir a poner una queja a la, Contraloría porque él está omitiendo sus funciones y eso no lo
quiero hacer, no lo he querido hacer, pero que si no lo hace me toca hacerlo, porque yo me debo a
la comunidad; en este caso del Valle del Cauca, que estamos pagando unos peajes y lo
prorrogaron, bien es cierto no en este ministerio, es un regalo que nos dejó el anterior Ministro
Andrés Uriel Gallego, prorrogándolo a treinta y pico años mas y yo he pedido explicaciones del
porqué, que nos lo digan, el Ministro tiene la obligación de averiguar por qué se prorrogó ese
tema de la concesión, ¿por qué?, Porque es que vale esto y tendremos una explicación, pero
resulta que eso no es así.
Entonces, yo si me uno a esa voz de protesta Presidente, debemos de buscar algo, porque esto no
puede volver a suceder, porque lo seguirán haciendo los demás Ministros y esta Comisión es
importante como la Primera, la Tercera y la Quinta. Entonces, yo creo que debemos de hacer un
escrito, una voz de pronunciamiento por esa ida del señor Ministro sabiendo que nos habían
pedido que llegáramos aquí a la siete y media temprano, porque a las diez estaba citado en otra
comisión y dijimos, bueno es justo, de siete y media a diez porque a las diez tiene que atender otra
citación y resulta que no fue cierto. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:52:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me pide una interpelación breve el Representante Luis Guillermo Barrera, tiene la
palabra luego el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-04-18T07:52:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, mi afectuoso saludo también
para el señor Gobernador, para el señor Alcalde, el Superintendente, a todos los invitados
especiales. Presidente, solamente quería solicitarle respetuosamente, como se que el debate se
tiene que dar sobre el sistema integrado de transporte masivo en Colombia, le quiero solicitar que
se invite a ese debate a la señora, Contralora General de la República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:52:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Estuvo invitada hoy pero no tenemos ni excusa ni el contralor delegado para
infraestructura se hizo presente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2011-04-18T07:52:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>De acuerdo, es muy importante que le cursemos
nuevamente esa invitación. Y por qué lo digo, porque han existido ya pronunciamientos reiterados
de la, Contraloría General de la República, especialmente del, Contralor Delegado para la
infraestructura en cuanto respecta al sistema integrado de transporte masivo en Colombia; pero lo
propia me gustaría señor Presidente que pudiésemos invitar al señor presidente de la Cámara
Colombiana para la Infraestructura, el doctor Juan Martín Caicedo, como quiera que también la
Cámara Colombiana de Infraestructura ha hecho serios cuestionamientos al sistema integrado de
transporte masivo en Colombia, ha hecho incluso algunas sugerencias y recomendaciones que yo
diría no se han tenido en cuenta, advertencias que ha hecho permanentemente y por eso sería
muy importante y prudente que ojalá el doctor Juan Martín Caicedo nos acompañe en ese debate,
en el que ojalá el Ministro nos pueda resolver muchas de las inquietudes que tenemos, sobre todo
de estos modelos que en muchas de las ciudades han sido fallidos.
Era eso señor Presidente, que ojalá nos acompañen estos funcionarios y lo propio el presidente de
la Cámara Colombiana de Infraestructura, a usted Presidente, a usted Gobernador mil gracias por
su gentileza, al señor Alcalde por su interés también en este debate y pues las excusas pertinentes,
no ha sido culpa nuestra, ha sido la agenda apretada del señor Ministro, de por si que siempre ha
ocurrido con esta Comisión. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:52:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A los concejales y líderes de los municipios de Soacha y Sibaté también que se
hacen presentes, muchas gracias por su participación en la mañana de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-04-18T07:52:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, ya tenemos quórum decisorio desde hace buen rato.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:53:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Un momentico, tiene la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2011-04-18T07:53:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchísimas gracias señor Presidente, un cordial saludo a
todos los colegas, al señor Gobernador del hermano departamento de Cundinamarca y vecino,
señor Alcalde de Soacha, Superintendente y demás.
Yo con toda tranquilidad queridos colegas, pero con mucha contundencia pues plantear algo, yo
realmente, a uno le da tristeza venir al Congreso de la República y lo digo con toda la sinceridad,
dice Jorge Luis Borges: “que el escepticismo llega por ahí a los 50”, a mi me llegó demasiado
temprano cuando en la Comisión Sexta, que no hace falta ser constitucionalista para entender que
la labor del Ministro es venir acá, es su obligación, como si nosotros faltamos al Congreso de la
República tenemos implicaciones, el hecho de que el Ministro no venga acá tiene también
implicaciones y sobre todo en este tema de las vías.
El titular del periódico de nuestro departamento, doctor Luis Guillermo Barrera dice “Boyacá se
queda sin carreteras”, mas de 300 derrumbes, bloqueos y demás pérdidas. En Santander está
también la situación complicada, el Norte de Santander y todo el país en un colapso absoluto
sobre el tema vial, todos preocupados, mucha gente viendo este debate, no se si han visto las
redes, pues todo mundo, si el congresista muestra indigNación es porque es lo que siente la
ciudadanía, uno pensaría que lo mínimo que se puede presentar acá es un debate y si el señor
Gobernador de Cundinamarca creo que está acá con el interés de poder generar una discusión con
el Ministro frente a lo que está sucediendo en el departamento, y el Alcalde. Y lo mínimo es que la
cabeza y el encargado del gobierno a quien nosotros como congresistas le debemos hacer control
político, pues esté acá.
Yo si quiero dejar una constancia, me voy a quedar por el respeto al señor Gobernador y pues por
colegage con el Presidente y demás, pero en este momento sí, a uno le dan ganas de retirarse de
este recinto y decir, pues a qué venimos a la Comisión Sexta porque nuestra labor es representar a
las comunidades y es nuestra obligación venir a poner temas en discusión, de generar debate con
el Ministro que es el encargado del Gobierno, con lo cual yo quiero dejar en esta Comisión que yo
creo que es tiempo de tomar medidas, no de una moción de censura como lo propone el Polo,
pero si tomar medidas frente a que esto no vuelva a ocurrir, Presidente y colegas. De verdad que
no es una cuestión de irrespeto con nosotros, en últimas que no le den una cita a uno, pues uno se
acostumbra.
Es que vean, el Ministro no atiende a los congresistas en el ministerio, que uno va a llevar
problemas y cuando uno dice, bueno nos vemos en la Comisión porque allá si le toca ir porque es
obligación legal, tampoco. Entonces, ahora si nos quedamos sin elementos de discusión, por lo
cual yo creo que si es necesario tomar medidas y esa discusión frente a que se revisaran las
excusas yo creo que hay que darla y solicito Presidente que en su determinado momento se ponga
a votación la excusa del Ministro como reza la Ley 5ª y que demos una discusión frente a ese
elemento y revivamos la discusión que en su momento se dio, frente a enviar copias de las excusas
del Ministro a la Procuraduría General de la Nación. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:53:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas Honorable Representante, señor Gobernador muchas gracias por estar acá,
teníamos hoy, le decía yo al Ministro antes de que usted llegara, una presentación producto de un
trabajo que yo llamé “una década de frustraciones”, porque casualmente desde que usted fue
Gobernador en el año 2002 arrancó el proyecto de Transmilenio Soacha y es impresionante ver
como 10 años después, con todas las dificultades que se han tenido obviamente, pero la situación
amerita una reingeniería y una organización seria de este proyecto, que no es solamente para el
municipio de Soacha, ni para el departamento de Cundinamarca, sino que es el acceso a la Capital
de la República del sur y del occidente del país y que con ese proyecto se está beneficiando a
media Colombia y que es importante por supuesto que el Gobierno Nacional lo impulse.
Bienvenido a la Comisión Sexta, por supuesto que yo debo a nombre de la Comisión presentarle
excusas a usted porque no se haya podido dar este debate, en efecto el Ministro había
manifestado que iba a estar aquí desde las siete y media hasta las diez de la mañana y pues para
nuestra sucedió lo que usted ya se ha dado cuenta.
Tiene el uso de la palabra doctor Álvaro Cruz Vargas, Gobernador de Cundinamarca.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-álvaro-cruz-vargas" startTime="2011-04-18T07:53:30">
							<from>Dr. Álvaro Cruz Vargas</from>
							<p>Muchas gracias, un saludo al señor
Presidente José Caicedo, a los demás directivos de la Comisión Sexta, al Honorable Representante
Wilson Gómez, citante también de este debate, a los demás Honorables Representantes, al señor
Viceministro encargado, al Superintendente, al señor Alcalde de Soacha, a los concejales de
Soacha y Sibaté, a la, Contralora y a todos quienes nos acompañan en el día de hoy a este debate, y
la verdad bien lo ha dicho el señor Presidente, tal vez el Representante Carlos Amaya manifiesta su
frustración, imagínense cuantas tendré yo que llevo 32 años en la actividad política.
Entonces, esta es una de las grandes frustraciones, ¿Por qué?; Este proyecto lo estructuramos en
la presidencia del Presidente Andrés Pastrana y luego de múltiples debates, algunos de ellos
inclusive también aquí en las comisiones Sextas de Senado y Cámara logramos que se aprobara un
documento CONPES y se llegó a la cofinanciación de la Nación dentro de la Ley de Metro con el
70% y efectivamente posteriormente ese documento CONPES logramos que se ratificara con otro
documento CONPES.
En el gobierno del Presidente Álvaro Uribe quedó establecida la cofinanciación, reiterando el 70%
de la Nación, el 20% el municipio de Soacha, el 10% el departamento y en el caso nuestro, en el
año 2003 la Nación no tenía los recursos para contratar los estudios y diseños, y convocamos al
Alcalde de Soacha de ese entonces, el Gobernador de Cundinamarca, aportamos los recursos para
los estudios y diseños y para que no hubiera inconvenientes en el proyecto, se contrataron esos
estudios y diseños con el Instituto de Desarrollo Urbano que era la entidad competente que había
liderado todo el proceso de Transmilenio que estaban haciendo, como ustedes saben, porque
nació efectivamente en el año 2003, diciembre cuando se entregó la primera línea hasta los
héroes.
Entonces, dejamos esto andando, los estudios y diseños contratados con el objetivo de que el
proyecto ojalá pudiera estar, en esa época hablábamos del año 2007, 2008 debiera estar el
proyecto funcionando.
¿Qué significa ese proyecto?; Es que Soacha como ustedes saben es una de las siete u ocho
ciudades más pobladas del país, receptora del desplazamiento más importante de todo el país y
con múltiples responsabilidades, sin que a Soacha se le haya dado la importancia para resolver
esas responsabilidades. En estricto sentido, la Constitución Política, artículos 356 y 357 que
ustedes conocen muy bien, que habla, que no pueden haber responsabilidades sin recursos,
competencias sin recursos, al municipio de Soacha le han dado todas las competencias sin
recursos, ¿Por qué?, porque se han dado de hecho por unas razones u otras desde el punto de
vista de la problemática que ha vivido el país.
Entonces, por eso yo quiero convocar a los Honorables Representantes a la reflexión, agradecerles
que hayan tenido la responsabilidad histórica de retomar este aspecto tan importante y decirles
que cuentan absolutamente con todo nuestro apoyo para que se puede concluir con estas
demoras.
Nosotros hemos venido hablando también con el Alcalde de Bogotá, desde el primer momento, la
primera reunión que tuve con el Alcalde de Bogotá era importante también, lógicamente contar
con el apoyo de Bogotá, no desde el punto de vista financiero, pero si desde el punto de vista
operativo, porque lógicamente es un proyecto que ingresa al sistema Transmilenio, fue ratificado
por el señor Alcalde, ese tema vale la pena resaltarlo, que el señor Alcalde ratificó el interés de
continuar con este proyecto, es decir que la parte de la operación, diferente de la construcción
que es lo que estamos hablando acá, la parte de la operación lo adelantaría el Distrito pues dentro
del contexto de la empresa Transmilenio la operación para esta primera fase de Transmilenio.
Entonces, en resumen rápidamente quiero decir lo siguiente: hasta hoy hemos tenido grandes
inconvenientes, ustedes saben que el proyecto de obras de infraestructura se adicionó a la
concesión de la doblo calzada Bogotá - Girardot, ya ustedes saben que paso con esa doble
calzada; entonces, ahí tenemos el primer escollo grande, por eso nosotros lo que queremos es que
se definan responsabilidades, plazos, cronogramas porque se hace inaplazable, pero en tema por
ejemplo financiero, de la primera fase, ahí podemos mirar unos datos de los recursos que se han
girado a la fiducia, la Nación solamente ha girado el 28% de lo que le corresponde, cuando debería
haber girado el 70%, el municipio de Soacha ha girado el 88,65% y el departamento de
Cundinamarca ha girado el 82%. Sería bueno saber ese aspecto de los giros, para queden claras
las responsabilidades concernientes.
Ahora, aquí hay un tema complejo también que es lo relativo a servicios públicos, se ha dado un
paso importante, actualmente se tiene un proyecto en donde concurrieron tres entidades, por una
parte Colombia Humanitaria con 26.000 millones, por otra parte el departamento de
Cundinamarca con 14.000 millones de pesos y el Acueducto de Bogotá con 32.000 millones. O sea,
fíjense que aquí hay unas inversiones cuantiosas que se están adelantando para este proyecto
que esperamos se haga realidad.
Entonces, en resumen qué sucede: Mire hay 200.000 personas diariamente que se desplazan a
Bogotá y que requieren de ese servicio de acuerdo con los estudios y han perdido durante los años
de demora del proyecto, llámese cinco años, han perdido esas personas por lo menos una hora y
media de su vida diaria en venir a Bogotá a trabajar y regresar, por lo menos una hora y media.
Imagínense el capital humano, la calidad de vida que hemos perdido, toda esa gente no tenido la
oportunidad de estar con sus familias, no han tenido la oportunidad de estar con su comunidad y
no han tenido la oportunidad de descansar adecuadamente. Este tema tiene un componente
social señor Presidente y Honorables Representantes que es muy importante para poder resolver
y atender.
Para concluir, porque entiendo lógicamente que habrá una fecha para poder profundizar en un
nuevo debate, pero si quería dar un esbozo muy general del tema. Para concluir dos cosas, uno; la
primera fase de Transmilenio está prevista para llegar a un sector de Soacha, aproximadamente a
Terreros y hay una solicitud que seguramente el señor Alcalde la ratificará, que es necesario que
se tenga en cuenta por parte del Gobierno Nacional y es lo siguiente: que de acuerdo con el
desarrollo que ha tenido Soacha en el sector sur-oriental, en los limites con Sibaté se hace
indispensable que se pueda extender en una fase adicional el Transmilenio 1.800 metros al límite
con Soacha y Sibaté, en donde están los grandes proyectos inmobiliarios de vivienda,
especialmente Maiporé y otros, y donde hemos hablado con el señor Alcalde, donde podría
eventualmente construirse un terminal de pasajeros que sería lo lógico y que debiera llegar
precisamente a un portal de Transmilenio.
Así mismo, es inaplazable, ustedes lo han escuchado del señor Alcalde, es inaplazable la
construcción de un terminal de carga en el corredor sur, también al ingreso de Soacha, es decir,
muy cerca del terminal de pasajeros, en el límite Soacha - Sibaté.
Entonces, fíjense ustedes que se va a generar todo un polo de desarrollo que yo diría que ya hoy
10 años después Transmilenio se va a quedar pequeño y seguramente es necesario buscar otras
alternativas que no quiero distraer hoy a los Honorables Representantes, pero hay otras
alternativas muy importantes; la ALO en el sector hasta la Calle 13, la Avenida Ciudad de Cali, que
con los compromisos que hay de construir todos los puentes peatonales solicitados y de construir
los intercambiadores viales, porque a nosotros lo que más nos preocupa es que unas veces habla
uno con el Gobierno Nacional y le dicen se va a construir estos puentes peatonales, hay unos que
están en CONPES establecidos, o se van a construir estos puentes vehiculares y otro lo que habla
uno con los contratistas que manifiestan que no tienen la instrucción correspondiente y no hemos
visto ningún intercambiador vial entre el sector oriental y occidental de Soacha y las obras están
avanzando, y es lo que está pasando.
Perdónenme que ingrese en otro tema que a ustedes les preocupa, es lo que ha pasado en las
concesiones, en donde se adicionan las concesiones y resulta que los compromisos que se tienen
de intercambiadores viales de acceso a los municipios no se cumplen, así lo estamos viviendo en la
BTS hacia Boyacá, lo estamos viviendo y efectivamente en las reuniones que hemos tenido con el
Gobierno Nacional, con la ANI como usted lo sabe señor Presidente, es que utilicemos recursos de
regalías para resolver el tema de las concesiones a lo cual yo me he opuesto totalmente y el
departamento de Cundinamarca no aportará un solo peso para resolver los compromisos de los
concesionarios que han sido incumplidos de manera reiterada.
Muchísimas gracias a todos ustedes, estaré dispuesto a atender aquí en la Comisión cuando
ustedes me convoquen, aquí en la Comisión se han resuelto temas muy importantes, en mi pasado
gobierno año 2001 a 2003 y estoy seguro que tendremos una agenda muy importante a la cual
estaremos dispuestos a concurrir y espero lógicamente que con el señor Alcalde de Soacha
podamos ver realidad este proyecto en el mandato de ustedes. Muy gentiles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:53:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted señor Gobernador de Cundinamarca, doctor Álvaro Cruz Vargas, muchas
gracias por su presencia, por su intervención y cuente también con todo el respaldo de la Comisión
Sexta en esa materia.
Pongamos a consideración el orden del día señor Secretario y continúa en la intervención el
Alcalde del municipio de Soacha.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-04-18T07:53:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, someta a consideración el orden del día para la sesión del día de
hoy que ya fue leído por Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:54:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que ya fue leído por Secretaría, sigue en
consideración, ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2011-04-18T07:54:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:54:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Alcalde, quiero presentarle un afectuoso saludo, agradecerle por supuesto la
deferencia y el interés que usted ha mostrado junto con su equipo de trabajo, aquí está el
presidente del Concejo Municipal de Soacha, los Honorables Concejales, los líderes que durante 10
años se han visto afectados por esta situación tan crítica en materia de ausencia de planeación y
de resultados concretos y de diligencia en la ejecución del proyecto Soacha, máxime cuando se vio
afectada por el tema de la concesión Bogotá - Girardot el escándalo de los Nule que eran quienes
estaban responsables de esas obras, que precisamente hablaba el Gobernador de los
intercambiadores, los puentes peatonales y que finalmente es lo que tiene a Soacha sumido en
una incertidumbre frente a la posibilidad de que en efecto en el primer semestre del 2013 pueda
funcionar el Transmilenio Bosa - Soacha. Bienvenido señor Alcalde y esperamos que por supuesto
en el debate donde tengamos aquí al Ministro presente, podamos contar nuevamente con su
presencia para apoyar diligentemente la gestión para que este proyecto salga adelante en el
municipio de Soacha.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-carlos-nemocón" startTime="2011-04-18T07:54:30">
							<from>Dr. Juan Carlos Nemocón</from>
							<p>Señor Presidente muchísimas gracias,
muy buenos días a la Mesa Directiva, Honorables Representantes a la Cámara, señor Gobernador,
señor Superintendente, señor Viceministro, a la comunidad de Soacha que se encuentra presente,
muy bienvenido señor, Presidente del Concejo, concejales, diferentes líderes y en general a las
personas que se hacen presentes, no puedo dejar de saludar a la señora, Contralora del municipio
y al señor Personero también.
Pues, lastimosamente ustedes lo han dicho, este es un debate en el que tiene que estar presente
el señor Ministro, lastimosamente pues ya está muy claramente expuestos los motivos y se hace
necesario hacer un debate profundo, yo también traía una presentación señor Presidente, que
quería mostrar pero no vale la pena hacerlo e invito que así como el Representante del Huila ha
invitado a la Comisión Sexta y al señor Ministro, pues que podamos hacer un debate de esta
naturaleza en Soacha, en el territorio donde la gente lo necesitaba, ya lo estaban hablando el
señor Personero y la, Contralora con el Ministro, a lo que él aceptó inicialmente, entonces para que
se perfeccione esta figura que quede aquí en el acta del día de hoy y señor Presidente nos ayude
para lograrlo.
Básicamente la preocupación es grande, tenemos ya los retrasos evidentes, diez años, un modelo
que si entrara hoy a Soacha colapsaría de entrada, que no tiene la suficiente dimensión, es
necesario hacer un rediseño de la estructura porque el solo Transmilenio no va a descongestionar
la Autopista Sur. Yo veo que aquí hay Representantes de varios departamentos que se tienen que
desplazar por la Autopista Sur y deben sufrir personalmente también lo que sufren todos los
habitantes todos los días que gastan más de dos horas para dirigirse a la ciudad de Bogotá, porque
el caos en la mañana es superior y en la tarde tenemos el mismo inconveniente, hoy en día el
vínculo del Transmilenio hasta el sitio donde está diseñado en la tercera fase se queda corto,
necesitamos ampliarlo en los 1.800 metros de más a que se refería el señor Gobernador y tengo
que advertir que ni siquiera tenemos la garantía que termine el Transmilenio en el sector de El
Altico como está diseñado originalmente.
En la primera fase del Transmilenio que hoy la podemos percibir en las obras de infraestructura
hasta la Calle 22, sector de El Altico sobre la Autopista Sur están al 84% de avance, nos falta un
16% que el municipio de Soacha ha asumido la responsabilidad, lo hemos socializado en la mesa
de trabajo con el ministerio, con Planeación Nacional, con la GoberNación de Cundinamarca, con
la Agencia Nacional de Infraestructura y esos recursos en el orden de los 46.000 millones de pesos
que hacen falta, que componen entre otros la estación de integración de San Mateo hemos
asumido la responsabilidad de ejecutarlos, nosotros no podemos dar espacio a que otros tomen
decisiones por el municipio y asumimos la responsabilidad para que los recursos se garanticen en
la primera fase.
Con preocupación vemos señor Gobernador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:54:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Discúlpeme no le entendí, la parte que asume Soacha ¿Cuál es?</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-carlos-nemocón" startTime="2011-04-18T07:54:50">
							<from>Dr. Juan Carlos Nemocón</from>
							<p>La convocatoria a la licitación, los
recursos están en una fiducia, Transmilenio es el garante, el responsable de la ejecución eficiente
pero no es el contratante. Asumimos entonces la responsabilidad de sacar la licitación, de hacer la
contratación y que se garanticen los recursos en la fiducia, pero hoy vemos que el ministerio de
Hacienda no ha depositado los recursos suficientes a estas alturas, la GoberNación de
Cundinamarca alrededor del 90% y el municipio de Soacha el 100%, un costo muy alto asumir el
20% de un sistema que por lo menos en segunda y tercera fase va a costar alrededor de 300.000
millones de pesos, Soacha no tiene y lo he anticipado, lo he advertido, no tenemos los recursos
para dar garantía a un cierre financiero y el proyecto puede colapsar. Por eso es importante
señores Representantes que se plantee una reformulación desde el ministerio, desde Planeación
Nacional, porque Soacha realmente dentro de todos los compromisos no tiene como afrontar un
gasto o una inversión de esta naturaleza, teniendo en cuenta que la sobretasa a la gasolina en el
100% tiene destiNación para el sistema Transmilenio, no tenemos recursos para mantener nuestra
malla interna por todos los compromisos que hemos asumido con el Transmilenio.
Es necesario entonces desde ya poner sobre la mesa la posibilidad de que pensemos en una vía
diferente, no tenemos como hacer una vía perimetral por el sector sur en una extensión de 17
kilómetros. Hoy hay una idea que yo dejo aquí en este debate, que es tener la posibilidad de tener
un segundo piso, una autopista de segundo nivel en un tramo de 5.5 kilómetros, que inicie en el
sector de El Altico y termine a la entrada de Bogotá, pasando el cementerio de El Apogeo, cinco
kilómetros y medio que va a descongestionar enormemente toda esta gran cantidad de material,
de insumos que llegan desde el pacífico.
Entonces, hoy pues tenemos preparada señor Presidente una gran exposición e invitamos a que
hagamos ese gran debate en el municipio de Soacha y recordar, para terminar, que estamos en
Soacha con una gran oferta inmobiliaria, asumimos el 14% de la meta del Gobierno Nacional en
generación de vivienda a nivel nacional, que se refiere a un millón de unidades de vivienda de
interés social, en Soacha están en construcción en este momento 140.000 unidades, quinientos
mil habitantes más en los próximos cinco años y hoy colapsamos, no quiero ni imaginarme lo que
será Soacha dentro de cinco años. Señor Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:55:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted señor Alcalde, muchas gracias por su intervención, tiene la palabra el
Representante Ciro Rodríguez del departamento de Norte de Santander.
Discúlpenme un segundo, para responderle al señor Alcalde, vamos a mirar inmediatamente y si
podemos nosotros programar una audiencia pública en el municipio de Soacha de la Comisión
Sexta con gusto estaremos allá, esperamos que nos acompañe el Superintendente para que nos
cuente que gestión se ha hecho también en control, de toda esta gestión de construcción.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2011-04-18T07:55:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy especialmente
al señor Gobernador, al señor Alcalde, al Superintendente, al Viceministro y toda la amable
teleaudiencia.
Este es un tema fundamental y yo quiero resaltar esta iniciativa por parte de la Comisión Sexta de
analizar todo el sistema integrado de movilidad, tanto de Bogotá, como de sus departamentos
adscritos, que tiene que ver con toda la Nación y ojalá como se ha dicho acá, de este debate salga
una solución porque todos sentimos esta problemática diariamente.
En el debate doctor Wilson Gómez que usted programe se harán unos análisis de fondo, de todas
maneras yo quiero aprovechar esta oportunidad para seguir manifestándole al Gobierno Nacional
la difícil situación de la infraestructura vial del Norte de Santander, son continuos los cierres
diarios, las vías solo funcionando a un solo carril, inclusive por la misma información que nos
presenta el ministerio de Transporte y el INVIAS, encontramos en las noticias diariamente que la
vía Cúcuta - Bucaramanga se encuentra cerrada, que la vía Cúcuta - Sardinata - Ocaña - Aguas
Claras se encuentra cerrada, que la vía entre Cúcuta - Tibú - El Tarra - Convención - La Mata tiene
alrededor de dos años de tener dos puentes en el suelo, por lo tanto está intransitable. Por lo
tanto, esta situación vial del departamento Norte de Santander es crítica.
Nosotros reconocemos que el INVIAS ha hecho unos esfuerzos grandes por mantener la movilidad
de estas vías, se han hecho unas inversiones, pero lo que necesita el Norte de Santander y lo que
necesita el país no son inversiones para sacar estas problemáticas de emergencia, sino unas
inversiones estructurales que nos preparen a nosotros para esa motivación que nos hace el
Presidente de la República el doctor Juan Manuel Santos, que nos preparemos para la
competitividad y la productividad, ese anhelo que todos tenemos que esos tratados de libre
comercio que se vienen firmando por parte del país nos sirvan para generar empleo, para producir
esa prosperidad que todos queremos de Colombia y no por el contrario sea una frustración más de
todos los colombianos. Porque hoy lo hemos dicho acá y se ha demostrado que es mucho más
costoso transportar una tonelada de carga internamente, dentro de nuestras vías internas del país
que sacarlas a cualquier país del mundo, inclusive a países tan lejanos como los países de Asia.
Por eso señor Viceministro, yo quiero aprovechar esta oportunidad para que usted le lleve ese
mensaje al señor Ministro, que necesitamos unas soluciones como él mismo lo ha manifestado,
unas soluciones definitivas a nuestro sistema vial y más cuando tenemos un departamento como
Norte de Santander que es un departamento de frontera, este mundo globalizado nos permite a
nosotros acercarnos mas, pero si no tenemos esa infraestructura vial, si esas oportunidades que se
nos está brindando y que nos brinda el mundo, sin esa infraestructura vial adecuada seguiremos
nosotros con este país cada vez más con unos atrasos considerables.
Por eso seguiremos nosotros insistiendo desde esta Comisión Sexta que esos esfuerzos que se
hacen desde el Gobierno Nacional se vean realmente reflejados en las soluciones definitivas a toda
la infraestructura vial de nuestro país. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:55:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Representante Ciro Rodríguez, me ha pedido la palabra el doctor Juan
Miguel Durán, Superintendente de Puertos y Transportes y finalizamos con la intervención del
Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-miguel-durán" startTime="2011-04-18T07:55:30">
							<from>Dr. Juan Miguel Durán</from>
							<p>Señor Presidente, señor
Gobernador, respetados miembros de la Comisión, quisiera a groso modo dejar algunas
constancias frente al tema que nos convoca el día de hoy y en general frente a las preocupaciones
en infraestructura.
La vigilancia a los sistemas de transporte masivo por ley hoy en día le compete una parte a la
superintendencia de Puertos y Transporte, es todo lo relacionado con los manejos contables,
financieros y administrativos. La superintendencia ha emprendido una investigación preliminar
analizando la información, tanto a través de visitas que se han efectuado a Transmilenio y los
operadores como a la información que se les ha solicitado en varias instancias. Para esto y como
decía el señor Gobernador, en el pasado no ha sido fácil porque ha existido una competencia sin
recursos y en esta medida la superintendencia de Puertos y Transportes nunca había realmente
realizado ningún tipo de análisis frente a los sistemas de transporte masivo. Sin embargo, como
ustedes saben, los grandes esfuerzos del gobierno para fortalecer a la entidad ya han visto
algunos frutos y ya el tema presupuestal se ha mejorado contundentemente este año y por lo
tanto hemos podido iniciar este tipo de análisis y este tipo de actuaciones.
Nosotros firmamos el años pasado con la, Contraloría de Bogotá un convenio, justamente para
mirar de forma conjunta ciertas problemáticas en el Distrito de Bogotá que incluye el
Transmilenio, yo en estos días hablé con el, Contralor de Bogotá para que pudiéramos retomar esa
sinergia que el año pasado empezamos a realizar con el anterior contralor y estamos ya citados
para realmente poder trabajar de la mano en este aspecto que es tan importante para los
bogotanos.
De igual forma, ya existe un análisis preliminar por parte de la delegada de tránsito y transporte,
es un análisis que seguiremos realizando para llegar ya a unos hechos mucho más concretos; y
aprovecho para comentarles y para solicitarles muy respetuosamente a esta Comisión que es
supremamente importante para el sector, que es fundamental para el funcionamiento de varias
entidades del Estado como lo es la superintendencia, y es que uno de los problemas que ha tenido
la superintendencia a nivel histórico ha sido la falta de herramientas para poder realizar sus
competencias legales y hemos venido realizando un trabajo muy detallado con los miembros de la
Comisión, con los gremios del transporte y de la infraestructura y la mayoría de los inconvenientes
que ustedes encuentran y de la falta de supervisión a nivel histórico se pueden solucionar con un
complemento al régimen sancionatorio de la superintendencia, que es vital, que todos sabemos
de la importancia y que está en manos acá de la Comisión para que podamos finalmente los
colombianos gozar de una entidad que pueda realizar sus competencias legales en debida forma y
que podamos finalmente tener una supervisión adecuada a los sistemas de transporte masivo, a la
infraestructura del transporte, al transporte como tal y eso realmente es un llamado respetuoso
para que podamos adelantar estos debates que son fundamentales para el Gobierno, que son
fundamentales para la superintendencia y que al final del día, son los que los colombianos sea de
la región que sea, van a poder ser testigos de las buenas actuaciones y de las buenas intenciones
frente a sectores tan complejos y tan críticos para todos los colombianos. Muchísimas gracias
señor Presidente, muchas gracias respetados miembros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:55:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Cerramos la sesión del día de hoy con la intervención del Representante citante a
este debate, doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2011-04-18T07:55:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Yo por supuesto quiero saludar a quienes no saludamos al inicio de la sesión, al señor Alcalde de
Soacha, bienvenido Alcalde y que bueno que haga presencia para un tema tan indispensable, al
señor Superintendente bienvenido, a los concejales del municipio de Soacha, al Personero, a la
Contralora del municipio, a todos los concejales y al señor presidente de la corporación.
Quiero cerrar esto que medio se parece a un debate en el día de hoy, dejando algunas
conclusiones, yo creo que vale la pena recoger la solicitud que ha hecho el doctor Carlos Amaya y
que hiciera yo hace unos meses atrás en el sentido de que este tipo de sesiones formales no
queden simplemente ahí al garete. Yo quiero decirle al país como lo decía el doctor Jairo Ortega
Samboni, que esta Comisión y en especial este congresista citante a este debate si está
inconforme con el señor Ministro de Transporte, a mi si me duele ver que un Ministro desconozca
la ley y la Constitución que lo obliga a cumplir con los requerimientos hechos por una Comisión
como la que vigila y controla políticamente las actuaciones de un Ministro en materia de
infraestructura y transporte que es el tema que hoy nos compete.
La Ley 5ª señor Presidente, en su artículo 51 habla de las funciones generales de la Cámara de
Representantes. En su artículo 51, el inciso octavo habla de citar y requerir a los Ministros para
que concurran a las sesiones bajo las condiciones constitucionales y legales. Si los Ministros no
concurren sin excusa aceptada por la respectiva cámara, ésta podrá proponer la moción de
censura, y el Ministro de Transporte que no sé en cuantas veces ha enviado, ya perdí la cuenta,
excusas a esta Comisión, le está faltando al respeto a esta Comisión. Y esta Comisión, reitero ya
para el cierre del debate, se llevó a cabo porque él mismo impuso la hora y la fecha y dijo que era
el día en que podía venir y el señor Ministro vino, se presentó media y se fue, faltándole al respeto
a la Comisión. La moción de censura se hace si los Ministros no presentan una excusa. El Ministro
dijo aquí que debía irse porque a la media hora tenía un compromiso de Estado muy importante,
al cual por supuesto debe asistir, pero que lo había previsto hace tres meses atrás, Presidente.
Entonces, por qué carajos el señor Ministro si sabía que tenía un compromiso tres meses atrás,
viene a decirnos hoy que solo puede estar media hora, cuando él mismo, sin tener la facultad
impone la hora y el día.
Yo invito a la Comisión Sexta señor Presidente, a que se lleve a cabo lo que aquí hemos planteado
ya dos congresistas y es que las excusas del señor Ministro se remitan por Secretaría a la
Procuraduría General de la Nación para que esta establezca la legalidad de las mismas, porque me
parece que en el caso de hoy no es aceptable una excusa, ya que él mismo, aquí pueden desgrabar
su intervención, señaló que tenía el compromiso a las ocho de la mañana con tres meses de
anterioridad y sin embargo se comprometió a venir a la Comisión, diciendo que solo podía venir
media hora, a última hora no avisa y que luego regresaba cinco minuticos a darnos unas
respuestas, como si estuviéramos, con el mayor respeto por nuestros jóvenes estudiantes, en un
colegio y él estuviera de visita y nosotros viniéramos simplemente a aplaudir su presencia. No
señor Ministro, esta es una Comisión Constitucional y como se lo dije al comienzo, aquí nosotros
fuimos elegidos por voto popular y no por decreto como él, la representación que él lleva la lleva
gracias a que los colombianos decidieron elegir al, Presidente de la República Juan Manuel Santos y
por esa vía el llegó a ese cargo y le merece todo el respeto a los colombianos y a la Comisión Sexta
donde participamos Representantes de todas las regiones del país para que responda por temas
tan importantes como es el de la movilidad en Colombia y por supuesto en el caso que yo
represento a la Capital de la República, donde la inmensa mayoría de los bogotanos que llegamos
de otras regiones del país venimos con el anhelo de tener una ciudad digna para todos, e
infortunadamente hoy no se cumplen los requisitos y pareciere ser que al Ministro poco le
interesa los temas de Bogotá. Por eso reitero que solo viene a dormir a nuestra ciudad pero no se
preocupa por ella.
Por eso le agradezco inmensamente a quienes vienen de las regiones aledañas, reitero el
agradecimiento al señor Gobernador del departamento de Cundinamarca Álvaro Cruz por su
presencia, a todos los funcionarios que nos han acompañado, pero lamento profundamente la
actitud del señor Ministro con la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:56:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase señor Secretario tomar nota de lo que el Congresista citante, doctor Wilson
Gómez y en su oportunidad el doctor Carlos Amaya, han pedido para que sean enviadas las
excusas a los entes respectivos y se sirva hacer llegar copia de los recibidos a cada uno de los
Representantes a la Cámara. Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2011-04-18T07:56:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Hemos hablado con el señor Viceministro y con el señor Secretario de la Comisión, con el señor
Presidente y entonces lo de Neiva y quiero manifestarle a todo el Huila que estamos aún en
directo, quiero comunicarle a todo el Huila que la sesión de la Comisión Sexta de la Cámara en el
debate de control político con el señor Ministro de Transporte e Infraestructura, con el señor
director de INVIAS, con el señor Superintendente de Puertos y Transporte y con los funcionarios
que el señor Ministro decida que lo acompañen, se fija para el viernes 27 a partir de las nueve de
la mañana.
Yo le agradezco a todos los Honorables Representes de esta Comisión, a mis colegas, por la
solidaridad, por el compromiso con Colombia y desde luego por la deferencia con mi
departamento del Huila, sé que va a ser una bonita oportunidad para que nosotros le
manifestemos al país, ojalá podamos tener televisión directa, vamos a gestionar eso, lo estamos
gestionando, para que de todas maneras podamos empezar un ciclo de debates en las regiones,
que es la función de nosotros pero también ante todo la esencia de esta Comisión Sexta que es la
que representa la provincia, que es la que tiene unos ministerios tan especiales, entre ellos el de
Transporte y la infraestructura vial nacional. Yo les reitero mi gratitud e invito a la señora
Gobernadora del Huila Cielo Gonzales Villa, para que si me está viendo, escuchando o sus
secretarios y sus asesores tengamos la oportunidad de hablar porque hasta ahora no he podido
tener cita, sin embargo eso no es óbice ni es ningún obstáculo para que la Comisión sesione en el
recinto de la Asamblea Departamental del Huila, que eso ya esté definido con las directivas de la
Asamblea Departamental, y hacerle o reiterarle la invitación a todos los que se les ha cursado por
escrito a través de la Secretaría de la Comisión Sexta, a los gremios de la producción, a los señores
Alcaldes del Huila, especialmente a los de la zona del occidente del Huila, Tesalia, Paicol, Nátaga,
La Plata y La Argentina, al señor, director de la Cámara de Comercio y en fin a todas las personas
que tienen que ver con esta problemática del departamento y que tienen la oportunidad que les
brinda la Comisión Sexta, de poder expresarle directamente al alto Gobierno Nacional,
representado en el señor Ministro y en sus funcionarios, la problemática vial, la problemática de
transporte y especialmente en la red nacional, la red departamental y en la red terciaria del
departamento del Huila.
Les agradezco señor Presidente esta oportunidad, les reitero la invitación a todos los huilenses
para que estemos allí, para que le demostremos a Colombia y al alto Gobierno que estamos
interesados, a los señores periodistas, a los periódicos de La Nación, del Diario del Huila, del Extra,
a las emisoras del departamento del Huila, todas, y a los medios de comunicación comunitarios
también, para que se hagan presentes allí y ojalá que la Asamblea o el departamento nos permita
que esa sesión sea transmitida a través de la emisora cultural que funciona en el departamento
del Huila; como también a través de la oportunidad que tiene la Asamblea de transmitir en directo
sus sesiones, para que nos permitan llegarle a la mayoría de hogares del departamento del Huila y
de Colombia a través de esta primera sesión descentralizada que va a realizar la Comisión Sexta el
viernes 27 a partir de las nueve de la mañana en la ciudad de Neiva, en el recinto de la Asamblea
Departamental del Huila. Muchas gracias señor Presidente, muy amable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2011-04-18T07:56:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Terminamos esta sesión del día de hoy, por supuesto que reiterando el rechazo de
la Comisión Sexta a la actitud del Ministro de Transporte en el sentido de no cumplir las citaciones
que el Congreso de la República le hace y que la Ley 5ª le obliga a cumplir, retomaremos
nuevamente el tema, quiero invitar a los Representantes de Santander, del Valle, para que revisen
su tema referente al sistema integrado de transporte y retomemos el debate y le demos alcance
nacional a este proyecto que inicia con el debate sobre las inversiones que la Nación ha hecho en
el sistema de Transmilenio en Bogotá y en el Transmilenio Bosa - Soacha.
A todos ustedes muchas gracias, agradecimiento especial al señor Gobernador, le avisaremos
oportunamente sobre la continuación o la realización de este debate y a todos los honorables
concejales de Soacha, al señor Alcalde de Soacha, a los líderes, a la comunidad de Sibaté, que está
interesada por supuesto en que se amplíe también el tramo de Transmilenio a conexión con el
municipio de Sibaté, los seguiremos invitando porque este es un proyecto que debe estar
acercándose ya a los 300.000 millones de pesos y que amerita por supuesto una participación
decidida del Gobierno Nacional.
Yo le pedí al señor, Presidente de la República en una reunión de bancada hace unos 15 días, un
mes tal vez ya casi, que pudiéramos hacer un Acuerdo para la Prosperidad en el municipio de
Soacha, que tocara dos temas, uno la movilidad y segundo el tema de inclusión social, sobre todo
tocando los temas de infraestructura y equipamiento urbano, conexos con los grandes proyectos
de vivienda para que no solamente lleguen las viviendas, sino también con ello lleguen los colegios
y los hospitales y las vías, no hay claridad sobre todas las rutas alimentadoras del Transmilenio; lo
que dijo el Alcalde hoy es absolutamente válido, la panacea para la solución al transporte no va a
ser el Transmilenio, hay que pensar en el Cazucable, en una cantidad de ofertas y de articulación
como usted lo dijo en la reunión de esta semana, que el sistema de transporte no es excluyente,
no hay que pensar en solo sistema y ponernos a pelear si es Metro o Transmilenio, sino buscar por
supuesto que haya integración de todas las formas de transporte que nos garanticen la
optimización en la movilidad de la Capital y en la movilidad de la región.
A todos ustedes muchísimas gracias, a los participantes, a los medios de comunicación y se levanta
la sesión siendo las nueve y cincuenta y cuatro minutos de la mañana (9:54 a.m.), y se cita para el
próximo martes.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE                      DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                          Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                           JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                             Subsecretario
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
