<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="2278-acta-48-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Abril</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 48 / 2012-04-25</heading>
						<speech by="" startTime="2012-04-25T11:20:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 048
(Bogotá, D.C., 25 de abril de 2012)
A las once y veinte minutos de la mañana (11:20 a.m.) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Pinto Hernández Miguel Angel
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-04-25T11:20:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La, Secretaria se permite informar que tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:20:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Sírvase leer el orden del día señor Secretario para la sesión del día de
hoy miércoles 25 de abril de 2012.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-04-25T11:20:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-04-25T11:20:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 25 de abril de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Anuncio de Proyectos de Ley de conformidad con el artículo 8º. Del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-04-25T11:20:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:21:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que acaba de ser leído por la
secretaría, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo
aprueba la Comisión Sexta de la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-04-25T11:21:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:21:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-04-25T11:21:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo
8º. del acto legislativo 01 del 3 julio del 2003, los cuales se discutirán y
votaran su respectiva ponencia cuando se reúna la Comisión para
estos temas, los proyectos son los siguientes:
-Proyecto de Ley 035 de 2011 Cámara “Por la cual se crean incentivos
que contrarresten la deserción estudiantil en Colombia- Ley
Antideserción”
Autor: H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar
Ponentes: H.R. Iván Darío Agudelo Zapata (ponente coordinador)
Luís Guillermo Barrera Gutiérrez
Carlos Julio Bonilla Soto
Silvio Vásquez Villanueva
La publicación de la ponencia para primer debate está en la Gaceta
No. 933 de 2011.
-Proyecto de Ley No. 065 de 2011 Cámara, 226 de 2011 Senado “Por
medio de la cual se fortalece la institucionalidad de la política nacional
de educación ambiental y su incorporación efectiva en el desarrollo
territorial”
Autores: H.S. Carlos Enrique Soto Jaramillo
H.R. Didier Burgos Ramírez
Ponente: H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda
La ponencia para primer debate esta publicada en la gaceta No. 999
de 2011.
-Proyecto de Ley No.189 de 2012 Cámara “Por la cual se dictan
normas sobre el fomento a la música en Colombia”.
Autor: H.R. Rafael Romero Piñeros.
Ponente: H.R. Silvio Vásquez Villanueva
La ponencia para primer debate esta publicada en la gaceta No. 711
de 2011.
Señor Presidente están anunciados los proyectos que se van a discutir
y a votar en la respectiva sesión que tengamos sobre este tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:21:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Muy bien señor Secretario, debo agradecerles a los Honorables
Representantes Luís Guillermo Barrera y Diego Naranjo por su
participación en la audiencia pública que se realizó el día lunes en el
salón Luís Guillermo Vélez del Honorable Congreso de la República,
donde participo el Consejo Nacional Gremial y prácticamente la
inmensa mayoría de los gremios del transporte en Colombia con
respecto al proyecto de ley de la modificación del Código Nacional de
Tránsito, este es un ejercicio que hace la Comisión Sexta que concerta
y que busca por supuesto que los actores que van a ser afectados y
regulados por este proyecto de ley pues tengan también la
participación; para la próxima semana se está organizando agenda,
quisiera concertarla también con ustedes para hacer la audiencia del
proyecto de ley que tiene que ver con el régimen sancionatorio que es
de suma importancia y que han manifestado bastante interés todo el
sector del transporte en Colombia.
En segundo lugar, quiero anunciar que queda cancelada la sesión del
día de mañana de la Comisión Sexta que habíamos previsto, en razón
a que algunos de los Representantes viajan a sus regiones mañana y
el viernes en la mañana de conformidad como está autorizado por la
Plenaria de la Cámara y como esta agendado por la Comisión Sexta
viajaremos a la ciudad de Neiva con el señor Ministro de Transporte, el
señor, Director de Invias y demás funcionarios del Gobierno Nacional
para la Sesión informal que tendrá la Comisión Sexta en la ciudad de
Neiva con el objeto de abordar los temas de interés para la región en
materia de infraestructura vial y de movilidad en el departamento, esta
es una proposición que ha presentado el Honorable Representante del
departamento del Huila Silvio Vásquez, y por supuesto esperamos que
los Honorables Representantes puedan desplazarse a primera hora
del día viernes para acompañar esta importante agenda de control
político en el departamento del Huila.
Me ha pedido el uso de la palabra el Honorable Representante Wilson
Gómez del Distrito Capital.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-04-25T11:21:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, muy buen día y un cordial saludo para mis
colegas y para los colombianos que nos observan a través de la señal
del Canal Institucional.
Señor Presidente, quiero hacer referencia a lo sucedido en las últimas
horas que tiene que ver con la situación y la salida de algunos
Ministros o el movimiento de algunas carteras que suscitaran por
supuesto discusión entre la opinión pública, pero quiero hacer claridad
a las informaciones de prensa que dejan entrever por supuesto como
generalmente ocurre con esta tan desprestigiada profesión nuestra
que es la de la política, que se presta para mal interpretaciones señor
Presidente, este servidor había anunciado hace 8 días la presentación
de una moción de censura en contra del ministro del Transporte el
doctor Germán Cardona, moción de censura que nace del
incumplimiento del señor Ministro a las sesiones a las cuales había
sido citado en esta Comisión, no solo por este Representante, sino por
varios de ellos, ante la inasistencia in- justificada del señor Ministro
había anunciado la presentación de una moción de censura para que
la Constitución Política como lo obliga, obligar al señor Ministro a
asistir a esta Comisión a atender los asuntos que dependen de la
misma en razón a que esta se encarga de temas de infraestructura,
transporte, entre otros.
Sin embargo, algunos medios de comunicación han anunciado que el
ministro del Transporte esta asfixiado y que existiría la posibilidad de
renuncia de este funcionario entre otras por el hastió que le produce
una moción de censura en su contra, reitero versiones de prensa, pero
como los medios de comunicación en este país, son medios de
comunicación serios también entonces vale la pena hacer referencia a
lo escrito en ese medio de comunicación donde se señala que el
ministro estaría asfixiado por el hambre de ciertos parlamentarios, en
clara alusión a que la moción de censura se originaría seguramente
en intereses personales de algún Parlamentario y por supuesto entre
ellos por haber promovido la moción de censura podría estar inmerso
yo.
Por esa razón, señor Presidente, quiero hacerle claridad a esta
Comisión que ha conocido mis actuaciones sobre primero el origen de
la moción de censura que lo acabo de explicar nace en el
incumplimiento que la Constitución le obliga a un ministro de Estado
en atender las citaciones a una Comisión como la nuestra para que
atienda no asuntos de tipo personal, sino del orden nacional como en
cada uno de ellos lo hemos planteado y para ello quiero y he traído el
acta No. 018 del 30 de marzo del 2011, estamos hablando de hace un
año atrás señor Presidente y queridos colegas.
Acta del 30 de marzo del año 2011 donde el Representante Wilson
Gómez quien habla insiste en la necesidad de que el Ministro de
Transporte asista a la Comisión Sexta a atender asuntos de su
competencia y hablaba en aquella ocasión señor, Presidente de los
miles de campesinos que en Colombia en su momento consideré
habían sido estafados por los concesionarios que viven comprando
predios a los alrededores de las vías donde se están construyendo las
grandes autopistas, y le decía al Ministro que esos concesionarios
estafaban a los campesinos, porque no les pagaban por sus tierras el
valor que realmente correspondía, e incluso le dije al Ministro en
aquella ocasión que costaba más un kilo de tierra en Homecenter que
el metro cuadrado de tierra que le pagaban los concesionarios a los
campesinos en Colombia, ese era mi reclamo en aquella ocasión, uno
de los tantos que le he hecho al Ministro Cardona, pero quiero hacer
referencia específica a lo que aquel día manifesté en esta Comisión y
que reposa en las actas de nuestra Comisión.
Y abro comillas y voy a leer: “Yo le he pedido cita Ministro en muchas
ocasiones para que discutamos el tema, el de las concesiones, por
supuesto como la inmensa mayoría de los Congresistas se que ha
sido imposible porque hablar con usted es imposible, pero le pido hoy
desde este mi escenario, es decir desde esta curul que hablemos del
tema, yo no soy un Representante y hago énfasis en ello, yo no soy un
Representante que va ir a pedirle un puesto o a pedirle un negocio,
sino a plantear unos temas que son importantes para miles de
campesinos en Colombia. Desde esta curul le pido que me delegue un
funcionario yo no sé quien, no tiene que ser usted porque entiendo sus
ocupaciones, pero alguien con quien también haya una interlocución
con un Representante a la Cámara”, y cerré diciendo gracias señor
Presidente.
Leo el texto de este de esta sesión que es el acta 018 del 30 de
marzo del 2011 para que lo consulte cualquiera de los colombianos, o
cualquiera de los Congresistas, donde deje en claro que mis citaciones
y mis reclamos al señor Ministro obedecen estrictamente a que no
estaba cumpliendo con su deber de atender una citación ni de dar
respuesta a las miles de inquietudes que tenemos tantos colombianos
entre otras a través del Congreso.
Por eso ante las versiones de prensa donde dice que se siente
asfixiado por el hambre de ciertos parlamentarios, que el Ministro
Cardona está a punto de tirar la toalla porque el Senado y la Cámara
están promoviendo una sesión de censura tal vez porque quieren otro
tipo de cosas, quisiera pedir desde esta Comisión al Señor Ministro
que haga claridad, porque le corresponde a él hacer claridad quién o
quiénes fueron los que intentaron direccionar como lo señalan aquí
adjudicaciones de contratos de algunos Parlamentarios o puestos de
unas hojas de vida, que por supuesto yo jamás he hecho, porque si
así hubiera sido le correspondía al señor Ministro en su momento
haber hecho la denuncia ante los entes de control y ante la opinión
pública a través de los medios de comunicación cosa que nunca
sucedió y reitero yo que hace un año atrás advertí en esta Comisión
que no era mi intención con mis citaciones ir a pedirle algo al señor
Ministro.
Por eso dejo claridad en esta Comisión e insisto que lo que el Ministro
está haciendo es incumplir la Constitución al no atender los
requerimientos de una Comisión y por eso nos dio dolor de patria hace
8 días intentando abordar un tema tan importante como el del sistema
masivo de transporte para los colombianos de las grandes ciudades
de este país, entre otras para mi ciudad Bogotá, que el Ministro
hubiera venido y hubiera dicho que tan solo podría estar media hora
porque debería atender otros asuntos, cuando reiteró él mismo impuso
la agenda de esta Comisión, situación que no le compete diciendo que
venía en ese día y en esa hora porque le podía dedicar unas horas a
esta sesión.
Sin embargo no lo hizo y si atendió la citación de otra Comisión
durante muchas horas y atendió entre otras que no era una citación
sino una invitación al Consejo de esta Ciudad de Bogotá donde
también tuvo tiempo largo para hablar de los temas que debíamos
haber hablando en esta situación.
Así que lo único que pido es claridad, porque no anda este
Congresista diciendo lo que el Ministro ha dicho en los medios de
comunicación.
Así que con esta claridad, como por supuesto la sesión que habrá en
la ciudad de Neiva con la presencia o no del señor Ministro debe
realizarse en sesión formal donde he visto a uno de mis colegas como
es el doctor Silvio Vásquez trabajar incansablemente para que el
Gobierno Nacional atienda asuntos de Estado en la ciudad de Neiva
para su departamento, el departamento del Huila y a quien
acompañaremos por supuesto, aunque aquí crean que la Comisión tal
vez pueda ir de rumba como lo señala un medio de comunicación
vamos es a acompañar a un hombre juicioso y solidario con su
departamento como el doctor Silvio Vásquez, que lo único que está
pensando es trabajar por su región al llevar a la Comisión Sexta
encargada de los temas de infraestructura, ya que el Ministro entre
otras en esta ola invernal jamás ha aparecido por ninguno de los
rincones de este país, que tristeza para los colombianos que están hoy
inmersos en el agua, tener un Ministro como el de infraestructura que
no hace presencia y que simplemente hace anuncios pero que de
aquello no se ha visto nada. Señor Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:22:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Debo hacer una claridad en mi condición de Presidente frente a lo que
tiene que ver con la responsabilidad que tiene esta Comisión de salir a
las regiones, este viaje a la ciudad de Neiva es la primera autorización
en un año y ocho meses que tiene esta Comisión Sexta para salir a las
regiones y la hemos pedido infinidad de veces, en el primer año creo
que el Presidente Diego Patiño solicito en varias ocasiones que
pudiéramos salir a las regiones a escuchar de cerca a la gente y a ir a
hacer unas labores de control político y finalmente no fueron
autorizados porque los dineros se agotaron en el Plan de Desarrollo y
se agotaron en la Ley de Regalías en las Comisiones Primeras y las
pertinentes tanto en Cámara como en Senado.
Entonces, esta sesión en la ciudad de Neiva corresponde a la primera
autorización que recibe la Comisión Sexta de la Plenaria para poderse
desplazar hasta las regiones a solidarizarnos por supuesto con la
gente y con la región, con nuestros Representantes de la Comisión
que tienen una responsabilidad con la región y que nuestra
responsabilidad como Comisión y la mía como Presidente es sin duda
alguna darle tramite a las solicitudes que aprueba esta Comisión para
que podamos nosotros salir a las regiones a trabajar y por supuesto a
buscar que el Gobierno Nacional le cumpla a los compromisos del
Plan de Desarrollo y sus compromisos de gobierno con la gente.
Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-04-25T11:22:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, he pedido la palabra básicamente para referirme
al punto que introduce el doctor Wilson Gómez, pero antes quiero
invitar al país y a la Comisión, ha sido aprobado un debate sobre el
tema del ICBF que también está a cargo de esta Comisión para el
próximo miércoles 2 de mayo de a las 10 de la mañana, fundamental,
trascendental y el ojo del huracán, como lo es este el tema del
transporte.
He pedido la palabra básicamente para referirme a lo que ha dicho el
doctor Wilson Gómez en el siguiente sentido, un Parlamentario de esta
Comisión insta el día de hoy, acabó de hacerlo al señor Ministro de
Transporte para que diga públicamente a que se refiere cuando se
señala que se siente asfixiado por esta Corporación.
Quienes me conocen y en la Comisión no saben digamos que el
colegaje mío no significa un espíritu de cuerpo para respaldar asuntos
y sé que es la conducta de esta Comisión también respaldar asuntos
non Santos o que tengan desproporción política.
Lo que ha señalado el Ministro puede tener dos cursos, uno rallar en lo
legal es decir que cualquier Congresista le hubiera pedido un tráfico de
influencias digamos ilegal por fuera de las normas como suelen serlo,
o un sentido político, el sentido del relacionamiento de la Comisión y
de algunos Parlamentarios o de algunos partidos o de la unidad
nacional con el Gobierno Nacional en cuyo caso respaldo plenamente
lo que acaba de plantear el doctor Wilson Gómez, es decir
necesitamos que el Ministro señale con todas sus letras que
Parlamentario, que sector, que Comisión, donde está bien, sea para el
debate político o bien sea para proceder en las instancias de los
organismos de control correspondientes, pero no se puede convertir
en expediente del ejecutivo hacia el legislativo que cuando se anima el
control en una Célula Legislativa sencillamente se deseche o en los
meandros, en los extramuros de los debates sotoboche se pretenda
endilgar en este caso a una Célula Legislativa en la cual muy
probablemente iba a tener buen respaldo la propuesta de moción de
censura para sencillamente omitir, eludir el debate.
Es que a esta Comisión señor Presidente le han faltado
sucesivamente los ministros, es que no es solamente en relación con
el Ministro de Transporte, aquí hemos reclamado porque pareciera ser
que esta Célula Legislativa es la cenicienta del Congreso en el cual
muy a pesar de que por aquí pasan los proyectos de ley los Ministros
prefieren las Comisiones presupuestales en las que también
digámoslo Presidente, es decir lo que en general se reclama del
Congreso es que hay un tipo de relacionamiento con el ejecutivo que
resulta insano, eso requiere dos partes, el Congreso y el Ejecutivo y
así incluso en los casos más sonados de las investigaciones de la
Fiscalía o de la Procuraduría, o de la, Contraloría.
Creo que queda en d euda el Ministro si se va sin decirle al país a que
se refería cuando hacia estos señalamientos, si le quiere contribuir al
país para que esa moneda corriente del tráfico de influencias y de la
mala relación entre el Ejecutivo y el Legislativo sean resueltos el
Ministro está en deuda de decir a que se refiere.
Esta Comisión y por eso he acompañado tantas solicitudes cuantas
han sido presentadas, se ha referido a la falta de atención de los
ministros, no solo en la cartera del transporte, pero resulta que la
cartera del transporte en particular en esta etapa resulta casi que
inexcusable su ausencia ante esta Comisión.
Hoy es el doctor Silvio Vásquez quien nos invita al Huila y debería ver
el país la angustia con la cual el doctor Silvio Vásquez se refiere al
tema, no solamente frente a la televisión, venimos de una reunión
informal, la cual el doctor Silvio Vásquez casi que eleva la glamorosa
voz del Huila para que vayamos a la región, se equivocan los
periodistas que digo yo, seguramente de buena fe pretenden encontrar
en el desplazamiento de esta Comisión al Huila, razones distintas a la
preocupación y digo yo soy testigo, somos testigos nosotros a la
angustia del doctor Silvio Vásquez, nos ha explicado muchas veces
250 mil almas están incomunicadas en el Occidente del Huila, 250 mil
almas incomunicadas, más aún según creo doctor Silvio Vásquez
también del Cauca, no solamente de la región, un puente a punto de
caerse entre otras cosas al parecer por las construcciones de
represas, en fin las discusiones la darán los técnicos que en este
momento hacen difícil el tránsito por el puente del colegio, que se hizo
célebre porque en ese puente un comandante del ejército le dijo a los
marchantes y protestantes del Quimbo que sencillamente el río
pertenecía a EMGESA, célebre puente en el cual célebres palabras de
un célebre comandante del ejército le encomienda un río natural,
riqueza patria a una transnacional, al sector privado.
Pues bien, ese puente a punto de caerse en unas razones principales
por la cual el doctor Silvio Vásquez aboga para que esta Comisión lo
acompañe, le he explicado al doctor Silvio Vásquez con todo el dolor
del alma que esto son asuntos públicos, solamente porque he sido
convocado en la Universidad del Valle para discutir el tema de reforma
universitaria tuve que verme privado de asistir al Huila, saben ustedes
que la cita estaba para mañana y cuando nos la trasladaron para el
viernes a algunos se nos complico la situación, pero son compromisos
que hemos adquirido y yo por eso deploro no poder hacerlo.
Pero esa situación que el doctor Silvio Vásquez trae a esta Comisión
de manera angustiada, cada uno con su particularidad, aquí el doctor
Tavera explico lo que pasaba en Santander, aquí nuestros colegas de
Antioquia han dicho como les laceran su población, todas las
poblaciones; yo he señalado algo que me aterra decirlo, en Cali y lo
dije en la comisión accidental cuando hablábamos de la ola invernal,
en general reconocemos, nos preocupa que si se va en el Distrito de
Agua Blanca la construcción que impide que el Río Cauca que pasa al
pie de la población, distrito de Agua Blanca, por encima del nivel de
producirse una tragedia, estaríamos inundando centenares de casas,
de hogares humildes, estamos muy tristes con esa situación,
preocupados, no vaya a ser que estas afirmaciones desde luego que
no quiero que sea así, por eso las decimos corren la misma suerte de
otras advertencias que han hecho sobre tragedias enormes en este
país.
De modo que el Ministro esgrime una carta un día antes de un debate
en el cual muy probablemente el Ministro no va a salir muy bien
librado, eso es lo que hay que decir, el doctor Silvio Vásquez ha hecho
muchos esfuerzos con la clase política, empresarial y social del Huila
para intentar dar una solución a su tema.
Resumo entonces para decir deploro que el Ministro se vaya por el
expediente de lanzar una acusación genérica en relación con unos
debates que hemos dado, yo creo que el país y esta Comisión ha sido
testigo, he tenido diferencias con el doctor Wilson Gómez en otras
oportunidades, hemos tenido réplicas varias sobre asuntos muy
importantes, medulares, pero en esta oportunidad quiero acompañar
su voz airada para decirle al Ministro, Ministro no nos vamos a quedar
tranquilos hasta que el ministro diga exactamente de que se trata, a
quien alude, cuáles fueron los hechos, las circunstancias, modo lugar
en el cual se propiciaron, porque buen servicio le prestaría el Ministro
al país dejando claro a que se refiere con la sinuosa afirmación que ha
hecho y ello para que desde luego ayude en la renovación de las
costumbres políticas si fuera el caso.
Las afirmaciones protervas y cizañosas, generalistas no le sirven a
este debate señor Ministro, me uno a lo que ha pedido el doctor
Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:22:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-04-25T11:22:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, varios temas de interés Presidente, usted lo
expreso en el comienzo de esta sesión, de que se ha iniciado la
discusión de la reforma al Código Nacional de Tránsito Terrestre, el
proyecto de ley que cursa en esta Comisión y que la gran mayoría de
los compañeros junto conmigo somos ponentes, esa audiencia que se
realizo el lunes, pues se va a desarrollar en diferentes regiones del
país y de hecho hay un interés marcado de la Nación y especialmente
de los gremios de transporte en la participación activa y decisiva en la
construcción de un verdadero Código de Tránsito para el país.
En esta audiencia quedo claro Presidente que los accidentes de
tránsito en Colombia le aportan más muertos que el propio conflicto
armado a Colombia, que las solas cifras del año 2011 hablan por sí
solas, el solo año 2011 muestra 5.502 muertos en accidentes de
tránsito y estamos hablando del orden de 29 mil lesionados producto
de los accidentes de tránsito, esas cifras escalofriantes muestran la
realidad del país en cuanto respecta a los accidentes de tránsito, de
ahí Presidente que busquemos la oportunidad desde esta Comisión de
que se estructure un verdadero Código de Tránsito que preserve la
integridad de los colombianos, que busquemos que la política de
seguridad vial sea efectiva en Colombia, nosotros no podemos seguir
callados frente a esta situación, creo yo que aberrante y avergonzante
para el país tener una cifra como la que le registro de más de 5.500
muertos al año, producto de los accidentes de tránsito, me parece que
le existe y le asiste una obligación a esta corporación de decirlo, no
más a los conductores en estado embriaguez, creo que tenemos una
oportunidad sin igual para que la Comisión Sexta construyendo un
verdadero Código de Tránsito le demuestre al país que una vez por
todas tenemos un instrumentos jurídico capaz de hacerle frente a esta
amenaza latente que tiene el país en cuanto respecta a los accidentes
de tránsito.
Por eso le voy a reiterar Presidente la solicitud respetuosa para que el
día 1 de junio me concedan la oportunidad de desarrollar un debate de
la Comisión Sexta en mi Ciudad Sogamoso, porque bien saben
ustedes compañeros Representantes y usted Presidente que Boyacá
pues tiene un importante aporte al país especialmente en el sistema
de carga y de hecho hay un marcado interés también de esta región
del País en la discusión y consolidación de una verdadera política
pública del tránsito terrestre.
Igualmente Presidente como lo ha hecho el compañero Wilson Gómez
y el compañero Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:22:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Discúlpeme Honorable Representante, esa visita esta dentro de la
proposición que aprobamos la vez pasada que es el mismo 1 de junio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-04-25T11:22:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es correcto Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:23:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Pero usted está proponiendo es que dentro de la visita que vamos a
hacer allá aprovechemos para hacer también, cómo va la Comisión
Sexta en pleno a trabajar como dice el Representante Wilson Gómez,
pues haríamos allá un foro referente a los dos proyectos inclusive le
sugeriría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-04-25T11:23:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>El doctor Diego Naranjo que es una persona acuciosa y estudiosa del
tema del tránsito en el país, sabe perfectamente que Boyacá es como
uno de los departamentos que más mueve vehículos especialmente
de carga y que obviamente a los gremios del transporte intermunicipal,
de carga en fin, todas las modalidades del transporte del país también
tienen importancia para el departamento de Boyacá y por eso le he
solicitado que en esa sesión del 1 de junio podamos también de una
vez por todas abordar un foro con los transportadores de Boyacá,
aprovechamos el debate que vamos a hacer de unos temas
regionales, pero también desde Boyacá aportamos significativamente
la consolidación de este proyecto de ley, que repito trae consigo la
reforma al Código Nacional de Tránsito terrestre.
Le decía Presidente, que en cuanto respecta a la manifestación echa
por mis compañeros el doctor Wilson Gómez y el doctor Wilson Arias
frente a una noticia que anoche salió en uno de los medios de
comunicación y específicamente en el noticiero CMI en la sesión 1,2,3,
pues es de alguna manera preocupante, preocupante porque de
hecho se coloca aquí en entredicho la gestión que ha hecho esta
Comisión Sexta en defensa de la infraestructura del país, me parece
que no se le puede decir al país que la Comisión Sexta Constitucional
ha estado interesada en que el señor Ministro le nombre a cuantos
recomendados presentan ciertos Parlamentarios, me parece que le
hace mucho daño al país, si el propio Ministro o el propio medio de
comunicación no le dice a los Colombianos si es que ha existido algún
compañero nuestro de la Comisión Sexta o si la propia Comisión ha
advertido alguna petición al señor Ministro para que nombre algún
recomendado como lo hacen ver en la noticia.
Me parece mucho más grave ahora que hablamos de debates
mismos, de procesos corruptos, que se digan que se han realizado
adjudicaciones con la opinión de ciertos Parlamentarios, eso le hace
mucho daño creo yo a la propia labor legislativa, yo creo que haría
mucho bien el Ministro al país, o el propio medio de comunicación al
país, de que se le informe a los colombianos cuales son los
parlamentarios que han solicitado adjudicaciones seguramente dentro
de los procesos contractuales que desarrolla el ministerio.
Me parece también que le hace mucho daño el comentario de que el
Ministro se niega a hacer lo que ciertos Parlamentarios quieren,
“fiesta” dice la noticia, eso no le hace bien a esta Comisión que ha sido
inmensamente acuciosa en el estudio de los proyectos y también de
los temas de interés nacional, para nadie es un secreto que es esta la
Comisión Sexta la que le dio un debate de cara al país de cómo venía
funcionando el sistema de las concesiones en Colombia y aquí
nosotros criticamos duramente como a través del artículo 28 de la Ley
1150 al amparo de ese artículo se hicieron multitudinarias adiciones no
solamente en recursos, sino en tiempo a la gran mayoría, a todas
absolutamente a todas las concesiones viales en Colombia, creo que
fue esta Comisión la que respetuosamente le solicito al señor Ministro
y para entonces a la gerente del Instituto Nacional de Concesiones
que revisaran ese cúmulo de adiciones que estaban inmersos en los
contratos de concesión en el país y que aquí se hizo una discusión
amplia también de cuál era el papel que estaba haciendo el Instituto
Nacional de Concesiones en el seguimiento, en la valoración de estos
contratos de concesión y no menos cierto es que aquí el propio
Ministro nos advirtió que se estaría haciendo una reforma sustancial al
Instituto Nacional de Concesiones para crear entonces la Agencia
Nacional de Infraestructura y hoy han pasado ya mucho días, muchos
meses y el propio Ministro no le ha advertido a esta Comisión, ni al
país cual es esa nueva estructura organizacional de la Agencia
Nacional de Infraestructura, cuáles son los retos que tienen
especialmente para desarrollar un nuevo sistema de concesión vial
que le genere efectivamente competitividad al país.
Falta decirle desde este escenario, desde el propio Congreso de la
República ahora que estamos en discusión justamente de la
implementación y adopción del tratado de libre comercio con los
Estados Unidos, ¿donde están las vías para la competitividad que
demanda Colombia? Falta decirle al país que Colombia tiene un gran
rezago en la infraestructura vial, falta decirle al país que es desde esta
propia Comisión que hemos dado el gran debate en defensa
especialmente de la estructura de la red terciaria del país, hoy es
clamoroso, hoy que vamos a hacer un gran debate de ola invernal
seguramente el clamor de todos los Congresistas va a ser que todas
las regiones del país acusan la necesidad de que el Gobierno Nacional
a través del propio ministerio del Transporte, a través del propio
Instituto Nacional de Vías de una respuesta inequívoca especialmente
de lo que tiene que ver de red terciaria.
Gran parte de las regiones del país y lo digo por mi Departamento hoy
incomunicado en buena parte, precisamente por la ola invernal
demandan de la presencia activa del señor Ministro del Transporte y
es esta Comisión la que ha hecho un gran debate de los temas que
trascienden el desarrollo del país, así que por eso Presidente, lo
advertimos incluso en la sesión anterior, cuando el señor Ministro del
Transporte no pudo atender el cuestionario que previamente le allego
esta Comisión, le reclamábamos al señor Ministro porque hay temas
de fundamento, hay temas que reclaman la voz clara, precisa y
concisa del señor Ministro del Transporte, aquí esta aplazado un
debate del sistema integrado de transporte masivo en Colombia y
seguramente ese debate va a demostrar que es un sistema
inoperante, va a demostrar una baja cobertura en fin, unos indicadores
que hablan por sí solos de lo que es el sistema integrado del
transporte masivo en Colombia, esos temas y muchos más los ha
abordado esta Comisión de forma diligente, estudiosa, respetuosa. Yo
no creo que esta Comisión se haya prestado, no creo que ninguno de
mis compañeros se haya prestado para ir a decirle al señor Ministro
que adjudique X o Y contrato producto de un proceso contractual que
el adelanta en el propio Ministerio.
Yo no creo que mis propios compañeros le hayan solicitado al señor
Ministro que le nombre algún recomendado que lleve algún
compañero nuestro de la Comisión Sexta, por eso creo que es bueno
y prudente que el señor Ministro, el doctor Cardona le informe al país
pues de que está cansado y cuál es la fiesta que le quieren proponer
algunos Parlamentarios, es como la petición respetuosa, no sé si sea
el conducto respectivo y conducente que usted a través de la propia
Presidencia, le haga una solicitud respetuosa al señor Ministro que le
aclare a esta Comisión, cuáles son los Parlamentarios o si esta
Comisión ha hecho uso indebido del propio ejercicio legislativo al que
nos hemos comprometido con los colombianos. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:23:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega Samboni, Representante del Valle tiene el uso de
la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-04-25T11:23:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno anoche que tuve la oportunidad de ver el
noticiero CMI pues me sorprendí y quede muy preocupado, no hay
que desconocer este es un noticiero nacional que lo ve mucha gente y
nos marca más, nos estigmatiza mas, porque dejó la sensación para
el país que los Congresistas concretamente Cámara y esta Comisión
Sexta estábamos con hambre, yo creo antes que rectifique el Ministro
compañero Wilson Arias debe ser CMI, alguien que contacte al señor
Yamit Amad, porque esto es injusto con nosotros y yo decía entre mí,
yo si tengo hambre, pero hambre para que el Ministro le dé explicación
al país frente a temas que tienen que ver con esta Comisión, y uno de
los temas que hemos sido insistentes es el tema de las concesiones,
porque como lo dije en una época, él alboroto el avispero y se asusto
con las avispas, él fue el que inicio el debate del tema de las
concesiones, donde presuntamente había irregularidades, había
dilación de la ley, se había dado más de lo autorizado por la ley de
contratación, se había dado más plata de lo autorizado en la ley y que
eso lo iba a revisar y después se quedo callado y eso es lo que hemos
venido aquí en el caso mío, del tema de región del Valle del Cauca,
porque hay una concesión que se prorrogo por 30 años más, no fue en
su época, fue el regalo que nos dejo Andrés Uriel Gallego para el Valle
del Cauca y que él en esa época iniciando su gestión que creíamos
que tenía bríos bastantes y que hoy nos desinfla, bríos para investigar
y no asustarse, porque allí hay irregularidades y esto es lo que le
estamos pidiendo, igual a la, Contraloría, por aquí había un delegado
de la, Contraloría, ya la, Contraloría debería de pronunciarse porque el
año pasado le pedimos a la, Contraloría resultados de esas
investigaciones, entonces el Ministro se ha quedado corto
desafortunadamente en el tema de su función como ministro del
Transporte no le ha ido bien, de pronto fue un buen alcalde, un buen
gobernador, yo creo que el Presidente también debe saber que no lo
ha hecho bien y las relaciones con el Congreso tampoco son las
mejores, pero él no debería de asustarse, ni de enojarse, el debe de
asistir, porque es un deber de su función, de atender todas estas
inquietudes que nosotros planteamos, me parece de muy mala
presentación compañeros que mañana él no vaya asistir al Huila, ojala
recapacite y asista el viernes, porque igualmente lo pasamos del
jueves 26 al viernes 27 para acomodar la agenda de él.
Yo creo que de aquí de esta Comisión, Presidente debe salir un
pronunciamiento pidiéndole rectificación al noticiero CMI, si es que es
el procedimiento normal, porque nos ha dejado al país como unos
Congresistas que le estamos pidiendo cosas irregulares al ministro y
reitero lo que han dicho los compañeros, que lo diga, quién o cuál le
está pidiendo contrato o que adjudique alguno de esos contratos que
está llevando el Ministerio o si quiere INVIAS, que manifieste si Jairo
Ortega Samboni ha ido a sugerirle o a pedirle que le adjudique o le dé
un contrato a x contratistas amigos míos.
Yo creo que es falta de respeto para con nosotros, yo creo que le falto
más prudencia al noticiero CMI de indagar más hacia allá, no lo que le
diga una persona, tiene que escuchar la otra parte y no de ir sacando
una noticia por sacarla, porque eso perjudica, si el Ministro no lo
comprueba compañeros esto esta rayando con el Código Penal, esto
es una injuria, es una calumnia que nos están haciendo, si él no nos
demuestra que hemos ido a pedirle puestos o contratos, más que todo
lo de contratos, porque hablaron de hambre y adjudicaciones.
Entonces, yo creo que esto no lo podemos dejar allí, vamos hasta las
últimas consecuencias, a que le aclaren al país CMI y el Ministro tal y
cual donde le hemos pedido estas cosas que se dijeron anoche.
En el tema del Código Nacional de Tránsito, compañeros a mi me
gustaría que lo socializáramos más, pero con tiempo, como lo estamos
haciendo, estos recorridos que vamos a hacer por el país, solamente
atendiendo los problemas de las regiones, por eso nos vamos el
viernes para Neiva para escuchar de un tema que ya lo sabemos, las
necesidades que tiene en materia vial y de desastres el Huila y
concretamente Neiva, porque tenemos que atenderlo, porque nosotros
legislamos aquí para todo el país y así mismo hay que hacerlo con el
Código Nacional de Tránsito señor coordinador doctor Guillermo
Barrera, el lunes se hizo un evento, una audiencia, pero a mí me llego
el viernes en la noche la citación por correo, muy encima y yo quiero
participar de ese tema, porque es un tema que nos va a regir para
todos los colombianos, donde los usuarios, los de las vías, los
conductores, las escuelas y todo este tema del tránsito, no del
transporte, del tránsito, le interesa a todos los Colombianos y algunas
agremiaciones, yo creo que debemos de programarlo con tiempo, con
prudencia para que lo socialicemos antes de que rindamos una
ponencia en ese tema.
No nos olvidemos de esa proposición, para que CMI rectifique si es el
procedimiento, aclare con el Ministro o que el Ministro salga a decir o a
contradecirnos esto que estamos diciendo hoy aquí de cara al país.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-04-25T11:23:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-04-25T11:23:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quiero digamos que decirle al país y
también al Representante Wilson Gómez y a los Honorables
Representantes que yo si le he pedido cosas al Ministro y estoy
cansado de pedirlas, porque es que uno aquí tiene que en su labor de
control político pues hacer la gestión y uno de los temas que
estructuralmente y sobre todo con el Representante Luís Guillermo
Barrera y yo se que cada uno en su región como lo acaba de expresar
también el Representante Jairo Ortega Samboni, pues hemos venido
abordando el tema de las concesiones viales en Colombia, porque es
un tema que está absolutamente desordenado, absolutamente
desgerenciado, se supone que con la creación de la Agencia Nacional
de Infraestructura pues íbamos a tener una entidad supremamente
eficiente, supremamente ágil, que iba a resolver los problemas de las
concesiones viales.
Y yo si estoy cansado de pedirle al Ministro una cantidad de cosas en
esta materia, el tema de la concesión Briceño -Tunja- Sogamoso, la
última noticia me la dio con frialdad el, Presidente de la Agencia
Nacional de Infraestructura, donde dijo si, lo que pasa es que tenemos
que aceptar que esa concesión se hizo mal y no pasa nada, como así
que se hizo mal y entonces esperamos que termine dentro de 30 años
la concesión para mirar a ver si la arreglamos; entonces, yo le he
pedido al Ministro que resolvamos y el sábado tuve la posibilidad de
hablar en privado con el Presidente Santos en el municipio de Apulo, y
le dije Presidente yo le pido dos cosas importantes, esa variante del
municipio de Tocancipa que es un municipio a 45, 50 kilómetros de la
capital de la República, donde todas las empresas se han ido a ubicar
allá, esta Coca- Cola, esta Ebel, están empresas de todo orden, más
de 250 empresas y desde el año 98 quedo incluido en el pot esa
variante y fue aceptada dentro del inicio de la concesión y empezó la
construcción y fueron los funcionarios del INCO a probar por donde iba
y autorizaron diseños y autorizaron la compra y el Estado puso los
recursos para la compra y me responden hace un año, en un
cuestionario que la vía va en un 90% y que se está ejecutando y pido
informes de interventoría y llegan los informes de interventoría y luego
en otra sesión aquí donde está sentado el Vicepresidente me dice la
gerente del INCO en ese entonces, no, no, la variante de Tocancipa
no existe, nunca fue contratada por el INCO, eso fue una decisión del
Presidente Uribe en un consejo, pero eso nunca se legalizo y entonces
son hechos cumplidos y entonces eso no existe, entonces lo que
vamos a hacer es ampliar una paralela tumbando un pedazo del
municipio de Tocancipa, porque esa vía no existe, yo el sábado le
toque ese tema al Presidente.
Presidente se sorprendió enormemente, el Presidente no tenía
conocimiento de ese tema, le dije Presidente Santos es un tema que
va en el 90% y falta el 10% y no lo han acabado, son temas como
esos y la variante de Gachancipa, que hasta le mandaron diseños al
Alcalde y ahora dicen que no, que hay que tumbar las cuatro cuadras
del pueblo longitudinalmente y que es una paralela, o sea hacer las
cosas de manera chambona si me permiten la expresión, sin pensar
que es una vía para el futuro y que esas vías son para 50, 70 años y
que si estamos orientando alrededor de todo ese sector norte de la
Capital de la República, las grandes empresas, pues hay que resolver
esos temas, sin que el Ministro se ponga bravo, hay que buscar la
posibilidad de darle salida a ese tema, todo eso yo le he pedido al
Ministro, yo si le he pedido cosas al Ministro.
Y el Puente de Boyacá, la variante del Puente de Boyacá, o sea no
hay respuestas, hay debates, hay comunicaciones del Ministro pero no
hay respuestas y este Gobierno lleva dos años y no hay respuestas y
uno puede esperar 6 meses y un año o año y medio pero no hay
respuestas.
Y lo mismo la vía Bogotá- Girardot, cuál es el atraso, le pegaron a la
vía Bosa- Soacha- Girardot, les pagaron a los Nule la construcción de
esas obras, fase I, fase II, fase III, la fase I no se ha terminado, llevan
10 años que es el debate que está pendiente con el Representante
Wilson Gómez, 10 años esperando que se puedan hacer 5.5
kilómetros en Soacha para que conectemos si vamos a hablar de
región capital, conectemos la Capital de la República con Soacha,
donde las inversiones son altísimas por parte del Gobierno Nacional,
no se puede molestar al Ministro porque le pedimos cuentas como lo
está haciendo usted Representante Wilson Gómez sobre los recursos
del Distrito.
Es que cuántos recursos ha invertido la Nación, la Nación le ha
aportado mucho al distrito y eso no es no más entregar los recursos y
entonces la responsabilidad de la 26 es del ex alcalde, no la
responsabilidad de la 26 es también del Gobierno Nacional que tenía
que haber vigilado y como se estaban girando esos recursos y cuál
era la interventoría a un convenio, el Gobierno Nacional no puede
entregarle recursos al distrito sin un convenio interinstitucional y donde
haya una supervisión a la ejecución de esos recursos, todo eso le
hemos pedido al Ministro, yo le he pedido al Ministro que miremos el
tema de Granada aquí bajando para Fusagasuga, que desapareció la
entrada a Granada, tiene que ir 7 kilómetros adelante para poder
entrar al municipio, 7 y 7 son 14 kilómetros para entrar al municipio de
Granada, a los concesionarios eso les importa nada; y le he tocado el
tema del municipio de Silvania, donde tiene una afectación enorme y
son 15 kilómetros que le cambiaron también el acceso a la gente, está
prácticamente muerto Silvania por la estructura de esas obras y nadie
responde y el alcalde de Silvania le escribe al concesionario y el
concesionario lo manda para donde el ministerio y el ministerio para el
INCO, el INCO ahora para la ANI que es la empresa eficiente de este
país, todo eso le hemos pedido al Ministro.
Cundinamarca tiene 8 concesiones viales, ni hablemos de la vía
Bogotá- Villavicencio o Zipaquirá- Palenque que se acabo y no fueron
capaces de hacer las obras y ya se acabo la concesión y apenas el 1
de abril recogió el INVIAS nuevamente esa concesión vial, es decir
este país está en un caos en materia de las concesiones viales, ellos
hacen lo que se les dé la gana, perdónenme la expresión, ellos son
unos reyezuelos que ignoran a los municipios, que ignoran a las
oficinas de planeación; Chocontá tiene demandado a la BTS, a Solarte
y Solarte, Villapinzón está preocupado porque le hacen las
alcantarillas y hacen un descole en 16 pulgadas, los super ingenieros
que vigilan y que construyen las obras de las concesiones viales en
Colombia.
Es decir, nosotros lo único que hemos pedido durante todos estos dos
años que llevamos aquí en la Comisión Sexta que le corresponde los
temas de infraestructura vial de este país es que avancemos, es que
nos den respuestas y hemos dado suficiente tiempo; pero a nosotros
en las regiones nos están preguntando y bueno que está haciendo
Caicedo, Caicedo que saco una pancarta, una valla allá, que a mí me
dicen el pájaro en Cundinamarca, “más vale pájaro en mano vote por
José Caicedo”, y entonces allá en la región me preguntan y Caicedo,
venga aquí siguen las vías sin construirse, aquí siguen las
concesiones sin resolver los problemas de los municipios, entonces
que hacemos; los temas de Facatativa, cuánto tiempo se lleva
prometiendo la doble calzada a Facatativa, es un municipio que está
en un desarrollo, en un crecimiento enorme, ahí metimos dentro de la
proposición para que se apruebe esta tarde en la Plenaria, así como
vamos a hacer en Sogamoso que también hagamos un debate en
Facatativa sobre esas obras de la concesión los Alpes, hay una
cantidad y les estoy tocando el tema de un solo proyecto que es el
tema de las concesiones viales, son un desastre y no se nos ha dado
respuesta por parte del Ministerio, nada ninguna respuesta.
Entonces, es evidente que nosotros tengamos que cumplir nuestra
labor legislativa y exigirle al Gobierno Nacional y no solamente al
Ministro, aquí le hemos pedido al ministro de Hacienda que venga y
nos diga con que va a pasar el déficit de la educación superior, con
que lo va a pagar y lo han citado a distintos debates al Ministro para
que nos diga, con que vamos a financiar la educación superior, hay 2
millones de colombianos entre los 17 y 24 años por fuera del sistema y
que nos toca hacer a nosotros, exigir que se den las condiciones para
que nuestra función como Congresistas cumpla el fin constitucional y
es hacer político y garantizar no que nos den puestos en los
ministerios, si ni siquiera podemos hablar con el Ministro para muchos
temas de interés iríamos a pedir citas para esos temas ajenos a la
responsabilidad nuestra como Congresistas.
Quería dejar eso sobre la mesa, el viernes vamos a una labor muy
importante, lo pidió el Representante Silvio Vásquez y me parece a mí
que es válido que vayamos y que acompañemos por supuesto una
gestión que le corresponde a esta Comisión Sexta de llegar por
supuesto a las regiones y ojala que podamos ir a Medellín y ojala que
podamos ir a los sitios donde están los grandes desastres naturales y
podamos llevar allá a los ministros y al, director de INVIAS y al
Presidente de la ANI para que le responda a los gobernadores, a los
alcaldes y a la comunidad en general sobre el desarrollo de
multimillonarias inversiones que ha hecho el Gobierno Nacional y que
finalmente no se ven terminadas las obras.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:24:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-04-25T11:24:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para corroborar lo que dice el compañero José Caicedo, yo me sumo,
yo también le he pedido al Ministro, yo creo y mañana le vamos a
pedir algo, gestión para el Huila, algunas obras que no se han hecho,
otras que se hagan y lo mismo yo lo he hecho para mi Valle del
Cauca, si lo visite con el alcalde de Palmira mi tierra para solicitarle
unas obras en unas vías nacionales y esa fue mi gestión que hice allá
con el Ministro, lo demás han sido desayunos que él nos ha invitado,
entonces Presidente para esa claridad. Entonces yo también en
gestión también le hemos pedido, yo creo que todo en ese sentido y
por eso será que nos está metiendo en el costal a todos pero da la
sensación del hambre que eso es lo que hay que aclarar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:24:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-04-25T11:24:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, simplemente para, yo creó ir terminando
esta sesión, señalar que efectivamente como aquí lo han dicho varios,
lo dije yo en mi intervención hace un rato por supuesto que al Ministro
se le han hecho solicitudes, una de ellas y de las mas enfáticas en
materia de concesiones en el país.
Pero creo yo que este es un Ministro que ante la falta de argumentos
acude a la especulación, por esa razón el Ministro esta sin saber que
decirle a la opinión pública y entonces busca argumentos que no
tienen asidero alguno, y yo creo que aquí ha quedado claro con cada
una de las intervenciones, mucho menos cuando el Ministro pueda
decir ello, cuando por supuesto ni siquiera ha atendido a los
Congresistas como en aquella solicitud para hablar de la estafa que le
estaban haciendo a nuestros campesinos a través de las concesiones,
que muy bien se han referido aquí mis colegas nunca tuvo la
generosidad de escuchar a esta Comisión.
Entonces, señor Presidente pues no siendo más por el momento yo
quería dejar esta constancia la cual por supuesto reiterará hoy en la
Plenaria para que quede claridad sobre cada una de nuestras
actuaciones. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:24:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-04-25T11:24:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, no yo no quiero ser muy reiterativo sino voy a
hacer varias precisiones en beneficio de que podamos seguir
trabajando por las personas que nosotros representamos, nosotros no
representamos ni al gobierno, ni a los medios sino a la comunidad en
general.
Yo quisiera aprovechar primero para decirle a los colegas y reconozco
en usted doctor Wilson Gómez su interés, su preocupación y hemos
visto aquí su trabajo y hay que decirle a los televidentes y a la gente
que nos elige y a la gente que está allá en la región, en esa región
lejana que nosotros representamos, que ni siquiera conocen Bogotá y
que tristemente ni siquiera muchos bogotanos y mucha gente de los
medios conocen esas regiones, hay que decirle a esa gente que
nosotros aquí hemos aprobado unos proyectos de ley de impacto
nacional para ellos, pero tristemente y es la dinámica aquí se aprobó
por ejemplo la Ley de Gestión del Riesgo que hoy es clave para la
crisis que vive el país, pero cuando se aprueba la gestión del riesgo
aquí y aprobamos en Plenaria el proyecto a los medios llevan es al
Ministro como el que saco el proyecto. Nunca nos van a llevar a
nosotros, o sea nunca el Congreso va a tener el reconocimiento y
cuando aquí se han aprobado proyectos como las regalías, entonces
los medios de comunicación llaman al Ministro, Ministro usted fue
exitoso, saco el proyecto, cuando los proyectos los votamos nosotros y
eso lo tienen que saber los ciudadanos.
Los ministros solamente hacen un trabajo de fundamentar un
proyecto, pero ponerlo a consideración del Congreso, empecemos a
trabajar en ese tema aprovechando el Canal del Congreso para que se
dé una cátedra educativa en esos espacios que tiene el Congreso
para que la gente sepa que es lo que pasa y no le demos tanto el
juego a lo mediático y a la trascendencia, aquí hay que decir que todo
el país supo que hubo una Cumbre de las Américas, y allá estuvieron
todos los Ministros, claro porque eso da prensa, da televisión, eso es
el cache, nosotros el cache no nos preocupa a nosotros nos preocupa
que necesita ese ciudadano, en un puente que no puede sacar sus
productos, un campesino, que le significa un ciudadano que perdió su
vivienda rural o su vivienda urbana, eso es lo que nos preocupa, aquí
hay que decirle a los televidentes, aquí se aprobó la Ley de Gestión
del Riesgo, que de aquí surgió el proyecto de ley del ICETEX que
facilita la posibilidad con autoría del doctor Wilson Gómez de acceder
a los créditos universitarios, de acceder a la bancarización de los
jóvenes, de acceder a poder tener la posibilidad que nuestros jóvenes
de allá, los campesinos, los jóvenes de bajos recursos puedan
acceder a la educación.
Pero nosotros no vamos a llamar a los medios a explicarles eso,
tenemos que aprovechar nosotros es el medio del Canal del Congreso
para decirlo y no entrar en una discusión, me parece a mí que la
Comisión no debe entrar en esa discusión de trabajar ese tema, aquí
el Congreso aprobó el tema del Plan Nacional de Desarrollo que
involucra la política que el Gobierno va a definir, se la aprobamos al
señor Presidente, el Congreso lo aprobó, no lo aprueba ni el Ministro,
ni lo aprueban los medios de comunicación, lo aprobamos los
Congresistas que estamos aquí defendiendo los intereses de una
región, no nos dejemos llevar nosotros a ese escenario.
Aquí hay que seguir trabajando, aquí hay que seguir luchando para
que el papel del Congreso se dignifique, pero si nosotros seguimos
dándole el juego pues no nos lo van a dignificar, aquí hay que
dignificar no ante los medios, ante el ciudadano común y corriente que
es el que da el voto para que nosotros vengamos aquí a hacer la voz
de esos ciudadanos en las dificultades que hoy vive el país y los
ciudadanos deben saber y entender que es función del Congreso citar
aquí a los Ministros, nosotros no los citamos porque les tengamos
bronca o porque los queramos ver, o porque le queramos preguntar
cómo esta, porque es una labor nuestra que el Ministro venga,
cualquier ministro de cualquier ramo y le explique a la Cámara de
Representantes en este caso la Comisión Sexta en que van los
proyectos y en que van las gestiones, eso lo tienen que saber los
ciudadanos; no nos dejemos llevar por unas discusiones del que
quiere salir en la televisión, del que quiere salir en los medios y
hagamos un ejercicio, invitemos a los medios de comunicación, a que
nos acompañen, a ver si van y que sean ellos testigos directos de la
labor que nosotros hacemos, a mi me gustaría que mañana nos
acompañaran o el viernes nos acompañaran a Neiva todos los medios
nacionales para que vengan y cuenten que fue lo que hicimos, pero no
podemos seguir nosotros desde el Congreso seguir dándole el juego a
los medios, que este un país que hoy hay que decírselo está de
espaldas al resto del país.
Hoy hay que decir que cuando nosotros queremos que un Ministro
venga aquí, le queremos decir, venga vamos a la región para que
usted sienta y palpe y tenga sensibilidad social que le falta tanto a este
gobierno, esa es la labor de nosotros, de venir a exigir que haya
sensibilidad social para que los problemas que el país presente
puedan ser solucionados a través de lo que nosotros hemos aprobado,
aquí se aprobó una ley de regalías que si el Congreso no la aprueba
pues no existía, aquí se aprueba el Plan de Desarrollo, que si el
Congreso no lo aprueba, entonces las obras y las inversiones no se
pueden llevar a cabo.
Hoy estamos diciendo y se lo estamos diciendo al gobierno con
respeto, donde está la ejecución del presupuesto nacional, cuánto es
el porcentaje de ejecución de un presupuesto que aprobamos en
solución de problemas reales de la comunidad y de la región que cada
uno de nosotros representa.
Yo los invito a eso, vámonos a trabajar, sigamos trabajando y no
dejemos las explicaciones nuestras tiene que dársele a la comunidad y
que la comunidad sea la que en su real saber y entender cuando
conozca y sepa cuál es nuestra función, pues nos puede evaluar y
definir claramente con unos indicadores que le den tranquilidad a la
comunidad si eligió bien o eligió mal y en ese orden pues nos reelijan
o no nos reelijan y se acabo el problema; este país no necesita tanta
mediates, este país no necesita tanta vitrina en los medios y tanta
vitrina internacional, este país necesita ir a resolver problemas de
sectores agropecuarios, de sectores de infraestructura vial, del sector
de vivienda que hoy no están siendo atendidos oportunamente y que
es la queja y a nosotros que nos mantenemos en la región, porque de
aquí nos tenemos que ir para la región, porque aquí legislamos pero
allá tenemos que estar dando cuentas a cualquier ciudadano del
común nos pregunta y nos dice, hombre citen al Ministro del tal sector
y pregúntele por esta situación, pues eso es lo que estamos haciendo
y hay que hacer claridad.
Aquí en temas de educación se han aprobado cosas, en temas de
regalías, en temas del Plan Nacional de Desarrollo, en temas de
Gestión del Riesgo, el tema de Tic,s y los ministro no vienen, entonces
a ellos hay que decirles que si no quieren venir pues que nos digan,
aquí el de Hacienda tampoco viene y no nos da cuenta y aquí fue esta
Comisión la que le pidió y le exigió al Ministro de Hacienda cuando el
Presidente Santos nos hablo de la locomotoras, él hablo de todas las
locomotoras menos del tema de educación y le preguntamos
Presidente y la educación que y que contesto el Presidente, no, eso
son los rieles de las locomotoras, pues hoy los rieles de las
locomotoras en un proyecto de regalías que se aprobó no tiene los
recursos asignados para el sector educativo; entonces cuando citamos
al Ministro de Hacienda para que venga y nos explique porque razón
no tienen recursos ese tema en la ley de regalías el señor no viene,
pero en los medios sale el señor cuando le aprobaron la ley de
regalías, entonces lo citan a los medios a que digan que él es muy
exitoso porque logro aprobarlo, no caigamos en esa discordia, no
caigamos en debates que no van a representar nada, sino que
trabajemos para que la comunidad nuestra, en nuestras regiones
sienta que estamos haciendo la labor y avancemos en ese aspecto.
Yo quisiera Presidente como dejar ese mensaje aquí, invitemos a los
medios, ah entonces ahora hay que ir a hacer unas visitas por petición
de la comunidad, por petición de los alcaldes, por petición de los
gobernadores, porque la idea no es que los alcaldes estén viniendo
aquí a traer un proyecto, sino que el Estado central vaya allá y atienda
rápidamente y de una solución, pues entonces vamos a tener que
cancelar las visitas porque a un ministro o un medio le dijo que le
provoco que no, no que ellos hagan su labor, nosotros hagamos la de
nosotros y estemos tranquilos, con respeto por la gente, con
tranquilidad por lo que hacemos y sobre todo con responsabilidad
política, es que nosotros aquí tenemos una responsabilidad enorme y
no la vamos a dejar de cumplir porque nos digan una cosa o la otra, a
mi me parece pues que aquí la Comisión Sexta está cumpliendo, que
hemos venido trabajando enormemente, que seguramente nos
habremos equivocado, pues lógico porque habrán cosas que faltan por
hacer, pero aquí los únicos que no pueden tener duda de lo que
nosotros hacemos y realizamos son las personas de esa comunidad
que representamos, de esa Colombia olvidada, porque hay que decirlo
hoy aquí lamentablemente para muchos de nuestros ministros no
existe sino Colombia hasta el parque de la 93 de ahí para abajo existe
una república que hoy está totalmente abandonada y en una brecha
de desigualdad que es lo que estamos reclamando aquí, el Presidente
lo ha dicho, vamos a cerrar esa brecha para que la pobreza disminuya,
pero le estamos diciendo a los Ministros usted está haciendo el
ejercicio para que esa brecha disminuya o no lo está haciendo.
Y si es malo citarlo aquí, pues entonces no los volvamos a citar o que
no vengan o que manden un delegado, pero aquí no le puede quedar
duda a los ciudadanos de este país que nos han elegido a cada uno
de ustedes en que aquí estamos defendiendo los intereses de un país
que hoy con preocupación vemos esta desmejorando mucho de sus
indicadores que le van a permitir la igualdad y la calidad de vida a los
colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:25:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Para levantar la sesión un minuto doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-04-25T11:25:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No aquí dialogando con los otros compañeros disentimos en parte de
lo que acaba de exponer el doctor Diego Naranjo, es cierto que
nosotros vamos a seguir cumpliendo nuestra función, vamos a seguir
aprobando proyectos de ley que beneficien a los colombianos, que
sean de carácter social como en educación, como en las tic,s y en
otras que hemos aprobado aquí y en Plenaria, pero también no
podemos desconocer doctor Diego Naranjo que eso no lo podemos
dejar así, porque es que llegarle a todos los colombianos a explicarles
que eso no es cierto, que nosotros somos transparentes, que nosotros
somos honrados, que no hemos ido a pedirle al Ministro contratos y
que no tenemos esa hambre, hambre si de que haga una buena
gestión, pero ya quedo ese malestar en los colombianos, que el
Ministro se va ir de pronto, ojala no, es porque aquí le mantenemos
pidiendo y se canso, eso sí tiene que quedar claro ante el país, eso no
lo podemos dejar, es cierto estoy de acuerdo de que los medios nos
ayuden, que vengan aquí, que nos visiten, a cualquiera de ustedes, al
presidente de todo lo que hacemos aquí en esta Comisión Sexta y en
Plenaria de la Cámara, pero dejar en la nube lo que se dijo eso no
puede ser y el único medio para podernos recuperar esa estigma que
se ha formado de que nosotros estamos pidiendo contratos es el
mismo medio de comunicación y de pronto los otros medios si nos
ayudan, eso se tiene que aclarar compañero Diego Naranjo.
Y con respeto yo reitero mi petición de que se haga un escrito al
noticiero CMI, al doctor Yamit para que nos ayude, porque es que
nuestra imagen esta en tela de juicio ante los colombianos, tenemos
una imagen, no me cabe a mí de corruptos, de ladrones, de
hampones, delincuentes, de todo acá en el Congreso, entonces no
podemos dejar que lo de anoche quede así, entonces eso se tiene que
aclarar porque a todos no nos pueden echar en ese mismo costal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:25:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Sigamos con el orden del día Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-04-25T11:25:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-satoque" startTime="2012-04-25T11:25:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Satoque</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las doce y treinta y un minuto de la
mañana (12:31 a.m.) y se cita para el próximo miércoles a debate de
control político a partir de las 10 de la mañana con el, Director Nacional
del Bienestar Familiar. Muchas gracias a todos.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SATOQUE          DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                           Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO           JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                              Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
