<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo" id="hr-iván-darío-agudelo" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="2280-acta-50-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 50 / 2012-05-09</heading>
						<speech by="" startTime="2012-05-09T10:29:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 050
(Bogotá, D.C., 9 de mayo de 2012)
A las diez y veinte nueve minutos de la mañana (10:29 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martinez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Roldán Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:29:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:29:20">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase señor Secretario dar lectura al orden del día para la sesión de
hoy miércoles 9 de mayo de 2012.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:29:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-05-09T10:29:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 9 de mayo de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 065 de 2011 Cámara - 226 de 2011 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE LA INSTITUCIONALIDAD DE LA
POLITICA NACIONAL DE EDUCACIÓN AMBIENTAL Y SU
INCORPORACIÓN EFECTIVA EN EL DESARROLLO TERRITORIAL.”
Autores: H.S. CARLOS ENRIQUE SOTO JARAMILLO Y H.R. DIDIER
BURGOS RAMIREZ.
Ponente: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: P.P.D.C. Gaceta No. 999-11
2. Proyecto de Ley No. 189 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE DICTAN
NORMAS SOBRE EL FOMENTO A LA MUSICA COLOMBIANA”
Autor: H.R. RAFAEL ROMERO PIÑEROS
Ponente: H.R. SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Publicación: Gaceta P.L No. 71/12 - P.P.D.C. No. 163-12 (Entregada en
cada Oficina)
3. Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado acumulado
con el P.L No. 114 de 2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY
769 DE 2002 Y LA LEY 383 DE 2010 EN TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y
REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA Y JUAN LOZANO
RAMIREZ
H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Publicación: Gaceta P.L. No. 457/10, P.P.D.S. 995/10, PSDS 785/11
Texto Definitivo Aprobado en Plenaria de Senado Gaceta
No. 941/11
P.P.D.C. Gaceta No. 203-12
Nota: Las Gacetas en donde se publicaron las ponencias de estos proyectos
fueron entregadas en el mes de diciembre de 2011. Adicionalmente todas se
encuentran publicadas en la página web www.camara.gov.co (comisión
sexta).
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:29:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:30:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-05-09T10:30:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Se pone a consideración el orden del día anteriormente leído, se abre
su discusión, anuncio que va a cerrarse, aprueba la Comisión Sexta el
orden del día anteriormente leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:30:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:30:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:30:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 065 de 2011 Cámara - 226 de 2011 Senado
La ponencia con que termina el informe es la siguiente.
Proposición:
Dese primer debate al proyecto de ley No. 065 de 2011 Cámara-226
de 2011 Senado “Por medio de la cual se fortalece la
institucionalización de la política nacional de educación ambiental y su
incorporación efectiva en el desarrollo territorial, de acuerdo al texto
adjunto.
De los Honorables Representantes,
Atilano Alonso Giraldo Arboleda
Representante a la Cámara
Departamento del Quindío
Someta a consideración señor Presidente la proposición leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:30:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el informe con que termina la ponencia
correspondiente al proyecto de ley No. 065 de 2011 Cámara- 226 de
2011 Senado “Por medio de la cual se fortalece la institucionalización
de la política nacional de educación ambiental y su incorporación
efectiva en el desarrollo territorial, sigue en consideración, aviso que
se va a cerrar, aprueban la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:31:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
10 artículos señor Presidente, pero hay una proposición del artículo 6º.
Anexando un parágrafo que dice: “El Gobierno Nacional garantiza de
los recursos que las instituciones educativas requiera para cumplir con
lo estipulado en el presente artículo”. Entonces sometamos a
consideración los 9 artículos en bloque y cuando tengamos el artículo
6º. Lo votemos nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-05-09T10:31:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Entonces se pone a consideración los artículos que no tienen
proposición, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, aprueban los
artículos del proyecto de ley 065, exceptuando el 6º. que se votará
posteriormente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:31:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente el artículo 6º. Según la proposición es el siguiente:
Adiciónese un parágrafo al artículo 6º. del proyecto de ley 065 de 2011
Cámara - 226 de 2011 Senado, “Por medio de la cual se fortalece la
institucionalización de la política nacional de educación ambiental y su
incorporación efectiva en el desarrollo territorial el cual quedará así:
“Artículo 6º. Responsabilidades de los sectores ambientales y
educativos, las instituciones adscritas a los sectores ambientales y
educativos en cabeza de los ministerios de ambiente y de educación
en el marco de sus competencias y responsabilidades en el tema
deben:
a. Acompañar en el desarrollo de procesos formativos y de gestión
a la Secretaría de Educación, Corporaciones Autónomas,
regionales y de más instituciones asociadas a los propósitos de
la educación ambiental.
b. Establecer agenda intersectoriales e institucionales y otros
mecanismos de planeación, ejecución y seguimiento y monitoreo
que se considere necesario para el fortalecimiento del tema en el
país”, el parágrafo es el siguiente:
“El Gobierno Nacional garantizara los recursos que las instituciones
educativas requieran para cumplir con lo estipulado en el presente
artículo”.
Cordialmente,
Fdo: Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá
Someta a consideración señor Presidente el artículo 6º., con la adición
del parágrafo presentado por el Representante Carlos Andrés Amaya
Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:31:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el artículo 6º.con la proposición que modifica
una parágrafo, se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, tiene
la palabra el doctor Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-09T10:31:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Un saludo a todos los compañeros, yo quisiera que el proponente
pues argumente el por qué de la proposición, fuera tan amable, porque
de todas formas estamos diciéndole que pues por lo que entiendo que
es el Gobierno el que tiene que garantizar los recursos y no sé que
alcance puede tener ese real, efectivo y material, porque si nos
ponemos aquí a hablar cosas, porque realmente no las podemos
llegar a un determinado fin concreto, no estamos para generar falsas
expectativas, ni para endulzar situaciones que no pueden ser reales,
entonces quisiera que el proponente respetuosamente pues nos
explicara y además como se va a hacer eso para conseguir esos
recursos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:31:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Carlos Andrés
Amaya, Representante por Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-09T10:32:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias Presidente, primero decir que este proyecto me parece muy
bueno, creo que como el Representante Atilano Giraldo que siempre
ha liderado estos temas de educación dice, la solución para el tema
ambiental no son las multas o las cárceles sino la educación desde
temprano, la proposición doctor Iván Darío Agudelo, lo único que
busca es que sea el gobierno el que asuma esos gastos. ¿Cuánto es?
Yo creo que no es mucho el tema. ¿Pero qué puede pasar si ese
parágrafo no se deja? Que es la preocupación que yo tengo, y es que
las escuelas para que esta Ley de la República se cumpla van a tener
que sacar recursos propios, lo que nosotros decimos es una política
de Estado que es que la educación ambiental se brinde en las
escuelas y en los colegios debe ser asumida por el gobierno, yo
realmente no creo que eso genere mayor inconveniente, pero si nos
da la tranquilidad a nosotros, que no se le quite recursos a otra cosa
para garantizar esto, es que las escuelas reciban los recursos para
esta educación ambiental.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:32:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-09T10:32:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, no es la intención de entrar en un dialogo, si no de
ser muy realistas y yo quisiera que el coordinador de ponentes me
planteara si tiene alguna comunicación del Ministerio, pues porque
sabemos lo que ocurre en esa materia mi querido colega doctor Carlos
Andrés Amaya, usted sabe el amor que le tenemos y la convicción que
tenemos del pupitre, de la educación y que mejor para nuestros
jóvenes, para que puedan tener un futuro promisorio, pero si quiero
que partamos de realidades y no generar esas falsas expectativas que
si me preocupa.
Aquí hemos sido muy francos y hemos dado los debates de frente al
país y con los ministros, entonces por eso yo quisiera que nuestro
querido colega el doctor Atilano Giraldo como coordinador pues nos
diga, porque que vamos a votar algo donde sabemos que de pronto la
platica no está.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:32:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2012-05-09T10:32:40">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy buenos días para todos los colegas, decirle al colega Carlos
Amaya que pues importante de verdad que haga sus aportes, pero de
verdad creo que tenemos que ser muy responsables, que yo creo que
toda esta Comisión Sexta que esta tan comprometida con la
educación, ni más faltaba queremos que los recursos para el sector
educativo sean lo máximo posible, pero de verdad que aquí tenemos
que ser responsables Carlos Amaya, yo más bien lo invitaría a que
esa proposición que usted tiene la dejemos más bien para el segundo
debate en plenaria, que tengamos opción de consultarlo con el
ministerio de Educación, de verdad para no ir a crear falsas
expectativas, desde luego todo lo que hagamos por educación y es
con recursos, pero que tal y le coloco el extremo, por eso digo que
tenemos que ser responsables, que tal proyectos y proyectos,
educativos para el medio ambiente y que finalmente no hayan los
recursos.
Entonces, una situación que me parece que vale la pena que le demos
un tiempo para que en el segundo debate Carlos Amaya pues lo
analicemos y entonces la propuesta es que aprobemos el artículo
como esta y que ese parágrafo que él nos acaba de presentar pues
que lo analicemos, pues que lo analicemos y tengamos una reunión
con el ministerio de Educación para que lleguemos a acuerdos y no ir
a crear falsas expectativas o algo que no es viable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:32:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-09T10:33:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno, con el ánimo de construir y de avanzar y de ayudar en este
proyecto, pues solicito entonces Señor Secretario, que quede la
proposición como constancia para poderla seguir revisando, solo
dejarle esta reflexión doctor Atilano Giraldo, hay muchos proyectos de
ley que se aprueban con objetos de fortalecer la educación, digo como
el tema de la educación sexual, como muchos otros temas, pero por
falta de recursos a veces se queda como un juramento a la bandera o
un saludo a la bandera, entonces lo que nosotros decimos es, yo creo
que hay que hablar con el Ministerio y convencerlos de que esto es
muy importante, la educación ambiental y que hay que garantizar los
recursos, cuantificarlos y pues que el ministerio pueda decir que sí,
pero pues doctor Atilano Giraldo el objetivo es avanzar y construir, por
lo que insisto y solicito de que quede como constancia Presidente y
que se vote el artículo tal cual esta. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:33:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces, retira la proposición y ponemos a consideración el
contenido del articulado en las consideraciones en que se presento la
ponencia y se deja obviamente como constancia.
En consideración entonces el artículo 6º. como viene de la ponencia,
retirado el artículo y dejada la constancia, sigue en consideración,
anuncio que se va a cerrar la proposición, lo aprueba la Comisión
Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:33:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:33:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título del proyecto Señor Presidente.
El título es el siguiente: “Por medio de la cual se fortalece la
institucionalización de la política nacional de educación ambiental y su
incorporación efectiva en el desarrollo territorial, señor Presidente
someta a consideración el título y el querer de la Comisión Sexta que
este proyecto de Ley pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:33:40">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título del proyecto por medio de la cual se
fortalece la institucionalización de la política nacional de educación
ambiental y su incorporación efectiva en el desarrollo territorial, sigue
en consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión
Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:33:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:34:00">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es querer de la Corporación de la Comisión Sexta que este proyecto
de ley sea aprobado en primer debate y pase a la Plenaria de la
Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:34:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:34:20">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Queda aprobado y pasa a segundo debate en la Cámara, se nombra
como ponentes al Representante a la Cámara Atilano Giraldo del
departamento del Quindío y al Representante por el Departamento de
Boyacá Carlos Amaya.
Tiene el uso de la palabra el Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2012-05-09T10:34:30">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, de verdad déjeme darle las gracias a cada
uno de los colegas por el acompañamiento con este proyecto, pero
estoy seguro este acompañamiento es de verdad con toda seguridad y
convicción de que todo lo que hagamos por la parte educativa
bienvenida, convencido de verdad que la única forma de cambio en la
mayoría de los problemas de este país solo lo logramos a través de la
educación y ni más faltara la parte ambiental, esto no es con multas,
esto es con cárcel, esto es con cultura, con educación, con formación,
a conciencia y que mejor que sea a través de la educación desde
todos los niveles, de preescolar hasta el nivel universitario, de verdad
muchas gracias y decirles que es un proyecto que vale la pena, que se
ve muy sencillo, pero que a mediano y largo plazo los resultados van a
ser muy buenos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-05-09T10:34:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante José Edilberto Caicedo
Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:34:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente un poco en la misma línea del
Representante Atilano Giraldo, creo que este ejercicio de la Comisión
Sexta apoyando y aportándole unas líneas de acción y política pública
ambiental al país, estamos por supuesto generando una posibilidad de
mejoramiento y de la conservación de nuestros recursos naturales.
Uno percibe que los niños de hoy frente a los niños de hace 30 años o
más que seguramente éramos nosotros hay una diferencia sustancial
en la cultura ecológica, digamos que nosotros los adultos mantenemos
todavía una cultura del deterioro, una relación negativa con el medio,
una relación de pertenencia del medio hacia nosotros, cosa que es
contraria a la realidad, porque el medio ambiente no nos pertenece a
nosotros, sino nosotros le pertenecemos al medio ambiente, nosotros
le pertenecemos a la tierra y no la tierra nos pertenece a nosotros, por
algo hay una frase hermosa que dice: “Que los recursos naturales son
prestados de las futuras generaciones para nuestro provecho y para
nuestro uso”, y me parece a mí que todo lo que sea atinente a
fortalecer una cultura ambiental en detrimento de la cultura al deterioro
hay que respaldarlo.
Hoy en Colombia los indicadores son aberrantes, 6 quebradas se
secan al día en Colombia, nosotros ocupábamos en segundo, tercer
lugar en el mundo en agua potable, hoy estamos por allá en 37, es
decir hemos perdido nuestra base del desarrollo, los recursos
naturales son la base del desarrollo de un pueblo, si la base del
desarrollo está deteriorada pues no hay futuro, no hay futuro, no hay
oportunidades, entonces me parece que crear una política pública
para incentivar desde nuestros niños una cultura contraria a la cultura
del deterioro es un aporte muy importante Representante Carlos
Amaya, Representante Atilano Giraldo, me parece que debemos darle
toda la relevancia y toda la importancia a este proyecto y este es un
granito de arena más que la Comisión Sexta le da a la política de
educación en este país.
Es decir, el país debe reconocer en la Comisión Sexta que nuestra
prioridad ha sido la educación, que estamos caminando hacia allá, ya
decía ayer la Representante Juana Carolina Londoño que es muy
importante que hagamos una gran audiencia que esperamos poderla
hacer el miércoles, no tenemos todavía recinto en el Congreso, porque
todos están ocupados, pero hay que buscar la posibilidad de que
podamos hacer esa audiencia también para educar a los niños en
materia de comportamiento ciudadano, en materia de respeto por la
vida, por la otra persona, por su otro compañerito y ese es un tema
que tenemos que también trabajarlo; lo que quiero expresar con esto
es que una vez más la Comisión Sexta le muestra al país que está
haciendo un esfuerzo grande en materia de educación y que no se
necesita sacar grandes proyectos para poder hacerle aporte a la
educación en este país, y creo yo que con este proyecto de educación
ambiental ponemos a tono también el perfil de la educación con la
cultura ambiental internacional, eso es válido que lo hayamos
contextualizado para garantizar que nuestro país avance hacia una
protección del medio ambiente, si no avanzamos el tema es
categóricamente un desastre, habremos bajado de 600 mil a 300 mil
hectáreas de bosque tropical y de bosque natural talado al año; los
cultivos de amapola terminaron acabando con todos los bosques
nublados y las cuencas altas y las cuencas hidrográficas y las áreas
de recarga en los páramos y en los grandes ecosistemas estratégicos
productores de agua y creo yo que nos dice la frase: “que árbol que
nace torcido no se endereza jamás”, creo que llevarle una política de
educación ambiental a nuestros niños, llegarle a los docentes con la
posibilidad de apropiación de unas herramientas para que nuestros
niños tengan un comportamiento ambiental distinto al que los adultos
tenemos resulta muy edificante para el futuro de nuestro país.
Así que creo que este proyecto es importante, es un aporte que hace
la Comisión Sexta y los Representantes de nuestra Comisión a la
educación en este país y me siento muy complacido de haberlo
respaldado y por supuesto que esperamos en la Plenaria de la
Cámara poder también defenderlo y apoyarlo, inclusive señor
Presidente le pediría el favor que me incluya también en la ponencia
para segundo debate, porque es un tema que me interesa por mi
profesión de Ingeniero Forestal y de especialista en el tema ambiental
y pues seguramente podemos aportarle en la Plenaria a este
importante proyecto. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:35:00">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Honorable Representante, le pido Secretario que tome atenta
nota sobre la solicitud para que el doctor José Edilberto Caicedo sea
ponente también de este proyecto.
Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-05-09T10:35:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Desde el día de ayer el doctor Atilano Giraldo ha estado muy atento,
procurando que se le entreguen sus aportes y ahora como solemos
hacer quienes estamos auténticamente interesados en nuestro
proyecto, pues verificando que sus colegas le acompañen, lo que hay
que decirle al país es de las grandes preocupaciones del doctor
Atilano Giraldo sobre la materia, que lo sepa el país, que conozca que
esta buena iniciativa en estos momentos empieza a tener un curso
cierto, gracias a esa dedicación, yo quisiera poder además de
expresar esto, comentar que quisiera hacerle también algún aporte al
proyecto, no en esta instancia, pero si conducto a la Plenaria en
aspecto relativamente secundario doctor Atilano Giraldo, porque usted
ya se ha ocupado de lo principal y lo ha desarrollado con grandísimo
talento, de modo que anunciarle que estoy interesado especialmente
en el artículo séptimo, acompañar una breve modificación a fin de que
el fortalecimiento de la incorporación de la educación ambiental en la
educación formal puedan concurrir también algunas organizaciones no
gubernamentales de amplísimo reconocimiento en la materia, que
estén prestas si así lo desean, pues solamente casi que la mención
podría obviarse en nombre de la salud de este proyecto.
Y en relación con el siguiente apreciado Presidente, decirle que voy
por primera vez a declararme impedido por el tema de los artistas,
tengo la fortuna de tener en la familia alguien que está muy vinculada
al tema artístico, de modo que tendré que formalizarle por escrito mi
retiro del próximo debate. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:35:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No solamente por ello, sino porque el Representante Wilson Arias que
ha sido un artista aquí en sus ponencias y en la defensa de sus
posiciones políticas también, por supuesto debo reconocerlo de
manera muy respetuosa y respetable y qué bueno que el Congreso
tenga esas diferencias, el unanimismo, muchas veces agota y se
vuelve intrascendente, de manera pues que cuando hay divergencias
de posiciones es muy importante.
Hechas las apreciaciones anteriores, entonces continuemos con el
orden del día teniendo en cuenta que previo al debate y aprobación o
archivo de ese proyecto declaremos el impedimento del
Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:35:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto.
Proyecto de ley No. 189 de 2012 Cámara “Por la cual se dictan
normas sobre el fomento a la música colombiana”. Señor Presidente
someta a consideración el impedimento del doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:35:40">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le ruego al Representante Wilson Arias retirarse del recinto para
poner a consideración el impedimento correspondiente que ha
solicitado, dejamos constancia del retiro del Representante y se pone
en consideración el impedimento que acaba de presentar el
Representante; y además una cosa Honorable Representante, pájaro
que no cante es chulo, en consideración la proposición de
impedimento presentada por el Representante Wilson Arias con
respecto a este proyecto que acaba de ser mencionado por el
Secretario, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, aprueba
el impedimento la Comisión Sexta, favor señor Secretario llamar a
lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:35:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votación por el SI
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Roldan Avendaño Jhon Jairo (con excusa)
Ha sido aprobado el impedimento señor Presidente.
La proposición con que termina el informe es la siguiente Señor</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:36:00">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Proposición:
Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia, proponemos a los Honorables
Representantes a la Cámara aprobar en primer debate del proyecto de
ley No. 189 2012 Cámara “Por la cual se dictan normas sobre el
fomento a la música colombiana con el pliego de modificaciones y el
texto definitivo adjunto.
Fdo: Silvio Vásquez Villanueva
Representante a la Cámara
Departamento del Huila.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:36:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el informe con que termina la ponencia incluida su
proposición, sigue en consideración, tiene el uso de la palabra el
Representante Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-05-09T10:36:20">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente es que yo quiero hacer unas consideraciones en el texto,
más de forma que de cualquier cosa no de fondo, es que en el
proyecto, en el artículo tercero se dice que se agrega un parágrafo al
artículo 17 de la Ley 1493, pero el mismo artículo 17 cuando se está
leyendo no arranca; o sea debíamos de colocarle el título de parágrafo
y adicionalmente a eso trae 4 parágrafos el parágrafo, o sea como así
se va a colocar un parágrafo no podemos meter 4 parágrafos de un
parágrafo, tendríamos que adicionar el artículo 17 para luego si
colocar los parágrafos, o colocarlos en orden numerativo, ese es un
primer aspecto.
Otra cosa que quería plantear, es en lo que tiene que ver con lo que
está aquí en el proyecto en el parágrafo uno y en el parágrafo dos, el
parágrafo uno dice: “Que las personas que quieran realizar una
actividad deben enviar los documentos con no menos de 15 días de
antelación al día del evento”, pero en seguida el parágrafo dos dice:
“Que la autoridad competente tiene 20 días para resolverlo”, lo cual
quiere decir que el término para resolver va a exceder, va a pasar de
la fecha que se produzca el evento para que pueda operar el silencio
administrativo positivo que se está contemplando en la norma, quiere
decir, yo voy a organizar un evento, paso la solicitud con 15 días de
anticipación y la administración tiene 20 días, o sea cuando ya ha
vencido el término para decirme que no y ya el silencio administrativo
positivo no podría operar, lo cual sería una norma completamente
inaplicable o sea habría que modificar esos términos.
De igual manera hay que modificar el artículo cuarto propuesto que
habla de la sanción, porque habla de que es el incumplimiento al
artículo tercero de la presente ley cuando se trata del incumplimiento
al parágrafo cuarto que se está proponiendo.
Esas son las consideraciones que quería hacer con respecto a la
ponencia que se está presentando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:36:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Representante Pinto, yo creo que en momento el ponente
recogerá esas solicitudes, por favor Representante Silvio Vásquez,
pero entonces pongamos a consideración el informe de ponencia y
luego entramos a debatir el articulado.
En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia para que sea aprobado por los Honorables Representantes
de la Comisión Sexta, sigue en consideración, aviso que se va a
cerrar, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:36:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:36:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien continuemos señor Secretario con el articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:37:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente 5 artículos, pero el doctor Miguel Angel Pinto
Hernández va a presentar dos proposiciones relacionadas con los
artículos 3 y 4.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:37:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Silvio Vásquez Villanueva,
ponente del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-05-09T10:37:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Bueno señor Presidente yo quiero agradecerle a toda la Comisión esta
oportunidad y a usted por haberme asignado ponente y a la Mesa
Directiva.
Este proyecto tiene una historia, porque ha sido presentado varias
veces ante el Congreso de la República, fue presentado por la
Senadora Piedad Cordoba y por otros y por cuestión de legislatura no
fue aprobado, pero me parece que el Honorable Representante doctor
Pinto tiene una confusión, nosotros no estamos modificando el
artículo, no está insertado en el proyecto de ley el artículo 17 de la Ley
1493 del 2011, simplemente el tema sobre lo que se está haciendo la
ley queda intacta, simplemente aumentamos a esa ley el parágrafo
cuarto, es la ley, allá cuando aparezca la Ley 1493 del 2011 aprobada
el año pasado, entonces en su artículo dice: modificado por tal otra
ley, nosotros no estamos agregando sino únicamente el artículo ese
para poder recoger la propuesta del proyecto honorable
Representante, el cuerpo del artículo 17 no es del proyecto actual es
de la ley 1493 en su artículo 17 que queda intacto en esa ley, pero de
aquí en adelante sí lo aprueba el Congreso de la República sigue
adicionado el artículo por la ley tal, entonces en ese orden de ideas
me parece que no es una interpretación viable la que usted hace
Honorable Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:37:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo" startTime="2012-05-09T10:37:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo</from>
							<p>Gracias Presidente, si la verdad quisiera que de pronto nuestro colega
el doctor Pinto nos pudiera aclarar porque me parece que es
fundamental, por ejemplo aprovechar el tema de los términos, porque
si bien hablamos de una ley anti- trámites, hoy en Colombia vemos
que están viniendo gran cantidad de artistas sumamente reconocidos,
por eso tenemos que facilitarle a todos estos empresarios para que la
misma comunidad y el público como tal puedan tener esta cantidad de
artistas sumamente importantes de renombre mundial que los
tengamos acá en el país y facilitarle todos estos trámites y como él lo
plantea de verdad si es sumamente extenso, entonces casi plantearle
un tema como de más de un mes.
Entonces sería muy importante que nuestro compañero el doctor Pinto
lo aclarara y que de ser posible entonces se presentara por el
coordinador de ponentes y los ponentes para el segundo debate en
Plenaria para poder darle trámite, pero sí que quede muy claro hoy
acá y que haya un ambiente de que estamos convencidos de apoyar
esta propuesta doctor Pinto muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:37:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Pinto tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-05-09T10:38:00">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, mire yo quiero decir que no se trata aquí de nada
de fondo, directamente con el tema del proyecto y más entre otras
cosas a mí me gusta este proyecto, lo que yo quiero decir es que
simplemente hay dos cosas de forma, el artículo tercero empieza
según lo que están proponiendo, se agrega un parágrafo al artículo 17
de la Ley 1493 es la primera parte para explicarle aquí al
Parlamentario Silvio Vásquez, lo que estamos haciendo es cogiendo el
texto de la ley, el artículo 17 y adicionándole un parágrafo hasta ahí
estamos bien, pero cuando empieza aquí a leer este artículo 17, o sea
el parágrafo que estamos insertando, adicionalmente a este parágrafo
viene con parágrafo uno, parágrafo dos, parágrafo tres, parágrafo
cuatro, porque es simplemente un tema de forma, entonces no
podríamos estar adicionando un parágrafo, tendríamos que estar
adicionando 5 parágrafos en el artículo, es simplemente de texto.
Y lo mismo la modificación del artículo cuarto, porque hace referencia
al incumplimiento del artículo tercero y no es a todo el artículo tercero,
sino simplemente al parágrafo cuarto, en lo que si tiene que ver con
los términos es que en el parágrafo uno dice: que cualquier persona
que vaya a solicitar un permiso ante la autoridad para hacer un evento,
debe presentar los documentos con 15 días de anticipación al día del
evento y el parágrafo dos le concede a la administración 20 días para
resolverlo, quiere decir que la administración puede resolver después
de haberse pasado la fecha donde si va a hacer el evento, entonces el
término para que la administración resuelva debe ser menor al término
en el cual se pasan los requisitos, porque o sino aquí dice el artículo
que si no le contestan en los 20 días, opera el silencio administrativo
positivo y si me contestan en el día 18 habiendo pasado con 15 días
de anticipación para que me sirve o para que me sirve una persona
que opera el silencio administrativo positivo diciendo que le dieron el
permiso tres días después de haber pasado la fecha del evento.
Entonces, es simplemente hacer una modificación de términos para
que se ajuste el término que tiene la autoridad competente para
resolver, en el fondo del texto del proyecto yo estoy de acuerdo y
simplemente es un problema de forma y de corrección.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:38:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-09T10:38:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente muchas gracias, no simplemente yo haría una proposición,
doctor Pinto para hacer una propuesta, yo estoy de acuerdo con las
sugerencias que usted hace para avanzar que posibilidad que esa se
pueda incorporar como uno de los ponentes y se incorporen en el
segundo debate de esas sugerencias, o sea digamos estoy de
acuerdo, doctor Vásquez para hacer la propuesta de que el doctor
Pinto pudiera estar como ponente y en el segundo debate se puedan
incorporar las sugerencias que creo que son unos temas de forma y el
tema de fondo estoy de acuerdo; y resaltar doctor Silvio la importancia
de este proyecto, porque los festivales de cultura por lo menos de mi
departamento siempre llevan grandes artistas internacionales pero
nunca muestran el gran talento boyacense y eso pasa en todo el país.
Por lo cual creo que es una excelente idea y que con su contribución
doctor Pinto y que con su liderazgo doctor Silvio Vásquez saldrá
adelante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:38:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdóneme una observación de forma, no creo que sea pertinente que
nosotros aprobemos unos artículos que tienen unos vicios de forma
que se pueden cambiar de una vez para que pasen a cambio en el
segundo debate, no me parece que tenga presentación, yo creo que
vale la pena que hagamos, no podemos tener parágrafos de
parágrafos. Explíquese ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-05-09T10:38:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Es que hay que entender dos cosas, primero nos remitimos a este
artículo, teniendo en cuenta el artículo 17 de la Ley 1493 aprobada el
año pasado, pero doctor Pinto miremos atrás de los parágrafos, atrás
de los parágrafos hay que diferenciar entre escenarios no habilitados y
habilitados, los no habilitados son los que se improvisan para una
presentación de un artista en cualquier municipio, en cualquier ciudad;
los habilitados es por ejemplo el Palacio de Deportes de Bogotá que
ya es un escenario habilitado, entonces por eso estos parágrafos no
los hicimos ni los redactamos nosotros, ni vienen en el proyecto, estos
están contenidos y contemplados e insertos y aprobados en la Ley
1493 en su artículo 17, el cual habla de la racionalización de trámite y
requisitos especiales para escenarios no habilitados.
Yo también con mis asesores lo primero que le dije ahí hay una
contradicción, la investigamos, la averiguamos y entendimos, porque
el legislador en el proyecto de ley convirtió en ley ese proyecto en la
ley 1493 dejo los dos parágrafos.
Y referente a la sanción, el incumplimiento a lo previsto en el artículo
3º. , porque ahí entran las dos no habilitado sino habilitados los
escenarios, decía: “falta disciplinaria gravísima”, entonces
automáticamente nosotros le quitamos la palabra gravísima y lo
dejamos solamente falta disciplinaria para que sea el ente investigador
quien determine si es falta grave, leve o la tercera que contempla el
Código Disciplinario.
Pero yo acepto señor, Presidente desde luego que el doctor Pinto este
como ponente para el segundo debate, no hay ningún problema, de
todas maneras no hay, no hay, tengo la seguridad que en el
transcurso con Secretaría miramos y no hay ninguna clase de
deformación del proyecto y no hay errores de forma ahí Honorable
Representante, lo que pasa es que obviamente al leer los dos
parágrafos parecen que se contradicen, pero si los escenarios son
diferentes no hay contradicción.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:38:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Digamos que recojamos esas inquietudes, designamos también como
ponente al Representante Pinto y revisamos bien el tema para
segundo debate, estoy viendo aquí, confesando que a veces mira uno
en rapidez los articulados y se le pasan cosas; pero vale la pena que
por ejemplo el Representante Wilson Gómez de algunas apreciaciones
en estos temas de Bogotá, hay que mirar eso también con cuidado,
pero démosle tramite y para segundo debate se hacen los ajustes que
consideremos pertinentes y se proponen a la Plenaria les parece.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:39:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración en bloque los cinco (5) artículos señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:39:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el contenido del articulado del proyecto de ley
número 189 de 2012 “Por la cual se dictan normas sobre el fomento a
la música colombiana”, sigue en consideración, aviso que se va a
cerrar, lo aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:39:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:39:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:39:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por la cual se dictan normas sobre el fomento a la música colombiana
a través de espectáculos públicos”, someta a consideración el título y
el querer de la Comisión Sexta que este proyecto de ley pase a
segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:39:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título para su aprobación en primer debate del
proyecto de ley 189 2012 Cámara “Por la cual se dictan normas sobre
el fomento a la música colombiana”, sigue en consideración, aviso que
se va a cerrar, se aprueba el título.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:40:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:40:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es querer de la Comisión Sexta que este proyecto de ley pase para
segundo debate en la Plenaria de la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:40:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.
Nombramiento de ponentes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:40:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se ratifica entonces al Representante Silvio Vásquez como ponente
para segundo debate y se adiciona como ponente al Representante de
Santander Miguel Angel Pinto, incluyamos ahí al Representante
Wilson Gómez por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:40:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tercer punto señor Presidente.
Proyecto de ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado
acumulado con el proyecto de ley No. 114 de 2010 Senado”, por la
cual se modifica la Ley 769 de 2002 y la Ley 383 de 2010 en tema de
embriaguez, reincidencia y se dictan otras disposiciones”.
La proposición con que termina el informe es la siguiente:
Proposición final
“En consecuencia de lo expuesto y con base en lo dispuesto por la
Constitución Política y la ley me permito proponer ante la honorable
Comisión Sexta Constitucional Permanente dar primer debate al
presente proyecto de ley No. 007 de 2010 Senado y 114 de 2010
Senado acumulado con el 163 de 2011 Cámara “Por la cual se
modifica la ley 769 de 2012 y la Ley 1383 de 2010 en tema de
embriaguez y reincidencia y se dictan otras disposiciones” con las
modificaciones propuestas”.
Cordialmente,
Fdo: José Edilberto Caicedo Sastoque
Honorable Representante a la Cámara
Someta a consideración señor Presidente la proposición final con que
termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-05-09T10:40:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:41:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo voy a pedirle a la Comisión que
aplacemos este proyecto, me reuní con los asesores del Ministro y hay
algunas observaciones que lamentablemente aparecieron después de
que se hizo la presentación de la ponencia, sin embargo me parecen
entradas con razón y adicionalmente pues vale la pena revisar lo
pertinente al contenido que trae el proyecto de ley de modificación el
Código Nacional de Tránsito en el sentido de no duplicar esfuerzos,
obviamente que me ha pedido el Senador, Juan Lozano y los autores
de este proyecto que este proyecto lleva un trámite de un año
prácticamente y si no se aprueba en la Cámara de aquí al 16 de junio
prácticamente el proyecto se moriría, es válida la apreciación que ellos
me hacen pero les pediría a los Honorables Representantes que
aplacemos esta decisión mientras tenemos entre hoy y mañana una
reunión con los miembros del ministerio haber como concertamos
también con los autores del proyecto algunos apartes de este proyecto
de ley.
Aprovecho para decirles a los Honorables Representantes que es muy
importante, anoche estuve echando un vistazo general al proyecto de
modificación al Código de Tránsito y de verdad que es un proyecto
supremamente importante, que amerita un esfuerzo grande por esta
Comisión, que veo que vale la pena que metamos el acelerador en
esto y lo revisemos, porque o si no digamos vienen una cantidad de
iniciativas independientes como le escuche un rato decir al
Vicepresidente Diego Naranjo que cada Congresista presenta una
modificación al Código de Tránsito, entonces resulta que en lugar de
tener una concentración de una norma que recoja toda un
comportamiento legislativo pues vamos a tener leyes para cada cosa,
atinente al tránsito.
Entonces, vale la pena que precisamente si a estas alturas
hubiéramos avanzado en este tema del Código pues fácilmente se
incorpora este contenido de este articulado de embriaguez al tema
grande del proyecto de ley del Código de Tránsito, entonces les
propongo nuevamente a los Honorables Representantes que
aplacemos este proyecto mientras que miramos en esta semana que
concertación hacemos con los autores y con el Gobierno Nacional y de
llegar a hacer algún acuerdo lo pondré a consideración el martes
nuevamente en la sesión de esta Comisión. Muchas gracias Señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:41:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-09T10:41:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, me parece que es fundamental que
podamos aplazar este debate para la otra semana como lo propone
nuestro señor Presidente, pero si bien es cierto los debates son para
eso y si se pueden aumentarle, aprovechar para no duplicar esfuerzos
como él lo plantea, por ejemplo yo había presentado un proyecto para
la descongestión de los patios, hoy todas las oficinas de tránsito del
país necesitan que se descongestionen los patios, todos, además
porque es un tema ambiental, es un tema hasta de orden público, por
ejemplo en Medellín para poder hacer un operativo un viernes tienen
que llamar a la oficina de tránsito haber si hay espacio para poder
llevar los vehículos o no, entonces también podemos aprovecharlo
indudablemente, no es colgarle por colgarle, porque queremos
solamente llamar la atención.
Yo creo que es el momento oportuno, es la oportunidad precisa para
engrandecer ese debate y aprovechar nuestro querido señor
Presidente de que pueda ser escuchado esta Comisión en el
Ministerio, allá también ha sido planteado este tema, les ha gustado y
yo creo que es el momento propicio para que me acompañe también
con esto, que todas las Secretarías de Tránsito están dispuestas a
apoyarlo, porque eso no solamente es un tema de un solo municipio y
de todos los rincones de nuestro país, que necesitamos que esas
oficinas de tránsito puedan sacar vehículos que tienen 30 años
inclusive engrosando unas montañas que tienen razón de ser.
Entonces señor Presidente, lo invito para que por favor jalonemos y
los invito a toda la Comisión, que yo se que en la Comisión Sexta de
Senado también va a ser muy bien recibido el tema que venimos
proponiendo. Muchas gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:41:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:41:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es que me parece por supuesto interesante la apreciación del
Representante Iván Darío Agudelo, solamente tendría una duda que
nos la iba a resolver el Secretario y es el tema de la unidad de materia,
y de que si no hay ningún problema de que este tema dentro de este
proyecto no haya sido tocado en Senado y que entre nuevo aquí y que
en el análisis del proyecto de control de constitucionalidad y legalidad
nos puedan tumbar esos apartes nuevos que le pudiéramos meter al
proyecto, le sugeriría a la secretaría que revise ese tema, porque no lo
conozco jurídicamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:41:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Usted pregunta Representante si se pueden acumular, no se puede
acumular.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:42:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No, porque lo que tengo entendido, que lo que está planteando el
Representante es que a este proyecto se le incluyan unas decisiones
dentro de un articulado donde se establezca el tema de la
descongestión de los patios que es absolutamente cierto, tengo temas
como por ejemplo en el municipio de Zipaquirá que es mi cuidad van a
hacer control la policía y manda en la grúa los carros para Cajicá o
Chía que porque en Zipaquirá los patios están llenos, o que
sencillamente buscan generar unos mayores costos en la persona que
incurre en la falta, teniendo que llevar el carro en una grúa hasta otro
municipio, entonces esa decisión buscar ese proceso de
descongestión, tiene una enorme repercusión en la eficiencia del
servicio que se presta y del control y por supuesto que también en el
usuario.
Pero la pregunta mía es si eso puede incorporarse dentro de este
proyecto y lo podamos debatir aquí el martes como lo ha propuesto el
Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:42:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para claridad de los Honorables Colegas, lo que se debe hacer y se
puede hacer en este momento es, todos esos temas que tengan que
ver con tránsito y transporte pueden ser incorporados en la discusión
del proyecto de reforma al Código de Tránsito que está también en
esta misma Comisión, es ahí donde oportunamente doctor Iván Darío
Agudelo, doctor Caicedo como tenemos nosotros en este momento
en discusión una reforma al Código de Tránsito, es ahí donde es
oportuno que cada uno de ustedes pueda hacer las consignaciones
pertinentes para poder mejorar la reforma al Código de Tránsito.
Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-09T10:42:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, era eso, aprovechar esa reforma al Código, todos
sabemos que eso se volvió una colcha de retazos, hay cualquier
cantidad de proyectos de ley modificando el Código Nacional de
Transito Presidente José Caicedo, entonces los que somos ponentes
tratemos de recoger lo que hay en el Senado, lo que hay en Cámara y
hagamos una verdadera reforma ahora a ese Código, porque en
realidad, por lo menos este que está hoy en el orden del día, por la
cual se modifica la Ley 769, cuantos artículos, los 200, los 100 o los
50, temas de embriaguez; hoy están en el orden del día en Plenaria un
tema de la embriaguez y yo tengo una proposición allí donde no estoy
de acuerdo en que se agrave y se criminalice el tema de la
embriaguez o le demos facultad a la policía para que capture o
retenga la gente, cuántos retenes no irán a haber en el fin de semana,
dos o tres millones de pesos, eso se vuelve una caja menor de la
Policía con respeto lo digo, una caja menor, una cerveza que se tome
un ciudadano visitándolo a usted Representante, porque se dio por
brindarle una cerveza y sale y afuera esta embriagado o sino va ya
retenido 72 horas, eso no es justo.
Este es un tema que hay que debatirlo Presidente José Caicedo con el
Ministerio, porque antes de retener la gente, es cierto yo no estoy de
acuerdo que un borracho vaya a causar lesiones o a causar la muerte
de una persona, pero eso ya está castigado en la ley penal, en el
Código de Procedimiento Penal eso ya esta, para el que causa unas
lesiones, hay detención preventiva, tiene que pagar con sus bienes,
eso ya esta, pero ahora para retenerlos, porque no pensamos mejor
en que dejemos de consumir aguardiente, que se prohíba la venta del
aguardiente a ver como quedan, como queda la licorera, como queda
la salud, porque hay recursos; entonces miremos, porque hay una
cultura en Colombia de un gran porcentaje de los colombianos de
clase estrato uno, dos y tres que son los que van y se toman sus
cervecitas o algo allí.
Reitero, no estoy de acuerdo en que él que no se lo supo tomar vaya a
causar lesiones a otras personas, eso tampoco, yo no soy copartidario
de eso, pero tampoco pues que por la embriaguez entonces quitemos
el trago, hagamos una política pública de cómo concientizamos a los
colombianos que no tomen, que hace la licorera para que la gente no
tome, que hacen los departamentos, que hace el tránsito, yo creo que
es un tema largo, no es fácil, porque el tema de la embriaguez ahora
es muy fácil, la embriaguez para la cárcel, es que se va para la cárcel,
el borracho que causa una lesión inmediatamente tiene que irse para
la cárcel, pero hay policías que cuadran el informe y no va para la
cárcel, porque no sé, pero tienen que estar en la cárcel y por ende en
la investigación penal viene el embargo a sus bienes, tiene que pagar
con todo, eso ya esta, pero yo no sé de donde se inventan tanta
embriaguez. Ahora veo otro proyecto de ley con embriaguez, reforma
al Código, entonces aprovechemos Presidente para que de una vez
por todas unifiquemos todos esa colcha de retazos que esta por ahí
volteando y que quiere modificar el Código Nacional de Tránsito.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:42:30">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno hay una proposición hecha por el ponente del proyecto que
consiste en que el proyecto sea aplazado, yo pienso de que debemos
de ponerlo a consideración, se abre su discusión, se pone en
consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrado, aprueban el
aplazamiento de proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:42:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:42:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ha sido aprobado, siguiente punto del orden del día.
Tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:43:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quiero hacer una apreciación frente a este tema, sin lugar a dudas
este tema de la embriaguez tiene un impacto en la seguridad vial,
tiene un impacto en la vida y eso es lo que debe ser central, si aquí lo
que tenemos que salvaguardar es la vida, los accidentes de tránsito,
yo mostré en la sola BTS la barbarie de los accidentes de tránsito,
bueno no solo por embriaguez, porque no hay los puentes peatonales,
porque las concesiones improvisaron y solamente les interesa hacer
bien los peajes pero no responder a la conectividad vial con las
ciudades.
Pero este es un tema que debo decir que el proyecto trae un recorrido
también, que hay que respetar a los autores, cuando los autores
arrancaron hace un año, la presentación del proyecto pues el
Gobierno Nacional no había presentado el proyecto del Código de
Tránsito y entonces a última hora se frustra la gestión legislativa
también de los Congresistas eso hay que tenerlo en cuenta; segundo,
aquí en esta Comisión liderada por supuesto esa iniciativa por el
Vicepresidente Diego Naranjo presentamos nosotros la reforma al
Código y una reglamentación en esa materia e inmediatamente se
vuelve ágil el Ministerio y entonces presenta su proyecto de ley,
entonces se vuelve que es más importante la iniciativa del gobierno y
la iniciativa del Congreso entonces la desplazamos siempre a segundo
lugar.
Desde ese punto de vista le ruego que revisemos un poco el tema y
que miremos la conveniencia de que le demos trámite a esto,
eventualmente lo que podríamos hacer es que si aceleramos el tema
del Código de Tránsito pues en Plenaria vamos a recoger lo del
proyecto de ley de embriaguez y lo metemos dentro de este proyecto,
dentro de ese gran proyecto del Código de Tránsito que se que
también lo tiene incluido, pero quiero dejarles un poquito esa
inquietud.
Tiene la palabra el doctor Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-05-09T10:43:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente, es para desde luego aceptar la observación del
Honorable Representante Pinto en el proyecto que se discutió y se
analizó y que va para segundo debate en Plenaria, efectivamente
cometimos un error el grupo que trabajamos, el grupo de asesores
míos e incluimos en el artículo, todo el artículo 17 de la ley y no era
así, no haber agregado el parágrafo que se agregaba ahí.
Entonces, tiene toda la razón, entonces para agradecerle al doctor
Pinto la observación, aceptarle desde luego, agradecerla y que sea
una oportunidad para seguir aprendiendo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:43:20">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto doctor Silvio Vásquez, anunciamos proyectos para la
próxima semana por favor Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:43:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>-Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado,
acumulado con el proyecto de ley 114 de 2010 Senado “Por la cual se
modifica la Ley 769 de 2012 y la Ley 383 de 2010 en temas de
embriaguez y reincidencia y se dictan otras disposiciones”.
-Proyecto de Ley No. 035 de 2011 Cámara “Por la cual se crean
incentivos que contrarresten la deserción estudiantil en Colombia, ley
anti deserción”.
-Proyecto de Ley No. 099 de 2011 Cámara 056 2010 Senado “Por
medio de la cual se modifica las leyes 769 del 2012 y 1383 de 2010
Código Nacional de Tránsito y se dictan otras disposiciones.
Señor Presidente tenemos una proposición presentada por la
Representante a la Cámara Juana Carolina Londoño Jaramillo, que
dice lo siguiente:
Proposición:
Cítese a sesión ordinaria de esta Comisión a una audiencia pública a
las entidades relacionadas con el proyecto de ley No. 125 de 2011
Cámara “Por medio de la cual se reglamenta los artículos 63, 70 y 72
de la Constitución Política de Colombia en lo relativo al patrimonio
cultural sumergido, para que establezcan su punto de vista frente al
contenido del proyecto.
Señor Presidente someta a consideración la proposición leída, así
mismo la Secretaría se permite hacer un recordatorio de los temas
para la próxima semana.
El martes, debate de los proyectos de ley antes anunciados, 163, 035,
099.
El Miércoles 16 de mayo la audiencia pública por el cual se crea el
sistema nacional de convivencia escolar y la mitigación de la violencia
escolar.
Jueves 17 de mayo audiencia pública en la Virginia.
Viernes 18 de mayo audiencia pública correlativo al proyecto de ley
general de turismo en la universidad de Medellín.
Señor Presidente esto ya se le envío a todos los Parlamentarios por
correo electrónico, y señor Presidente le están dando una información
acerca de los tiquetes es bueno también hacerlo conocer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:43:40">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno yo creo que es bueno ir a hablar con la Dirección Administrativa
sobre este tema, porque no tiene presentación que la Plenaria nos
autorice a nosotros unos desplazamientos a hacer debates de control
político cuando el jueves va el Senado a Medellín, las otras
Comisiones se están desplazando a Norte Santander, la Comisión
Tercera si no me falla la memoria, entonces la Comisión Sexta que
hace su segunda salida en casi dos años que lleva aquí en la Cámara
pues no tenemos acceso a esos recursos, me parece que eso si no
tiene presentación.
Representante Luís Guillermo Barrera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-09T10:43:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo le sugiero como respetuosamente que pues la
Presidencia de la Comisión igualmente haga una gestión frente a
Presidencia de la Cámara, porque pues fue una decisión de la propia
Plenaria, me parece que debe intervenir el Señor, Presidente de la
Cámara frente a la Dirección Administrativa para entender que haya
una decisión del Congreso en este caso de la Cámara frente a la
descentralización legislativa que viene desarrollando esta Comisión,
entonces es como una sugerencia muy respetuosa Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:44:00">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Quintero Trujillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-05-09T10:44:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Haber Presidente, el tema es que esta mañana que estuvimos en la
reunión en INVIAS tengo entendido que tanto el doctor Diego Naranjo
como el doctor Diego Patiño pidieron que se suspendiera la reunión en
la Virginia y ahora estaban anotando dentro del orden de la
programación de la semana entrante que el jueves 17 había reunión
en la Virginia, entonces para que se aclare el tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:44:20">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es que el Secretario no nos acompaño y no tiene esa información, la
sesión de control político en el municipio de la Virginia Risaralda
queda cancelada en razón a que el jueves esta con la Comisión Sexta
de Senado el, director de INVIAS en Bello- Antioquia, entonces queda
aplazada y pues habría que revisar ese tema hay que ir a la
Presidencia de la Cámara para poner a consideración este tema.
Debo manifestarle lo siguiente a los Honorables Congresistas, esta
sobre la mesa una proposición presentada por la doctora Juana
Carolina Londoño Jaramillo, que es la ponente del proyecto de
patrimonio sumergible.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-05-09T10:44:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:44:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo creo que es importante que ustedes y el país conozcan lo que
significa nuestra gestión frente a las entidades y frente a los
ministerios y esto lo pongo como a modo de ejemplo, ratificando lo que
alguno de los Congresistas hace un par de meses tal vez me
manifestaron cuando se sentían molestos porque algunos de los
alcaldes que fueron a visitar a la, ministra de Cultura se encontraron
con que la cita la había gestionado algún Congresista y la, Ministra
absolutamente molesta les hace referencia a que no necesitan de los
Congresistas para ir al ministerio de Cultura y creo que en carne
propia pude vivirlo hace 15 días en una cita muy respetuosa como
siempre que le pedí a la señora, Ministra para que nos ayudara a
resolver unas dudas con respecto a un proyecto que viene tal vez más
de un año en el municipio de Tenjo y que hay unas observaciones que
la comunidad le ha hecho a la nueva administración frente a una tala
pues bastante severa de árboles del parque principal del municipio de
Tenjo y de verdad que cuando me recibió la, Ministra y aquí está su
asesora que no me deja mentir, no parecía la, Ministra de la Cultura
sino la, Ministra de la incultura y de la grosería, porque de la manera
más altanera y de la manera más irrespetuosa avasalló pues al alcalde
de Tenjo y no escucho.
Entonces, cuando un Ministro y más el de Cultura toma actitudes
como estas pues uno queda absolutamente sorprendido de lo que está
pasando en ese ministerio; y yo quiero poner aquí de cara al país eso
y frente a ustedes Honorables Representantes, porque eso a mí me
parece una vergüenza, yo creo que los alcaldes merecen respeto,
nosotros merecemos respeto, porque cuando le pedimos una cita a
una, Ministra es para que nos escuche, para que nos atienda y para
que escuche a los alcaldes y para que resuelva las inquietudes de los
alcaldes y a eso fue a lo que yo estuve en el Ministerio y recibí una
actitud absolutamente grotesca, eso lo lamento mucho.
Tuve que pedirle por escrito a la, Ministra me resuelva esos temas,
inclusive su, Director de Patrimonio de manera grosera también ante
las inquietudes del alcalde, le dijo: “es que si a usted no le interesa ese
proyecto pues lo llevamos para otro municipio que hay muchos que
nos están pidiendo la plata”, o sea, como quien dice o la plata debe de
ser es del, Director de Patrimonio y por eso él es el que decide para
donde se va después de que la, Ministra dice que no hay nada que
hacer porque ya está todo comprometido, pero a renglón seguido le
pregunta a su, Director de Patrimonio y el, Director dice que es que le
está dando mes y medio más de plazo al contratista de los diseños
porque aún no los tiene, entonces al contratista le dan un plazo de
mes y medio porque dentro del tiempo no fue capaz de entregar lo que
tenía que entregar, pero al alcalde no le dan la oportunidad de que
haga algunas observaciones frente a lo que puede ser el proyecto que
todavía no tiene el diseño definitivo.
Entonces, uno ve que prácticamente es un irrespeto contra la opinión
de un alcalde, contra la apreciación de la planeación local y del
ordenamiento del territorio que debo rechazar, y que debo decirle a
ustedes Honorables Representantes que fue una actitud vulgar que se
la debo hacer saber al, Presidente de la República, porque estoy
absolutamente molesto con ese tema y que por supuesto lo que
nosotros si queremos es darle trámite a estos proyectos y no tenemos
ningún inconveniente.
El mismo Presidente me pidió a mi especial énfasis en el proyecto de
la ley de cine que ya entro aquí el jueves pasado y vamos a darle
trámite a eso por supuesto, pero si quiero por supuesto que los
Honorables Representantes me apoyen en la presentación de un
cuestionario para citación a la señora, ministra de Cultura, para que
nos responda aquí de cara al Congreso, ¿porque nosotros no
podemos pedirle una cita a la, Ministra para ir con unos alcaldes?
Porque el Congreso esta estigmatizado para ella y porque nosotros no
tenemos los derechos y las oportunidades de que ella nos atienda de
manera respetuosa como debe hacerlo en su condición de, Ministra.
Aquí nos han atendido los ministros, uno va donde el Ministro Diego
Molano,, ministra de Educación y nos atienden de manera respetuosa y
valoran el trabajo que estamos haciendo y el trabajo en equipo que
estamos haciendo.
Quiero dejar eso sobre la mesa porque me parece que los
Congresistas merecemos respeto y la, ministra de Cultura es la que
más ejemplo de cultura debe dar y creo que no lo tuvo en esta reunión
con los alcaldes. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:44:50">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay sobre la mesa una proposición que ya fue leída, se pone a
consideración, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, aprueban la
proposición anteriormente leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-09T10:45:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.
Señor Presidente agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edolberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-09T10:45:10">
							<from>H.R. Jose Edolberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias a todos, se levanta la sesión siendo las once y
cuarenta y cinco minutos de la mañana (11:45 a.m.) y se cita para la
próxima semana.
JOSE EDOLBERTO CAICEDO SASTOQUE       DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                           Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO          JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                            Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
