<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-juan-lozano" id="hs-juan-lozano" showAs="H.S. Juan Lozano"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="2281-acta-51-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 51 / 2012-05-15</heading>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:00:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase señor
Secretario llamar a lista para verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE PRESENTE AUSENTE EXCUSA
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Tenemos quórum decisorio, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:00:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase dar lectura al orden del día para la presente sesión señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-05-15T10:00:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 15 de mayo de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 035 de 2011 Cámara, “POR LA CUAL SE CREAN INCENTIVOS QUE
CONTRARRESTEN LA DESERCIÓN ESTUDIANTIL EN COLOMBIA - LEY ANTIDESERCIÓN”.
Autores: H.R. DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Ponentes: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA (Ponente Coordinador), LUIS
GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, CARLOS JULIO BONILLA SOTO, Y
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA.
Publicación: Gaceta P.L. No. 567/11 - P.P.D.C. No. 225-12
2. Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado acumulado con el P.L No. 114
de 2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY 1383 DE 2010 EN
TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA Y JUAN LOZANO RAMIREZ
H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Publicación: Gaceta P.L. No. 457/10, P.P.D.S. 995/10, PSDS 785/11
Texto Definitivo Aprobado en Plenaria de Senado Gaceta No. 941/11
P.P.D.C. Gaceta No. 203-12
3. Proyecto de Ley No.099 de 2011 Cámara - 056 de 2010 Senado “POR MEDIO DE LA CUAL SE
MODIFICAN LAS LEYES 769 DE 2002 Y 1383 DE 2010 “CODIGO NACIONAL DE TRANSITO” Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.S. JAVIER CACERES LEAL
Ponente: H.R. WILSON NEBER ARIAS CASTILLO
Publicación: GACETA P.P.D.C. No. 216-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la página web “ (comisión
sexta).
III
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3
de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas Ponencias para Primer Debate,
en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:00:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:01:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Presentamos un afectuoso saludo hoy a los maestros en el día del maestro, a todos
los educadores de Colombia, felicitaciones y nuestro compromiso por la educación pública, por la
defensa de la formación de la formación de nuestros jóvenes, de nuestros niños y de las futuras
generaciones.
Se pone en consideración el orden del día que se ha leído, me pide el Representante Wilson Neber
Arias que modifiquemos el orden del día, solicita que cambiemos el tercer punto del orden del día
y pase a ser primero.
En consideración el orden del día con las modificaciones propuestas, se abre la discusión, continúa
abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:01:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:01:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:01:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto del orden del día, ponencia para primer debate Proyecto de Ley
No.099 de 2011 Cámara - 056 de 2010 Senado “POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICAN LAS
LEYES 769 DE 2002 Y 1383 DE 2010 “CODIGO NACIONAL DE TRANSITO” Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
La proposición con que termina el informe de ponencia es la siguiente, señor Presidente: “Con
fundamento en las razones anteriormente expuestas propongo a la Honorable Comisión Sexta de
la Cámara de Representantes, dar primer debate al Proyecto de Ley No. 056 de 2010 Senado - 099
de 2011 Cámara “POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICAN LAS LEYES 769 DE 2002 Y 1383 DE 2010
“CODIGO NACIONAL DE TRANSITO” Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”, con la modificaciones
que se adjuntan”.
Cordialmente, firmado Wilson Neber Arias Castillo, ponente.
Someta a consideración señor Presidente, la proposición con que termina el informe de ponencia
para primer debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:01:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe correspondiente al
Proyecto de Ley No.099 de 2011 Cámara - 056 de 2010 Senado “POR MEDIO DE LA CUAL SE
MODIFICAN LAS LEYES 769 DE 2002 Y 1383 DE 2010 “CODIGO NACIONAL DE TRANSITO” Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”, sigue en consideración, tiene el uso de la palabra el
Representante del departamento de Risaralda y Vicepresidente de la Comisión Sexta, Diego
Naranja.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-15T10:01:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Primero muy buenos días, Presidente es que tengo una inquietud respetuosa para los ponentes de
estos proyectos. Aquí se viene discutiendo la reforma al Código de Tránsito, el Código de Tránsito
viene en la agenda de la Comisión Sexta, tendrá que estar ahorita o si no el próximo 20 de julio.
Aquí hablábamos en la Comisión la semana pasada que el Código de Tránsito tiene una debilidad
inmensa y es que cada dos o tres o cuatro meses se le cambia uno, dos o tres artículos, y habíamos
dicho que era muy bueno que esta Comisión se apersonara de la necesidad de que hubiese una
reforma al Código de Tránsito, integral, además hablamos de la necesidad de que se pudiera
hablar de tránsito y transporte por separado en un buen Código, se hizo una audiencia que usted
convocó señor Presidente y yo sugeriría de manera respetuosa que tuviéramos en cuenta y si
miramos los textos y lo que se está proponiendo, hoy esos textos y esos cambios que se están
proponiendo están en el articulado que está proponiendo el Ministerio de Transporte en el
proyecto 153, si no estoy mal.
Yo estuve revisando y existen los mismos artículos, o sea el ministerio como lo hemos dicho,
recogió una serie de inquietudes, hizo un cuerpo y nos lo pasó a nosotros y además existe otro
proyecto del cual yo soy autor y la idea es que sobre una sola estructura se pueda construir todo
un proyecto que le permita realmente al gremio, al país y a los ciudadanos tener un Código de
Tránsito que no esté modificado por artículos solamente y en pequeños periodos. Yo sugeriría
escuchar a los ponentes de manera respetuosa pero si dejar la inquietud de que deberíamos
nosotros, respetando la ponencia, yo se que vienen algunas autorías del Senado, pero yo pienso
que la Comisión necesita asumir ese liderazgo en ese proceso y poder de una manera decirle al
gobierno, venga si es que aquí hay una propuesta del gobierno de modificar el Código de Tránsito,
pues venga, no se señor Secretario cual sería el mecanismo pero estos proyectos no tendrían, con
todo respeto, la posibilidad de entrar cuando el Gobierno hoy quiere y tiene estructurada una
propuesta ante la Comisión Sexta para que se debate una reforma estructural, vuelvo y repito, y
definitiva que le de garantías jurídicas al sector y que no estemos nuevamente en un costo plazo
cambiando otra vez, uno, dos o tres artículos.
En ese sentido yo si pediría que discutiéramos la situación aquí y que pudiéramos entre todos
tomar una decisión, yo pensaría que no es conveniente que esto se de sino que pudiéramos
integrar esto al proyecto que tiene presentado el Gobierno y que igual está también presentado
por nosotros y que es la Comisión Sexta la debe asumir el liderazgo en este tema. En ese orden,
Presidente yo pediría que no se votaran estos proyectos de modificación sino que lo pudiéramos
coordinar y unificar en el proyecto de ley que es el número 153 que está en trámite y que si no
surte el trámite ahora, lo debe surtir el próximo 20 de julio en la próxima legislatura. En ese
sentido, Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:02:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Antes de darle la palabra al coordinador ponente del Código Nacional de Tránsito
que presenta el Gobierno, digamos que en mi condición de Presidente voy a hacer una aclaración
frente a la apreciación del Vicepresidente Diego Naranjo, yo estoy de acuerdo en que de una vez
por todas tengamos una estructura, no de colcha de retazos del Código Nacional de Tránsito sino
una estructura integral que recoja muchos aspectos. En la sesión pasada por ejemplo hablaba el
Representante Iván Darío Agudelo del tema de los patios, que no hay reglamentación dentro del
Código de Tránsito actual, pero también quiero poner sobre la mesa un tema que tiene que
resolver la plenaria de esta Comisión y es que hay unos proyectos que vienen desde antes de que
el Gobierno presentara el proyecto de Código de Tránsito y que en la medida en que inclusive esta
Comisión presentó un proyecto por todos los Honorables Representantes liderados aquí por la
iniciativa también de Diego Naranjo, a renglón seguido el Gobierno presentó el proyecto de
Código Nacional de Tránsito.
Estando de acuerdo en que vale la pena hacer un proyecto, de todas maneras debo dejar sobre la
mesa que hay proyectos como el que presenta el Senador Juan Lozano que viene a debate en
Cámara en el día de hoy también, junto con el que hoy también es ponente el Representante
Wilson Arias, que vienen desde antes que se presentara el Código. Entonces si se acoge por parte
de esta Comisión una decisión en tal sentido, no podría ser una decisión para frenar estos
proyectos de ley y también frenar el Código de Tránsito, porque entonces nuestra función cual
sería, si hay una decisión de la plenaria de esta Comisión en materia de no aprobar proyectos de
ley que regulan pedacitos del Código Nacional de Tránsito, pues entonces yo le pediría al
coordinador ponente que acelere el tema y que presente la ponencia respectiva y que incorpore
todo lo que está en estos proyectos separados para que queden dentro del Código Único Nacional
de Tránsito, pero no podemos un proyecto que lleva casi un año en debate desde el Senado,
matarlo aquí porque apenas vamos a darle trámite al proyecto de Código de Tránsito que presenta
el Gobierno, es decir, yo un poco le pongo sobre la mesa al coordinador ponente ese tema y a
quienes somos ponentes de ese proyecto.
Yo por lo menos en mi calidad de ponente ya convoqué a la audiencia, que fue exitosa además y
que ustedes tanto el coordinador ponente como el Representante Diego Naranjo que maneja muy
bien estos temas participaron y creo que hubo bastante apoyo y bastante intervención del sector
privado en esa materia y ya diríamos que se ha dado un paso en el tema de la concertación del
proyecto de ley. Entonces no se en ese sentido qué agenda tiene pensado el coordinar ponente,
para saber, tenemos un mes y en un mes tenemos todas las condiciones para que podamos sacar
adelante este tema y recoger lo que haya que recoger. Coordinador ponente tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:02:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a usted y a la Mesa Directiva y a
los compañeros un afectuoso saludo.
Como bien lo manifiesta usted, por designación de la Mesa Directiva yo soy el coordinador
ponente de este importante proyecto de ley, proyecto de ley número 153 que reforma el Código
de Tránsito.
En efecto Presidente, en la propia audiencia usted pudo escuchar el reclamo de todos los gremios,
de que ellos quieren seguridad jurídica en el tema de la normatividad en aspectos de tránsito en
este país y usted como el doctor Diego Naranjo han explicado que este proyecto de ley en
discusión, pues trae consigo modificar la Ley 1383 de 2010, pero a su vez esa ley 1383 modificó la
ley 769 de 2002.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:02:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdón, le solicito silencio por favor a los asistentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:02:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Eso para significarle Presidente que desde el año 2002 a la
fecha el Código de Tránsito ha sufrido más de 18 reformas y aquí lo que estamos encontrando es
precisamente es otra reforma a la Ley 1383 que modificó a su vez la Ley 769. Luego la propuesta
tanto del doctor Diego Naranjo como su propuesta son absolutamente conducentes, nosotros
podríamos en el proyecto de ley 153, casi que recoger el contenido de estas dos iniciativas que
están entre otras cosas, en el orden del día de la presente sesión y poder entonces unificar toda
esta normativa en temas de tránsito y darle realmente a este país una seguridad jurídica en este
aspecto.
Luego yo respetuosamente también le sugiero tanto al coordinador ponente como a los ponentes
de este proyecto, que ojalá nos permitiesen que estas dos iniciativas pudiesen contemplarse
también en el proyecto de ley 153 y que tuviésemos realmente un único Código Nacional de
Tránsito. Seguramente usted también lo ha significado, hoy también se dará alguna discusión en
cuanto respecta a una modificación al Código Penal y al Código de Procedimiento Penal, referido a
los conductores en estado de embriaguez, la iniciativa que se está estudiando, que viene del
Senado, de alguna manera no concuerda con la propia iniciativa de gobierno en cuanto respecta a
las propias sanciones y a los propios contenidos de alcohol en sangre para los conductores en
estado de embriaguez, por ello también en la plenaria vamos a solicitarle que en lo posible guarde
coherencia la propuesta que viene en el proyecto de ley y de Código Penal y de Procedimiento
Penal con respecto al propios Código de Tránsito, y lo propio ocurre aquí Presidente.
Luego, concluyendo, la solicitud respetuosa al señor coordinador ponentes y a los ponentes de
este proyecto de ley o de estos proyectos de ley, porque entiendo que son dos, es que
pudiésemos incluir estas iniciativas en el Código Nacional de Tránsito para que tengamos una
única norma que nos regule en el país en este aspecto, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:02:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinado, ¿usted tiene agenda en esta legislatura para ese tema o no?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:02:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Quería significarle que estamos trabajando en ello, que así
como se desarrolló la audiencia con participación activa de muchos de los gremios, venimos
desarrollando algunas reuniones permanentes con los diferentes gremios del transporte, hemos
venido trabajando con los asesores de los Honorables Representantes en sus unidades de trabajo
legislativo, algunos Representantes han sido juiciosos, acuciosos a través de sus unidades de
trabajos legislativo. Otros no, tengo que significarle Presidente, así que yo reclamaría un poco más
de cooperación de parte de los ponentes, hemos avanzado con el Gobierno Nacional, acá están
algunos asesores del ministerio que dan testimonio de ello, yo he venido avanzando a través de
mis asesores y de algunos de los asesores, del doctor Didier Tavera también ha estado trabajando,
el doctor Wilson Arias también ha estado trabajando con su asesor, tengo entendido que el doctor
Carlos Amaya también, en lo posible para que podamos cumplir con ese cometido que usted fijó
Presidente de entregar en este periodo la ponencia a este proyecto trascendental para el país,
nosotros tenemos una gran responsabilidad, lo explicaba en una sesión anterior, el número de
muertos del año inmediatamente anterior supera la cifra de los 5.500 muertos en accidentes de
tránsito, tenemos lesionados que superan la cifra de los 39.000 el año inmediatamente anterior y
creo que hay una inmensa responsabilidad desde esta Comisión, que al fin y al cabo por su
naturaleza se encarga de estos asuntos.
Luego Presidente, yo le rogaría que por su intermedio los señores compañeros congresistas,
ponentes de este proyecto de ley, bien de forma directa o a través de sus asesores nos ayuden a
poder rendir ponencia a la mayor brevedad, pero venimos trabajando juiciosos Presidente, con los
diferentes gremios, con el Gobierno y obviamente escuchando también las posiciones de los
compañeros congresistas en este aspecto sustancial de la reforma al Código Nacional de Tránsito
Terrestre.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:03:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Mire los ponentes de ese proyecto son: El coordinador ponente Luis Guillermo
Barrera y por voluntad de participación, varios de ellos de los otros partidos se vincularon, Diego
Patiño, Jairo Ortega, Diego Naranjo, Ciro Rodríguez, José Caicedo, Wilson Neber Arias, Carlos
Andrés Amaya, Atilano Alonso Arboleda y Jairo Quintero Trujillo. Es decir, media Comisión está
como ponente de este proyecto de ley.
Muy importante que todo gire alrededor del coordinador ponente, entonces usted da una línea,
me informa coordinador y notificamos a los ponentes del tema para que puedan allegarse todas
las apreciaciones a la coordinación o si hay otras ponencias contrarias, pues que se dé. A mí lo que
me preocupa realmente es que ese proyecto se dilate y no lo alcancemos a sacar en esta
legislatura y entonces nos quedemos, si me permiten una expresión que decía mi mamá “nos
quedamos sin el pan y sin el queso”. Me parece importante que se asuma una responsabilidad por
parte de la Comisión, tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-15T10:03:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Yo avalo la proposición del compañero Diego
Naranjo, yo también creo que no podemos permitir que se siga desgranando más esa ley del
Código Nacional de Tránsito, todo el que se inventa algo o sugiere algo de buena fe, creo que es
sano, pero no, yo creo que es el momento coordinador ponente, que recojamos todo eso que
anda suelto y lo plasmemos y concertemos con el Gobierno, porque en realidad no es bien visto
que cada legislatura, cada mes, cada Senador, Cara Representantes, hombre que vengan las ideas
acá que es la Comisión respectiva y que hoy en día se está tramitando una reforma a ese código,
presentada por el Gobierno, pues es buena idea que nosotros lo unifiquemos todo. Aquí acaba de
haber una ley del año 2010 que modificó la 769 de 2002 y ahora vuelve otro por un artículo,
porque no entró un sector para regularlo, hombre aprovechemos el tiempo ahora y hagamos una
reforma integral.
Yo me sumo a ese aplazamiento Presidente, para que el coordinador ponente reúna todos estos
proyectos de ley que andan en Senado y Cámara y los podamos integrara a una verdadera
reforma. Igual, el que sigue ahora de tercero, el que habla de la embriaguez, el que habla de la
reincidencia, eso ya está en el Código, qué culpa tenemos que aquí los legisladores aprueben las
leyes, el Gobierno las sancione pero las autoridades administrativas no lo apliquen, eso ya está, el
que es residente para los grados de alcoholemia, eso ya está, que allá llegan algunas personas o
los tramitadores y sacan los vehículos o los funcionarios no tienen la debida diligencia para aplicar
la ley, donde tienen que sancionar, donde tienen que suspender, donde tienen que sancionar la
licencia, pues ahí están los órganos de control, lo que pasa es que no se aplica la ley.
Entonces hay cosas que no tienen razón de ser, yo aquí acabo de leer el otro proyecto y está
hablando de los mismos que ya está aprobado aquí, que ya hay una ley.
Entonces, yo creo que es un desgaste legislativo y no podemos caer en ese juego Presidente. Yo
me sumo entonces a esa proposición, pasémosla por escrito Representante Diego, un
aplazamiento para que nuestro coordinador ponente de esa reforma al Código Nacional de
Tránsito Terrestre, pues recoja todos estos proyectos de ley, todas estas sugerencias que están
caminando y formemos uno integral. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:03:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante. Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson
Arias, coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-05-15T10:03:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Presidente yo creo que tiene la razón la Comisión en general en que si estamos próximos a hacer
una modificación integral, obtienen menos justificación las reformas parciales, yo creo que es un
valor y en eso deberíamos ponernos de acuerdo y lo comparto, creo que en general deberíamos
hacer el esfuerzo, además para que la Comisión cobre protagonismo, importancia. No se trata de
celos con otros sectores, con otras comisiones, es decir en este caso por ejemplo se trata de
alguien del Senado muy acucioso y no es por competirle a la Comisión Sexta del Senado, digamos
que la Comisión tiene derecho a intentar, que al otorgar seguridad jurídica a los distintos agentes
que no solamente a los que proveen los servicios, digamos la totalidad de ellos se haga un
proyecto integral, estructurado, discutido, de cara al país y mucho más cuando ha habido
esfuerzos tan importantes que se han invertido, lo que aquí se ha señalado es razón suficiente
para declinar varios proyectos, yo pienso.
A mi solo asalta algo y es la única razón que encuentro para insistir que podríamos discutir, veo
una diferencia en relación con lo que se ha planteado, por ejemplo el doctor Jairo Ortega Samboni
plantea con toda razón el tema del estado de embriaguez y las consecuencias jurídicas,
disciplinarias, en fin, está regulado varias veces, ha sido modificado a través de toda la historia y es
vedad, ahí tenemos una legislación y uno podría pensar que la modificación no fuere, siendo
urgente en general todo lo que modifiquemos, porque lo que se eleve a canon de ley no puede ser
secundario, pero dada la urgencia, se relativiza porque eso ya está legislado. Lo único que me
preocupa doctor Luis Guillermo Barrera, doctor Jairo Ortega, doctor Diego Naranjo y apreciada
Comisión es lo siguiente: en este caso la falta de legislación para un sector en particular,
relativamente pequeño de la industria, pero es el de los cocheros que es el motiva realmente la
modificación, como lo voy a explicar, si produce digamos, casi que una pérdida de industria en ese
sector, es decir, el hecho de que no se le permita acceder por ejemplo a las pólizas, por no tener
placa ese grupo en particular, que insisto es pequeño pero en términos sociales es muy justa su
reclamación, prácticamente puede llevar en zonas de turismo a la desaparición y la queja de ellos
es esa, la falta de placa para nosotros impide que accedamos a otros servicios, por ejemplo las
pólizas y hoy por ellos que son tan pequeños vienen perdiendo aceleradamente muchos negocios
en zonas turísticas que es casi que la que per se ellos deben atender.
Entonces, los señalo compartiendo el razonamiento, creo que es un razonamiento serio,
inteligente. Lo único que me preocupa es que el tiempo que demoremos está jugando en contra
de un segmento que es un segmento relativamente popular y que me parece a mí merecería
nuestra atención, es la única razón que encuentro, lo digo medidamente antes de discutirlo, sí
podía hacerse pero en estos momentos están pasando las “verdes y las maduras” y hay una
urgencia que fue la que señalaron en el Congreso y lamentablemente por cierta desidia nuestra
apenas hasta ahora, digo no nuestra de esta Comisión sino legislativa, apenas hasta ahora está a
punto de obtenerlo y un nuevo aplazamiento puede jugar muy en contra de ello.
Pero de verdad que comparto el razonamiento de ustedes, yo invitaría a que miráramos este
proyecto excepcionalmente, por esas estrictas razones, es decir; no conocía mucho del tema, les
digo no ha sido pues como el tema de interés mío en la vida, pero digamos que las razones que
han esgrimidas me han parecido que son perfectamente razonables y que podrían explicar que en
este caso jugáramos por vía de excepción, compartiendo lo que aquí se ha dicho doctor Luis
Guillermo Barrera. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:03:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-15T10:03:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludarlos a todos muy
especialmente.
Presidente yo quiero aunarme a lo que han expuesto los diferentes congresistas, pero creo que en
vez de aplazar deberíamos darle el trámite y poder archivar las diferentes iniciativas que hay,
diferentes a la reforma general que se está planteando, pero también hay que tener en cuenta
que hay dos propuesta como reforma general, una de iniciativa de la Comisión Sexta en donde
todos los integrantes de la Comisión son autores de este proyecto y otro que presenta el Gobierno
Nacional. Deberíamos nosotros decidir de las dos propuestas que hay acá y las otras dos que están
con ponencia también en la Comisión, decidir sobre un solo proyecto y poder nosotros archivas las
otras tres iniciativas y darle celeridad a ese trámite del nuevo Código, y me gustaría que nosotros
como Comisión Sexta donde todos somos autores de esta reforma le diéramos prelación a esta
iniciativa de los congresistas con respecto a las otras tres iniciativas y así podamos nosotros en
este periodo que nos hace falta, sacarla por lo menos en primer debate esta reforma al Código.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:04:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una moción le voy a dar el uso de la palabra al Representante Wilson Arias,
pero me están informando aquí en mi UTL, que hay pésimo sonido, que no hay adecuado sonido
en la señal, para que ustedes revisen ese tema allá en la consola, por favor.
Representante Wilson Arias tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-05-15T10:04:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, un poco para facilitar el trámite, porque encuentro
razón en todo lo que se ha dicho y me parece que es adecuado, hay razones muy poderosas y uno
no debería existir si la hubiera. El doctor Luis Guillermo Barrera creo que acaba de ofrecer una
solución concreta, ha dicho; estoy de acuerdo con la iniciativa, la Comisión en general no ha
manifestado contrariedad a frente a ella sino frente al tema del trámite, de que este
objetivamente si no entorpece por lo menos si dilata y resta interés del otro y lo hace menos
integral. Yo me voy a permitir presentar la solicitud de archivo, en contrario de lo que había
planteado, en atención a las razones que se han señalado, el doctor Luis Guillermo barrea muy
solícitamente y con toda su letra me ha dicho que va el parágrafo, realmente es una parte muy
pequeña y si la Comisión ayuda a que procedamos, creo que estemos teniendo una feliz solución
pronta, además que es lo que más nos angustia.
Presidente voy a presentar la propuesta sobre el compromiso que ya había planteado a los
ponentes del otro proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:04:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Luis Guillermo Barrera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:04:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Yo le agradezco la deferencia que tiene el doctor Wilson Arias en atender esta solicitud que le
hacemos quienes estamos trabajando en el proyecto de reforma al Código Nacional de Tránsito, le
decía aquí al doctor Wilson Arias que por ejemplo, el proyecto en su artículo primero describe
básicamente lo de coche turístico cuando en el artículo segundo del proyecto 153 al que estoy
haciendo referencia, pues vienen las definiciones y ahí podemos perfectamente incluirlo, no
contraviene en nada el proyecto de ley, el parágrafo. En cambio si mire que si lo dejamos allá
suelto queda un absurdo, en un Código Nacional de Tránsito, por allá unas definiciones, unos
parágrafos que sobran.
Entonces, yo le agradezco mucho esa decisión que ha tomado el doctor Wilson Arias de retirar el
proyecto en estudio y que podamos incluirlo en este Código Nacional de Tránsito, demando
igualmente de ustedes, Representantes ponentes que por favor me colaboren a través de sus
asesores, de las UTL para que ojalá esta semana, a más tardar, le he pedido al Presidente que me
conceda diez días más, en diez días espero entregar la ponencia de este proyecto, que además no
es fácil Honorables Representantes, estamos acumulando nueve proyectos de ley en este Código
Nacional de Tránsito, eso quiere decir que el estudio ha sido riguroso y demando del
acompañamiento y de la ayuda de sus asesores. Yo espero Presidente, ahora que se encuentra
aquí al lado mío, en diez a más tardar entregarle la ponencia de este trascendental proyecto para
el país, de la reforma al Código Nacional de Tránsito.
Era eso Presidente, si la otra iniciativa que cursa aquí también y que es objeto de discusión en esta
Comisión se puede retirar, sería fabuloso y la incluimos en el Código Nacional de Tránsito. Muy
amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-15T10:04:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene el:
uso de la palabra el Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:04:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Digamos que pueden ser entradas en razón las apreciaciones pero debo dejar de todas maneras
constancia de un tema y es que este proyecto de ley 007 de 2010 Senado - 114 de 2010
acumulados y el 163 de 2011 Cámara “por el cual se modifica la Ley 769 de 2002 y la ley 1383 de
2010, en temas de embriaguez y reincidencia y se dictan otras disposiciones”, es un proyecto qe
viene desde el año 2010 en trámite.
Yo, digamos, recibí una especial solicitud del Senador Juan Lozano de que le diéramos trámite a
esto y la iniciativa primera venía concentrada fundamentalmente en el tema de incorporar el
primer grado de alcoholemia dentro de las consideraciones para la suspensión de las licencias, lo
que a mí me preocupa y debo dejar constancia Honorable Representante Luis Guillermo Barrera y
es que aquí debe haber una decisión muy seria de esta Comisión en materia legislativa y es que el
país está esperando por supuesto este proyecto de ley, uno pensaría en principio que esta es una
voluntad exclusiva del Gobierno y uno podría decir que en ese sentido el Ministro Germán
Cardona no ha tenido una expresión muy clara de que le interese este proyecto, valga decirlo, y no
hemos visto que haya la intención y la persistencia y la preocupación porque esta Célula
Legislativa le de trámite a ese proyecto, pero no obstante creo que el proyecto no es solamente
iniciativa del Gobierno y que como bien lo ha dicho el coordinador ponente, pues este proyecto lo
que está recogiendo es una cantidad de necesidades, de inquietudes, de exigencias de modernizar
el sistema legislativo en esa materia y que no le corresponde solamente al ejecutivo tomar
decisiones frente a ello.
Entonces si hay siete, ocho, nueve o diez iniciativas del Legislativo que se están aglutinando y
acumulando para poder sacar un único Código, esa no es una respuesta, el gobierno y no es una
respuesta excluyente. Deberíamos por lo menos desde esa perspectiva adquirir un compromiso en
esta Comisión, no de que somos unos Congresistas supremamente hábiles para frenar las
actividades y las iniciativas de nuestros compañeros de Senado, como en este caso del Senador
Juan Lozano, la Representante de MIRA Gloría Estela Díaz, etc., igualmente el creador del proyecto
de ley, el ex senador Javier Cáceres, y que nosotros lo que hacemos acá es tener un quórum y una
voluntad de frenar los proyectos que vienen de nuestros compañeros congresistas, sino que
también tenemos una iniciativa de sacar adelante el proyecto de ley.
Yo la verdad desde el principio, frente a la actitud del ministro y del Gobierno, pues había tenido
también una actitud de estar a la expectativa de cual era la posición del Gobierno y el respaldo y la
defensa que el Gobierno Nacional iba a hacer de este proyecto. Pero primero, no la veo muy clara
por parte del ministerio, valga decirlo por parte del ministro de Transporte no veo que sea un
proyecto prioritario, que este proyecto esté en la agenda de la Casa de Nariño y que esté en la
agenda del ministerio de Transporte, no lo veo, pero en cambio si lo veo que este es un proyecto
que está en la agenda del Congreso, que está en la agenda de muchos congresistas. Quisiera
entonces dejar constancia primero frente al Senado que aquí hay una voluntad de sacar adelante
este proyecto, pero en segundo lugar, que si vamos a frenar unas iniciativas que en el caso mío yo
no propondría que votemos negativo sino que lo aplacemos y miremos el desarrollo durante este
mes que nos queda, para saber si realmente vamos a avanzar en el proyecto del Código de
Tránsito y que le trabajemos con ahínco en este tema y que aplacemos, no sé, esos diez días o
quince este proyecto de ley hasta cuando nosotros entremos de frente a darle el debate sobre el
Código que tiene la coordinación de ponencia del representante Luis Guillermo Barrera. Porque si
no, nos convertimos en verdugos de los proyectos de la iniciativa legislativa y tampoco sacamos
adelante los proyectos que están aquí listos en la Comisión Sexta, comparto, me está pidiendo una
interpelación el Representante Luis Guillermo Barrera, pero comparto la posición del
Representante Wilson Arias en el sentido que le compete a esta Comisión ser la que fije las
políticas y las normas y las leyes en materia de tránsito en el país. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:05:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Nos informan que el sonido ya está restablecido completamente. Para una
interpelación tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:05:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente gracias.
Es que el señor Presidente, el doctor José Caicedo se ha referido a este proyecto que cursa
también en esta Comisión y que tiene que ver con reformas sustanciales a la ley 769 de 2002 y a la
ley 1383 de 2010. Note usted Presidente que el artículo segundo propuesto en esta iniciativa tiene
que ver básicamente con algunas definiciones que están contempladas justamente en el artículo
segundo del proyecto de ley 153, luego no tendría sentido darle cursos a este proyecto para que
luego nosotros en el Código de Tránsito volvamos a incluirla, eso no tendría razón de ser. Yo creo
que aquí tenemos una enorme responsabilidad con el país.
Presidente, lejos de si el ministro está interesado o no en el tema, nosotros estamos interesados y
teneos una responsabilidad frente a los colombianos de poder garantizarle seguridad jurídica
sobre todo en este aspecto al país. Yo creo que esta iniciativa también, este proyecto de ley 114
de 2010 Senado y 163 de 2011 Cámara, está recogido perfectamente en el proyecto de ley 153
que hace referencia al Código Nacional de Tránsito, luego también yo les sugiero respetuosamente
dos vías para que la Comisión tome la decisión o bien que se retiren esos proyectos o bien que se
aplace el estudio de los mismos y el compromiso nuestro es poder entregar, a más tardar yo
creería Presidente en 10 días la ponencia de este proyecto.
Le repito que son más o menos nueve proyectos de ley que están recogidos en esta iniciativa, en el
proyecto de ley 153, por ello demando de la cooperación también de ustedes compañeros
ponentes para que podamos entregarle no solo a esta Comisión sino al país un verdadero Código
de Tránsito Terrestre para los colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:05:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, para una moción de orden el Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-05-15T10:05:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>La pregunta es si ya está radicada en la Secretaría la proposición de
archivo por parte del ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:05:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ya está en Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-05-15T10:05:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Someta a consideración la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:06:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-05-15T10:06:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Para lo siguiente Presidente: Yo creo que la Comisión gana en un
ejercicio interno de tratar de escucharnos las razones y lo digo sencillamente porque pienso que la
actitud del doctor Edilberto Caicedo es consecuente con el tema que se ha planteado. Una muy
pequeña discrepancia, es normal que nuevos proyectos y sucesivos proyectos modifiquen los
anteriores y ahí no radica la novedad de esta discusión, lo digo porque creí entender otra razón.
No, lo que nos preocupa al doctor Edilberto Caicedo y mí es que tanto tiempo se va a producir un
cambio más integral que justifique el aplazamiento de este, digamos que la angustia es esa.
Porque lo que lo que ha dicho el doctor Edilberto Caicedo es verdad, no queremos seguir
agregando a la colcha de retazos, pero en algunos asuntos que resultan cruciales, por ejemplo en
este caso y lo reitero porque además el país está atento de él. En este caso se trata de proteger
una industria que está virtualmente desmantelada, es decir, los señores cocheros de zonas
turísticas dependen en buena medida de una póliza de esas para poder contratar con entidades
del Estado, por decir algo, impedirles la plaquita es impedirle el acceso a la póliza, una especie de
encadenamiento que hace difícil las cosas.
De modo Presidente, que lo que queremos el doctor Edilberto Caicedo y mi persona en relación
con algunos temas puntuales es que la Comisión y así lo he dicho a la Comisión en lo que
celebramos, intentará acelerar el proyecto que viene en curso, con la finalidad de que podamos
resolverlo y creo que la discusión ha sido suficiente, hay otro proyecto que reclama también la
atención de la Comisión, de modo que comparto lo que ha dicho el doctor Diego Patiño,
podríamos tratar de resolver para pasar al otro proyecto de ley Presidente. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:06:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sigue entonces en consideración la proposición presentada por el Representante
Wilson Neber Arias, pero antes debo darle trámite a un impedimento. Señor Secretario, lea el
impedimento presentado por el Representante Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:06:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Señor Presidente, me permito declararme impedido para participar en el debate y
discusión del proyecto de ley 099 de 2010, toda vez que el artículo 21 habla de multa y yo fui
asesor de una empresa concesionaria de tránsito que recaudaba el valor de multas, durante
comienzos del 2011”.
Firmado, Miguel Ángel Pinto Hernández.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:06:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el impedimento presentado por el Honorable Representante,
quien deja constancia que se retira de la Comisión Sexta para someter a consideración esta
proposición, sigue en consideración, ¿lo aprueba la Comisión?, sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-15T10:06:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>El impedimento, Secretario, ¿tiene algún tiempo después de
ejecutado para seguir impedido?, o es en el momento. Porque es que él dice que fue, no que es
asesor actualmente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:07:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Digamos que ahí lo que hay que verificar es si esa decisión de declararse impedido
tiene una afectación a futuro con el proyecto de ley en el que él participe, o que el proyecto de ley
que se aprueba tenga una afectación retroactiva con las responsabilidades que él tuvo en el
desempeño de su cargo.
Cuando fue radicado el proyecto de ley él estaba en el desempeño de su cargo, perfecto.
Retomemos la votación del impedimento y respaldemos la apreciación del Representante si lo
considera a bien la plenaria de la Comisión Sexta.
Volvamos a llamar a lista señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:07:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobado el impedimento señor Presidente.
Ahora si someta a consideración la proposición donde dice que se archive el proyecto de ley 099
de 2011 Cámara - 056 de 2010 Senado, firmado Wilson Neber Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:07:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición de archivo del proyecto que acaba de ser leída, se
abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar. ¿La aprueba la Comisión Sexta?.
El, Secretaria:
NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Ha sido aprobada la proposición sustitutiva señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:07:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, queda archivado el proyecto de ley en mención, continuamos con el
siguiente punto en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:07:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate del proyecto de ley No. 035 de 2011 Cámara, “POR LA
CUAL SE CREAN INCENTIVOS QUE CONTRARRESTEN LA DESERCIÓN ESTUDIANTIL EN COLOMBIA -
LEY ANTIDESERCIÓN”.
Hay dos impedimentos señor Presidente, uno presentado por el doctor Didier Alberto Tavera
Amado y otro por el doctor Miguel Ángel Pinto Hernández.
Sometamos a consideración los impedimentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:07:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Lea los impedimentos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:08:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Honorable Representante
José Edilberto Caicedo Sastoque
Presidente Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Atn. Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario
Asunto: Comunicación de impedimento proyecto de ley No. 035 de 2011 Cámara, “POR LA CUAL
SE CREAN INCENTIVOS QUE CONTRARRESTEN LA DESERCIÓN ESTUDIANTIL EN COLOMBIA - LEY
ANTIDESERCIÓN”.
Respetado doctor:
Acudo ante usted de conformidad con el artículo 182 de la Constitución Política de Colombia y los
artículos 291 y 292 de la Ley 5ª de 1992, a fin de solicitar sea declarado impedido por la Honorable
Corporación para participar en el trámite del proyecto de ley No. 035 de 2011 Cámara, “POR LA
CUAL SE CREAN INCENTIVOS QUE CONTRARRESTEN LA DESERCIÓN ESTUDIANTIL EN COLOMBIA -
LEY ANTIDESERCIÓN”, por considerar que existe un conflicto de interés en razón a que el proyecto
a debatir en la Comisión establece el tema de una tarifa diferencial en el transporte público
intermunicipal, interdepartamental para los estudiantes, establecido en los artículos 37, 38 y 39, y
actualmente tengo dos parientes en tercer grado de consanguinidad quienes son socios y dueños
de empresas transportadoras y carga.
Del Presidente y la Honorable Corporación,
Atentamente,
Firmado
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Representante a la Cámara
Departamento de Santander”.
La del doctor Miguel Ángel Pinto dice lo siguiente, dirigido al Presidente y al secretario:
“Respetados doctores:
Acudo ante usted de conformidad con el artículo 182 de la Constitución Política de Colombia y los
artículos 291 y 292 de la Ley 5ª de 1992, a fin de solicitar ser declarado impedido por la Honorable
Corporación para participar en el trámite del proyecto de ley No. 035 de 2011 Cámara, “POR LA
CUAL SE CREAN INCENTIVOS QUE CONTRARRESTEN LA DESERCIÓN ESTUDIANTIL EN COLOMBIA -
LEY ANTIDESERCIÓN”, por considerar que existe un conflicto de interés en razón a que el proyecto
a debatir en la Comisión establece el tema de una tarifa diferencial en el transporte público
intermunicipal, interdepartamental para los estudiantes, establecido en los artículos 37, 38 y 39, y
actualmente tengo dos parientes de segundo grado de afinidad quienes son socios y dueños de
empresas transportadoras y carga.
Del Presidente y la Honorable Corporación,
Atentamente,
Firmado
MIGUEL ÁNGEL PINTO HERNANDEZ
Representante a la Cámara
Departamento de Santander”.
Someta a consideración los dos impedimentos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:08:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los dos impedimentos que acaban de ser leídos, sigue en
consideración, tiene el uso de la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-15T10:08:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente muchas gracias. Para sustentar el impedimento, es
porque dentro de los artículos 37, 38 y 39 hablamos de unas tarifas diferenciales de precio en el
transporte intermunicipal debido a que estos parientes en tercer grado de consanguinidad son
socios y propietarios de vehículos de transporte público, por eso presentamos el impedimento
señor Presidente, y me dispongo a abandonar el recinto de la Comisión sexta Honorables
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:08:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Este impedimento tiene que ver con personas que tengan vínculo directo con el
sector del transporte, que puedan verse beneficiados él, sus empresas o sus parientes que tengan
empresas con la reducción en las tarifas, o afectados de alguna manera, que tengan que ver con
una afectación. Tiene el uso de la palabra el representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-15T10:08:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Bueno, para conocimiento de los compañeros, el tema de
tarifa diferencial en las modificaciones que se hicieron fue excluido del proyecto, el tema de tarifa
diferencial.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:08:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:09:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente muchas gracias, es que digamos que es bueno
que quede eso claro; la iniciativa contemplaba o en uno de sus artículos la tarifa diferencial pero
valga la pena recordarles compañeros que por autoría nuestra de la Comisión Sexta cursa también
en esta Comisión un proyecto de ley que tiene que ver con tarifa diferencial exclusivamente, ese
proyecto de ley ya está radicada la ponencia también señor Presidente, para que seguramente en
la próxima sesión le demos estudio. Entonces como para nosotros mismos no contradecirnos,
señor Secretario, nosotros habíamos solicitado y creo que así quedó en la ponencia, retirar
exclusivamente el artículo de tarifa diferencial, lo demás como viene en la ponencia y continuamos
en la discusión luego de ese proyecto de ley de tarifa diferencial Presidente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:09:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Representante, si eso es así uno pensaría que no hay sustento para
aprobar los impedimentos presentados por los Honorables Representantes, entonces lo ideal sería
que los Representantes retirar la solicitud de impedimento en razón a que ese artículo no está
formando parte del texto.
Representante Didier Tavera y Representante Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:09:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Yo creo Presidente como quiera que el proyecto en si trata
de unos incentivos y de forma indirecta se vean perjudicados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:09:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Recibo su apreciación. El doctor Jairo Ortega tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-15T10:09:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno yo no había visto ese artículo y hay confusión de que si hay o
que no está, que si está, que no está.
Entonces, ese artículo que toca con el transporte intermunicipal ahí me tocaría declararme
impedido, pero a pesar de que yo tenía, esto tiene otro objetivo, donde toca entes territoriales,
departamentales, donde toca con la autonomía de esas localidades. Es otro tema donde es mejor
retomar, pero lo de los entes territoriales es bueno que lo miren porque aquí no podemos legislar
para los municipios y los departamentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:09:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una moción de orden tiene el uso de la palabra el Representante Diego
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-15T10:10:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega, para una recomendación respetuosa
para usted, como usted está en este momento declarándose impedido usted no puede participar
de la discusión, porque le crearía un problema a usted si se le aprueba o no se le aprueba el
impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:10:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El Representante Jairo Ortega Samboni acaba de adicionar aquí la proposición
presentada por los dos honorables Representantes para que él también quede dentro de las
proposiciones de declaración de impedimento y deja constancia que se retira del recinto de la
Comisión Sexta.
En consideración las proposiciones presentadas por los tres Honorables Representantes, en el
sentido de declararse impedidos para participar en el presente proyecto de ley, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿La aprueban los Honorables
Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:10:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Aprobada la proposición de impedimento de los Honorables Representantes Didier Alberto Tavera
Amado, Jairo Ortega Samboni y Miguel Ángel Pinto Hernández, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:10:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos entonces con el trámite del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe es la siguiente: “por las razones y
consideraciones expuestas proponemos y solicitamos a los miembros de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes aprobar en primer debate el informe de ponencia del proyecto de ley
No. 035 de 2011 Cámara, “POR LA CUAL SE CREAN INCENTIVOS QUE CONTRARRESTEN LA
DESERCIÓN ESTUDIANTIL EN COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES- LEY ANTIDESERCIÓN
ESTUDIANTIL DE COLOMBIA”, junto con el pliego de modificaciones y el texto que se propone para
primer debate.
Atentamente, firmado Iván Darío Agudelo Zapata, coordinador ponente, Luis Guillermo Barrera,
ponente, Silvio Vásquez Villanueva, ponente”.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:10:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de ponencia, tiene el
uso de la palabra el Representante Wilson Neber Arias del departamento del Valle.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-05-15T10:11:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, tal como se lo anuncié a los ponentes, voy a votarlo
positivamente pero voy a debo dejar anunciado mi insistencia en el concepto de beneficio y ayuda
diferencial, sin embargo reconozco que cualquier debate adicional ahora puede arriesgar el
naufragio del proyecto y en el buen espíritu que ha señalado lo acompaño, pero dejo dicho de mi
insistencia y esperaría poder concertar con ustedes alguna fórmula en este y otros dominios.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:11:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante. Sigue en consideración la proposición
con que termina el informe de ponencia, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrara,
tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya del departamento de Boyacá y
Representante del Partido Verde.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-15T10:11:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muy corto Presidente. Por supuesto que respaldo este
proyecto, hemos manifestado en muchas ocasiones la preocupación que tienen hoy las
universidades frente a este tema de deserción y por supuesto doctor Iván Darío Agudelo que
respaldamos, de todos modos dejar esta reflexión; una de las causas según los estudios que han
hecho en diversas universidades, las mayores causas es la falta o garantías de transporte de los
estudiantes, no solo en la ciudad sino a nivel interurbano, ejemplo doctor Atilano Giraldo, los
estudiantes que estudian en Armenia, que vienen de Quimbaya o de alguno de algunos de los
municipios tienen esas dificultades y creo que esa discusión se tiene que dar , digamos acompaño
el proyecto dejando esa claridad que creo que el tema de tarifas diferenciales es trascendental
para eso y pues saludar una vez la iniciativa del doctor Diego Naranjo y respaldarla
vehementemente, gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:11:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, entonces sigue en consideración el
informe con que termina la ponencia, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
El proyecto consta de 24 artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:11:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el articulado con las modificaciones propuestas para primer
debate, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:12:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:12:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:12:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Titulo “POR LA CUAL SE INTERPRETA LEGISLATIVAMENTE LA EXPRESIÓN
“INVERSIONES FÍSICAS EN EDUCACIÓN” DEL INCISO PRIMERO DEL ARTÍCULO 2º, DEL ACTO
LEGISLATIVO 05 DE 2011 Y SE CREAN INCENTIVOS QUE CONTRARRESTEN LA DESERCIÓN
ESTUDIANTIL EN COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES - LEY ANTIDESERCIÓN
ESTUDIANTIL DE COLOMBIA”.
Someta a consideración el título y el querer de la Comisión Sexta que pase a segundo debate señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:12:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título del proyecto de ley que acaba de ser aprobado, sigue en
consideración, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:12:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:12:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es voluntad de esta Comisión Sexta que se le de tránsito a segundo debate en la
plenaria de la Cámara de Representantes del presente proyecto que ha sido aprobado en la
Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:13:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:13:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo, ponente coordinador de este proyecto de ley tiene el
uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-15T10:13:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente y a todos los colegas.
Lo primero sea en este grandioso día del maestro, felicitar a todas las maestras y a todos los
maestros de este país, saben que la Comisión Sexta siempre estará atenta y será el interlocutor
válido -yo les pido un poco de silencio por favor dado que le estoy agradeciendo y felicitando en
este maravilloso día a las maestras y maestros de este país-, todos tenemos una deuda con
nuestros maestros, todos en la vida hemos sido maestros y repito que seremos unos
interlocutores ante el Gobierno Nacional y aquí daremos grandes debates porque sabemos que el
país tiene una gran deuda con nuestros maestros.
Lo segundo es agradecerle a la Comisión por el apoyo a este proyecto que fue sumamente
estudiado, un proyecto presentado por nuestro Vicepresidente y amigo, el doctor Diego Naranjo,
agradecerle todo el apoyo del doctor Luis Guillermo Barrera, todos sus aportes y que fueron
tenidas todas sus inquietudes para modificar y enriquecer este proyecto, al doctor Silvio Vásquez
por todos sus aportes y a todos el equipo de todas sus UTL y a todos los Representantes
compañeros de esta Comisión Sexta. Les agradezco mucho y yo sé que en plenaria vamos a seguir
dando el debate, porque es un mensaje que le queremos dar a los estudiantes de este país y un
mensaje también al Gobierno, que esta es una Comisión que está totalmente comprometida con
la educación y con posibilitar de que nuestros jóvenes no se retiren del pupitre, creemos en la
magia del pupitre, en el poder transformador del pupitre y lo que esta Comisión puede hacer para
aferrar esos alumnos y esos estudiantes al pupitre, esta Comisión lo va a hacer. Les gradezco pues
de tal manera.
Y lo otro, señor Presidente discúlpeme pero no puedo dejar pasar esta oportunidad para invitar a
toda la Comisión el día viernes 18 en Medellín, en la Universidad de Medellín, donde seremos
anfitriones para discutir la ley general de turismo. Antioquia debe jugar un papel importantísimo
en la ley general de turismo, Antioquia tiene de participación en el océano Atlántico, después de
La Guajira somos el segundo departamento con mayor participación en el mar, en el océano
Atlántico, está invitado también especialmente también el departamento del Chocó, sabemos lo
importante que es el Chocó en nuestro Pacífico y lo que puede generar en materia de turismo.
Por eso pues todos los compañeros de la Comisión están invitados para que Jhon Jairo Roldán me
acompañe a ser anfitrión en Antioquia, de todo el país, para poder enriquecer el debate y poder
lograr que nuestro coordinador ponente, el doctor Didier Alberto Tavera y nosotros como
ponentes acompañarlo en el engrandecimiento de ese proyecto de ley, y les garantizo que les
tendremos una bandeja paisa el viernes en Medellín. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:13:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, ya está coordinado todo lo pertinente
para que podamos viajar a Medellín, muy importante el debate sobre la ley de turismo que es
determinante por supuesto para el desarrollo de este país. Tiene el uso de la palabra el
Representante Luis Guillermo Barrera, ponente de este proyecto de ley 035 de 2011 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:13:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Solamente felicitar tanto al autor como al coordinador ponente, hemos procurado contribuir
desde nuestra humilde opinión con el enriquecimiento de esta importante iniciativa, de hecho
esta Comisión tiene que hacer una defensa férrea de la misma en plenaria, porque no va a ser
fácil, desde ahora advierto, la discusión de esta importante iniciativa pero allá estaremos prestos.
De otro lado Presidente, es que esta Comisión como la plenaria aprobaron una proposición de
desplazamiento de la Comisión a diferentes sitios del país y dentro de esas está incluido el
desplazamiento de la Comisión Sexta a la ciudad de Sogamoso el próximo primero de junio. Sin
embargo para esa citación el señor ministro de las TICS, el doctor Diego Molano no puede estar
como quiera que se encuentra para esa época defendiendo algunos apartes del TLC, en cuanto
respecto a los intereses de Colombia en materia de TICS. Él me ha solicitado que ese debate se de
el día ocho de junio, por eso Presidente, si me escucha, es menester que a través de Secretaría, no
se sea prudente informarle a la plenaria, no sé cual sea el mecanismo para que nos podamos
desplazar el día ocho y no el día primero, tal como fue aprobada la proposición en la plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:13:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me había dicho que el día siete.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:14:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>El siete es Bucaramanga, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:14:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero yo pensaría que nos quedamos mejor en Bucaramanga. Mentiras Honorable
Representante, con todo gusto.
Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Alberto Naranjo Escobar, autor de este proyecto
de ley por la cual se crean incentivos que contrarresten la deserción estudiantil en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-15T10:14:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, primero agradecerle al
coordinador ponente, al doctor Iván Agudelo, a los ponentes Luis Guillermo Barrera y al doctor
Silvio Vásquez y un reconocimiento para un colega que ya no está, el doctor Carlos Julio Bonilla
que ya no pertenece a la Comisión, él tuvo también mucho que aportar a este proyecto.
Agradecerle a los ponentes, decir que este es un proyecto que se concertó, que como autor me
parece muy bien que la gente sepa que en la Comisión los ponentes se pusieron de acuerdo, se
concertó, se discutió y en lo que hubo acuerdo se logró y lo que no, de alguna manera se concertó
para que el proyecto pudiera salir adelante.
Finalmente decir que este proyecto, decirle a los miembros de la Comisión Sexta, necesita todo el
apoyo y todo el respaldo en la plenaria de la Cámara, allá es donde tenemos que dar la verdadera
lucha. Entonces no queda mas que agradecerles y a los niños y a las niñas del país que desde aquí
estamos y a todos los estudiantes, que desde aquí estamos defendiendo la posibilidad de que ellos
tengan garantías para permanecer en sus aulas y poder lograr su desarrollo personal. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:14:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, a usted Honorable Representante, debo reconocer estas iniciativas de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes en materia de educación para nuestro país. Tiene
el uso de la palabra el Representante Silvio Vásquez del departamento del Huila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-05-15T10:14:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Presidente para dos cosas; primero que todo unirme a las
felicitaciones que debemos expresar como padres de familia, como líderes y como congresistas
integrantes de esta Comisión Sexta Constitucional que tiene que ver con la educación, a todos los
maestros, a todos los educadores en este su día, agradecerles todo lo que hacen por nuestros hijos
y de manera especial felicitar a todos los educadores del departamento del Huila, que reciban un
abrazo de solidaridad, de compromiso y especialmente decirle a Dios que los siga bendiciendo y
que a través del Espíritu Santo ilumine esa noble tarea de educar, de orientar, de darle educación
al país que es donde está la base del desarrollo.
En segundo lugar señor Presidente, hace siete meses esta Comisión me escuchó pedir la
solidaridad del Congreso, de la Comisión, por el secuestro del señor Laurentino Rojas Molina,
secuestrado en la vía del municipio de Garzón a la inspección de Zuluaga en el departamento del
Huila, expresábamos la solidaridad y el llamado vehemente para que la guerrilla colombiana, las
FARC le dieran la libertad inmediata, dada su avanzada edad de 75 años, también las
enfermedades por las cuales estaba siendo tratado médicamente. Hoy después de siete meses y
unos pocos días registramos con mucho alborozo, complacencia y alegría el regreso de don
Laurentino Rojas Molina al seno de su hogar, en Garzón Huila, él fue entregado en los municipios
del Caquetá, a su hijo Laurentino Rojas Rodríguez, gran amigo, he tenido el honor de tener la
amistad de esa familia, yo que viví esta terrible pesadilla del secuestro y la alegría de la libertad sé
cómo vivió don Laurentino y cómo está hoy la familia, abrazada en el agradecimiento primero a
Dios y en segundo, brindándole todo el apoyo para que don Laurentino se integre a la familia, a la
sociedad y pueda disfrutar del resto de su vida de manera feliz con los suyos. Por eso la libertad
que significa vida también me cubre a mí en la felicidad, en el anhelo especial de que todo
colombiano que esté secuestrado llegue a sus hogares, llegue a la sociedad. Reiterarle a la guerrilla
colombiana, a las FARC, al ELN y a todas las organizaciones criminales que atentan contra la
libertad y la vida de los colombianos, que dejen de una vez por todas este delito de lesa
humanidad como es el secuestro y que la libertad de don Laurentino Rojas Molina sea espacio
para enmarcar lo que quiere Colombia, paz, pero paz dentro de las voluntades, no paz dentro de
los marcos jurídicos para que abusen de ella.
Por eso desde esta Comisión Sexta y le pido al señor, Presidente de la Comisión, al señor
Presidente de la Mesa Directiva, a los colegas de la Comisión Sexta le decimos a don Laurentino
Rojas, a su esposa Alicia Rodríguez, a sus hijos, entre ellos Laurentino Rojas Rodríguez,
felicitaciones, Dios los bendiga, Dios los una más en familia, y dele todo el abrazo para que don
Laurentino pueda superar, que va a ser muy difícil, estos siete meses largos que estuvo en
cautiverio, pero que ante todo reine la paz espiritual, la tranquilidad de conciencia y el afán para
que el municipio de Garzón, el departamento del Huila y nuestro país Colombia sea cada día
mejor. Un abrazo especial de su amigo también, Silvio Vásquez Villanueva, de mi familia y de todo
el pueblo huilense. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:14:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, debo presentarle un afectuoso saludo al
presidente del partido de La U, Senador de la República Juan Lozano, él es el autor del proyecto de
ley 007 de 2010 Senado, 114 y 163 de 2011 Cámara, acumulado, del cual me referí hace un rato.
Igualmente un saludo afectuoso al doctor Jairo Quintero, Representante a la Cámara por el
departamento de Caldas.
Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-15T10:15:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, antes de continuar con el orden del día, la Secretaría se permite
informar que fueron nombrados como ponentes para segundo debate al proyecto de ley 035 el
doctor Iván Darío Agudelo Zapata como coordinador, Luis Guillermo Barrera Gutiérrez, Silvio
Vásquez Villanueva y por el doctor Carlos Julio Bonilla Soto se nombró al doctor José Edilberto
Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:15:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la Representante Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-05-15T10:15:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, su saludo muy especial
para ustedes, de pronto recordar la audiencia pública que se va a realizar el día de mañana, es una
audiencia supremamente importante para el país en materia de educación, creo que ya todo está
muy coordinado señor, Presidente desde su presidencia, esperamos que todos los actores a los
cuales se les hizo la invitación nos acompañen y a todos nuestros compañeros invitarlos a que nos
acompañen en esa audiencia pública del día de mañana donde vamos a estar exponiendo este
proyecto de ley el cual consta de tres puntos: uno sobre el matoneo, ahí vamos a explicar
claramente qué es el matoneo, cuáles son sus clases, cuáles son las estadísticas que se tienen a
nivel a nivel nacional, a nivel mundial en los últimos años.
De igual forma vamos a hacer la explicación con los demás ponentes y compañeros de este
proyecto, en materia de educación sexual y reproductiva, embarazos de jóvenes y adolescentes,
que son la quinta causa de problemática pública en salud en nuestro país y vamos a dar una
explicación cómo va a ser ese manejo que le vamos a dar y ante todo señor Presidente vamos a
dar una claridad, que estos no son cátedras, que no son materias que se van a implementar sino
que queremos que los colombianos el día de mañana sepan cómo se van a articular estos
proyectos que ya se cuenta con los recursos para empezar a montar esta iniciativa a nivel nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:15:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, yo debo unirme por supuesto a esa
intervención suya, este proyecto de ley por la cual se crea el sistema nacional de convivencia
escolar es demasiado importante, la angustia por la que está atravesando hoy la comunidad
educativa en el país con toda la serie de agresiones mutuas entre los menores de edad y todo lo
que significa la necesidad de fortalecer el ejercicio de los derechos humanos, de los derechos
sexuales y reproductivos y sobre todo la prevención y mitigación de la violencia intraescolar. Muy
importante, yo invito a todos los Honorables Representantes a que mañana que no vamos a tener
Comisión Sexta, participemos en esta audiencia pública, esta es una audiencia pública que tiene
televisión en directo y que por supuesto lo que busca es que el país se entere que este Congreso
de la República y esta Comisión sexta que le corresponde por supuesto, dar los grandes debates
en materia educativa, le está dando trámite a una iniciativa que tiene por fin establecer una
política pública, integral en esa materia, no solamente que busquemos no solamente, como lo ha
dicho la Representante Juana Carolina Londoño, un maestro para que les hable sobre esos temas a
los muchachos, hay que interactuar con las administraciones municipales, con las secretarías de
gobierno en temas de seguridad, en temas de protección intramuros con todo lo que significa la
agresión en materia de drogadicción hacia los niños en los establecimientos educativos.
A todos los rectores de Cundinamarca, de los municipios de Cundinamarca que son quienes están
más cercanos al Distrito, que los hemos invitado, esperamos que mañana nos puedan acompañar
en esa importante audiencia pública y por supuesto que yo le pediría a los Honorables
Representantes de esta Comisión que a este proyecto de ley le demos un trámite, digamos entre
comillas, de urgencia manifiesta, aquí en la Comisión sexta, para que podamos sacarlo adelante
porque creo que es perentorio que avancemos en esta materia de lucha contra la violencia
escolar.
Sigamos con el orden del día señor Secretario, le reitero el saludo de bienvenida al Senador Juan
Lozano, presidente del Partido de La U, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-juan-lozano" startTime="2012-05-15T10:15:40">
							<from>H.S. Juan Lozano</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, un saludo y gracias por su hospitalidad en esta
importante Comisión. Una palabra breve y muy breve porque sé que el tema lo han analizado ya
hoy, estaba conversando con el doctor Luis Guillermo Barrera, quien ha hecho un trabajo muy
juicioso para compendiar y recoger en la reforma al Código de Tránsito una serie de iniciativas
dispersas sobre distintos asuntos, de tal manera que el nuevo Código sea un estatuto integral
sobre la materia.
A mí me parece que eso es un camino correcto para que la legislación de tránsito esté
completamente codificada, sin embargo le mencionaba a la doctor Luis Guillermo Barrera; como
quiera que la iniciativa que está sometida a la consideración de ustedes viene haciendo curso
desde hace más de un año y está a punto de ser aprobada, permitiría si excluimos todos los demás
asuntos para proceder, como lo indica el doctor Luis Guillermo Barrera, que queden en la
ponencia del nuevo Código de Tránsito, dejando solo un asunto que pueda hacer curso en este
proyecto y que luego se recoja de la misma manera en el nuevo Código de Tránsito, y es el asunto
del grado uno de alcoholemia que hoy está excluido del Código.
Si ustedes permiten que este proyecto haga tránsito, durante este año que falta de este momento
al momento en que esté aprobado el Código de Tránsito en diciembre de este año, habrán salvado
muchas vidas. Al Código de Tránsito le hace falta primer debate, segundo debate y le hace falta la
vuelta por el Senado y hoy seguimos teniendo el vacío en el Código de Tránsito porque el grado
uno de alcoholemia no está siendo considerado en las normas, no está contemplado dentro de las
restricciones y ahí es donde empieza buena parte de la calamidad de los accidentes de tránsito, en
esa frontera que muchas personas que conducen alicoradas no son capaces de distinguir entre su
primer trago, su segundo trago, el primer grado de alcoholemia y lo que luego se vuelve fatal
causando los accidentes.
Entonces, lo que hablaba aquí en voz baja con el doctor Luis Guillermo Barrera, que queríamos
respetuosamente someter a consideración Presidente y por su conducto a esta Comisión, es que
de este proyecto acumulado se eliminen todos los artículos distintos al de consagrar el grado uno
de alcoholemia, todo lo demás viene en el Código como dice el doctor Luis Guillermo Barrera, él
tiene toda la razón en que no tendría sentido aprobar un proyecto que luego va a ser distinto del
Código de Tránsito, pero como aquí hay una urgencia de coyuntura, que es el grado uno de
alcoholemia, queremos y de hecho ya viene muy peluqueada la ponencia, quitar los demás
artículos y dejar solamente, para ganarnos estos ocho meses, que serán ocho meses en los que
ganamos vidas, en los que protegemos vidas, en los que evitamos que se cometan mas desafueros
bajo los efectos del licor para los conductores, que ese grado uno de alcoholemia se incorpore en
la legislación y eso se armonizará con el proyecto que trae el doctor Luis Guillermo Barrera.
Frente a otros artículos, por supuesto que no tendría sentido aprobar una ley que no sea armónica
o que sea redundante con el Código de Tránsito que trae el doctor Luis Guillermo Barrera, pero
como en este caso el problema es que hay un vacío legal, la disposición no existe y cada noche hay
gente que se emborracha y sale a manejar y hay gente que causa muerte y hay gente que causa
heridos, este proyecto de ley podría estar convertido en ley de la República en dos semanas,
saliendo de su aprobación en la Comisión Sexta, en dos semanas, el otro proyecto nos toma por
ahí hasta diciembre porque apenas inicia su trámite.
Entonces, eso era lo que hablaba con el doctor Luis Guillermo Barrera, para rogarles la
comprensión de esta Comisión, para rogarles el apoyo de esta Comisión y en esa medida, en
resumen señor Presidente la sugerencia es eliminar todos los demás artículos y sacar simplemente
lo del grado uno de alcoholemia para que no nos quede por fuera de la legislación durante estos
ocho meses y luego entrará en vigencia integralmente el Código de Tránsito. Presidente era en ese
sentido que quería hacer esta reflexión y le agradezco mucho.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:15:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Senador, yo comparto plenamente su apreciación, soy el
ponente de este proyecto y precisamente una vez reunido con sus asesores y con los míos, estaba
planteando yo que un elemento prevalente ahí es precisamente lo referente al grado uno de
embriaguez que se convierte como usted lo ha dicho, un poco en el límite, en la frontera entre lo
que es estar embriagado y no estarlo, pero que en esa frontera ha habido muchos muertos y
muchos accidentes en este país y en ese sentido comparto por supuesto plenamente, que se
pueda dar trámite, lo dejé como constancia frente a la posición de los Honorables Representantes
de la Comisión Sexta y pensaría que hay que ponerlo a consideración de la próxima sesión,
incluirlo y si la Comisión lo considera pertinente le damos trámite.
Solamente tendría una observación ahí y es que el Senador Juan Lozano nos tiene que ayudar a
que en la conciliación con Senado, los Honorables Senadores acojan la ponencia que presentemos
aquí en Cámara, en el entendido de que el Código que está en cabeza del coordinador Luis
Guillermo Barrera, pues va a recoger todos esos artículos que le colgaron a la iniciativa inicial, la
iniciativa inicial estaba destinada precisamente a incluir el grado uno como un grado de
calificación para la suspensión de la licencia de conducción y para evitar por supuesto la
accidentalidad y los grandes problemas que tenemos en esa frontera como usted la menciona.
Entonces, acogemos esa proposición, no sé si tenemos quórum pero igual en la próxima sesión lo
incluiremos dentro del orden del día a consideración de la Comisión. Tiene el uso de la palabra el
Representante Luis Guillermo Barrera y luego el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-15T10:16:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo creo que ha sido como clara la discusión en
este proyecto que ha presentado el Gobierno y que es el acumulado de ocho iniciativas además,
que uno de los principios rectores es el de la seguridad vial y que todos lo que nosotros podamos
hacer por salvaguardar vidas, como lo expresa el Senador Juan Lozano, jefe de nuestro partido
además, pues es una corresponsabilidad de todos. Este proyecto del cual yo soy coordinador, en
efecto establece una modificación al artículo 153 de la ley 769 que igualmente fue modificado por
el artículo 25 de la ley 1383 de 2010, esto tiene que ver básicamente con los límites de alcohol
presentes en la sangre, producto de los exámenes que hagan también las autoridades de tránsito
para determinar si se encuentra en el organismo humano un concentración de alcohol o de
sustancia psicoactiva que afecte la capacidad para conducir vehículos automotores.
Yo creo que le hace bastante bien a la iniciativa, el poderla ya en el Código de Tránsito arropar la
iniciativa que trae el Senador Juan Lozano, poderla arropar luego en el Código que está siendo
objeto de discusión. Yo lo que le he manifestado al Senador Juan Lozano es que no puede ser y
aquí lo advertí también a mis propios compañeros, que el Código de Tránsito no puede ser una
cocha de retazos, que no hay ninguna seguridad jurídica en este país en este aspecto, que
tenemos un Código de Tránsito que ha sufrido modificaciones, más de 18 modificaciones desde el
año 2002.
Así que Presidente, si usted lo considera pertinente y prudente daríamos tránsito exclusivamente
a este artículo al que ha hecho referencia el Senador Juan Lozano, que básicamente modifica el
artículo 152 de la ley 769 de 2002 y continuo yo con el análisis juicioso y rigurosos que vengo
haciendo en el acompañamiento además de todos ustedes los ponentes, para que en un término
no superior a ocho o diez días podamos presentar esta ponencia que está reclamando el país. Muy
amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:16:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-15T10:16:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, advirtiendo aquí que se acaba de
votar anteriormente el archivo de un tema que venía en concordancia con respecto a esto. Yo si
quiero como a manera de información y a manera de ayudar, que es lo que hemos querido en este
proceso, en el proyecto de ley del gobierno, en el artículo 46, dice: “el artículo 152 de la ley 769 de
2002 modificado por el artículo 25 de la ley 1383 de 2010, quedará así: si realizada la prueba de
alcoholemia se establece: a) entre 20 y 30 miligramos de etanol en sangre, además de las
sanciones previstas en la presente ley se decretará la suspensión de la licencia de conducción
entre seis y doce meses”. Que quiere decir eso, que se está reviviendo el primer grado.
Entonces, el tema que estamos tocando es un tema trascendental, lo que el Senador Juan Lozano
está planteando es un tema trascendental para el país pero acabamos de votar el archivo de otro
proyecto que tiene que ver con los temas de tránsito, que quedamos de acuerdo en que todos
estos temas que son de trascendental importancia se incluyan dentro del Código de Tránsito de
manera integral. Además por un problema Senador Juan Lozano, el Gobierno qué hizo, el
Gobierno cogió todos los proyectos de modificación del Código de Tránsito y esto no sé si aquí
haya alguien del Ministerio de Transporte, y qué hizo; cogió y montó una estructura sobre todo lo
que había propuesto, por eso es que hay proyectos que llevan más de un año, año y medio sin que
hayan podido ser votados. Al Gobierno se le pidió desde esta Comisión que presentara un
proyecto y no lo presentó, nosotros presentamos uno, yo soy el autor con casi todos los miembros
de la Comisión, varios miembros, y ahí si el Gobierno radicó el de él y cuando lo fuimos a revisar, lo
digo con respeto, es una copia de lo que había en los otros proyectos.
Entonces, aquí ya está. Si se trabaja en el proyecto de ley yo que pediría, porque ya se archivó uno
en ese sentido doctor Juan Lozano, hombre aquí se está reviviendo el primer grado, pues
incorporar esas propuestas, esas cosas que existen en el Código Nacional de Tránsito,
incorporémoslo todo, me parece a mí que no sería concordante que archivemos uno que
acabamos de archivar por el mismo sentido y que en este digamos que no, que solamente se
quede, con todo el respeto lo digo Senador Juan Lozano y es con el ánimo de colaborar y ayudar,
porque la Comisión necesita, tanto la Comisión Sexta de Senado y la Comisión de Cámara, trabajar
integralmente en este proceso para que le demos al país, para terminar Presidente, las garantías
jurídicas en el tema de tránsito. Hoy empezó el TLC y hoy no tenemos un Código de Tránsito que le
de garantías a la competitividad del país, a lo que el país necesita.
Entonces, me parece a mí que es incorporar todo esto si es posible, en un solo proyecto que ya
está radicado, que el Gobierno presentó, que hay una estructura o en otra estructura que
podamos definir. En ese sentido no sé Presidente como podríamos hacer porque hoy aquí se
acaba de votar, vuelvo y repito, el archivo en el mismo sentido de que había otro proyecto que
incorporaba nuevas cosas al Código de Tránsito, pues no sé aquí que decisión se pueda tomar.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:16:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto, Senador Juan Lozano tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-juan-lozano" startTime="2012-05-15T10:16:40">
							<from>H.S. Juan Lozano</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Dr. Diego Naranjo, yo comparto en la esencia lo
que usted ha dicho como lo que dijo el doctor Luis Guillermo Barrera, creo que tienen toda la
razón en pedir y en propender porque la aprobación de ese Código de Tránsito sea absolutamente
integral, por eso este proyecto que ha venido haciendo curso desde hace más de un año, en la
propuesta que les traíamos hoy incorpora la eliminación de once de sus doce artículos, es un
proyecto que venía con doce artículos aprobado del Senado, lo que yo les pido es eliminen once
de doce artículos pero ganémonos vidas, protejamos vidas, protejamos ciudadanos, protejamos la
integridad de la gente ganándonos estos diez meses, mientras se aprueba en definitiva el Código
integralmente, con la incorporación del grado uno de alcoholemia, doctor Diego Naranjo. Lo
demás quitémoslo todo, pero esto si tiene una urgencia cotidiana, si ustedes vieron las
informaciones de Bogotá de este fin de semana, son iguales a las de Cali, a las de Medellín, a las de
Pereira, a las de Cartagena, a las de Barranquilla, de accidentes causados por conductores en
estado embriaguez y buena parte de la dificultad inicia porque por un error técnico quedó
excluido el grado uno de embriaguez de los grados sancionables para los conductores.
Entonces, sin perjuicio de lo que usted dice, porque no sería aprobar ningún mico ni ninguna
norma diferente a la que viene, es ganarnos para ese tema ocho meses de vigencia, ocho meses
de vigencia que son ocho meses de vida. Podemos hacer dos acuerdos adicionales que me parecen
razonables, uno; garantizar que el contenido con que vote este único artículo que se salvaría del
proyecto anterior, sea el mismo que luego se recoja de manera integral en el Código, que la
codificación sea idéntica para que no vayamos a tener una discrepancia normativa.
Segundo; lo que dice el Representante José Caicedo yo lo asumo como un compromiso político,
que la conciliación o recoge lo que dijo la Cámara con este artículo o se hunde, yo como autor de
la norma puedo solicitar a la Mesa Directiva que me nombre conciliador y la conciliación se haría
sobre la base de que cumplimos con el acuerdo de que el texto de Cámara es el que se incorpora
para que no vayamos a tener esas discrepancias. Pero los invito a que los podamos hacer así
porque tendría una utilizad evidente y nos resolvería un bache que hoy es prominente.
Y lo último, y por supuesto que todos tenemos que trabajar para que ese Código salga adelante,
pero esta ley está a punto de ser ley, la tenemos a punto de ser coronada, uno no sabe las
vicisitudes que venga en el sector transporte, ni siquiera sabemos si van o no a anunciar un nuevo
ministro de Transporte, uno no sabe si ese nuevo ministro tenga nuevas o viejas inquietudes, uno
no sabe en un relevo que es inminente en la Cartera qué es lo que va a suceder y lo digo por la
información de prensa, no sabemos cual es la suerte de la cartera de Transporte en el futuro y por
tanto tampoco sabemos en diciembre del año entrante en qué vamos a estar con este Código, en
cambio aquí con este aseguramos esos meses de vigencia, por eso mi solicitud muy respetuosa
doctor Diego Naranjo, como se la hacía al doctor Luis Guillermo barrera, a quien le agradezco que
la haya acogido para que nos ayude y nos acompañe, pudiendo votar ese único artículo, ganando
estos meses y luego armonizándolo, doctor Diego Naranjo, con todo el Código de Transporte como
viene en el trabajo que ustedes están haciendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-15T10:16:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Senador Juan Lozano, yo creo que recogemos eso y en la próxima sesión
que no será mañana porque tenemos la audiencia pública sobre el tema, Senador Juan Lozano, a
propósito, usted que me motivó a darle trámite a ese tema, me parece que es vital y esperamos
contar con su presencia, si nos vienen los rectores del Distrito y de Cundinamarca lo hacemos en el
Salón Boyacá o de lo contrario lo haremos aquí en la Comisión Sexta, pero muy importante su
presencia.
Como ya no tenemos quórum debemos levantar la sesión, pero si me parece que pongamos a
consideración las apreciaciones, sobre todo por la temporalidad de la vigencia de ese proyecto de
ley que hace el Senador Juan Lozano.
Se levanta la sesión y se cita para mañana a las ocho de la mañana (8:00 a.m.), aquí en la Comisión
Sexta en principio, para la audiencia pública sobre el tema de la violencia escolar.
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
