<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-oscar-rueda" id="dr-oscar-rueda" showAs="Dr. Oscar Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-oscar-rueda-garcía" id="dr-oscar-rueda-garcía" showAs="Dr. Oscar Rueda García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera" id="hr-didier-alberto-tavera" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="2282-acta-52-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 52 / 2012-05-22</heading>
						<speech by="" startTime="2012-05-22T11:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 052
(Bogotá, D.C., 22 de mayo de 2012)
A las once a.m. de la mañana (11:00 a.m.) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Pinto Hernández Miguel Angel
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Patiño Amariles Diego</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-22T11:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente le informo que tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:00:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Habiendo quórum decisorio, sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-22T11:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-05-22T11:00:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 22 de mayo de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Anuncio de los siguientes Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del
Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán
sus respectivas Ponencias para Primer Debate:
1. Proyecto de Ley 180 de 2011 Cámara - 156/2010 Senado, “POR LA CUAL
SE MODIFICA LA LEY 300 DE 1996 - LEY GENERAL DE TURSIMO, LA
LEY 1101 DE 2006 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
2. Proyecto de Ley 201 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE CREA EL
SISTEMA NACIONAL DE CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACION PARA
EL EJERCICIO DE LOS DERECH.S. HUMANOS, SEXUALES Y
REPRODUCTIVOS Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA
ESCOLAR”.
3. Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado acumulado
con el P.L No. 114 de 2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY
769 DE 2002 Y LA LEY 1383 DE 2010 EN TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y
REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
4. Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el P.L. No. 077 de
2011 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA TARIFA
DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES DE EDUCACIÓN BÁSICA
PRIMARIA, SECUNDARIA Y MEDIA EN SISTEMAS INTEGRADOS DE
TRANSPORTE PÚBLICO”.
5. Proyecto de Ley No. 206 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
CREA Y REGLAMENTA LA PROFESION DE VALUADOR Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la
página web www.camara.gov.co (comisión sexta).
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-22T11:00:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:01:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que acaba de ser leído, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Plenaria de la
Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-22T11:01:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:01:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-22T11:01:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto, anuncio de los siguientes proyectos de ley de
conformidad con el artículo 8º. del acto legislativo 01 del 3 de julio de
2003, los cuales se discutirán y votarán su respectiva ponencia para
primer debate.
Proyecto de Ley No. 180 de 2011 Cámara, 156 de 2010 Senado
Proyecto de Ley No. 201 de 2012 Cámara
Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara- 07 de 2010 Senado,
acumulado con el proyecto de ley 114 del 2010 Senado.
Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el proyecto
de Ley 077 de 2011.
Proyecto de Ley No. 206 de 2012 Cámara
Tercer punto: intervención del señor Viceministro de Turismo doctor
Oscar Rueda, relacionado con la posición del Gobierno con respecto a
la modificación de la Ley General de Turismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:01:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La Comisión Sexta le presenta un afectuoso saludo al Viceministro de
Turismo, al doctor Oscar Rueda García, yo lo invite para que en el día
de hoy dándole tramite a este importante proyecto que ha sido
inicialmente creación del Senador Aguilar del Partido PIN, para que el
Gobierno Nacional nos ilustre a la Corporación y también por supuesto
al país sobre la política pública en materia del turismo en Colombia y
que además de ello podamos conocer de primera mano la posición del
Gobierno, las sugerencias que el Gobierno ha hecho a este proyecto
de ley, y sobre todo lo que más nos interesa el impacto y el alcance
que pueda tener este importante proyecto de ley, no cabe duda que
para la Comisión Sexta que abarca una importante gama de temas y
de ministerios, el tema del turismo reviste particular importancia por lo
que significa el desarrollo económico de nuestro país, la reactivación
económica de las regiones y la posibilidad de que el país pueda
avanzar en los retos que este gobierno y que en el Plan de Desarrollo
del país se establecieron en materia de turismo.
Hay unas cifras que son supremamente dicientes en materia de metas
del gobierno en lo que tiene que ver con el turismo y es precisamente
que hay el reto de multiplicar los ingresos de los extranjeros al país y
que pueda eso significar sin duda alguna una oportunidad para la
generación de oportunidades, para la generación de empleo y por
supuesto que esta Comisión Sexta está interesada y comprometida
con que este proyecto de ley pueda ser sacado en esta vigencia, no
solamente por la importancia que tiene, porque si no le damos trámite
a este proyecto de ley en la presente legislatura pues seguramente
que no vamos a tener esta ley de la República en materia de turismo.
Bienvenido doctor Oscar Rueda, queremos agradecerle igualmente
antes de darle la palabra a su presencia en la audiencia que para este
tema hicimos en la ciudad de Medellín, a nombre de los miembros de
la Comisión Sexta quiero agradecerle al doctor Iván Darío Agudelo,
por su liderazgo, por la organización de la audiencia del pasado
viernes en Medellín, agradecerle al señor,Rector, al señor Vicerrector
y a toda la comunidad educativa de la universidad de Medellín, déjeme
decirle Representante Iván Darío Agudelo que salí junto con mis
compañeros emocionado de ver la trayectoria, la organización, la
estructura de esta universidad en Antioquia, es un digno ejemplo de
los antioqueños, de los medellinenses, quiero felicitarlos a través de
los medios de comunicación a todos los estudiantes y a toda la
comunidad educativa, creo que aprendimos mucho, quiero notificarle
aquí por estrado si me permiten mis compañeros, que me acompañe a
Zipaquirá que tenemos un proyecto interesante de educación superior,
para que contemos esta bella experiencia de la Universidad de
Medellín que sin duda alguna con alrededor de 12 mil muchachos
tiene un campus universitario, tiene unos ambientes de aprendizaje
absolutamente maravillosos y que aprendimos mucho de lo que ha
sido el esfuerzo, la lucha, la calidad, el esfuerzo por la calidad y la
cobertura que tiene esta universidad, me parece que es un ejemplo
para el país.
Quiero a nombre de toda la Comisión agradecerle a usted la invitación
y felicitarlo por ese liderazgo, igualmente por supuesto a la universidad
felicitarla por esa nueva emisora frecuencia U en am que es muy
importante, porque es una oportunidad para que hayan mas
mecanismos de comunicación entre la Universidad de Medellín y la
capital antioqueña.
Así que muy contentos por esto que estuvimos haciendo en Medellín
y le cedo la palabra al Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-22T11:01:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, un saludo a todos los compañeros de la
Comisión Sexta, agradecerle a toda la Comisión, a nuestro Secretario,
a nuestro Subsecretario por la presencia y la compañía que han hecho
en nuestra universidad, una universidad fundada hace 62 años,
agradecerle al señor Viceministro de Turismo que venía con una
agenda de más de medio mes por la China, México y llegar a Medellín
a cumplir con su compromiso, eso da muestra de su sentido de
compromiso realmente con esta Comisión y con el país, si se puede
asistir a las citaciones que hace la Comisión Sexta y eso lo demostró
el doctor Oscar y muchas gracias por haber escuchado a la
comunidad universitaria, escuchar al departamento de Antioquia y
esperemos que esos aportes que se hicieron el viernes para la
discusión de la Ley General de Turismo puedan ser tenidas en cuenta
y que puedan ser discutidas para tener una mejor ley y una ley que
sea la que realmente necesita nuestro país actualmente.
Por lo tanto a todos les agradezco la presencia en nuestro recinto de
la Universidad de Medellín, un agradecimiento a todos. Gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:02:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Honorable Representante y a través suyo a todos los
funcionarios y las personas que organizaron la sesión para que
estuviera allá la Comisión Sexta en la ciudad de Medellín el pasado
viernes.
Bienvenido Viceministro, para nosotros es muy importante y para el
país, aprovechar su presencia aquí para que nos cuente sobre la
política pública que tiene el Ministerio de Comercio y de Turismo en lo
que tiene que ver con este tema y por supuesto que nos de sus
apreciaciones frente a este proyecto de ley, que esperamos a 16 de
junio pueda ser aprobado en la Cámara de Representantes y podamos
tener Ley de la República.
Tiene el uso de la palabra el señor Viceministro de Turismo, doctor
Oscar Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-22T11:02:10">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Muchas gracias Presidente y muy buenos días a todos los Honorables
Representantes que conforman esta Comisión, que es nuestra
Comisión, tuve la oportunidad en Medellín en la intervención en
referirme a estos puntos de la ley y bueno no estuvieron en esa
oportunidad ni el doctor Barrera, ni el doctor Pinto, la doctor Juana
Carolina Londoño, de manera que es una buena oportunidad de
compartir con ellos estas inquietudes.
La primera que mencionaba y a raíz del tema de China y del tema de
México quería contarles que estuvimos el sector turístico
acompañando la visita del señor Presidente y el tema de China es lo
que lo hace ver a uno que están ahí todas las oportunidades pero que
definitivamente hay que prepararse para ellas y sin duda alguna este
proyecto es un instrumento que nos ayudaría en ese propósito.
China hace 10 años, ningún chino salía a viajar al exterior, estaba
prohibido, el año pasado salieron 40 millones de chinos y ya es el
segundo país emisor del mundo, el primero es Alemania, los que más
viajan por el mundo son los alemanes y en segundo lugar ahora China
y se supone que al cabo de 5 años ya estarán los chinos de primeros.
De esos 40 millones de chinos que salen al exterior solamente vienen
a Latinoamérica 120 mil, es decir estamos hablando de 0.3% y de
esos 120 mil vienen a Colombia 6 mil, si evidentemente nosotros
trabajáramos para recibir ese turismo sin duda alguna se verían las
cifras inmediatamente reflejadas, cosas elementales como por ejemplo
la visa, nosotros le pedimos visa a los chinos, los chinos tienen que ir
presencialmente, es decir tienen que ir a una entrevista a nuestra
embajada en Beijing, bueno ahora vamos a abrir consulado en
Shangai, pero igual para muchos chinos ir a Beijing significa un viaje
que puede ser de 6 o 7 horas perfectamente en avión.
Entonces, es importante trabajar para ver como facilitamos el tema de
los visados, evidentemente el tema de la lengua es el otro factor
fundamental, necesitamos empezar a trabajar, a preparar nuestros
guías en mandarín y sin duda a preparar nuestros destinos turísticos
también apropiados a lo que ellos demandan y entonces uno empieza
a ver curiosidades, nos decían que no nos ofrecieran sol y playa, al
chino no le gusta broncearse, lo consideran que pierden estatus si
están bronceados y deben ser lo más pálidos posibles y entonces que
hay que ofrecerles actividades a la sombra.
En fin, es toda una experiencia bien interesante y que países han
empezado a arañar un poquito ese mercado, Brasil y México y lo
primero que han empezado es obviamente a facilitar el tema de las
visas, ¿Que hizo México?, México dijo que primero no tenían que
hacer entrevista presencial, que podía ser solicitar la visa por internet,
y dos que el que tuviera visa de los Estados Unidos podía entrar a
México sin problema y entonces después en la reunión de México el
Presidente Calderón nos contaba que eso había sido una decisión que
él había tomado y que había tenido mucho costo político, entonces
para los mexicanos el Presidente saliera a decir que con tener visa de
otro país pudieran entrar al suyo, eso fue duro, pero decía era lo que
él veía que tenían que hacer para echarle mano a ese mercado chino.
Y luego precisamente en México estuvimos en una reunión que es la
del G-20, la del grupo de las 20 economías más grandes del mundo,
donde Colombia era un país invitado como observador y el tema era el
turismo y el tema dentro del turismo era todos los países preocupados,
los grandes países, las grandes economías preocupados que podían
hacer por mejorar su turismo.
Resulta que el turismo nunca ha sido preocupación de los Estados
Unidos, ni de Alemania, ni Italia, es decir a ellos les llega por
generación espontánea, porque tienen los atractivos y estaban
preocupados e incluso Estados Unidos de ver como mejoraban su
tema de las visas para atraer más turistas.
De manera que todo el mundo, todas las economías hoy están
pensando en el turismo, Europa piensa que quien lo puede sacar de
su crisis es el turismo.
Este proyecto de ley nació de una iniciativa parlamentaria en el
Senado, la verdad nosotros en el Ministerio recibimos con mucho
escepticismo y yo diría incomodidad de este proyecto, tanto que en un
foro que también coincidencialmente se hizo en Medellín ahí tuvimos
oportunidad de manifestar que el Gobierno no acompañaba el
proyecto y que pedíamos que se retirara y la respuesta que nos dio la
Comisión Sexta del Senado es que intentáramos llegar a un acuerdo y
entonces obviamente ni mas faltaba nos pusimos en esa tarea y
finalmente llegamos a un proyecto que se aprobó en los dos debates
del Senado con muchos avances.
Pero que definitivamente lo que contiene la ponencia de esta Comisión
es un proyecto que el Gobierno no puede más que reconocer y
agradecer la cantidad de instrumentos que se le darían al gobierno por
este proyecto para poder cumplir las metas de las que hablaba el
Presidente Caicedo, tenemos unas metas especialmente en
generación de empleo que al fin y al cabo es lo que importa y es de lo
que se trata y de la generación de divisas, metas y trabajos que ya nos
ha logrado colocarnos en la tercera posición del renglón de
exportaciones, primero el petróleo y sus derivados, segundo el carbón
y tercero los servicios turísticos incluyendo el transporte comprado en
el exterior para venir a Colombia.
¿Que trae esta ley de especial? Mecanismos que hacían falta,
mecanismos que resultaron confusos de la aplicación 1101 o de la ley
300 e inclusive mecanismos que si bien estaban contemplados en la
Ley 300 del año 96, después desaparecieron en el año 2000, lo
primero que hacemos es crear un mecanismo de concertación entre el
sector público y el sector privado a través de un comité consultivo y
crear un comité de coordinación entre las mismas entidades del
Estado a través de un consejo superior de turismo, tomando como
ejemplo el consejo superior de comercio exterior, un mecanismo
importantísimo para la financiación o cofinanciación de proyectos de
promoción y proyectos de capacitación y proyectos de infraestructura
es el fondo de promoción turística.
Pero este fondo que hace 6 años manejaba 4 mil millones de pesos y
que ahora dieron presupuesto anual cercano a los 100 mil, se quedo
pequeño en su estructura, es un fondo cuenta, ni siquiera tiene
personalidad jurídica y este proyecto propone dotar de lo personería
jurídica y convertirlo en un patrimonio autónomo y además ofrecerle
más recursos.
Una figura creada en la Ley 300, pero que no se ha estrenado 16 años
después es la de la zona de desarrollo turístico, quizá traía unas
condiciones demasiado exigentes que en ese proyecto se flexibilizan
que ahora si podamos constituir de desarrollo turístico, es decir aislar
partes del territorio que queden consagrados, que no se puedan hacer
desarrollos portuarios, o desarrollos industriales o desarrollos mineros
irían en contravía del turismo, si hubiéramos tenido las zonas de
desarrollo turístico por ejemplo en Santa Marta no tendríamos el
problema que hoy tenemos de buscar una convivencia forzada entre el
carbón y las playas que es lo que está pasando.
Una figura que creamos en el año 2007 es la semana de vacaciones
de octubre y se creó por medio de decreto y esa semana ha
demostrado unas grandes bondades porque ha permitido a la gente
viajar en unas épocas diferentes a las ya suficientemente
congestionadas de semana santa, junio, diciembre, prácticamente lo
que hicimos crear un acuerdo temporada sin afectar de ninguna
manera el calendario escolar y aquí se está elevando a categoría de
ley para que no esté digamos a vaivenes del ministro de turno si se
cambia o no se cambia esa temporada y se le aplica un correctivo de
algo que en la práctica hemos visto que no tenía mucho sentido y es
que se crea una temporada distinta para el calendario A y otra para el
calendario B, puesto que tienen ingresos y tienen temporadas
diferentes.
El tema de los guías, los guías de turismo son un mecanismo
importante de la prestación de servicios turísticos, es quizá el primer y
último contacto que tiene el viajero en un país que visita, hasta ahora
la formación de guías esta en un nivel técnico, se eleva en esta ley a
nivel tecnológico y se vuelve obligatorio que para poder ser guía de
turismo en Colombia se necesite manejar un segundo idioma, eso me
parece que va en nuestra competitividad y en nuestras posibilidades
de atender evidentemente turistas de muchas regiones del mundo.
Existe un tema que es el banco de proyectos turísticos donde los
municipios radican sus proyectos, son proyectos de cofinanciación que
vienen al 50% y la iniciativa parlamentaria prevé que para los
municipios de menor nivel, de menor categoría se exija un menor
porcentaje de cofinanciación, ahí voy a pedirle al ponente que
reconsidere la posibilidad de que se habla de que solamente la
cofinanciación del municipio sea el 10, hoy es del 50, haciendo
cuentas para que la plata no se nos acabe solamente en cofinanciar
los municipios pediría la reconsideración de que hiciéramos un
pequeño esfuerzo y en vez de ser el 10 fuera el 20, pero de todas
formas pasando de una exigencia hoy de cofinanciación del 50 a una
cofinanciación del 20 estamos haciendo un esfuerzo verdaderamente
importante y dándoles una oportunidad a esos municipios.
Se mejoran temas como los del registro nacional de turismo, en el
debate de Medellín quienes estuvieron presentes, todos recordaran
que la principal intervención o el tema más recurrente era, hay que
pedirle más requisitos y más responsabilidades a los prestadores de
servicios turísticos y eso lo prevé este proyecto de ley.
Como consecuencia de la aplicación del Estatuto del Consumidor se
han presentado unas confusiones de competencia en el caso
particular de las agencias de viajes, en el caso particular de las
aerolíneas, en la medida que hay Superintendencia de Transporte que
también se ocupa del tema, tendría ahora la competencia la
Superintendencia de Industria y Comercio y también tiene
competencia la Aeronáutica Civil.
Entonces, este proyecto busca clarificar esas competencias, que sin
duda alguna redundara en la medida en que este clara la norma en la
defensa del usuario, ese no es un proyecto de ley más, eso lo tengo
absolutamente claro, así lo decía en nuestro debate de la Universidad
de Medellín, realmente le cambia la cara y le da una oportunidad muy
valiosa al sector turístico de poder cumplir los presupuestos que se ha
fijado de 4 mil millones de dólares de exportaciones para el año 2014
de 4 millones de visitantes, de aportar de manera mucho más
significativa al producto interno bruto, hoy lo hace con el 2.6 % de
mejorar en el ranking de competitividad turística, hoy aparecemos en
el puesto 72 entre los 200 países del mundo y sin duda alguna esa ley
nos daría herramientas para mejorar esa competitividad.
Todos ustedes vienen de regiones que son turísticas, que tienen
atractivos y sin duda alguna a través de este trabajo legislativo de la
Comisión se le está dando una oportunidad a esas regiones, porque al
fin y al cabo el turismo en realidad no se hace en Colombia, el turismo
se hace es en un destino y en lugar claramente determinado que está
necesariamente y obviamente ubicado en un departamento o en una
entidad territorial y en un municipio, de manera que este es un
proyecto con características primordialmente territoriales y de ahí el
valor que yo le otorgo a este proyecto y en la forma como los ponentes
lo han enfocado; de manera que el apoyo que ustedes le presten el
día de mañana en la votación y después en la Plenaria sin duda
alguna va a dar un giro y marcar un camino mucho más allanadle para
el desarrollo del turismo, que de todas formas sigue teniendo
dificultades y no podemos dudarlo que seguimos teniendo afectación
por temas de imagen, pero ante todo seguimos teniendo limitaciones
por temas de infraestructura, muchas veces tenemos los atractivos,
muchas veces no tenemos como llegar a ellos, y esos instrumentos
que aquí se plantean en esta ley va a favorecer y va a dar más
alternativas para responder a estas dudas y a estos interrogantes que
estamos planteando.
De manera que desde ya muchas gracias por el apoyo Presidente, ese
anuncio que se acaba de hacer para que mañana se pueda cumplir el
debate y ojala la votación y la aprobación sin duda alguna es una
fecha que tendremos que recordar como muy importante para el
sector turístico y nosotros estaremos muy reconocidos con ustedes
por el apoyo a este proyecto, que lo que más me llama la atención es
que siendo de iniciativa parlamentaria quedamos nosotros como
gobierno más comprometidos que si hubiera sido un proyecto de
gobierno, porque la verdad creo que a nosotros no se nos hubiera
ocurrido propuestas tan audaces y tan importantes como las que
vienen planteadas en este proyecto. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:02:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted querido Viceministro, precisamente en aras de darle un
reconocimiento al autor de este proyecto que es el Senador Aguilar a
quien invite para que estuviera en el día de hoy o mañana, la
Presidencia tomó también la decisión de nombrar como coordinador
ponente al Representante Didier Tavera y que también pertenece al
partido PIN, de manera pues, que esto de alguna manera es un
reconocimiento a la gestión del Congreso y me parece digamos muy
importante que este proyecto que nace en el Congreso de la
República haya tenido una articulación con el Gobierno Nacional y que
la iniciativa sea finalmente un acuerdo para consolidar una política
pública en esta materia.
Entonces, voy a darle el uso de la palabra al coordinador ponente para
que haga sus apreciaciones frente a este importante proyecto,
igualmente por supuesto que no sobra invitar a los Honorables
Representantes, a quienes quedaron como ponentes y a quienes no lo
están a que puedan hacer las sugerencias y concertar con los
ponentes lo que sea pertinente en el día de hoy para que se pudiera
incorporar mañana en la aprobación de la Comisión Sexta que es lo
que tenemos previsto por agenda, me parece demasiado importante,
relevante; Boyacá por ejemplo es un departamento que sin tener
turismo de chancleta y de pantaloneta mueve muchísima gente a los
bellos municipios de ese departamento.
Entonces, es muy importante que hagamos un esfuerzo, yo se que
tenemos muchas tareas, pero invito a los Honorables Representantes
a que se haga un esfuerzo en el día de hoy. Hay un par de temas que
tenemos que sentarnos a aclarar, ahora lo planteara el coordinador
ponente con el señor Viceministro, ojala en el día de hoy, no sé si al
final de esta sesión, para que queden concertados un poco los textos y
los podamos traer aquí, bien sea como una modificación a la ponencia
o que queden como proposiciones para que se incorporen en su
debida forma pues, cumpliendo con la ley al proyecto que se votara
mañana en la Comisión Sexta.
Tiene el uso de palabra el Representante a la Cámara por Santander
el doctor Didier Tavera, coordinador de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-22T11:02:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, saludamos al señor Viceministro del
Turismo, un saludo a los Honorables Representantes, decirle señor
Presidente que nosotros presentamos una proposición ya está
radicada, pero viendo la audiencia tan importante que se llevo a cabo
en Medellín con el doctor Iván Darío Agudelo, queremos hacerle unos
ajustes y queremos presentar un pliego de modificaciones a la
ponencia original, tenemos que recoger las inquietudes del
departamento de Boyacá, que si bien es cierto allí tenemos muchos
atractivos importantes, Paipa, Sogamoso, el Nevado del Cocuy, el
Representante Barrera y el doctor Amaya tienen unas peticiones por
hacerle a esta ponencia así como los demás Honorables
Representantes, entonces queremos hoy reunirnos Presidente, por
eso pedí la palabra para solicitarle que nos reuniéramos una vez
concluida esta sesión el día de hoy con el señor Ministro para
presentar mañana un pliego modificatorio a la ponencia inicial y llegar
mañana de una vez digamos que en un punto de acuerdo y como
usted lo dice, en lo que no hay acuerdo que sea presentado como
proposición, como constancia para ser debatido en Plenaria o para
que se quede la manifestación de la voluntad de acuerdo a cada uno
de los Congresistas, esa es la inquietud señor Presidente, lo demás
pienso que el debate se tiene que dar mañana frente al articulado y
frente a la propuesta oficial ya para que los Honorables
Representantes consideren cual fue la ponencia definitiva y podamos
debatir y votar sobre la misma Presidente, eso era lo que tenía que
someter a consideración de la Mesa Directiva y de los Honorables
Representantes para a continuación reunirnos con el Señor
Viceministro para ir de acuerdo con el Gobierno, más cuando hay un
punto importante que es tema de impuestos que tenemos que ir muy
de la mano para poder defender contra Hacienda no vaya a ser que
después vaya a decir que no, que Hacienda no aprueba esta iniciativa
gubernamental. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-22T11:02:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo Representante de
Cundinamarca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:02:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, quiero complementar de alguna manera la
coordinación del coordinador ponente, digamos diciéndole al país que
es muy importante que podamos tener una herramienta que fortalezca
el desarrollo turístico en nuestro país, una solo conveniencia
económica de este proyecto es que en los últimos cuatro años
Colombia ha mostrado una tendencia creciente en turismo, las cifras
son muy dicientes, pasa de 1.978.000 visitantes en el 2006 a
2.500.000 en el 2009, ese es un tema demasiado importante porque
ha habido tal vez la política de confianza inversionista, la política de
seguridad democrática sin lugar a dudas allano el camino para que
hubiera menos incertidumbre y que hubiera realmente unas
inversiones altas en materia de turismo en el país, en datos
económicos, mientras que el ingreso por divisas al país debido a este
renglón de la economía paso de 2 millones de dólares a 2.6 millones
de dólares en los mismos cuatro años, estas cifras son realmente el
resultado del enfoque de una política dirigida a poner mayor atención,
mayor énfasis en la oferta turística y a incrementar los recursos para la
promoción del país, es necesario por supuesto mantener los logros
alcanzados y es importante consolidar el sector como uno de los de
mayor perspectiva en la economía nacional garantizando que la
actividad turística sea sostenible; esto es muy importante, que la oferta
turística, la inversión en turismo llegue para quedarse, eso me parece
a mi determinante y yo he querido para el caso mío en el desarrollo del
turismo de la sabana, que digamos es el turismo del entorno a la
Capital de la República donde solamente a Chía cada fin de semana
van 50 , 55 mil vehículos con las familias a almorzar, a generar una
oferta turística de la sabana y para ellos está planteando la creación
de una gran corporación de turismo de la sabana, ese es un tema que
está incorporado, que se está fortaleciendo a través del articulado de
este proyecto de ley que me parece muy importante y es fortalecer la
institucionalidad del turismo, ese es un tema que se queda muchas
veces relegado frente a otros grandes temas; y como lo dijo el
Viceministro también en alguna intervención, o el Ministro también en
el Congreso de autoridades departamentales de turismo, a veces se
quiere coger la plata del turismo y se dice que con la plata de turismo
se puede justificar cualquier inversión y entonces los recursos del
turismo se van para la construcción de una vía, porque esa vía nos
permite llevar turistas de determinado sitio.
Uno podría decir que había que construir la doble calzada desde
Bogotá hasta Zipaquirá como recursos turísticos para garantizar que
más colombianos vayan a visitar la catedral de sal, pero lo que uno
piensa sin duda alguna es que hay que focalizar la inversión del
turismo y que realmente beneficie al corazón de las inversiones en
turismo estos recursos, eso me parece que es de vital importancia.
Decía el Ministro también en su intervención que una de las
talanqueras es que no hemos crecido en la estructura hotelera en el
país, necesitamos mucha más oferta hotelera y que haya mayor
cantidad de camas en el país para el servicio hotelero, que garantice
que el país se pueda fortalecer, primero con un turismo interno, hay
que fortalecer el turismo interno, hay que fortalecer el turismo regional,
aquí nosotros tenemos una oferta de turismo enormemente
importante; en Chile, Argentina, Venezuela, Ecuador, Perú, uno mira
las cifras del Perú y queda aterrado como construyo una política
pública a la vuelta de 8 años que se multiplico enormemente en
ingresos del producto interno bruto, eso significa que había una
política pública en esa materia.
Yo creería que es muy importante que nosotros le demos trámite a
este proyecto, hubiéramos querido tener un debate mayúsculo frente
al tema, pero algunas cosas que no surjan mañana y yo le dije al
señor Viceministro que hiciéramos para el caso de del turismo del
entorno de Bogotá, a la Capital de la República, que es muy
importante y de Cundinamarca, para el caso de mi departamento que
hiciéramos una audiencia antes de la aprobación en Comisión de este
proyecto de ley, pero la voluntad de esta Comisión es que no se nos
vaya a hundir el proyecto.
Entonces, el 1 de junio estamos agendados para estar en el municipio
de Zipaquirá en la Catedral de Sal, me parece por supuesto que un
icono muy importante para presentarle al país lo que significa los
aportes que le estamos dando en esta materia de turismo y está
convocada toda la cadena de turismo de la región y por supuesto que
esperamos que allí se le pueda presentar a la región un poco nuestra
política pública, debo agradecerle al Viceministro el esfuerzo que en
esa materia ha hecho el Gobierno Nacional, desde que usted está en
ese Viceministerio se ha ido abonando un escenario muy favorable
para que el municipio de Zipaquirá de donde soy oriundo pudiera
entrar a manejar la Catedral de Sal que en el año 2007 durante mi
administración como alcalde fue declarada la primera maravilla de
Colombia.
Allí hay muchas cosas por construir, muchas cosas por avanzar, le he
pedido en su despacho que nos ayude con una evaluación del
desarrollo actual del manejo que tiene la Catedral de Sal de Zipaquirá,
que me parece vital recibir las recomendaciones, las sugerencias, las
evaluaciones que tenga el ministerio en esta materia porque un
monumento religioso de ese orden pues debe seguir manteniendo
unos parámetros y unas condiciones adecuadas a lo que significa ese
turismo religioso y ese turismo único en el mundo, porque tenemos
una Catedral de Sal a 200 metros bajo tierra, dentro de ese proyecto
yo le pedí al Gobierno Nacional que me dejara incluir en el Plan de
Desarrollo como sugerencia la posibilidad de que en todo ese clúster
turístico de la Catedral de Sal se pudiera construir un gran centro de
convenciones alternativo a Bogotá, muchísimos de los turismos
empresarial que llegan a Bogotá se desplaza hacia Zipaquirá, porque
es lo más fácil que le queda para conocer algo hermoso, importante,
pero que lo conozca en tres horas y que en una mañana o en una
tarde puede ir a la Catedral de Sal.
Entonces invitaría al señor Viceministro para que el día que estemos
en Zipaquirá podamos recorrer el clúster turístico, podamos revisar un
poco la dinámica de lo que ha sido esta Catedral de Sal. Pero también
por supuesto que otro tema que tengo que agradecerle al Ministerio y
al Viceministro ya que esta aquí es la importante decisión que se ha
tomado un poco en la misma línea de lo que sucedió con Zipaquirá y
es que la explotación turística de la mina de sal de Nemocon que es
un proyecto absolutamente maravilloso y que se puede concatenar
como una gran ruta de la sal entre Zipaquirá y Nemocon para los
Honorables que no conocen el tema de la sal, de la salina terrestre,
porque uno dice ¿como en la tierra tenemos sal que tuvo origen
marino? pues por supuesto que ese domo salino se constituyo cuando
toda esta zona hace unos pocos años era mar y allí quedo el domo
salino que finalmente está conectado subterráneamente entre
Nemocon, Zipaquira y Sesquile que son tres, cinco municipios porque
esta también Tausa que están conectados subterráneamente por ese
domo salino y el municipio de Nemocon en su explotación de sal, para
que tengan una dimensión de la importancia de las salinas, el 50% de
la sal que consume el país, se produce entre Zipaquirá y Nemocon y
ahora Sesquile que empezó hacer también extracción de sal, es el
50% de la sal que consume el país, que hasta hace pocos años
Zipaquirá recibía 200 millones de pesos de regalías por la explotación
de la sal y por fortuna gracias a una decisión que respaldo el ex
presidente Uribe en su momento se incorporo que el concesionario
que se ganara la licitación, el que más aportara recursos de regalías
directas al municipio a voluntad del empresario y eso tuvo que ver
mucho el Viceministerio y usted doctor Rueda, se ganaba esa
licitación y hoy el municipio de Zipaquirá recibe más de 4 mil millones
al año, gracias por supuesto a la explotación de la sal.
Pero unido a eso, la creatividad de lo que significa la oportunidad para
volver turística esa explotación de la sal, está el tema de Nemocon y
es que se crea una mina de sal con unas condiciones bellísimas,
absolutamente bellísimas, diferentes a las de Zipaquirá, pero que tiene
una trascendencia enorme y que a través del plan de desarrollo se
decidió que ese monumento turístico pasaba a ser propiedad del
municipio.
Quiero agradecerle aquí públicamente y de cara al país al Viceministro
por su apoyo, si pudiéramos aclarar la preocupación que usted tiene
frente a la importancia de que esos ingresos que pueda recibir el
municipio estén destinados exclusivamente al fortalecimiento del
turismo, que se debería hacer en este proyecto de ley si cabe
legalmente que podamos aclararlo o si no yo me comprometería
Viceministro que pudiéramos hacer un proyecto de ley específico,
donde podamos realmente darle una destinación clara a esos recursos
para garantizar que estén orientados al fortalecimiento precisamente
del turismo, de tal manera, que yo comparto plenamente la
importancia que tiene este proyecto, que motiva mas apoyarlo porque
nació en una iniciativa Congresional, que debo hacerle un
reconocimiento al Senador Aguilar por ese esfuerzo que le ha puesto
en Senado para que el proyecto tuviera su trámite a los Honorables
Senadores de la Comisión Sexta que también aportaron a este
proyecto y por supuesto a los aportes que le hemos venido dando de
este debate en Cámara y que esperaría por supuesto que
aprovecháramos que el debate viene mañana de aprobación para que
los elementos que hay que aportarle al proyecto para mejorarlo
puedan quedar plasmados allí, eso es como parte de los aportes que
quisiera darle a este importante proyecto de ley de reforma al turismo
que está siendo presentado por el Congreso y avalado y también
apoyado y mejorado por el Gobierno Nacional. Muchas gracias Señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-05-22T11:03:00">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Alberto Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera" startTime="2012-05-22T11:03:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera</from>
							<p>Frente a esa disertación tan importante que hace el Presidente, yo
quisiera Presidente que así como se han tocado todos los temas tan
importantes de Zipaquirá y Nemocón, yo quisiera que hoy
comprometiéramos al Ministro a que por favor hiciéramos aquí una
exposición de todo el Plan Nacional de Turismo, donde podamos
debatir las fortalezas de cada uno de los departamentos y cuál va a
ser la integración de las regiones en el turismo en ese plan que
presenta el ministerio de Turismo y como nosotros podemos articular
desde esta Comisión para exigirle al Gobierno Nacional, que
realmente le demos las herramientas necesarias al turismo para
desarrollarlo y estamos en mora de que el país a través de un debate
serio pero más que un debate que conozcamos ese Plan Nacional de
Turismo hacia dónde va Colombia, cuáles son las fortalezas en ese
sentido, quería Presidente que lo formalizáramos y que quedara aquí
esa constancia para poderlo debatir y poderlo ajustar. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:03:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-22T11:03:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, me prive de hacerle un saludo y
reconocimiento al doctor Amaya como el Presidente más joven de la
Comisión, lástima que ya no está, un saludo al señor Viceministro y a
todos los compañeros y a todas las personas que nos acompañan en
esta sesión.
Primero como felicitar al Senador Aguilar por tan importante iniciativa,
quienes tenemos la oportunidad de habitar regiones, en el caso
particular doctor Caicedo como Boyacá que también es turística por
excelencia, pues sentimos que a través de este importante proyecto,
como bien lo manifiesta el señor Viceministro, se desarrollan nuevos
mecanismos que han de fortalecer a mi juicio una de las empresas de
mayor futuro para el país.
Aquí nos han hablado de la importancia que tiene el sector minero-
energético para este país en la próxima década, pero yo creo que esta
ley trae consigo garantizarle a este país el fortalecimiento de una de
sus mejores empresas y digo que una de sus mejores empresas
porque un país como Colombia que presenta una de las mayores
biodiversidades del planeta, un país como Colombia que tiene una
inmensa riqueza en su flora y en fauna, un país como el nuestro que
tiene una inmensa riqueza en sus ecosistemas estratégicos de hecho
requiere de unos importantes mecanismos que le permitan el
fortalecimiento de un sector como el turismo, yo creo que mecanismos
como el de la financiación a los que usted ha hecho referencia
Viceministro, pues vale la pena sobretodo estructurarlos en debida
forma desde el proyecto, yo conozco exactamente el contenido del
mismo, pero procuraré y se lo manifesté al señor coordinador ponente
que en el transcurso del día haré alguna sugerencia respetuosas a
este proyecto.
Sin embargo Viceministro como varias dudas, cada que nosotros nos
hemos sentado aquí a discutir los temas de financiación desde el
punto de vista del sector cultural, como el del sector turístico no nos
han quedado claro realmente como cual es la política que viene
siguiendo cada uno de estos ministerios en los temas de inversiones,
en los temas de identificación de proyectos en las diferentes regiones,
me parece que aquí hay una importante oportunidad, ahora que usted
mismo manifiesta el fortalecimiento de este fondo con una mayor
cofinanciación de los propios municipios, de las propias entidades
territoriales, valdría la pena que usted nos contase un poco más como
la priorización que tiene el propio fondo en materia de inversión,
sobretodo en promoción turística.
Hay un tema muy importante que tiene que ver con zonas de
desarrollo turístico al que hace referencia el proyecto de ley, nos
gustaría muchísimo que usted nos ahondase un poco más, como
quiera que ahí se concentra también la posibilidad del desarrollo
regional.
Nosotros tuvimos también la oportunidad también en el Congreso de
apoyar pues la iniciativa que tenía que ver con la reforma a la
Constitución, especialmente lo que tiene que ver con el “Sistema
Nacional de Regalías y allí se creó un Fondo de Desarrollo Regional,
como poder articular el propio Fondo de Desarrollo Regional con el
fondo de promoción turística y lo digo porque muchos de nuestros
Departamentos, especialmente el nuestro podría a través del propio
Fondo de Desarrollo Regional articular como lo decía el doctor
Caicedo un clúster turístico que le garantice la promoción turística y la
consolidación de una importante empresa de desarrollo regional, como
poder interactuar con estos dos fondos, eso no lo sé Viceministro si lo
han contemplado dada la importancia en cuanto a magnitud de
recursos se refiere, que van a fluir por este Fondo de Desarrollo
Regional y como a través de estos proyectos de promoción turística
podemos realmente integrar y desarrollar regiones desde la óptica
turística, me parece que la posibilidad de que se tenga una persona
jurídica con patrimonio autónomo, pues le genera también unas
inmensas posibilidades a las propias entidades territoriales, eso me
gustaría que nos lo explicase un poco más señor Viceministro.
Entendemos doctor Caicedo, que en efecto Boyacá tiene unas
potencialidades desde el punto de vista turístico y le decía ahora al
doctor Amaya que vale la pena que miremos con juicio esas zonas de
desarrollo turístico para mirar como desde las mismas podemos
potenciar el crecimiento económico de una región, de un
departamento, como podemos consolidar también el desarrollo
regional desde la consolidación de un verdadero proyecto de
promoción turística de nuestro departamento, para nadie es un secreto
ya lo decía el Viceministro riquezas como el Lago de Tota, riquezas
como el propio Nevado del Cocuy, como el Páramo de Oseta, como el
Santuario de Flora y Fauna de San Pedro de Iguaque, pues son de
hecho importantes potencialidades que tiene mi Departamento y que
ojala a través de esta reforma que hacemos y que queremos pues
potenciar el turismo Viceministro y usted sabe y tiene apego por esa
tierra de Boyacá, podamos ojala también promocionar en nuestro
departamento a través de importantes iniciativas que seguramente
harán parte de este banco de proyectos turísticos y bueno bienvenida
esta iniciativa.
Algunas otras iniciativas que yo tengo aquí en el tintero, me gustaría
concertarlas previamente con el señor coordinador ponente para que
mañana cuando se esté dando la discusión a esta importante iniciativa
del doctor Aguilar, pues podamos ojala incluirlas, sobre todo algunos
que tienen que ver con fuentes de financiación para el propio Fondo
de Promoción Turística. Muy amable señor Presidente e invitado
cordialmente a recorrer Boyacá, zona también turística por excelencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:03:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante y no es si no que nos invite
y con todo gusto lo acompañaremos, el 8 de junio estamos allá en una
sesión formal de la Comisión Sexta, tiene el uso de la palabra el
Representante Carlos Andrés Amaya, también del departamento de
Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-22T11:03:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con un cordial saludo para todos los
colegas, para el señor Viceministro o Ministro como todos lo
denominan en esta Comisión y un especial saludo a mi paisano Luís
Guillermo Barrera que defiende como nosotros el departamento de
Boyacá.
Yo quisiera simplemente hacer tres consideraciones al doctor Didier
Tavera y al Viceministro, en el ejercicio del debate que después
podremos concretarlas y un poco recogiendo el excelente foro que se
hizo en la Universidad de Medellín y hacer un reconocimiento muy
especial doctor Iván Darío Agudelo, porque creo que es muy
interesante que cuando se vaya a las regiones también se tenga en
cuenta a la academia como motor también y que participa en la
construcción de las leyes, los que estuvimos allí todos acordamos de
que fue una sesión bastante enriquecedora y que nos aporto muchos
elementos para este debate, uno de ellos, que yo un poco recogí de
esa sesión era que decían muchos que la academia no estaba muy
presente en la toma de decisiones, evidentemente está presente en el
Consejo Consultor del Turismo el artículo 18, dice el numeral 6 un
representante de las facultades.
Sin embargo alguna intervención me hizo caer en cuenta que
deberíamos revisar por lo menos en el debate doctor Didier Tavera, si
no puede ser importante que la academia este presente también en el
escenario de decisión, por que el consejo como su nombre lo indica es
consultivo y no toma decisiones, simplemente presenta algunas
recomendaciones, quién decide si es el Consejo Superior de Turismo,
será interesante pensar en que la academia en el ejercicio mismo de
la autonomía universitaria de estar desde el rigor científico y el
conocimiento pudiera hacer aportes y participar en la toma de
decisiones.
Hay una cosa muy interesante y es que se crea un beneficio a los
municipios de categoría cuarta, quinta y sexta doctor Barrera, por lo
cual el municipio de el Cocuy o Guican que tienen el Nevado del
Cocuy se beneficiarían de ese fondo, que financiaría hasta el 90% de
los proyectos de turismo, tendríamos que revisar que se pueda dar
prioridad pues al departamento de Boyacá que usted bien lo ha
mencionado sus beneficios.
En el artículo 13 doctor Tavera, se baja de 4 salarios mínimos a dos
salarios mínimos el tema de las familias que accedan a beneficios del
turismo social, pues yo pondría en el debate si dos salarios mínimos
no es muy poco, pues lo menos en el ejercicio, antes estaba que
menos de 4 salarios mínimos, ahora decimos que menos de dos, es
decir alguien que gane 3 salarios mínimos o 2.5 no tendrá sus
beneficios, yo creería que lo revisáramos.
El parágrafo del artículo 15, frente al tema de los recursos que se
apropian de la caja de compensación sería bueno dejar claro que no
sea específicamente sino como mínimo, es decir que como mínimo el
2.5% vaya dirigido a eso, cambiar específicamente como mínimo;
obviamente muy probablemente como mínimo se vuelve un estándar
pero por lo menos dejar la puerta abierta de que quien quiera subir de
allí pueda participar y hay algo doctor Tavera que como usted sabe yo
siempre ando defendiendo a mis compañeros estudiantes y es que el
artículo 17 eliminaron el literal c y entonces que hicieron ahí
excluyeron de las exenciones de impuesto al turismo a los estudiantes
y pues para nadie es un secreto que un estudiante no anda muy bien,
pues los estudiantes congresistas de pronto que les cobren, pero el
estudiante que no tiene recursos yo creo que sería bueno doctor Didier
Tavera dejar eso.
Por último, decir, yo creo que es una gran oportunidad para que se dé
un debate muy interesante de turismo como pasó en la Universidad de
Medellín y muy interesante como vimos allá que muchos sectores
estén presentes en esta discusión que yo creo que ha estado muy
pendiente y que le podamos dar de alguna manera mucha importancia
a ese consejo superior, por eso yo digo sería muy bueno que estuviera
ahí la academia, si ese consejo superior se reúne, si el ministro de
Hacienda de verdad va y están de manera periódica y le dan
importancia, yo creo que el turismo sería una política transversal,
porque como lo entendíamos en Medellín, pues muchos decían
turismo sin vías no hay, turismo sin educación no hay y yo agrego una
turismo sin tic,s pues también hay que revisarlo, porque ustedes saben
que hoy en el turismo mundial tiene elementos de tic,s, usted sabe que
ahora todos los turistas andan con un: Iphone o un celular con gps y
ese tipo de cosas hay que avanzar en Colombia, porque tenemos
debilidades ahí y sería interesante que el Ministro de Tic,s participara
así fuera sin voto.
Esas serían las recomendaciones doctor Tavera que ya ha tenido la
oportunidad de manifestarlas y muy interesante el tema de los
municipios de cuatro, cinco y seis que puedan tener ese acceso al
Fondo. Sigo con el interrogante que tal vez el doctor Barrera planteo y
es ese tema del Fondo, pues un poco no está claro cómo se maneja y
demás, porque el problema de siempre es la platica, en que se va a
invertir. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:04:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Representante Carlos Andrés Amaya, quiero también a usted
agradecerle su participación importante en Medellín el pasado viernes
en el importante foro sobre el turismo y a todos los participantes en
ese importante evento, que estuvo bien representado por muchos
sectores turísticos de Antioquia, tiene el uso de la palabra el
Representante Silvio Vásquez del departamento del Huila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-05-22T11:04:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial a todos y
cada uno de ustedes, al señor Viceministro Oscar Rueda y a los
asistentes, un saludo especial a todos los colombianos especialmente
a mis paisanos Huilenses.
Agradecer en primer lugar la atención y la invitación que nos hiciera el
doctor Iván Darío Agudelo Zapata, colega de esta Comisión Sexta
para hacer esta socialización de este proyecto de ley en la ciudad de
Medellín y más exactamente en la Universidad de Medellín, a todas
las directivas, a la señora Presidenta de la conciliatura y los demás
integrantes, al señor rector de esa universidad, a todas las personas
que tuvieron que ver con la atención que realmente estuvo allí
representada el alma antioqueña.
Yo me vine gratamente sorprendido y he venido divulgando con
amigos que hemos hablado en el día de ayer en la ciudad de Neiva
para conocer esta experiencia y de pronto más hacia adelante recurrir
a usted doctor Iván Darío para solicitarle si es posible armar un paseo
digámoslo así de conocimiento y una de las partes a conocer es
precisamente la Universidad de Medellín, por sus espacios, por sus
ambientes, por toda la organización que hay, por la historia, el
presente y el futuro que representa en la vida colombiana de la
formación académica profesional, en todo el aspecto la Universidad de
Medellín, de verdad que queremos agradecerle y felicitarlo por esa
organización donde realmente se puede ver la participación de la
empresa privada en el desarrollo colombiano.
También felicitarlos por esa emisora que pusieron al servicio de la
comunidad para llegarles a todos los antioqueños y colombianos, con
la presencia del señor Ministro de las Telecomunicaciones y la
Informática, también desde luego felicitar a todas las personas que de
manera especial intervinieron en esta audiencia pública, con mucho
conocimiento, con mucha participación y mucha autoridad en
cuestiones de generar turismo y hacer turismo en Colombia, más
exactamente en el departamento de Antioquia.
Yo tengo que decir que es la oportunidad que se nos presenta para
poder hablar de nuestras potencialidades señor Viceministro, yo le
comentaba allá en Medellín la gran preocupación que tenemos los
huilenses con nuestro parque arqueológico, la riqueza cultural que nos
dejaron nuestros antepasados en San Agustín, realmente el Huila y
Colombia y creo que el país entero ha venido perdiendo esta
oportunidad de poder jalonar el recurso humano que visita Suramérica,
especialmente esos visitantes al Perú que nos permita complementar
o empezar o finalizar con San Agustín, con Isnos, con Tierra Adentro y
allí hay unas debilidades que realmente yo creo que podemos tomar
dentro de esta ley y hacerle fortaleza, yo quisiera que en San Agustín
se llevara a cabo una audiencia pública sobre este proyecto, pedirle al
doctor Didier Tavera como coordinador de ponentes que realmente
nos ayude para que miremos a ver desde luego que yo tengo el honor
que me ha dado la Presidencia de la Corporación y su Mesa Directiva
de esta Comisión de estar allí también como ponente, pero me
gustaría mucho que pudiéramos tener la oportunidad porque es que
San Agustín tiene algo importante, es que el próximo año en el 2013
se cumplen 100 años de su descubrimiento, en toda esa riqueza
arqueológica y me parece que es el momento oportuno de hacer un
reconocimiento.
Yo estoy seguro que para el Ministerio y para usted señor Viceministro
es de especial importancia el tema de San Agustín, desde luego para
los huilenses y para los colombianos, porque es un patrimonio que lo
ha reconocido la Unesco a través de su declaratoria y patrimonio
cultural de la humanidad.
Entonces, yo voy a presentar unas propuestas ahora en la reunión que
tengamos doctor Didier Tavera como le decía verbalmente para ver si
es posible que le demos en ese centenario de San Agustín de su
descubrimiento un tratamiento especial en el 2013 y también algunas
propuestas sobre el Consejo Superior de Turismo que va encaminado
a que tenga representación los señores gobernadores a través de un
representante y los señores alcaldes del país a través también de un
representante, ellos tienen que ver mucho en el desarrollo de la
política oficial de turismo, de la inversión, del capital semilla y de todo
lo que tiene que ver con la fortaleza que debe presentar cada uno de
sus municipios y departamentos, por consiguiente, creo que es el
momento de abordar estos temas y de hacer las propuestas
correspondientes, ojala nos alcance el tiempo, yo se que todos los
Congresistas de la Comisión como también del Congreso de la
República dependemos y auspiciamos las inversiones en los
departamentos y municipios con el fin de fortalecer el turismo como
una industria que conlleva a muchas cosas exitosas.
Por eso, mañana que se discuta en este debate aquí pues
analizaremos previamente las propuestas que tenemos para ver si es
posible viabilizarlas con el señor coordinador y el doctor Iván Darío
Agudelo como ponente y mañana en la Comisión, pero ante todo
también tener la posibilidad del visto bueno del Ministerio
especialmente en algo que tiene que ver con la propuesta para que se
tenga en cuenta un porcentaje mínimo del Fondo de Desarrollo
Turístico para el próximo año en San Agustín, para ver si podemos
recuperar todos esos visitantes, podemos aumentar la capacidad y
también podemos mejorar la calidad, tanto en la parte humana, como
en la parte que podemos presentar de potencialidad de toda esa zona
del sur del departamento del Huila y el sur colombiano.
Quedo pendiente de esta propuesta para que las miremos y
agradecerle al señor Presidente esta oportunidad que me da de
intervenir nuevamente en la Comisión Sexta de Cámara. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:04:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera, coordinar ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-05-22T11:04:30">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, yo le solicitaría que ya que hemos visto varias inquietudes,
mire que el doctor Amaya en vez de pedir que no se establezca un
tope del 2.5 por el contrario quiere dejarlo abierto para que se suba y
hay otras posiciones en que se disminuye, entonces yo si preferiría
que agotemos este punto del orden del día de haber anunciado este
proyecto y bajemos de una vez a tocar ese tema, pero acuérdese de
los tiempos señor Presidente.
Entonces, yo si quisiera que agotemos las intervenciones frente al
anuncio del proyecto de ley de turismo y bajemos de una vez a
reunirnos, a trabajar en ese aspecto tan importante, porque debemos
de tener una concertación para el debate del día de mañana por
tiempo, tenemos que tener esto en Plenaria aprobado si va ir a
conciliación antes del 16 de junio, entonces sería pertinente
Presidente y en ese orden le pediría a los demás Representantes
solicitarle que solicitemos el orden del día con el anuncio del proyecto
de debatir el día de mañana y que bajemos a reunirnos de una vez
con el señor Ministro, los ponentes y los demás Honorables
Representantes para tomar una decisión frente al día de mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:04:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, ya ponemos a consideración esa solicitud suya, yo creo que
por ahora le voy a dar la palabra al Viceministro, entonces doctor
Oscar Rueda en el uso de la palabra para aclarar o responder a los
interrogantes de los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda" startTime="2012-05-22T11:04:50">
							<from>Dr. Oscar Rueda</from>
							<p>Muy brevemente porque veo que felizmente alguna de las inquietudes
que se han expuesto ya han sido contempladas por el coordinador
ponente, en cuanto a las inquietudes del Representante Amaya y la
preocupación que siempre manifiesta por sus colegas los jóvenes
estudiantes quería decirle, uno la academia tiene participación, está
previsto en el comité consultivo, no en el del consejo superior que es
el de Gobierno porque es solamente de entidades de gobierno, es
interno de coordinación, pero si esta previsto la representación de la
academia de manera significativa; y en cuanto a la exención al
impuesto de turismo, en realidad no estaba prevista para los
estudiantes, sino para los docentes, pero quería decirle esto, que esos
impuestos lo pagan son los extranjeros, no se le cobra a los
colombianos, ni estudiantes, ni no estudiantes, pero es que el
problema que estaban teniendo las aerolíneas que en Tokio una
persona que se presenta y que compra un tiquete para volar a
Colombia empezar a probar la calidad de investigador docente que no
solamente docente, sino además que sea investigador se volvió muy
complicado, el problema de tantas exenciones es que hace muy difícil
en un momento dado la viabilidad del impuesto y la tranquilidad que
debería tener Representante Amaya, es que no es para los
colombianos, sino es para el extranjero.
Yo lo único que pensaría es que un estudiante que viene del Japón a
Colombia y tiene para pagar el tiquete de los 2 mil y pico, pues tendría
perfectamente para pagar el impuesto de los 15, además de la gran
ventaja es que viene incorporado digamos en los factores finalmente
de precio que debe pagar el consumidor y la experiencia hasta el
momento es que no ha habido ninguna dificultad, ni eso ha sido motivo
de volvernos un poco competitivos o que hayamos disminuido los
turistas por esa razón.
Interesante la inquietud que presenta el Representante Barrera con
respecto a cómo integrar dos fuentes de financiación muy importantes
para la infraestructura turística, en el Fondo de Promoción se están
manejando recursos de infraestructura y en el Fondo de Regalías
hemos vislumbrado unas posibilidades muy importantes para
acompañar proyectos de infraestructura turística, tanto así que de los
9 billones que es lo que está previsto en regalías para el año 2012
nosotros desde el Ministerio acompañamos a las regiones en la
estructuración de proyectos por un billón de pesos, un poco más del
10% que obviamente no van a ser aprobados en esa cuantía, pero
cualquier cifra y cualquier proyecto que se apruebe de todas formas es
un avance muy importante, proyectos que entre otras cosas no
tendrían seguramente otras fuentes de financiación.
Para lograr una armonía entre los dos temas lo que hemos hecho
nosotros es crear en el Viceministerio digamos una estructura de
apoyo, una oficina de apoyo a las regiones en la estructuración de
esos proyectos, de tal forma que en ese proceso vengan coordinados
con un plan de inversiones turísticas en materia de infraestructura que
estamos globalizando, que tengamos ahí como el banco de proyectos
y preocuparnos de que esos proyectos que se aprueben para
presentarlo por el Fondo de Regalías correspondan a esas iniciativas,
incluso hemos pensado hasta de pronto tener cofinanciación, que de
pronto algo se pueda obtener por regalías y algo se pueda obtener por
el fondo de promoción si hiciere falta para determinar, desarrollar
proyectos; hemos hablado de temas como la erosión costera que es
un problema que requiere una inversión muy grande que no se cuenta
con los recursos y evidentemente afecta a casi todo el país turístico, o
temas como centros de comisiones que también requieren importantes
inversiones.
De manera que esta sería como la forma de armonizarlo, y por otra
parte no olvidemos que finalmente quienes son los usuarios, del fondo
de promoción, hay solamente dos usuarios los empresarios y las
entidades territoriales y de manera que de esa forma está cubierta la
posibilidad de atender necesidades tanto de promoción como de
competitividad de los dos sectores. Evidentemente proyectos tan
importantes como el que mencionaba el Representante Silvio Vásquez
sobre el tema de San Agustín, San Agustín es único, como el que
menciona el Representante Caicedo como la Catedral de Zipaquirá,
así es San Agustín, inclusive lastimosamente vemos que lo era más
antes y era mucho más visitado antes por extranjeros y tenemos que
recuperar ese posicionamiento y ahora con ocasión de los 100 años
de los primeros trabajos del parque pues nos hemos comprometido a
hacer una importante inversión de reconvertir y nuevamente hacer de
ese sitio un icono y un atractivo turístico que lo era principalmente
incluso extranjeros, creo que en el momento dado lo conocía más los
extranjeros que nosotros los propios los colombianos, de manera que
eso está previsto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:05:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-22T11:05:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, como un último interrogante dentro del proyecto,
no se coordinador también si se prevé la posibilidad pues de apalancar
estos proyectos de promoción turística precisamente amparados en la
Ley de APP eso no sé si está consignado en el proyecto de ley, o que
conceptualización tiene el Viceministro con respecto a esta ley y la
posibilidad de desarrollar un importante mecanismo de financiación.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda" startTime="2012-05-22T11:05:20">
							<from>Dr. Oscar Rueda</from>
							<p>No está previsto y yo tengo una duda, en la ley de los APP hace
referencia a obras públicas y no sé si eso es un limitante de la ley,
claro que las leyes se cambian o se reforman precisamente por las
leyes, pero hoy con la ley que tenemos de acuerdo a público- privados
pareciera no tuviera cabida proyectos como los de promoción turística.
Ustedes señores legisladores que pensarían del tema y no sé
realmente cuál sería la posición del Ministerio de Hacienda sobre el
particular.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:05:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Luís Guillermo Barrera pero si me parece pertinente
que ese tema se evaluara por lo menos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-22T11:05:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Yo le solicitaría pues al señor coordinador ponente que miremos de
fondo, porque es que realmente el desarrollo turístico del país está en
pañales, perdóneme la expresión y es justamente porque no hay
suficientes fuentes de financiación y si queremos realmente nosotros
hacer del turismo una gran empresa, si realmente queremos que este
Fondo de Promoción Turística cumpla con el propósito mismo que
establece el proyecto de ley en discusión, yo creo que sí es necesario
dotar a este fondo de los recursos suficientes, y por eso le preguntaba
de cómo armonizamos el Fondo de Desarrollo Regional e incluso el
propio Fondo de Compensación Regional con este Fondo de
Promoción Turística, porque es que ahí es donde están las fuentes de
recursos y tal vez algunos de los compañeros nos decía esta pues
igual muy ligado a la infraestructura vial, a toda la infraestructura Tic,s,
a la propia infraestructura educativa en fin, es una política transversal
que de hecho habrá que fortalecerla con suficientes fuentes de
financiación, no basta con las buenas intenciones si el proyecto no se
nutre con unas verdaderas fuentes de financiación y yo lo digo con la
experiencia propia de haber sido alcalde y cuando uno procuraba
presentar un proyecto y así lo hice, incluso ahora ya como
Representante por curar algún proyecto apalancado con Fondo de
Promoción Turística no resulta fácil, porque son exiguos los recursos,
porque hay una limitante en la propia cofinanciación por parte de las
entidades territoriales, que bueno que le hace la inclusión de este
artículo Representante Amaya de poder fortalecer los municipios de
cuarta, quinta y sexta categoría en este aspecto.
Pero finalizo Presidente, ojala solicitándole al coordinador ponente
observemos la posibilidad de fortalecer ese proyecto con la ley de
APP.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:05:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Barrera, tiene el uso de la palabra el
coordinador ponente y enseguida el Representante Jairo Quintero del
departamento de Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-05-22T11:06:00">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Presidente para responderle al doctor Barrera, claro que tenemos que
hacer la consulta porque la misma inquietud nos ocupa con el señor
Ministro y es que esta es una iniciativa, claro las APP son todas las
iniciativas y recordemos aquí la industria y el turismo casi en su
mayoría tienen un tema de ánimo de lucro, y hay que ver como
conjugamos los recursos públicos con estos intereses, con estas
iniciativas privadas frente al tema del turismo, pero esta misma tarde
hacemos la consulta, esta misma tarde visitaremos el mMinisterio de
Hacienda para revisar y obviamente la consulta pertinente frente al
tema del proyecto porque sería importante poderlo realizar, pero en
este momento creo que de plano y para responderle el proyecto como
tal no lo toca, en nada lo toca, pero habría que ver si dentro de la ley
de las APP está contemplado y como podría vincular ese proyecto
doctor Barrera muy buena su iniciativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:06:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay que recordar que hay muchas iniciativas de tipo pública, de
promoción turística y de desarrollo turístico y allí pues obviamente
habrá una posibilidad directa del Estado de hacer inversiones, por
decir algo miremos allá en el Pantano de Vargas un monumento
Nacional, San Agustín que eso no es privado, eso es un patrimonio del
Estado, es un patrimonio de la Nación, entonces habría que revisar
ese tema como se puede incluir, por ejemplo el patrimonio de la zona
cafetera.
Dr. Jairo Quintero del departamento de Caldas tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-05-22T11:06:20">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente, quiero darle un saludo al doctor Rueda
Viceministro de Turismo, a los compañeros y de verdad el eje cafetero
tiene un interés primordial en todo lo que es la parte turística, acaban
de considerar a nivel mundial como paisaje cultural cafetero y los tres
departamentos del eje cafetero y en el norte del Valle y se acaba de
hacer un foro muy interesante donde se demostró que el Gobierno
está muy interesado en este tema, de hecho hay una inversión de 10
mil millones de pesos iniciales, esperamos que sean muchísimos más,
pero el turismo es un mojón que tiene que desarrollar el país porque
es una industria que esta por explotar y que con las partes que
encontramos y los departamentos que encontramos con una riqueza
de paisaje y con una riqueza de la cultura de ciertos lugares creemos
que en el contexto nacional va a ser y con la apertura del TLC, va a
ser un mojón fundamental para el país y para traer divisas al país.
Por eso este proyecto indiscutiblemente que es de singular
importancia y el país en un futuro va a tener en el turismo una parte
importante de ingreso de divisas. Muchas gracias Presidente y
muchas gracias al Viceministro porque ha atendido con suma
diligencia todas las inquietudes turísticas que se le han presentado,
por lo menos eso es lo que hemos observado en nuestro
departamento. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:06:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Honorable Representante muy importante la labor que
miembros de esta Comisión hicieron en días pasados, precisamente
los Representantes Atilano Giraldo, Jaime Yepes, Diego Patiño, Diego
Naranjo, Juana Carolina Londoño con este tema del fortalecimiento
por supuesto del turismo en toda la gran zona cafetera, tal vez le
escuchaba al Ministro también en el encuentro de autoridades
departamentales que la gente no encontraba en la zona cafetera un
café excelso y que a veces era difícil encontrarlo y que el turista que
venía a la zona cafetera esperaba que allí encontrara por supuesto el
mejor café del mundo y que había que trabajar mucho en todas esas
acciones para fortalecer turísticamente este renglón de la economía y
de esta región tan importante del país.
Bueno vamos a poner a consideración las proposiciones, por favor las
lee secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-22T11:06:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Cítese al Ministro de Tecnología de la Información y las
Comunicaciones doctor Diego Molano Vega, a la, Ministra de Salud
doctora Beatriz Londoño, al, director de la Agencia Nacional del
Espectro doctor Oscar León, al, director de la Comisión de Regulación
de Comunicaciones doctor Carlos Rebellón e invítese al, Presidente de
la Asociación de la Industria móvil de Colombia Aso-móvil doctor
Rodrigo Lara, al, Presidente de la Asociación Colombiana de
Ingenieros, doctor Julián Cardona y al, director de la Federación
Colombiana de Municipios doctor Gilberto Toro Giraldo a una
audiencia pública para debatir en torno al proyecto de ley 222 del 212
Cámara “Por el cual se establece normas para el despliegue de la
infraestructura de Telecomunicaciones móviles y se dictan otras
disposiciones.
Cordialmente,
Fdo. Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara
Didier Amado Tavera
Representante de Santander
Proposición:
Prográmese para el próximo martes 29 de mayo de 2012 a las 8 a.m.
el foro en torno al proyecto de ley 004 de 2011 Cámara “Por el cual se
adoptan medidas para los proveedores de redes y servicios de
telecomunicaciones móviles que activen líneas o números para
equipos terminales móviles en la modalidad prepago y potspago o
expida módulos de identidad de suscriptor que había sido programado
para el pasado 10 de mayo de 2012 y fue aplazado, por el cual
estaban invitados el Ministro de las Tic,s doctor Diego Molano Vega, el
director de la Comisión de Regulación de Comunicaciones doctor
Carlos Rebellón, el, director de la Policía Nacional General Oscar
Naranjo, el, Presidente de ACIEN Ingeniero Julián Cardona y el
Presidente de Aso- móvil doctor Rodrigo Lara.
Cordialmente,
Fdo: Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá
Someta a consideración las dos proposiciones señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:06:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración las proposiciones que acaban de ser leídas, siguen
en consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión
Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-22T11:07:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente y agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-22T11:07:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las doce y veinticuatro minutos de la tarde
(12:24 p.m.) y se cita para mañana a partir de las 9 en punto, tenemos
una agenda bastante intensa, les ruego a los Honorables
Representantes que lleguemos temprano.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE   DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente              Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                   Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
