<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-paula-cortés-calle" id="dra-paula-cortés-calle" showAs="Dra. Paula Cortés Calle"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-juan-carlos-vélez-uribe" id="hs-juan-carlos-vélez-uribe" showAs="H.S. Juan Carlos Vélez Uribe"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo-saavedra" id="dra-maría-fernanda-campo-saavedra" showAs="Dra. María Fernanda Campo Saavedra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-claudia-velásquez-castaño" id="dra-claudia-velásquez-castaño" showAs="Dra. Claudia Velásquez Castaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-fernel-enrique-díaz-quintero" id="dr-fernel-enrique-díaz-quintero" showAs="Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amaya" id="hr-didier-alberto-tavera-amaya" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amaya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-oscar-rueda-garcía" id="dr-oscar-rueda-garcía" showAs="Dr. Oscar Rueda García"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-avendaño" id="hr-john-jairo-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3236-acta-53-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 53 / 2012-05-23</heading>
						<speech by="" startTime="2012-05-23T10:48:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 053
SESION ORDINARIA DEL DIA VEINTITRÉS (23) DE MAYO DE 2012
Siendo las diez y cuarenta y ocho minutos de la mañana (10:48 a.m.), el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante José Edilberto Caicedo Sastoque, ordenó al Secretario
llamar a lista y contestaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño John Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Con excusa dejaron de asistir los Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Patiño Amariles Diego</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:48:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:48:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase señor Secretario leer el orden del día para ponerlo a
consideración de los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:48:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-05-23T10:48:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 23 de mayo de 2012
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley 180 de 2011 Cámara - 156/2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY
300 DE 1996 - LEY GENERAL DE TURSIMO, LA LEY 1101 DE 2006 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: HH.S. . MAURICIO AGUILAR HURTADO, EDGAR ESPINDOLA, HEMEL
HURTADO, TERESITA GARCIA ROMERO, JUAN CARLOS PRIETO y otras
Firmas.
Ponentes: H.R. DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO (Ponente Coordinador), IVAN
DARIO AGUDELO ZAPATA, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, WILSON ARIAS
CASTILLO, CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA, JAIRO ORTEGA
SAMBONI.
Publicación: P.P.D. Cámara Gaceta No. 250-12
2. Proyecto de Ley 201 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE CREA EL SISTEMA NACIONAL DE
CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACION PARA EL EJERCICIO DE LOS DERECH.S. HUMANOS,
SEXUALES Y REPRODUCTIVOS Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA ESCOLAR”.
Autores: , Ministra de Educación Nacional - MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA
H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO, SIMON GAVIRIA,
TELESFORO PEDRAZA ORTEGA.
Ponentes: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO (Ponente-Coordinadora),
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILSON ARIAS CASTILLO,
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, DIDIER TAVERA AMADO, JAIRO QUINTERO TRUJILLO.
Publicación: P.P.D.C. Gaceta No. 222-12
3. Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado acumulado con el P.L No. 114
de 2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY 1383 DE 2010 EN
TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA Y JUAN LOZANO RAMIREZ
H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Publicación: Gaceta P.L. No. 457/10, P.P.D.S. 995/10, PSDS 785/11
Texto Definitivo Aprobado en Plenaria de Senado Gaceta No. 941/11
P.P.D. Cámara Gaceta No. 203-12
4. Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el P.L. No. 077 de 2011 Cámara,
“POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA TARIFA DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES DE EDUCACIÓN
BÁSICA PRIMARIA, SECUNDARIA Y MEDIA EN SISTEMAS INTEGRADOS DE TRANSPORTE
PÚBLICO”.
Autores: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO Y HENRY HUMBERTO
ARCILA M., LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, WILSON GOMEZ
VELASQUEZ, JAIME ARMANDO YEPEZ MARTINEZ, JAIRO QUINTERO
TRUJILLO, WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ,
CARLOS JULIO BONILLA SOTO, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, JAIRO
ORTEGA SAMBONI.
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador),
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO, JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ, Y ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA.
Publicación: P.P.D.C. Gaceta No.
5. Proyecto de Ley No. 206 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA Y REGLAMENTA
LA PROFESION DE VALUADOR Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. CARLOS ALBERTO ZULUAGA DIAZ
Ponente: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR
Publicación: P.P.D.C Gaceta No.
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la página web
www.camara.gov.co (comisión sexta).
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3 de
julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la
próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:48:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:49:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día leído por la Secretaría, voy a
presentarle una proposición a la plenaria de la Comisión, es a que cambiemos el
punto segundo que es el proyecto de ley “POR LA CUAL SE CREA EL SISTEMA
NACIONAL DE CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACION PARA EL EJERCICIO DE LOS
DERECH.S. HUMANOS, SEXUALES Y REPRODUCTIVOS Y LA PREVENCIÓN Y
MITIGACIÓN DE LA VIOLENCIA ESCOLAR”, que no está aquí la Representante Juana
Carolina Londoño, ¿si está?, ya le iba a cambiar su proyecto. Perfecto.
En consideración el orden del día que acaba de ser leído, sigue en consideración,
anuncio que se va a cerrar, ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:49:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:49:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:49:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto del orden del día, ponencia para primer debate a los
siguientes proyectos de ley:
Proyecto de Ley 180 de 2011 Cámara - 156/2010 Senado, “POR LA CUAL SE
MODIFICA LA LEY 300 DE 1996 - LEY GENERAL DE TURSIMO, LA LEY 1101 DE 2006 Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Señor Presidente, hay un impedimento del doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:49:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jaime Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2012-05-23T10:49:50">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Para que me explique el doctor Jairo Ortega
de qué se trata el impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T10:50:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Es que hay unos numerales de un
artículo que habla de los aportantes, el 16 de aportantes de contribución al turismo,
en su numeral 15 y 16 habla de empresas de transporte de pasajeros y yo participo
en una cooperativa sin ánimo de lucro, una cooperativa muy pobre, pero fue creada
por trabajadores en el año 1942, no somos de esas empresas pulpos del país y creo
que puede haber un conflicto de intereses, a pesar de que hace muchos años le
hemos dicho al Viceministro de estas empresas de transporte terrestre no hacen
turismo, pero él en su saber y entender dice que el montarse en un bus para ir a
estudiar o para ir a trabajar, eso es turismo y de que deben de contribuir.
Por eso me declaro impedido para este artículo 16, numerales 15 y 16.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:50:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene usted toda la razón, perfecto. Ya está sobre la Mesa la solicitud
formal del Representante Jairo Ortega Samboni, vamos a ponerla en consideración
dejando constancia que se retira del recinto el Representante Jairo Ortega Samboni.
Señor Secretario, por favor dele lectura a la solicitud de impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:50:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Honorable Representante
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Presidente
Comisión Sexta Constitucional Permanente
Atn. Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario General
REF: Comunicación de impedimento en el artículo 16 del Proyecto de Ley 180
de 2011 Cámara - 156/2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 300
DE 1996 - LEY GENERAL DE TURSIMO, LA LEY 1101 DE 2006 Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Respetado doctor:
Acudo ante usted de conformidad con el artículo 182 de la Constitución Política y los
artículos 291 y 292 de la Ley 5ª de 1992, a fin de solicitar ser declarado impedido por
la Comisión Sexta para participar en el debate y aprobación del artículo 16 del
proyecto de ley número 180 de 2011 Cámara, el cual modifica el artículo tercero de
la ley 1101 de 2006, ya que este en su numeral 15 y 16 trata sobre empresas de
transporte terrestre, y en razón de que he estado vinculado a la industria de
transporte público por varios años, considero existe un conflicto de interés.
Agradeciendo su atención a la presente,
Fdo.
JAIRO ORTEGA SAMBONI
Representante a la Cámara
Departamento Valle del Cauca”
Someta a consideración el impedimento leído señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:50:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el impedimento presentado por el Representante
Jairo Ortega Samboni, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a
cerrar, queda cerrada. ¿Lo acepta la Comisión Sexta?. Sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:50:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobado el impedimento señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T10:50:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado el impedimento del doctor Jairo Ortega Samboni
continuamos con el Proyecto de Ley 180 de 2011 Cámara - 156/2010 Senado, “POR
LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 300 DE 1996 - LEY GENERAL DE TURSIMO, LA LEY 1101
DE 2006 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:51:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Este es un proyecto de gran relevancia, esta iniciativa parlamentaria
tiene como objetivo el fomento, el desarrollo, la promoción y la regulación de la
actividad turística a nivel nacional.
Agradecemos la presencia del Viceministro de Turismo, el doctor Oscar Rueda que
ha estado muy atento y muy diligente impulsando este proyecto, dándole unos
aportes del Gobierno Nacional que nos permita darle unas herramientas al
Ministerio y al Viceministerio para que podamos cumplir las metas que en el
cuatrienio se ha propuesto el Gobierno Nacional y que por supuesto esperan en las
regiones y en las zonas de gran proyección turística en nuestro país como respaldo
para fortalecer los ingresos y la economía de nuestro territorio. Para este fin los
ponentes y los autores proponen la creación del Consejo Superior del Turismo y el
Consejo Consultivo de la Industria Turística que presentarán un acompañamiento a
la generación de política de este sector, este es un proyecto que para la Comisión
Sexta es de vital importancia, el autor es el Senador Mauricio Aguilar Hurtado, los
Senadores Edgar Espíndola, Emel Hurtado, Teresita García, Juan Carlos Prieto y otras
firmas.
Y los ponentes en la Comisión Sexta de la Cámara, esta Presidencia ha designado
como coordinador ponente al Honorable Representante Didier Alberto Tavera
Amado y ha designado como ponentes a varios Congresistas que así han querido
vincularse a este importante proyecto, Iván Darío Agudelo Zapata, Representante
Antioquia; Atilano Giraldo Arboleda, Representante del Quindío; Wilson Neber Arias
Castillo, Representante del Valle del Cauca; Carlos Andrés Amaya Rodríguez,
Representante de Boyacá; José Edilberto Caicedo Sastoque, Representante de
Cundinamarca; Silvio Vásquez Villanueva, Representante del Huila y Jairo Ortega
Samboni, Representante del Valle del Cauca, quien se ha declarado impedido para
participar en varios de los artículos.
Entonces, le cedo la palabra al coordinador ponente, doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T10:51:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Efectivamente como usted lo ha manifestado, este es un proyecto de gran relevancia
para la industria del turismo, que como bien es cierto, ha contado con precarios
recursos a nivel nacional para poder desarrollarse, que más bien ha sido iniciativa de
las empresas privadas, de los particulares y que vemos como hoy esta importante
industria genera empleo, genera desarrollo, hoy como con iniciativas particulares
como la que está expresando hoy a nivel parlamentario el Senador Mauricio Aguilar,
que con experiencia y con conocimiento a través del éxito que se tuvo con la
creación del parque Nacional del Chicamocha, una propuesta del Gobierno del 2004
al 2007 que posteriormente culminó con la realización del teleférico, la construcción
en el año 2008 y 2009. Vemos que estas iniciativas son las que han llevado a que
tenga que mejorarse y que tenga que dársele herramientas y volver una legislación
operativa, frente a esta reforma, este proyecto de ley 180 de Cámara y el 156 de
2010 de Senado, donde se reforma la Ley General de Turismo y la Ley 1101 de 2006.
Como usted lo mencionaba, este es un proyecto operativo y a grandes rasgos quiero
mencionar algunas ayudas para el sector turismo, como por ejemplo, los bienes que
tenía la Dirección Nacional de Estupefacientes, los que sean incautados que
anteriormente estaban manejados por la DNE, hoy ingresarían a un fondo que se va
a crear que es el Fontur, es decir que aquí los producidos tanto de los bienes como
de los nuevos que se tengan, irían a fortalecer, a enriquecer la industria del turismo.
Hay un impuesto como es el impuesto de timbre que iba para el fondo nacional del
presupuesto de la Nación, que asciende a más de 80.000 millones de pesos, que se le
cobra a todos los que salgan del país, este impuesto que está por el orden de los
80.000 millones de pesos, estamos pidiendo en esta ley que como se habla de un
turismo de inversión social, permita que estos recursos vayan al sector de la
industria del turismo.
Tiene unos acápites importantes como, es la creación y la importancia de los
principios, las definiciones y lo más importante, es la organización del sector del
turismo creando el Consejo Superior de Turismo, el Consejo Consultivo de la
Industria, el Consejo Superior de la Microempresa y el Consejo Nacional de la
Seguridad Turística. Que importante que así como se aprobó la Ley de Gestión del
Riesgo, hoy que se esté hablando también de la seguridad turística, que importante
hoy que nosotros hemos hablado de una para hotelería, que aquí estamos ya
endilgándole unas responsabilidades a quienes presenten estos servicios para
proteger al consumidor, todo esto viene de la mano con la Ley de Protección al
Consumidor, todo esto viene de la mano con la Ley de Gestión del Riesgo.
Aquí nosotros estamos incluyendo unos artículos importantes, como es la
presentación de estos proyectos, como es la integración de los municipios, de los
departamentos que puedan acceder a los recursos. Que era una industria que hace
más de cinco años solo tenía cinco mil millones para la industria, hoy estamos
manejando más de 100.000 millones de pesos, por eso la creación de este fondo de
turismo, por so crear un patrimonio autónomo con personería jurídica que pueda
darle respuesta a las necesidades del turismo nacional e internacional, que podamos
mejorar esa infraestructura, pero algo más importante y es poder garantizar el
turismo social, es poderle garantizar que esas clases más desfavorables de este país,
los estratos 1 y 2, los SISBEN 1 y 2, las personas en condición de vulnerabilidad
puedan tener realmente acceso a este turismo social.
Aquí tenemos un artículo importante, un parágrafo, frente a la semana de receso
estudiantil. Yo les decía, qué importante poder premiar a los mejores estudiantes y
aquí le estamos diciendo que los estudiantes que también tengan más de un 80%, es
decir que superen allí en su porcentaje puedan tener derecho a una semana
también, para incentivar la calidad, para poder incentivar el estudio.
Nosotros ¿Qué queremos hacer con esta ley? Que sea una ley operativa, que sea una
ley con herramientas, que sea una ley con dientes. Lo más importante que tenemos
aquí también es poder sancionar a esta para hotelería, como es el caso del artículo
25, que quiero leérselo especialmente a ustedes como quedaba en el tema:
“Fomento de Estudio Turísticos: El Gobierno Nacional propiciará la unificación de
criterios en programas de los estudios de formación reglada y ocupación del sector
turístico y promoverá el acceso a la formación continua de las trabajadoras y
trabajadores ocupadas en el sector. Así mismo apoyará la formación turística
destinada a la adquisición de nuevos conocimientos y tecnologías”.
Aquí hablábamos del parágrafo que les dice: “Los estudiantes de educación básica y
media podrán disfrutar por una vez en el año de una semana de vacaciones en baja
temporada turística, cuando el promedio de sus calificaciones sea igual, superior al
80%. Los estudiantes beneficiados realizarán una monografía sobre el viaje
realizado”.
Nosotros en el artículo 35 donde les hablábamos de la para hotelería: “Obligación a
cargo de los administradores de propiedad horizontal: Es obligación de los
administradores de los inmuebles sometidos al régimen de propiedad horizontal en
los cuales se preste el servicio de vivienda turística, reportar al Ministerio de
Comercio, Industria y Turismo, la prestación de tales servicios en los inmuebles de
propiedad horizontal que administra. Cuando estos no estén autorizados por los
reglamentos para destinación o no se encuentren inscritos en el Registro Nacional de
Turismo. La omisión de la obligación contemplada en este artículo acarreará a la
administración, la imposición por parte del Ministerio de Comercio, Industria y
Turismo, de una sanción consistente en una multa de hasta tres salarios mínimos”.
Es decir, que nosotros queremos realmente que hoy los turistas a quienes se les
define en esta ley tengan una verdadera protección. ¿Qué hemos querido hacer
nosotros con esta modificación y cuál fue la iniciativa del ponente como el doctor
Mauricio Aguilar y otros más? Es darle herramientas pero lo más importante, crear
este fondo de turismo con patrimonio autónomo, con personería jurídica para poder
desarrollar la industria del turismo.
Santander es un ejemplo que a través del Parque Nacional del Chicamocha elevó sus
ingresos, generó calidad de vida, porque la industria del turismo como ustedes lo
saben beneficia desde el agricultor, desde el hotelero, desde el coleccionista de las
sábanas, desde el expendedor de carne, desde el transportar terrestre y aéreo, hasta
las universidades, hasta las agencias encargadas de hacer turismo tanto nacional
como internacional, a los encargados de realizar eventos, convenciones y esta es una
industria que merece toda la importancia.
Yo quiero hacer mención a que hoy el Ministerio de Hacienda está diciendo que se
opone a este proyecto frente al tema de la destinación del llamado impuesto de
timbre o impuesto de salida y nosotros le estamos diciendo que este parágrafo y
este artículo importante lo que le está dando es herramientas, lo que le está dando
es recursos para que una industria, que así como alguna vez hemos dicho que los
jóvenes son el futuro del mañana, aquí siempre hemos dicho que la cultura y que el
turismo el es motor del desarrollo, es el motor de la convivencia, es el motor que
genera y articula y que realmente le puede dar herramientas para debatir y para
combatir la violencia que vive este país, hoy aquí nuevamente el Ministerio de
Hacienda está diciendo que no le va a dar recursos a este importante proyecto.
Señor Presidente, hemos presentado una proposición aditiva y modificatoria a la
ponencia inicial radicada que ya consta en Secretaría, para que por favor sea puesta
a consideración con el articulado y a lo cual le pido a los Honorables Representantes,
tanto a los ponentes como a los demás miembros de la Comisión Sexta de Cámara y
en especial a la Comisión, que acatemos por favor esta proposición aditiva y
modificatoria y lo más importante es que la Comisión haga caso omiso al llamado del
Ministerio de Hacienda donde quiere quitarle estos recursos que le pertenecen al
sector turismo, porque es un impuesto que se cobra por la salida del país y que este
es un ingreso que le debe llegar al sector de la industria del turismo y que no haga
parte allí del fondo nacional del presupuesto que tiene la Nación.
Así es que Presidente, le presento este informe y cualquier inquietud y cualquier
duda frente a los artículos y los parágrafos, estamos dispuestos a darles la
explicación correspondiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:51:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le solicitaría en aras de la concreción, que si nos puede resumir en
qué consiste ese pliego de modificación. Tiene el uso de la palabra el Representante
Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-23T10:51:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar al
Viceministro y a todos los Honorables Representantes.
Dr. Didier Tavera era para hacerle una consulta, es que me dejó usted inquieto
cuando me dice que no le hagamos caso al Ministro de Hacienda. Cuando usted hace
referencia a eso ¿Qué quiere decir?, ¿Hay aspectos del proyecto que nos diga usted
si tienen que tener aval del gobierno y principalmente del Ministerio de Hacienda?,
que nos diga usted cuáles son esos puntos y si tienen el concepto favorable o no del
Ministerio de Hacienda para nosotros poder darle un trámite de acuerdo a la ley.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:51:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T10:51:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Ayer yo le decía al señor Viceministro, que para nosotros es muy importante, ahora
que estamos hablando de este importante proyecto de ley, por los nuevos
mecanismos de financiación que el mismo proyecto trae consigo. Sin embargo,
doctor Didier Tavera, ayer también se lo manifesté a usted, tanto en esta plenaria
como extra micrófono, la preocupación que a mi me asiste en cuanto respecta al
impuesto de timbre y le digo que me preocupa porque eso ahora que dice el doctor
Ciro Rodríguez, es porque sencillamente ese impuesto de timbre está debidamente
reglado ya por el propio artículo 14 de la Ley 2 de 1976 y como quiera que estamos
hablando ya por un ingreso corriente de la Nación y en este artículo 19 queremos
nosotros darle una destinación específica, hay alguna prohibición de orden
constitucional marcada precisamente en el artículo 59 de la Carta Política, en el
entendido de que hay una prohibición para que estas rentas nacionales tengan
destinación específica como el artículo 19 trata de establecerlo.
Así que no es desconsiderada la propia apreciación que hace el señor Ministro de
Hacienda, cuando manifiesta que la propia Corte Constitucional ha establecido a
través de diferentes sentencias, pronunciamientos con respecto a que no habrá
rentas nacionales de destinación específica como en el caso que nos ocupa.
Por ello, yo quisiese señor coordinador o el propio Viceministro, pudiésemos
establecer como algún mecanismo que blinde ese artículo 19 en cuanto respecta al
impuesto de timbre. Esto es, ni más ni menos que pudiésemos nosotros contemplar
alguna excepción que el propio artículo 359 Constitucional prevé, como que
nosotros pudiésemos darle una destinación específica para inversión social, como
quiera que esa es una excepción que preceptúa la Constitución Nacional en su
artículo 359.
De no ser así, señor Viceministro, corremos el riesgo que el artículo en comento, el
artículo 19 del proyecto en discusión pues quede viciado y ahí está como el soporte
financiero, el soporte presupuestal del propio fondo. Así, que yo le rogaría al señor
coordinador ponente, salvaguardemos el artículo, si es que le queremos dar tránsito
al proyecto, salvaguardemos ese artículo en el entendido de que no resulte
inconstitucional como quiera que le estamos dando una destinación específica, eso
es como observarlo señor Presidente, al coordinador ponente o al propio
Viceministro, porque de no ser así tenga la absoluta certeza señor coordinador, que
estamos contraviniendo la propia Constitución y estamos contraviniendo sentencias
de la propia Corte Constitucional en cuanto respecta a rentas de destinación
específica y creería que entonces no tendría ni siquiera fundamento el soporte
financiero, el soporte presupuestal que le estamos dando a este importante
proyecto, máxime si se trata también de una renta que tiene una naturaleza
tributaria, como quiera que estamos hablando es de un impuesto.
Entonces, de hecho Presidente, es necesario, es prudente que nosotros, le repito
coordinador, podamos darle alguna posibilidad de enmarcarla dentro de las
excepciones que establece la propia Constitución Nacional en su artículo 359. Era
eso básicamente señor Presidente, lo que quería manifestarles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:52:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a darle el uso de la palabra al doctor Jairo Ortega Samboni, le
recuerdo que usted está impedido para abordar los temas referentes a los cuales se
declaró, menos para el resto. Y luego me parece que la voz del Gobierno está aquí
referenciada en el Viceministro y me parece importante que de todas maneras él de
su apreciación que será tenida o no tenida en cuenta por la Cámara de
Representantes, en este caso por la Comisión Sexta. Dr. Jaime Armando Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2012-05-23T10:52:10">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Perdón ¿El impedimento del doctor Jairo
Ortega es a todo el proyecto o solo algunos artículos?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:52:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No, a los artículos que él se refirió. Él se refirió a dos artículos en los
cuales habla de la incidencia del transporte en el tema turístico. Tiene el uso de la
palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T10:52:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Es la misma inquietud, hoy recibimos
una comunicación del Ministerio de Hacienda y eso a mí me preocupa, que el
Ministerio de Hacienda no le de el aval, a pesar de que he sido partidario que no le
“paremos bolas”, si se puede decir así castizamente, porque cuando son de iniciativa
del Gobierno pasan derecho y con mensajes de urgencia, pero cuando son de
iniciativa de los parlamentarios algún pero lo sacan; y quiero recordar el proyecto de
ley del cual soy autoría, el 054, que pretende articular la educación media con la
educación superior para mermar la deserción y mejorar la educación superior,
políticas nacionales del Gobierno Nacional, del Presidente Juan Manuel Santos, que
tiene el aval de la, Ministra de Educación, pero el Ministerio de Hacienda dijo que no.
Muy bueno, sí señor, se mejora, está de acuerdo con el Plan Nacional de Desarrollo,
el Presidente lo ha dicho en todos los consejos de las APP, de los Acuerdos Para la
Prosperidad pero no hay plata, pero no le doy el visto bueno, eso si me preocupa
porque argumentaron un artículo y por eso el proyecto ha quedado ahí en el
segundo debate, ahí está. Y argumentaron un artículo 7º de la Ley 819 de 2003, “Por
la cual se dictan normas orgánicas en materia de presupuesto, responsabilidad y
transparencia fiscal y se dictan otras disposiciones”. Palabras más, palabras menos,
que el Ministerio de Hacienda deben dar un visto bueno, debe rendir su concepto
frente a la consistencia del tema y resulta que su concepto aquí parece ser que es
negativo, eso si me preocupa, nos gustaría que eso se aclarara, no creo que el
compañero ponente coordinador esté en capacidad de decir por qué el Ministerio de
Hacienda no está de acuerdo con este importante proyecto para el turismo de
Colombia.
A pesar de que del articulado tengo otras sugerencias por hacer, por clarificar qué es
turismo, yo lo dije ahora, difiero con respeto de la apreciación del Viceministro,
porque para él turismo es el paisano que monta de aquí de Bogotá a ir a Fusagasugá
o a Sogamoso, a trabajar, para él eso es turismo, que uno va allá viendo por las
ventanas la modalidad trancada, el trancón que existe, o en mi pueblo Palmira a Cali
que no hay sino caña sembrada y eso es turismo, cuando vamos a trabajar.
Pero con mayor razón me aterro que aquí cuando veo la definición de turismo, por
ahí no dice que el que va a trabajar es turismo, no lo dice, ni cuando se habla de
turista, cuál es el turista, el turista es que el va de visita y se queda de un día para
otro. Aquí lo dice doctor Didier Tavera, que ese es el turista, pero entonces el
paisano que va de Palmira a Cali que hay 20 minutos, ese es turista y resulta que se
viene el mismo día.
Entonces, eso me gustaría que lo aclaráramos porque de ahí parte todo, de la
filosofía del turismo, además que hay algo que tenemos que ver, que ayer lo dijimos,
qué llega a las localidades de todo este impuesto, me aterra y hay que escuchar
compañero, aclaración, porque aquí acaba de decir nuestro compañero, igual nos lo
dijeron ayer, que tiene más de 100.000 millones de pesos o 100.000 millones de
pesos el fondo, pero uno ve lo que nos llegó de ASOCAJAS, que ellos para el 2010
aportaron 282.000 millones, entonces esas cifras no son dos pesos y solamente un
aportante, qué se dirá de los demás. Eso lo tenemos que mirar, a dónde están
llegando los dineros para promover el turismo; porque lo digo Yo fui Secretario de
Turismo del Valle y eso a las localidades no llega, es una tramitologia, perdónenme la
expresión, brava para sacar un proyecto adelante, para promover e incentivar el
turismo en esos municipios pequeños o poder sacar a su gente por la idea del
turismo social, llevarlos al Eje Cafetero o traerlos aquí a la Iglesia de Sal, o llevarlos a
Sogamoso o llevarlos al Chicamocha, allá, o llevarlos no sé a dónde, allá al Norte de
Santander o a Medellín, ese turismo social hay que incentivarlo, por eso allí hay que
tener en cuenta un porcentaje, de ese fondo, de esos dineros.
Hombre lo que pasa que yo no conozco allá en Santander, aspiro a ir allá a que usted
me lleve Representante Didier Tavera, promoviendo el turismo, y yo no veo que
haya un porcentaje que llegue a esos municipios. Si queremos promover el turismo
social.
Entonces, volvamos al tema, me preocupa lo del Ministerio de Hacienda, si nos
vamos en contra del concepto que han dado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:52:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T10:52:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Es que el día de ayer
llegó un concepto del Ministerio donde, entre otros hace unas alusiones al tema del
SENA, donde dice que el SENA se va a gastar una cantidad de dinero importante
frente a capacitaciones, hace mención a que con los consejos que se están creando,
por ejemplo el de seguridad, donde dice que cuántos gastos le ocasionaría esta
creación de este consejo de seguridad al país, si el consejo de seguridad está
provisto es del General de la Policía, del comandante de bomberos, de la Defensa
Civil, que todos están nombrados y todos hacen parte del Estado y se está hablando
de una seguridad no contra la subversión sino simplemente para ver las condiciones
de los turistas y aquí están diciendo que cuanto le costaría esto al país, la creación de
este consejo.
Mire la aseveración errónea e inacertada que tiene el Ministerio de Hacienda frente
a este consejo que sea y específicamente frente al impuesto de timbre, que el
artículo como quedaría, yo si le pediría a los Honorables Representantes que
escucháramos cuál es el artículo y el artículo habla: “Artículo 18. Impuesto de timbre.
El Gobierno Nacional destinará anualmente el 100% del recaudo del impuesto de
timbre creado por el numeral 3 del artículo 14 de la Ley 2ª de 1976, para que a
través del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo se contraten con el Fondo
Nacional del Turismo, programas de inversión social a través de proyectos de
competitividad turística para las comunidades en condición de vulnerabilidad, los
cuales incluyen infraestructura turística, debiendo hacer para el efecto las
apropiaciones presupuestales correspondientes”.
Efectivamente este impuesto actualmente hace parte del ingreso corriente de la
Nación y hace parte de la unidad de caja del tesoro nacional. Para el año 2012 se
tienen presupuestados 91.300 millones de pesos, la excepción que usted hablaba del
artículo 359 de la Constitución, nos están hablando aquí: “Se exceptúan las
particiones previstas en la Constitución a favor de los departamentos, distritos y
municipios”, aquí estamos hablando de que los municipios y los departamentos se
encargarán de hacer las apropiaciones basados en esta destinación que le estamos
dando a este impuesto.
“Segundo: Las destinadas para inversión social”, aquí claramente se menciona que
esta ley lo que le quiere dar es una protección a esas poblaciones en condiciones de
vulnerabilidad, discapacitados, estamos hablando de los niveles de SISBEN 1 y 2, y
estamos hablando de los estratos 1 y 2 y encaja perfectamente dentro de la
excepción que hace el artículo 359 en su numeral dos y en el numeral uno, “Las que
con base en leyes anteriores la Nación asigne a entidades de prevención social y las
antiguas intendencias y comisarías”, que hablaba. Esta es la mención que hace el
Ministerio de Hacienda y finalmente termina diciendo que ellos lo que están
pidiendo es que se archive el proyecto de ley que reforma la Ley General Turismo.
Por eso yo les pedía a los Honorables Representantes que no hiciéramos caso frente
a esta petición del Ministerio de Hacienda. Ahora sí quisiera escuchar al Gobierno
frente a este concepto que llegó el día 22 de mayo, que ustedes saben que este
proyecto está radicado desde el año 2010 y mire, estamos nosotros en la fase final
del proyecto, donde hemos trabajado y tratando por darle herramientas y hasta
ahora llega un comunicado el día anterior a la discusión. Si esto hubiera llegado con
antelación, si esto fuera serio nosotros hubiéramos creado una Comisión para ir a
hablar con el Ministerio y hacer unas apropiaciones y tener este caso.
Entonces, yo si le pediría a los Honorables Representantes que por favor basado en
la explicación que le estamos dando, en la excepción que hace el mismo artículo 359
en su numeral 2, que basado como va a quedar este artículo 18 del impuesto de
timbre para la inversión social para población vulnerable, le diéramos trámite a que
esta destinación del famoso impuesto de timbre o el llamado impuesto de salida que
se le cobra a los que salen del país, sea realmente destinado a donde debe ir, a la
industria del turismo. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:53:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted señor coordinador ponente, discúlpenme, le debo presentar
un afectuoso saludo a la doctora María Fernanda Campo,, Ministra de Educación,
grata sorpresa por supuesto para esta Comisión que mientras hemos citado a varios
ministros, más de seis veces como el Ministro de Hacienda sin que haya venido a
responder a esta Comisión sobre varios temas de su Cartera, la, Ministra de
Educación interesada por supuesto en aspectos atinentes a su Cartera, que están
incorporados en este proyecto de ley, se hace presente en la mañana de hoy.
Ministra nos complace su presencia y por supuesto que estamos atentos a recibir
también sus apreciaciones frente a los artículos y aspectos que incorpora este
proyecto de ley y que son atinentes al tema del fomento de los estudios turísticos, la
semana de receso estudiantil, la formación de los guías turísticos, etc., muchas
gracias señora, Ministra por su presencia.
Por qué no escuchamos al Viceministro, la apreciación del Gobierno y luego
entramos nosotros, con todo gusto le doy la palabra a los Representantes Luis
Guillermo Barrera y Ciro Rodríguez, después del Viceministro.
Viceministro Oscar Rueda tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T10:53:10">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Muy buenos días Presidente y
demás miembros de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, la Comisión
que se encarga de los aspectos de turismo y un saludo también muy afectuoso a la
señora, Ministra de Educación que nos acompaña.
Como les he venido diciendo, el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo después
de haber solicitado en un momento dado al autor de la iniciativa en el Senado de la
República que el proyecto no caminara, puesto que teníamos muchas inquietudes y
muchas diferencias, se ha avanzado a través del mismo autor, de la Comisión Sexta
del Senado, de la Plenaria del Senado, en corregir muchas de las inquietudes que le
asistían al Gobierno Nacional y es un proyecto que tiene cosas muy positivas para el
desarrollo del turismo.
Sin embargo, es claro, como Gobierno Nacional que en los aspectos relacionados con
las destinaciones fiscales y que afecten obviamente el presupuesto de la Nación, la
entidad rectora es el Ministerio de Hacienda y es más, corresponde a este Ministerio
la iniciativa y dar los avales o no para que esos proyectos en esos puntos avancen. El
Gobierno, ni más faltaba, es uno solo y nosotros respaldamos y respetamos la
posición expresada por el Ministerio de Hacienda.
He conocido ahora en la mañana, la carta del Ministerio de Hacienda y he
manifestado sus inquietudes con respecto a uno; el Consejo de Seguridad Turística,
en que teme que la creación de ese consejo puede implicar gastos, dos; el mandato
de capacitar el sector turístico en la medida en que teme que ese mandato y esa
capacitación le cueste al erario más de lo que ya está apropiado a través del SENA,
tres; el mandato de llevar estadísticas turísticas a través del DANE en que le
preocupa que ese pueda generar mayores costos de los que ya tiene el DANE,
inclusive hace un cálculo de lo que le podría costar al DANE llevar ese registro de
estadísticas turísticas, y; el tema de que se solicita que la Policía de Turismo haga
presencia en los terminales aéreos, terrestres y marítimos, y manifiesta su
preocupación si eso le podría costar al erario mas de lo que ya tiene presupuestado
la Policía Nacional.
En esos puntos, lo que leo en la carta del Ministerio de Hacienda es que pide que se
aclare o se diga claramente que eso no le costaría al erario público y obviamente es
muy claro en cuanto a la destinación específica del impuesto de timbre, en la medida
en que dice que eso le restaría, le haría un hueco fiscal de más de 90.000 millones de
pesos.
Evidentemente, la posición del Ministerio es como les decía, acoger, respetar y
respaldar la comunicación del ministerio de Hacienda, pero sin duda alguna el
proyecto tiene algunas cosas importantes, no solamente las referidas por el
Ministerio de Hacienda.
Yo quisiera hacerle dos precisiones al Representante Jairo Ortega, aunque me parece
que en este momento no está, ya lo veo. La inquietud del Representante es, en la
Ley 1101, esto no es una creación de los autores de este proyecto de ley de origen
parlamentario, viene la lista de los contribuyentes de la parafiscalidad y entre ellos el
transporte terrestre como lo viene el transporte aéreo.
Lo que le entiendo al Representante Jairo Ortega, es que pida que se precise, que
cuando se habla de que se pague por el transporte terrestre la contribución
parafiscal se diga que solamente con respecto a aquellos que se movilizan por
razones turísticas, quizá me entendió mal el Representante, lamento no haber sido
claro. No, evidentemente los que se desplazan por razones de trabajo no son
turistas, incluso la Ley 1101 del año 2006 excluye al transporte urbano y al
transporte entre ciudades dormitorios, por ejemplo el que se hace, por decir algo,
entre Bogotá y Chía.
Esta ley lleva seis años de vigencia y quiere decir que los que están ahí como
contribuyentes han venido pagándolo, lo que le digo al Representante es que esta es
una contribución parafiscal para promover mayor movilización de pasajeros, lo que
obviamente redunda en beneficio de todos los contribuyentes. Es muy difícil
distinguir en cualquiera de los contribuyentes, en un avión por ejemplo, quien va por
motivo de negocios y quien va por motivo de turismo, incluso en un hotel, quien se
está alojando por motivo de negocios o quien se está alojando por motivo de
turismo, así de esa manera sería imposible crear o mantener una contribución
parafiscal que por cierto fue creada en el año 1996, es decir, lleva 16 años, y lo que
se está promoviendo es no solamente la industria de turismo, sino la industria de los
viajes y en el mundo se habla hoy en día de la industria de los viajes.
Hace treinta años sí, el concepto de turista era un señor, recuerdo una campaña
promocional de la Corporación Nacional de Turismo, que era un señor con
guayabera o con camisa estampada, con cámara fotográfica al cuello, con abarcas y
hoy ha evolucionado tanto el tema que un turista puede ser alguien que llegue a
practicarse una operación de ojos, un tratamiento odontológico y ese se llama
turismo de salud, porque ya lo que está claro es que lo importante para los sectores
económicos es el viaje en sí, más allá de la motivación. Eso por una parte.
Y dos; hablaba el Representante Jairo Ortega de cómo ASOCAJAS aportaba 280.000
millones. Una pequeña precisión, no son 280.000 millones sino 282 millones,
evidentemente la contribución parafiscal en total suma un recaudo de unos 50.000
millones, pues mal podría un solo aportante aportar 282.000 millones, sin duda
alguna quisiéramos que ese fuera el aporte, estoy seguro que el doctor Álvaro José
Cobo lo haría muy gustosamente, pero son 282 millones, no 282.000 millones, esa
precisión señor Presidente y muy clara la posición del Ministerio de Comercio,
Industria y Turismo sobre la posición del Ministerio de Hacienda que acatamos en la
medida en que es la parte del Gobierno a quien corresponde fijar esas políticas que
afectan su presupuesto nacional y obviamente el Gobierno es uno solo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:53:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, es la posición del Viceministerio y del Gobierno, tiene el uso
de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera, que me pidió intervenir y
luego el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T10:53:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo le insisto al señor coordinador
ponente, este impuesto que está contemplado como bien lo manifestó el propio
coordinador en el artículo 14 de la Ley 2 de 1976, en su numeral 3º, hace parte de un
ingreso corriente de la nación, por supuesto está dentro de los cómputos del
presupuesto general de la Nación, además como quiera que es un tributo cumple
con unas identificaciones propias de un tributo. Ese impuesto está contemplado
como un ingreso corriente de la Nación y la propia Constitución define cuales son las
rentas de destinación específica y el propio Decreto 111 define cuales son las rentas
de destinación específica, lo que tenemos es que salvaguardar el artículo señor
coordinador ponente y señor Viceministro, si lo dejamos así como tal, nosotros le
estamos dando una destinación específica a un impuesto, a un tributo y seguro que
contraviene una disposición de orden Constitucional que es el artículo 359, por eso
les insisto en que nosotros miremos la figura que le de salvaguarda a ese artículo,
porque realmente ese artículo es el que en últimas sustenta en buena parte la
estructura financiera del proyecto.
No nos podemos nosotros inventar aquí en este proyecto de ley otras rentas de
destinación específica, porque la propia Constitución y la Ley así los determinan,
entonces le reitero, este es un impuesto que hace parte de los ingresos corrientes de
la Nación y el artículo 359 nos está hablando de una prohibición en cuanto respecta
a rentas de destinación específica.
Si no salvaguardamos ese artículo señor Viceministro, en la Corte seguramente se va
a caer por inconstitucional. Yo le reitero mi solicitud señor coordinador para que
revisemos ese artículo, porque entiendo que es en buena parte el sustento
financiero del mismo proyecto y no tendría razón darnos esta pelea para que luego
no tengamos realmente los recursos que sustenten ese fondo de promoción turística
a que ha hecho referencia el señor Viceministro en su intervención del día de ayer.
Sin embargo Presidente, si usted lo estima pertinente mientras me allegan los
soportes de orden legal, para demostrarle aquí a la Comisión de que nosotros
estaríamos con este artículo dando una destinación específica a un tributo, creado
por virtud de la Ley por supuesto, pero que no cumple con los preceptos
constitucionales de una renta de destinación específica. Muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:53:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante Luis Guillermo Barrera, tiene el uso de
la palabra el Representante Ciro Rodríguez del departamento de Norte de
Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-23T10:53:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente.
Además de las sustentaciones que se han hecho acá con respecto al artículo 19 veo
otro inconveniente, es que quiere de una vez indicar el artículo con quien se debe
contratar. A mí me parece que ahí estamos vulnerando la Ley 80 nosotros, ahí dice
“se contraten con el Fondo Nacional del Turismo”.
Entonces, a mí me parece que nosotros tampoco podemos extralimitarnos en esas
funciones, valdría la pena doctor Didier Tavera que este artículo lo dejáramos, lo
analizáramos bien, inclusive que buscáramos un consenso con el Ministerio de
Hacienda para darle toda la base legal y poder tramitarlo y así tener una mayor
efectividad en este trámite de este proyecto. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T10:54:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias a usted doctor Ciro
Rodríguez, tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:54:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Bueno, yo creo que yo recibí un poco con molestia, no tanto con sorpresa, pero si
con molestia el concepto del Ministerio de Hacienda del día de ayer, porque como lo
dijo el coordinador ponente, este es un proyecto que viene trabajándose desde el
año 2010 y que su estructura fundamental está ahí, y que lo que pretende por
supuesto es garantizar que se visualicen y se concreten unos recursos para el
fortalecimiento del turismo. Es evidente que debemos cumplir con la ley y recibir el
beneplácito del Ministerio de Hacienda en proyectos que tienen una afectación
presupuestal y debemos actuar de tal forma.
Sin embargo, me parece importante que se establezca el mecanismo para la defensa
del proyecto, me parece a mí que como lo ha dicho el Representante Luis Guillermo
Barrera, hay que aclarar en el proyecto de ley como estaría esa destinación de esos
recursos, porque digamos que en lectura del Ministerio, el solo tema referente a la
tasa que sería lo que conocíamos comúnmente como la tasa de salida, supera los
90.000 millones de pesos, de los cuales según le entendí yo al Ministro, de esos
90.000 millones se le devuelven al Ministerio, de voluntad del Ministerio de
Hacienda alrededor de unos 30.000 millones de pesos que de todas maneras es
importante.
No obstante, uno pensaría que de esos impuestos que pagan los colombianos que
salen del país, se pudiera dedicar el 100% para el fomento de la actividad turística.
Pero adicionalmente dice en las cifras del Ministerio, unas apreciaciones donde dice
que el SENA, que para los temas de fortalecimiento de la formación y de la
educación en materia turística el SENA aportó en el año 2011, 18.000 millones de
pesos destinados a dictar 400 clases de diferentes cursos en las áreas de ecoturismo
y servicios de recreación con un total de 195.000 aprendices, es decir que esa labor
de formación turística ya la tiene el SENA.
Adicionalmente, prácticamente dice que de acuerdo con la proyección que tiene la
ley estaría diciendo que cada aprendiz que se forme con este proyecto, estaría
valiendo 92.000 pesos y que eso tendría 462.000 millones de pesos si se otorga un
cargo básico a toda la población que está relacionada con el sector turismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:54:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le pedimos el favor encarecido a todas las barras, a las personas
acompañantes que por favor hagan silencio para poder desarrollar de manera ágil el
debate, doctor José Caicedo continúe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:54:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, concluyo diciendo que el Ministerio
emite su concepto diciendo que se abstiene de emitir concepto favorable a la
iniciativa presentada por el Congreso, ya que requiere recursos para su
cumplimiento de más de 450.000 millones de pesos. Yo por lo menos dentro de la
estructura de lo que vi como ponente también de este proyecto, eso no lo veo claro,
me parece que hay una interpretación equívoca también del Ministerio y me parece
que hay que aclararle el alcance en materia económica, en materia de recursos que
necesita este proyecto.
Y termino Presidente un poco triste en este sentido, porque no se puede esperar dos
años para emitir un concepto y permitir un desgaste tan tenaz de la Comisión Sexta
de Senado, de la plenaria de Senado, de los gremios, de los sectores, aquí está
ANATO, aquí está COTELCO, aquí está la Asociación de Transportadores Aéreos,
gente que está interesada en este proyecto y que ve en este proyecto una
oportunidad para fortalecer el turismo y entonces cuando ya nos faltan diez días
para el que proyecto sea ley, después de dos años, entonces sale la tecnocracia del
Ministerio de Hacienda a decir que considera que ese proyecto no se puede aprobar.
Yo recuerdo con ello la posición del Ministerio frente al proyecto de la ley de
educación, yo terminé diciendo de manera respetuosa que el proyecto de reforma a
la ley de educación no era un proyecto del Gobierno Nacional, sino un proyecto de la
Ministra de Educación y que finalmente no encontró respaldo y por supuesto que ni
el Viceministro de Turismo, ni la, Ministra de Educación se van a poner a pelear con el
Ministro de Hacienda, pero lo que si es claro es que si no defendemos los recursos,
pues no va a haber priorización del gasto y no va a haber posibilidad de fortalecer el
turismo y tendrán que con las uñas seguir trabajando y con los pocos recursos que
tiene el Ministerio de Turismo pues seguir luchando para sacar adelante esta política
de turismo.
Yo pensaría Viceministro, que entiendo su posición, que el Gobierno es uno solo y
que si el Ministro de Hacienda considera que no es viable y que este proyecto de ley
después lo va a objetar porque no contó con el aval del Ministerio, pues busquemos
la forma, bien sea dentro de la estructura del proyecto de ley, no se si el
Representante Luis Guillermo Barrera en ese sentido podrá dentro de esta misma
sesión tener ya claridad al respecto, o si no tendríamos que buscar la forma de que
el Ministerio aclare su posición y que le pueda dar luz verde al tema.
Lo segundo; opcionalmente sería que nosotros le demos aprobación a este proyecto
de ley en Comisión Sexta y que de aquí al trámite en la próxima semana a la plenaria
de la Cámara, podamos nosotros también tener una concertación con el Ministerio
de Hacienda que nos permita salvar el proyecto. Yo creo que este proyecto es muy
importante, creo que este proyecto le da una estructura al desarrollo turístico, creo
que al crear un fondo autónomo permite que se tenga mayor diligencia y mayor
posibilidad de tener resultados en materia de turismo en este país y no podemos
echar por la borda después de dos años un proyecto que además de ser iniciativa del
Congreso de la República, pues ha tenido participación del Gobierno durante todo
este tiempo y que además de ello tiene unos ingredientes enormemente
importantes para modernizar el servicio y la actividad del turismo en este país.
Yo en ese sentido le pediría a la plenaria de esta Célula Legislativa que busquemos la
posibilidad de ajustar ese artículo y ese capítulo que tiene que ver con el tema
impositivo en materia de recursos para el turismo y que gestionemos
inmediatamente una reunión con el, Director Nacional de Presupuesto y con el
Ministro y con quien firma este concepto, que es el Viceministro General de
Hacienda encargado de las funciones del despacho del Ministro de Hacienda y
Crédito Público para que en la próxima semana podamos encontrar luz verde a este
proyecto y pueda ser Ley de la República. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:54:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor John Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-avendaño" startTime="2012-05-23T10:54:50">
							<from>H.R. John Jairo Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, señora, Ministra, Viceministro,
todos los asistentes en esta mañana.
A ver señor Presidente, yo creo que aquí hay un tema suficientemente claro en el
sentido del estudio juicioso que hicieron los ponentes y la coordinación de la
ponencia de este importante proyecto, ya se ha establecido aquí con absoluta
claridad la vigencia que ha tenido el estudio de este proyecto desde el año 2010, el
Congresista ponente fue muy claro en hacer relevancia del oficio del Ministerio, yo
creo que los Congresistas nos hemos sentido supremamente bien cuando contrario
sensu de algún ministerio, en este caso del Ministerio de Hacienda, nosotros hemos
votado con absoluta claridad algunos proyectos. Aquí recuerdo que está aquí la
Ministra de Educación, nosotros votamos inclusive objeciones presidenciales en
contra, por ejemplo en el caso específico de la pensión de gracia de algún número
importante de docentes que quedaron por fuera debido a un concepto del Consejo
de Estado, nosotros votamos a favor de esa pensión de gracia de casi 3.500 docentes
de nuestro país, en contra de un concepto del Ministerio y en contra de una objeción
presidencial, yo creo señor Presidente que esa es la función de nosotros.
Yo estoy totalmente de acuerdo con la posición del doctor Didier Tavera y de los
ponentes con respecto al concepto del Ministerio, que esta es una primera instancia,
nosotros estamos en la Comisión, nosotros vamos a sacar este proyecto adelante y
en esos términos le quiero hacer la siguiente sugerencia señor Presidente; estamos
haciendo algunas intervenciones del proyecto, pero las intervenciones casi que son
proposiciones que no las estamos radicando, yo le sugiero señor Presidente, en aras
de la agenda que tenemos hoy en la Comisión, de la presencia de la, Ministra que si
bien es cierto está para este tema en lo que tiene que ver con la semana adicional,
que es una proposición que está radicada, es importante que hoy se lleve a estudio
el segundo punto del orden del día.
Entonces, le sugiero muy respetuosamente señor Presidente que pongamos a
consideración el informe de ponencia que ahí está, cuales son las proposiciones que
tiene el articulado y procedamos, los artículos que no tienen proposición después de
votado el informe de Comisión, aceleremos el tema porque veo que estamos es
opinando con proposiciones. Los compañeros que tengan alguna objeción respecto a
equis o ye artículo, que radiquen una proposición en Secretaría y procedamos a
darle el respectivo estudio al proyecto señor Presidente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:55:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante
John Jairo Roldán del departamento de Antioquia.
Voy a darle el uso de la palabra a la, Ministra de Educación, a la doctora María
Fernanda Campo, para que exponga su apreciación frente al proyecto, que me
parece que es muy importante antes de continuar con decisión que tomemos frente
a este proyecto en la mañana de hoy, e igualmente les pediría a los Honorables
Representantes que pudiéramos declarar la sesión informal para que pudiera hablar
la Presidenta de la Asociación Colombiana de Agencias de Viajes y Turismo, Paula
Cortés Calle, y la doctora Claudia Velásquez Castaño,, Directora de ATAC que es la
Asociación de Transporte Aéreo en Colombia, que representan a los gremios, por
supuesto, que están interesadísimos en el trámite y aprobación de este proyecto de
ley.
Señora, Ministra, bienvenida a la Comisión Sexta de la Cámara, usted sabe que
siempre es bienvenida a esta que es su casa y sabe que cuenta con todo nuestro
respaldo para el éxito de su trabajo y de su función en el Ministerio de Educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2012-05-23T10:55:10">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Muchas
gracias Presidente, lo saludo a usted muy especialmente y a todos los
Representantes de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, así como a
todos los invitados que nos acompañan hoy.
Desde el Ministerio de Educación Nacional le hemos venido haciendo seguimiento a
esta iniciativa tan importante, que lo que busca es promover al sector turismo, con
todas las implicaciones que ello tiene en términos de desarrollo económico y social
para nuestro país. Y quiero decirle a la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, que compartimos integralmente el contenido de este proyecto de
ley, con excepción del artículo 26, que de manera específica y particular propone
una semana de receso estudiantil incorporada al calendario académico y además
contiene un parágrafo donde se establece que los estudiantes que obtengan un
rendimiento académico superior al 80% podrán disfrutar por una vez al año de una
semana de vacaciones en temporada turística baja.
Quiero decirles, como ustedes muy bien lo saben, porque aquí he venido
prácticamente todas las semanas, que el eje fundamental de la política educativa es
mejorar la calidad de la educación, transformar la calidad de la educación en todos
sus niveles y para cada uno de esos niveles tenemos diferentes estrategias,
programas y proyectos que vienen desarrollándose. Y una de las estrategias más
importantes que estamos nosotros promoviendo desde el sector educativo es
precisamente para mejorar esa calidad de la educación, el que se cumpla la jornada
escolar, que efectivamente los niños y los jóvenes tengan ese tiempo de clases que
se requiere para que haya mejores niveles de aprendizaje.
Entonces, frente a la primera parte del proyecto, de este artículo en particular donde
se propone una semana de receso estudiantil, ya de hecho existe un decreto
expedido por el Gobierno Nacional donde se establece esta semana de receso y
además tiene una particularidad y es que el hecho de que este receso esté
determinado por un decreto, permite que haya flexibilidad en las distintas regiones,
este es un país muy diverso y lo que funciona como semana de receso estudiantil
para una región no funciona necesariamente para la otra.
Entonces, el hecho de que quede totalmente rígido, reglado, reglamentado cuando
se debe dar esa semana de receso estudiantil es altamente inconveniente para el
sector educativo, atendiendo las vocaciones y las necesidades regionales.
Y en segundo lugar; el hecho de que se establezca que los buenos estudiantes van a
tener una semana adicional de vacaciones, pues eso va totalmente en contravía de
lo que debe ser la calidad y la educación. Imagínense ustedes padres de familia qué
van a hacer con sus hijos o con una semana adicional de vacaciones, que porque a
sus hijos les fue bien en el colegio. Por Dios, esa es la obligación que ese muchachito
o esa niña estudien, que les vaya bien. Entonces, como premio los manda para la
casa, será para que se entretengan viendo televisión o para que estén merodeando
en las calles.
De manera que señor Presidente y Comisión Sexta, este es un artículo ampliamente
inconveniente para el sector educativo, porque va en contravía de lo que todos
queremos, que es mejorar la calidad de la educación y que haya por supuesto
mayores niveles de aprendizaje de nuestros niños, de nuestros hijos en el sistema
educativo en nuestro país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T10:55:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señora, Ministra. Doctor
Carlos Andrés Amaya, por favor venga presida para yo hacer uso de la palabra por
dos minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T10:55:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Con gusto señor Presidente.
Tiene el uso de la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T10:55:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Rápidamente, a ver yo quisiera, el coordinador ponente y a todos los colegas, pues
ayer no pude estar de alguna manera muy directa, pero si quiera; es que hubo una
reforma a la Ley 300 en la legislatura pasada, yo quisiera que los colegas que están
aquí supieran que la reforma a la Ley 300 se hizo en la legislatura pasada, no tengo
exactamente la fecha, en esta misma Comisión se discutió y yo pienso que hoy una
reforma tan, la veo de una manera importante pero si quisiera saber primero cuales
fueron las bondades de esa última reforma señor Viceministro. O sea, la hicimos, se
implementó una tasa que para los turistas que entraran, se decía que Colombia era
un país que le dedicaba muy poco a la promoción del turismo y que esa reforma nos
iba a permitir más ingresos para que el turismo se promocionara de una mejor
manera, se habló de una cifra como de diez u once millones de dólares al año, que se
podrían recaudar, si mal no recuerdo.
Pero yo si quiera antes de nosotros entrar a votar este proyecto, es que nos digan las
regiones como se favorecieron, las instituciones de turismo, qué beneficio tuvo
finalmente esa reforma que fue aprobada y que yo pienso que hoy, pues más que
volver a votar otra reforma es como mirar esa reforma qué frutos dio, que no dio y
que podría ser posible corregir, porque o si no a mi me parece que sería nuevamente
legislar sobre algo que en algunos términos lo encuentro muy parecido a lo de esa
vez, y quiero yo decirles entonces señores colegas, que en este orden de ideas me
parece a mí que es mejor no votar el proyecto o aplazarlo o hacer algo, pero si como
el país y nosotros podamos entender.
Y además señor Viceministro, usted viene del periodo anterior, usted debe tener
toda la información precisa, porque usted siguió en este periodo, que nos diga esa
reforma que se hizo anteriormente, qué ventajas tuvo y esta qué va a tener o qué
diferencia tiene para que nosotros podamos dar una discusión muy acertada. En ese
sentido señor Presidente, muchas gracias y si quisiera pues que los colegas
tuviéramos la posibilidad de conocer eso, porque aquí ya se hizo, la mayoría de los
colegas que están aquí son del primer periodo, el periodo pasado se votó una
reforma a la Ley 300 que si quisiera saber qué representó en inversión, en empleo,
en formación de talento humano y sobre todo en recursos para las regiones. En ese
sentido señor Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:55:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra para responder el señor Viceministro de
Turismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T10:56:00">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Gracias Presidente,
Representante Diego Naranjo, no, yo no conozco ninguna reforma de la legislatura
pasada, la última fue en el año 2006, hace seis años, exactamente en noviembre de
2006 y precisamente los cambios que se dieron en esa norma con respecto a la Ley
300, pues contribuyeron definitivamente a los resultados que hoy podemos
observar.
En el año 2006 estábamos recibiendo 1.800.000 visitantes extranjeros, que no era
una suma muy distante de la que habíamos recibido 20 años atrás y ahora en el año
que acaba de pasar nos acercamos a la cifra de los tres millones y el turismo pasó a
ser el tercer generador de ingresos de divisas, el primero en servicios, lo cual nunca
lo hubiéramos imaginado que con tantas dificultades que tenía el país para
promoverse lográramos ese objetivo y sin duda alguna, gracias a las reformas que
ahí se implementaron y de la manera tal que en el año 2006 el presupuesto del
Fondo de Promoción podía ser del orden de los dos millones de dólares y el año
pasado por recaudo de contribución parafiscal pudo ser del orden de 25 millones de
dólares y eso ha permitido sin duda alguna la transformación turística que el país ha
venido registrando, tanto así que la Organización Mundial de Turismo incluso hizo
una publicación para destacar como ejemplo y como modelo, como un país podía
recuperarse después de una crisis y volverse un país turístico. Evidentemente esto
no lo hubiéramos logrado si no hubiera sido por los resultados de esa ley.
Esa ley, el principal cambio que tuvo fue que la contribución parafiscal que fue
creada en el año 1996 era pagada por tres sectores, agentes de viaje, hoteleros y
unos restaurantes y lo que hizo la Ley 1101 del año 2006 fue involucrar a todos los
sectores que se beneficiaban de la promoción turística, entre otros efectos. Y sin
duda alguna, algunos mecanismos que trae aquí previsto esta ley, pues lo que viene
a hacer es fortalecerla, por ejemplo; creación de un Consejo Consultivo de Turismo
para institucionalizar un mandato constitucional sobre la necesidad de la
concertación, este consejo existía como creación de la Ley 300, pero fue derogado
en un decreto de facultades extraordinarias en el año 2000.
Entonces, es claro que la ley del año 2006 trajo beneficios para el desarrollo del
sector y obviamente cuando estoy hablando del sector estoy hablando de las
regiones y varios de los artículos de este proyecto de ley también traerían como
resultado apuntalar ese proceso de consolidación del sector turístico.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:56:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, entonces dicho lo
anterior entonces entraríamos a poner a consideración el informe de ponencia, tiene
el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T10:56:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Va a pensar el señor coordinador de ponentes y los compañeros que soy
inmensamente terco en ello, pero es que el proyecto en su artículo 17 establece el
impuesto con destino al turismo como inversión social, coordinador ponente.
Entonces, estamos creando un tributo en ese artículo y le estamos dando una
destinación y le estamos diciendo nosotros que ese impuesto tiene un destino, que
es para inversión social en turismo. Pero a renglón seguido Presidente, estamos
prácticamente dándole destinación específica a otro tributo ya creado por virtud de
la ley y le estamos diciendo que también es para ese mismo cometido del que trata
el propio artículo 17 del proyecto que estamos discutiendo. Luego, yo creo
Presidente, le repito, que estamos hablando de un impuesto que ya ha sido creado
por virtud de la ley al que le estamos dando destinación específica y que aquí en el
artículo 17 estamos modificando y creando este impuesto con destino al turismo
como inversión social.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:56:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno pero en ese orden ¿cuál es su posición concreta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T10:56:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Le sugiero Presidente que pudiésemos tener
absoluta certeza de lo que estamos aprobando en carga tributaria, porque es que
ese es el que le da estructura realmente a este proyecto de ley. De lo contrario si no
hay recursos, si no hay sostenibilidad del mismo pues sobra aquí cualquier discusión,
de nada sirve que el señor Viceministro desarrolle una importante agenda para ser
atendida con recursos del Fondo de Promoción Turística cuando no se tienen los
recursos. Luego yo Presidente, le sugiero respetuosamente que aplace el debate de
este proyecto para el día martes y que tengamos absoluta certeza, yo me he cansado
de decirle hasta saciedad que el artículo 359 Constitucional establece las
excepciones en cuanto respecta a las rentas de destinación específica y que estamos
creando aquí, por virtud de este proyecto de ley, una renta de destinación específica
con un tributo que ya está debidamente reglado en legislación anterior. Es eso
Presidente, muy amable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:56:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo le solicito que de ser así como usted lo plantea hay que ponerlo
aquí por escrito.
Vamos a declarar sesión informal, si les parece bien y vamos a escuchar a la
Presidenta de ANATO, si les parece bien. Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T10:57:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Yo si le solicitaría, es muy importante la
intervención de ATAC, de ANATO, de COLTELCO y de todos los prestadores que se
encuentren aquí, hasta la Aeronáutica, pero me parece que si es importante que
avancemos en el tema y que dilucidemos la importancia de darle trámite a este
proyecto de ley.
Aquí varios me han manifestado su intención de aplazar el proyecto, yo quiero hacer
énfasis en el tema del tiempo. Entonces, casi que aplazar este proyecto es estar
diciendo que esta iniciativa se va a archivar y esta iniciativa es muy importante para
el turismo, aquí no solamente estamos tocando la contribución de los más de
ochenta mil millones de pesos, aquí estamos hablando también de destinar unos
bienes que tiene hoy la DNE, de las próximas incautaciones, de las próximas
incautaciones por enriquecimiento ilícito, por narcotráfico, que vayan destinados al
sector.
Aquí estamos hablando también nosotros de una reglamentación para los guías de
turismo, aquí estamos hablando de meter en cintura, valga la palabra castiza, frente
al tema de la paloteria, frente al tema de esos edificios que prestan. A mí si me
parece importante que aquí en estos ánimos de que aplacemos, miremos la
responsabilidad que tenemos con el sector frente a la propuesta de aplazar esta
iniciativa.
Aquí si ustedes ven estamos es gravando y estamos haciendo que esta ley realmente
tenga herramientas, que esta ley tenga dientes y que esta ley mejore la industria del
turismo. Así es que yo les pediría que aclaremos frente al tema, aquí el Viceministro
fue muy claro en decir que el Gobierno es uno solo y nosotros tenemos que acatar la
decisión frente al artículo 18, frente al impuesto de salida o frente al impuesto de
timbre como se conoce desde el año 1976. Yo si quisiera que antes de declarar esto,
sesión informal, señor Presidente avancemos en la discusión y es importante
escuchar aquí a ANATO, escuchar a ATAC, escuchar a la Aeronáutica porque me
parece que aquí no tenemos verdades absolutas y lo que se quiere es enriquecer el
debate, pero recordemos que esto tuvo bastante audiencias públicas en todo el país,
hicieron hasta en Medellín, fueron a Santander, estuvieron en todo el país los
Senadores y esto fue aprobado por Comisión Sexta de Senado, por Plenaria de
Senado y a mí si me parece un acto de irresponsabilidad si llegamos a aplazar este
proyecto y yo si quisiera que dilucidáramos esto de una vez señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:57:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a darle el uso de la palabra al Representante Carlos Amaya y
seguidamente le voy a pedir aquí al Vicepresidente que me de la palabra porque no
comparto por supuesto las últimas apreciaciones del coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T10:57:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Fraternalmente y con el ánimo de construir doctor Didier Tavera, la idea de aplazar
el proyecto, suscribimos la proposición, la firmamos con el doctor Luis Guillermo
Barrera, me permito sustentarla, no es hundirlo.
Como usted dice, es tan importante este proyecto que no podemos aprobarlo aquí
desconociendo algunos elementos, o por lo menos sin darle la discusión de fondo a
algunos elementos importante. Ahí hay varias cosas que nos preocupan a muchos
Congresistas y yo creo que es muy responsable que esa discusión se aplace hasta
que no demos y revisemos con detenimiento esos elementos, por lo cual, además no
estamos pidiendo que se aplace para en 15 días o en un mes o se archive el
proyecto, estamos diciendo tan pronto estudiemos lo discutimos y si eso es el
martes, yo creo que el martes podemos sacar esta iniciativa adelante y no tendría
problemas frente al tema del calendario.
Dr. Didier Tavera, decirle como coordinador ponente, que sus palabras refuerzan
la intervención y la necesidad de aplazar el proyecto de ley por lo cual está radicada
una proposición en Secretaría, que le solicito al señor Presidente poner en
consideración de aplazar este proyecto de ley por los elementos planteados y que
podamos en este tiempo discutir este proyecto de ley y los elementos que están en
discusión.
Y una cosa final, recogiendo un poco lo que decía el doctor Diego Naranjo, es: Para
hacer una buena política pública los teóricos dicen que: “lo primero que hay que
hacer es revisar el Estado del arte y evaluar la política hasta ahí”, y eso no se ha
hecho. Es decir, señor Viceministro, no se ha hecho en esta Comisión una evaluación
de en qué se han invertido los recursos de ese Fondo de Promoción Turística, qué
municipios se han beneficiado, esos recursos que proyectos han fortalecido, por lo
cual creo que es necesario hacer una evaluación, así sea un documento que nos
envíe el Viceministro para poderlo leer y poder revisar las falencias de esa política
pública para poder implementar una nueva con esta ley que está reformando la Ley
300 que es la Ley General de Turismo.
Gracias señor Presidente, insistir en que responsablemente creo que debemos
discutir a mayor profundidad esta ley tan importante para este país, sobre todo para
los departamentos en los que profundamente vivimos del turismo. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T10:57:30">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José
Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:57:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo creo que me quitó la mitad de las palabras
el Representante Carlos Amaya.
Representante Didier Tavera, yo creo que lo invito muy tranquilamente a que no nos
traslade a nosotros la irresponsabilidad porque entonces ahora los malos del paseo
vamos a ser los de la Comisión Sexta, me parece muy bien que por supuesto usted
que lo designé como coordinador ponente, pues defienda el proyecto, pero me
parece que aquí hay sobre la mesa unos argumentos nuevos y usted mismo lo ha
dicho y yo lo dije en la anterior intervención, es decir, el Ministerio de Hacienda nos
llega un día antes de votar este proyecto, después de dos años a decirnos que es
inconstitucional y que no lo puede aprobar, pero adicionalmente a ello, después de
que yo propuse que lo aprobáramos y en estos ocho días revisáramos eso con el
Ministerio, pues hace unas apreciaciones también entradas en razón el
Representante Luis Guillermo Barrera.
Entonces, si de verdad somos responsables y queremos que este proyecto tenga
asidero y sea realidad, pues tenemos que evacuar las talanqueras que tiene, porque
si no estamos engañando a la gente hoy, sabiendo que el proyecto no va a pasar y
que se va a caer entonces entre comillas “para ser responsables” nosotros lo
votamos. Yo creo que en ese sentido es importante y su preocupación y su interés
porque el proyecto pase, coordinador ponente, pero también me parece importante
las apreciaciones de fondo, porque es que si el Ministerio considera que el soporte
financiero de este proyecto de ley no existe, pues entonces el proyecto va a tener
algunas modificaciones pero finalmente lo que queremos de fondo no se va a dar en
el proyecto de ley.
Entonces, yo ahora miré tiempos con el Secretario y creo que si va el martes 29
tendríamos sin ningún problema el tiempo posible, pero tendríamos que hacer una
gestión acelerada esta semana para mirar a ver que podemos resolver de esa
posición que tiene el Ministerio de Hacienda. Yo personalmente creo que el proyecto
debe pasar y lo estoy respaldando, pero también creo que hay que ser responsables
en que es lo que vamos a aprobar. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:57:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el coordinador ponente, doctor Didier
Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T10:58:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, hoy es 23 de mayo, aquí ustedes
conocen el trámite legislativo, este es un proyecto que va a sufrir unas
modificaciones de cómo se aprobó en el texto definitivo de plenaria de Senado, por
tal razón tiene que surtir el trámite de conciliación y ustedes saben que hoy con los
tiempos ajustados no vamos a tener, si no se aprueba este proyecto esta semana
nosotros no tenemos ya los tiempos para que vaya a conciliación. Este proyecto, si el
artículo que genera la polémica y la discusión es el artículo 18, frente al traslado de
la inversión del numeral 2º de la Ley 2ª de 1976, yo no tengo ninguna dificultad en
que este artículo aquí hoy pueda ser excluido o que se le hagan sus comentarios y
que en plenaria se le dé el debate donde si tendríamos el tiempo que está pidiendo
hoy la Comisión.
Es que nosotros hoy vamos a tener 15 días antes de volver a Plenaria, donde
podemos debatir este artículo, si nosotros hoy aplazamos este proyecto, no lo
pienso, estoy convencido y seguro que este proyecto ya no tiene el tiempo necesario
para ser aprobado en la plenaria de Cámara y que surta su trámite de conciliación.
Es que el proyecto, aquí yo creo que hay una apreciación equivocada donde están
diciendo que simplemente la destinación de los 80.000 o 90.000 millones de pesos
con el artículo 18, de trasladar los recursos que se perciben por el impuesto de
timbre o impuesto de salida, es el sustento del proyecto, este no es el sustento del
proyecto, tiene otros artículos mucho más importante y tiene una operatividad
diferente a la reforma que se hiciera, como usted lo dijo doctor Diego Naranjo, en el
año 2006.
Entonces, yo si pienso que si el artículo, la discusión es enriquezcámoslo y vamos a
tener nosotros un artículo diferente que es el 18, le podemos dar el debate en la
plenaria de Cámara, es que aquí el proyecto no ha terminado aún, y precisamente va
a ir a conciliación, allí se puede enriquecer. Entonces, yo si lo que les digo es que no
hundamos este proyecto, porque aplazarlo hoy es hundirlo y yo si le pido entonces,
ya que la proposición está presentada, que conozcamos y vamos a ver quien aplaza y
quien no aplaza el debate frente al tema. Yo me someto a las mayorías, yo desde ya
digo que no aplacemos el debate y que le demos discusión y que podamos darle
trámite por poder escuchar aquí a ANATO, ATAC y a la Aeronáutica, que están aquí
en ese proceso. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:58:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Queremos reconocer la presencia del Senador Juan Lozano y el
Representante a la Cámara Javier Tato Álvarez de Nariño que están aquí en la
Comisión Sexta.
Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T10:58:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
No he hecho las cuentas de los tiempos, pero yo si considero prudente aplazarlo
unos días, hasta el martes, porque mañana estamos en Cali, el viernes ya no
venimos, no sé si de pronto convoquen para el lunes para que los tiempos nos
alcancen, pero si hay muchos temas que no están incluidos, tengo entendido que
hay unas consideraciones de la agremiación de los guías que tampoco se incluyeron
por parte del Senado. No está muy claro para mí en que se han invertido todos esos
dineros que llegan al Fondo de Promoción Turística, quienes son los que se han
beneficiado, eso no está claro.
No está claro algo que aquí el día de ayer, Representante José Edilberto Caicedo y
todos allí en su despacho, hablamos del turismo social, doctor Didier Tavera, que es
lo que vamos a llevar de estos dineros para la gente pobre, para la gente de los
municipios que quieren hacer turismo, que quieren conocer todos esos sitios
turísticos que tiene nuestra querida Colombia, pero que por los escasos recursos
económicos no lo pueden hacer. Yo estoy seguro que es el porcentaje muy mínimo
desde que está ese Fondo lo que se ha invertido en la clase pobre para reducir la
pobreza, al menos que, hay gente pobre que anda descalza, que no sale ni a la
esquina, si no a robar, al menos recogerlos y llevarlos a un sitio turístico por cuenta
del Estado, por cuenta de ese Fondo, eso no se ha hecho.
Entonces, yo si pido ese aplazamiento, estoy de acuerdo para que en la próxima
reunión el Viceministro nos diga en que se han invertido todos esos miles de
millones de pesos, por lo menos en mi tierra, en Palmira eso no se ha visto y en
muchos municipios de Colombia no se ha visto.
Entonces, ¿Dónde se ha hecho esa inversión por el turismo? Donde saquemos los
negritos del Chocó, los negritos de mi tierra, de mi barrio, donde el 90% son negros y
el 10% somos indios. Yo nunca he visto que llegue el Estado allí a hacer esa inversión
social para el turismo; entonces; si allí tampoco lo veo ponente, señor ponente
coordinador, ese parágrafo que queremos incluir que un porcentaje de este Fondo
vaya a las localidades para que hagan turismo social, yo creo que ahí tenemos que
llegar nosotros. Senador,, Presidente de mi partido, el Partido de la U, Juan Lozano,
para eso tenemos que legislar, para la gente pobre, no para hacer eventos de gran
magnitud que los pobres descalzos no llegan a venir a Bogotá a una feria
internacional de turismo, yo creo que esa filosofía la tenemos que ir cambiando y
ese gran porcentaje que va, que se necesita, no estoy diciendo que no se necesita,
pero que con los pocos recursos que hay pues miremos qué porcentaje va a las
localidades, eso no lo he visto allí doctor Didier Tavera, señor Presidente y quiero
que eso lo miremos porque en ese tema tenemos que llegar nosotros, a esa
población tenemos que llegar para reducir la pobreza. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:58:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno vea, yo voy a hacer dos aclaraciones rápidas para que
avancemos: Primero; hay una proposición de aplazamiento del proyecto, me han
pedido la palabra en su orden Luis Guillermo Barrera, Iván Darío Agudelo y la
doctora Juana Carolina Londoño. Yo quisiera como que no dar mas intervenciones y
que tenemos que entrar a votar la proposición para poder continuar, porque hay
una proposición y por reglamento se tiene que votar la proposición de aplazamiento
antes de votar el informe con que termina la ponencia.
Y quiero contar también que a manera de información, que este proyecto lleva o
estuvo 15 meses durmiendo el sueño de los justos en la Comisión Sexta del Senado,
y hoy tenemos nosotros que venir aquí a votarlo porque no hay tiempo. Lo dejo
como a manera de reflexión, pero tenemos que ser responsables en Senado y en
Cámara, no solamente que el Senado nos mande las cosas que porque se acabó el
tiempo, estuvo 15 meses allá. Tiene el uso de la palabra el doctor Luis Guillermo
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T10:58:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Como varias consideraciones, una, que el señor coordinador ponente no puede
colocar como en tela de juicio el compromiso que nosotros tenemos frente al país en
un tema tan importante como el que estamos tratando hoy, ni más faltaba. Yo lo
que he tratado de procurar señor Viceministro y desde ayer usted me ha escuchado,
es que tratemos de salvaguardar ese artículo 18, porque a mi juicio nosotros
estamos aprobando una renta de destinación específica y estaríamos violando el
artículo 359 de la Constitución Nacional, es decir, que al aprobar ese artículo, doctor
Didier Tavera, nos lo van a declarar inconstitucional y en ese artículo en buena parte
reside la sustentación financiera del proyecto.
Y lo digo porque es que en el artículo anterior, es decir en el artículo 17, estamos
hablando del impuesto para inversión social, el impuesto de turismo. Entonces, ya
estamos creando de por si ese tributo y estoy solicitando no por capricho de Luis
Guillermo Barrera, no, porque es que hay sentencias que ya establecen en donde se
hace inversión social y definen el gasto público social también, ese no es un capricho
mío, el propio Decreto 111 de 1996 le define a usted doctor Didier Tavera el gasto
público social y cual es el presupuesto de inversión social, yo no estoy tratando de
convencerlos, porque si hay unas normas de orden presupuestal que nosotros no
podemos desconocer y aquí estamos hablando de un impuesto al que le queremos
dar destinación específica y violamos la Constitución Nacional en su artículo 359.
Le estoy diciendo Viceministro, aplacémoslo para que el día martes lo podamos
estudiar y le coloquemos una salvaguarda a ese artículo que le da fundamento y
sostenibilidad financiera al proyecto, pero de no ser así no hay problema, o sea; yo
no tengo ningún inconveniente en que haga tránsito el proyecto pero dejo mi
salvedad que ese artículo seguramente va a ser declarado inconstitucional porque
estamos nosotros aquí violando la Constitución Nacional en su artículo 359, es eso
señor coordinador y señor Presidente, pero si la plenaria determina que es
procedente que le demos curso al proyecto, pues le daremos tránsito.
Yo lo que he procurado señor coordinador, no es enterrar el proyecto como usted lo
quiere hacer ver, sino que tenemos una responsabilidad también en nuestro
ejercicio legislativo y creo yo que aquí hay unos fundamentos, especialmente de
orden presupuestal que son los que he colocado yo en esta sana discusión. Hay unas
sentencias de la Corte Constitucional, hay un decreto que en materia presupuestal
tenemos que acatar, y por supuesto; hay una mandato Constitucional que tampoco
nosotros podemos violar flagrantemente. Es eso señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:58:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Viceministro, una respuesta un poco a las inquietudes del
Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T10:59:00">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Yo no estaría de acuerdo en
que se le busquen salvedades al artículo, la posición del Ministerio de Hacienda no
es que le preocupe, digamos, la envoltura jurídica del artículo dice: “se nos abre un
hueco fiscal”, y en ese sentido evidentemente me parece que esa es la posición que
el Ministerio de Hacienda deja claramente y la posición como lo dije desde un
principio, que el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, respalda.
Y yo no creo de ninguna manera que el sustento del proyecto de ley sea
necesariamente ese artículo, y he escuchado al señor coordinador ponente diciendo
que precisamente con base en el resto del articulado, lo retira, si esa es la objeción y
esa posición del coordinador ponente me parece muy buena, muy sana y se lo
agradezco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:59:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T10:59:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Yo lo que estoy diciendo aquí, es que aquí hay
una mala interpretación al decir que el sustento de todo el proyecto es el artículo 18,
ese no es el sustento, el artículo 18 lo que quiere darle es herramientas
presupuestales, económicas, para que no se quede en un saludo a la bandera y
poder destinar más recursos al proyecto, a la Ley de Turismo, a la industria del
turismo, que son bien escasos y son bien precarios. Yo se lo digo por experiencia, por
conocimiento, por vivencia propia de lo que vivimos en Santander con el Parque
Nacional del Chicamocha, de cómo se le cambió la perspectiva y la calidad de vida a
los santandereanos a través de esta iniciativa que nació allá del gobierno
departamental y que posteriormente el Gobierno Nacional ayudó con el proyecto
del teleférico.
Por eso lo que les estoy diciendo es: si el artículo que genera la inquietud, la duda
frente a respaldar la posición del Ministerio de Hacienda, perfecto, démosle la
solución, esa solución jurídica aquí de acuerdo al Reglamento, la Ley 5ª es una
proposición de excluir ese artículo o de votarlo, de someterlo a la plenaria, pero no
es el aplazamiento en el día de hoy. Si hay otros artículos que causen alguna
inestabilidad, alguna inequidad jurídica, pues estamos en la obligación de cumplir
con nuestro deber aquí como legisladores, de hacerle todo el estudio jurídico
pertinente y relevante para no cometer aquí ex abruptos, pero aquí también por eso
estamos diciendo y mencionamos la excepción del artículo 359, donde habla de las
destinadas para inversión social y estamos hablando que este proyecto quiere y
tiende a favorecer a población vulnerable, a estratos 1 y 2, a SISBEN 1 y 2 y aquí lo
estamos mencionando.
Que bueno que haya venido la, Ministra aquí a defender el artículo de la semana
escolar y de eso se trata, de enriquecer el debate y que bueno que lo estemos
haciendo. La preocupación nuestra es que ese artículo no es el sustento y el debate
mío frente al Ministerio de Hacienda es que pide que archivemos el proyecto y
Hacienda tenía que haberse pronunciado solamente frente al artículo 18 y no decir
que archivemos el proyecto, me parece que es equivocada y es errónea la
percepción del Ministerio de Hacienda.
Y tampoco es cierto que aquí estemos creando un nuevo impuesto, es que el
impuesto ya está creado desde el año 1976, que se llama el impuesto de timbre o el
impuesto de salida, aquí no estamos hablando de crear nuevo impuesto. Lo único
que queremos es que un impuesto que se le cobra a los que salen del país vía
turismo, pues que realmente vaya a donde tiene que ir que es al turismo y hablamos
de una inversión social, esa es simplemente mi petición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:59:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador, por qué no explica entonces, si eso es así como usted lo
dice, entonces qué significa para este proyecto de ley ese artículo, concretamente,
porque ese artículo es de plata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T10:59:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, ese artículo significan 80.000 o
90.000 millones de pesos nuevos para el proyecto, que si nosotros lo sacamos pues
el sector no tiene 80.000 millones de pesos, pero en nada contraría el resto del
articulado, en nada se afecta si nosotros suprimimos o lo quitamos del proyecto. Lo
único es que si lo incluimos, pues el sector se beneficia, si se lo excluimos, pues
sencillamente la industria del turismo no tendría hoy los 80.000 millones de pesos,
esa es la pregunta y usted que fue alcalde señor Presidente, debe saber que cada vez
que le invierte mas recursos al sector los puede promover y se le quita pues no
puede hacer nada. Es sencillamente esto, pero en lo demás, en nada se afecta el
proyecto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T10:59:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>representante Iván Darío Agudelo, también ponente del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-23T11:00:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente por su
generosidad.
A ver, yo pido que nos calmemos un poquito, esto no es de echarnos culpas de un
lado para el otro y yo quisiera que el señor, Secretaria me aclarara, la Ley 5ª es muy
clara, son cuatro debate, quién está diciendo que este es el último debate. Este no es
el último debate y aquí los que claman por tiempo dan la razón, si están pidiendo
que se aplace para el martes mas bien hagamos una cosa, votémoslo hoy y vamos a
tener más tiempo en la medida en que el 5 de junio va a entrar a plenaria, ese
tiempo antes lo vamos a ampliar, señores.
Hombre, el coordinador Didier Tavera ha sido un hombre que ha estudiado todo este
proyecto, hay que agradecerle al señor Viceministro y agradecerle su
acompañamiento, construyendo desde la diferencia, obviamente no vamos a estar
de acuerdo, que tal que aquí estuviéramos cogobernando, no, aquí tenemos que
ejercer también el control político y el Ministerio nunca va a estar de acuerdo
porque siempre va a decir que no va a haber plata para nada.
Lo que le sugiero señor Presidente es que entremos a votar y los compañeros les
sugiero que la proposición que hay de aplazamiento, o mas bien hagamos una cosa,
pues de una vez someta a votación, que conste que no la estoy llevando por escrito,
la de archivo. Porque es que someterlo a aplazamiento es someterlo al tiempo que
es implacable y no podemos dejar y llevar ese tiempo al límite, porque de pronto por
el tiempo, el mismo tiempo nos va a devorar y eso lo que nosotros no podemos
hacer acá, tenemos que ser racionales.
Pero también, el doctor Didier Tavera, todo lo que hemos hecho, el viernes
estuvimos en Medellín, le sugiero señor Presidente; más bien convoque para el
martes, si quieren un término para el martes, convoque para el martes una sesión
informal y volvemos a plantear los temas con el coordinador y le pedimos al señor
Viceministro que nos vuelva a acompañar, a la señora, Ministra, pero no sometamos
este proyecto de ley al tiempo porque el tiempo es implacable y no perdamos esta
oportunidad tan importante que tenemos el día de hoy. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:00:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:00:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo no voy a ser incisivo en lo que
he planteado, si esa es la voluntad de la Comisión yo no tendría inconveniente en
que se retire la proposición, por supuesto contando con la anuencia del doctor
Carlos Amaya; solo una reflexión, coordinador ponente, en el artículo 17 estamos
creando un impuesto, usted no le diga al Presidente que no porque es cierto, usted
no le puede decir al Presidente que no, estamos creando un impuesto con destino al
turismo como inversión social. No le diga al Presidente que no estamos creando
ningún impuesto porque no es cierto, si lo estamos creando. Y a renglón seguido, en
el artículo siguiente estamos diciendo que el recaudo por concepto de impuesto de
timbre, todo, absolutamente todo va a cumplir el mismo propósito del impuesto con
destino al turismo como inversión social.
Eso es lo que he llamado a la reflexión, y le digo que el artículo 18, es decir el
impuesto de timbre ya está debidamente creado, ese tributo ya fue creado y que lo
que estamos diciendo es que no vaya y sea que ese artículo 18 viole el artículo 359
de la Constitución Nacional, como quiera que estamos dándole una destinación
específica. Eso es lo que yo he manifestado.
Y claro, pues tiene razón el coordinador ponente, pero también le pregunto, si el
artículo 17 y el artículo 18 no estuviesen ahí presentes en este proyecto, cuál sería
entonces realmente la posibilidad de darle cumplimiento a esta iniciativa que
además es de un compañero nuestro, Senador. Es eso Presidente, le reitero; si hay
voluntad de la Comisión yo tengo inconveniente alguno de retirar la proposición,
creo que el doctor Carlos Amaya tampoco, pero dejamos unas reflexiones de fondo y
no es capricho mío.
Ahora, Viceministro, tampoco es cierto lo que usted manifiesta. Mire lo que dice el
señor ministro de Hacienda “Como se observa, esta disposición del proyecto de ley
resulta inconstitucional, toda vez que establece una destinación específica a una
renta nacional como lo es el impuesto de timbre nacional”, yo no me lo estoy
inventando, el propio ministro de Hacienda aquí lo está advirtiendo, por eso es que
yo les hago una reflexión, de que busquemos una salvaguarda a ese artículo y esa
era mi sana intención, en que pudiésemos discutirlo el día martes, pero si eso no es
posible no hay problema. A mí me gusta el proyecto, yo acompaño el proyecto, solo
que, repito, hay un inconveniente en ese artículo 18.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:00:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:00:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Yo no tengo problema y pues retiramos la
proposición de aplazamiento. Pero vea doctor Didier Tavera, no podemos venir a
echarle la culpa a la Comisión, que es culpa de la Comisión si el proyecto se hunde y
demás, eso no puede ser tan así, por dejarlo ahí. Porque es que el problema no fue
la Comisión Sexta de Cámara, el problema fue la Comisión Sexta de Senado. ¿Cuánto
duró señor Secretario, ese proyecto en la Comisión Sexta de Senado?. Quince meses
y ahora quieren o ahora nosotros tenemos que coger y aprobarlo hoy porque hoy
toca y si no se hunde.
Entonces, la lectura no puede ser tan reduccionista, de que es que es culpa de la
Cámara, uno eso y discutámoslo. Yo retiro la proposición de aplazamiento y
discutámoslo, pero el problema no es solamente el artículo 17 y 18. Yo puse un tema
acá que me parece además muy académico y es, cualquier persona sabe que para
hacer una política pública o reformularla el primer paso es evaluarla y eso no se ha
hecho.
Insisto, el Viceministro en esta Comisión no ha dado un informe de en qué se han
invertido esos recursos, y no para saber si a Boyacá le tocó platica o no, sino cual ha
sido el criterio general con el que se han aprobado esos recursos y si es acertado que
ahora la manera de aprobar esos recursos sea por una junta directiva que va a
administrar ese fondo. ¿Será que si es prudente doctor Didier Tavera que ahí haya
tantos privados? Creo que hay como cinco o seis privados, quedan tan pocos en las
regiones, es decir, aquí la discusión no es sencilla, solo si el impuesto de timbre o no,
pues la haremos en su momento frente al artículo, pero yo creo que la evaluación de
la política pública de turismo en Colombia no ha sido evaluada, y no estoy
caracterizándola señor Viceministro si es buena o mala, o si la plata se ha repartido o
no. Hoy como integrante de la Comisión Sexta tengo que decirle que no conozco el
criterio con el cual se han distribuido los pocos recursos que existen para eso.
Terminar diciéndole Presidente, yo retiro en este momento la proposición de
aplazamiento para dar el debate, como una muestra de colegage, de amistad, de
buena energía, pero dejando esa constancia, de que no podemos apresurar la
marcha acá con el argumento de que si no somos los culpables. No puede ser,
insisto, la mirada tan reduccionista de que porque no se discuta hoy, y que el señor
Secretario como notario nos informe claramente el tema de los tiempos, porque
según las cuentas que yo hago no hay ningún problema en que haya tiempo hasta
para aprobar la conciliación, creo que no tiene ningún inconveniente si se discutiera
el martes.
Sin embargo, yo creo que pues iniciemos el debate, creo que hay sintonía en el que
el proyecto es bueno y que avancemos, aprobar la proposición con que termina el
informe de ponencia y empezar a discutir los artículos con el detenimiento del caso y
la responsabilidad que tenemos de estar en estas curules, representar con las
regiones, de que cada artículo quede bien y quede bien aprobado el proyecto.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:00:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Representante, queda retirada la proposición de
aplazamiento del proyecto de ley. Por supuesto que con el Secretario verificamos y
se dan los tiempos, lo que pasa es que corremos riesgos también porque no está la
plenaria de la Cámara disponible a que llegue primero este proyecto, sino que hay
unas filas y hay muchos proyectos dentro del orden del día y seguramente que
podamos tener dificultades en esa materia, porque a veces se nos va el tiempo en la
labores de control político. Tiene el uso de la palabra el Viceministro de Turismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T11:01:00">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Con todo respeto al Representante Luis Guillermo Barrera, al Representante Carlos
Amaya, empecemos por lo último, ustedes dicen, el Viceministro no ha venido aquí a
contarnos en qué se ha invertido y cómo ha sido el desarrollo de la política turística.
No he venido porque la usanza es que a uno lo citan y uno viene con mucho gusto, y
yo lo hago con mucho gusto, es decir, cada vez que ustedes me inviten y así pasa en
la Comisión Sexta del Senado, no solamente lo considero una obligación, sino
considero muy grato tener la oportunidad de compartir con ustedes la política y los
resultados y ni más faltaba escuchar las sugerencias y las mejores opiniones para un
mejor turismo. De manera que en el momento en que hagan, con el mayor gusto
estoy dispuesto a rendir aquí todos los informes que ustedes consideren pertinente,
pero si también, el tema es solicitando que ustedes me reciban, también lo hago con
mucho gusto y de una vez lo solicito que vendré aquí a presentar los informes
correspondientes.
Segundo, doctor Luis Guillermo Barrera, el impuesto al turismo con inversión social
no se crea por este proyecto de ley como efectivamente lo dice el coordinador
ponente, el doctor Didier Tavera, ese impuesto fue creado por la Ley 1101 del año
2006, es decir, lleva ya seis años, usted no tenía por qué saberlo Representante Luis
Guillermo Barrera, yo si, porque participé en la redacción de ese proyecto de ley en
el año 2006 y como lo recordaba el doctor Diego Naranjo, pues estaba en ese
momento ya en el ejercicio del cargo. De manera que esa precisión.
El otro tema es igualmente, el Comité Directivo del Fondo, el Comité Directivo del
Fondo viene también creado, primero desde que se creó la contribución parafiscal y
el Fondo que fue en el año 1996, es decir lleva 16 años y por el contrario, es un
Fondo con un Comité Directivo que se aparta de todos los fondos, generalmente
todos los fondos de parafiscales que existen en el país, ganadero, palmicultor, la
gran mayoría de las decisiones las toma el sector privado, puesto que es un
contribución parafiscal. Aquí en su momento, hubo un acuerdo con el sector privado,
en que había una participación muy importante del gobierno, dado que estábamos
hablando de un tema muy transversal que es el tema del turismo; y en cuanto a la
observación del ministerio de Hacienda, Representante Luis Guillermo Barrera, no es
que yo diga que el ministerio de Hacienda no pone la objeción constitucional; digo,
pone la objeción constitucional y la del hueco fiscal, y cuando usted muy
amablemente dice: “blindemos el artículos”, yo lo que digo es que el tema no es de
blindar el artículo en cuanto a la objeción constitucional, sino que así blindando el
artículo de todas formas se produciría el hueco fiscal que es la segunda
preocupación del ministerio de Hacienda y por eso pido que se atienda.
Y, doctor Luis Guillermo Barrera, ni más faltaba, entiendo cuando usted ve en el
proyecto que dice créase el impuesto, pues usted dice ahí se está creando, pero en
realidad lo que entiendo es que más como un tema más de técnica legislativa que
obviamente es un impuesto que viene, repito, desde hace seis años y se ha venido
cobrando y hoy en día se está recaudando normalmente ese impuesto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:01:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Viceministro, muchas gracias por su intervención, me había
pedido aclarar el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:01:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>No Presidente, yo no voy a ahondar en el
debate, porque si damos la discusión de fondo ese propio artículo se le cae, porque
tiene que tener iniciativa del propio ministerio de Hacienda. Miren lo que dice, es
posible que esté creado el impuesto, pero miren lo que dice: “Créase a partir de la
entrada en vigencia de la presente ley, el impuesto nacional con destino al turismo
como inversión social”. Ahí está, entonces quitemos ese artículo Viceministro, es que
está creando un impuesto. Pero no voy a dar discusión de fondo, Presidente yo voy a
acompañar el proyecto, aquí hay una consideración, repito Viceministro, de blindar
ese artículo pero pues dejémoslo ahí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:01:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Además debo decirle que me acaba de decir aquí el, Presidente de la
Cámara, que le demos trámite a estos proyectos de nuestra comisión que están
rezagados, que hay prioridad para que en la plenaria de la Cámara nos ayuden, hay
espacio en la agenda. Entonces, eso me parece que es importante, que nos permite
que avancemos en el tema. Representante Iván Darío Agudelo tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-23T11:01:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente, solo que hay una proposición en
Secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:01:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ya la retiraron.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-23T11:02:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Entonces para que entremos a votar señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:02:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:02:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Vea, en ánimos de que seamos muy sensatos,
yo voy a leer aquí, dice: “a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, la tarifa
del impuesto con destino al turismo será la suma de 15 dólares de los Estados
Unidos de América o su equivalente en pesos colombianos”.
Nosotros como legisladores no podemos permitir ese tipo de cosas, no es
competencia nuestra, es competencia si el proyecto fuera de origen del gobierno,
pero como es iniciativa parlamentaria nosotros no podemos crear impuestos, ni
destinaciones, ni podemos modificar ningún tipo ni de porcentaje, ni nada, no es
nuestra competencia. Yo quiero que le pongamos cuidado a ese tema para que
proyecto, después no nos lo tumben por eso, no con el ánimo de entorpecer el
proyecto sino de que seamos conscientes y nos digan, vea es que el proyectico como
ustedes no sabían, a ustedes no les correspondía entonces lo declaran y lo tumban.
Entonces, el afán que tenemos, nos lo tumba la Corte Constitucional, es llamar la
atención en ese sentido, no es nuestra competencia poner tarifas, ni porcentajes, ni
destinar, ni cambiar destinaciones de impuestos, esa no es nuestra labor,
respetuosamente lo digo para no cometamos el error en aras de salvar el proyecto.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:02:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Han hecho varios Congresistas una apreciación objetiva del tema y eso
si me preocupa que mantengamos la posición de esos artículos, de ese artículo, ese
capítulo, porque prácticamente no es el artículo, sino los dos artículos. Yo no sé qué
apreciación tiene el coordinador, yo lo invitaría a que en ese caso se ponga a
consideración, primero pues votamos el informe de ponencia pero se presenta en el
pliego de modificaciones una proposición para sacar ese artículo de lo que tiene que
ver con el timbre, lo de impuesto de timbre. Coordinador tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:02:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Nosotros aquí como ustedes ven, se mencionan dos leyes y estamos hablando de
dos impuestos creados con anterioridad a este proyecto.
Esa tasa que hoy se está presentando, ya se está cobrando actualmente, aquí no
están los operadores, están los turistas, es que nosotros, esos quince dólares los
están cobrando ¿Hace cuánto por favor? Nosotros estamos mencionando que esa
tarifa es la que se está cobrando actualmente, hoy, porque es que todos los años lo
van reglamentando, aquí me dicen, a primero de enero de 2012 se cobraron, quedó
en 15 dólares, como hoy la de salida está en 30 dólares, que es el famoso impuesto
de timbre. Y si nos remitimos al año 1976 hablaban de 100 y 200, porque es una
serie de estampillas que se cobraban ahí y de timbre y en el tema del visado y todo
eso que hablaba en la Ley del año 1976.
Hoy nosotros tenemos dos posibilidades, darle trámite a este proyecto, estudiar
jurídicamente la viabilidad, como el doctor Luis Guillermo Barrera lo habla, blindar el
artículo 17 y 18, porque a mí si me parece que ya que existen estas contribuciones,
pues que realmente se vayan a donde se tienen que ir, es que a usted le cobran 15
dólares por ingresar a Colombia, ¿Por qué?, Por turista, ¿A dónde debe ir ese
recaudo y ese impuesto? Al turismo. A usted le cobran 30 dólares por salir de
Colombia ¿A dónde tiene que ir ese impuesto? Al turismo.
Entonces, lo que yo si no creo que un impuesto que se cree por vía de turismo haga
parte del Fondo General de la Nación. Miremos cómo lo hacemos y esa es la
intención de cómo realmente le damos herramientas, si no, qué vamos a hacer en
Paipa, y qué hacemos en El Llano, y qué hacemos en Yopal, y qué hacemos en todos
esos municipios sin plata, en Sogamoso, saludos a la bandera. Hay que ponerle esos
recursos.
Entonces, en aras de esa discusión yo les digo, mire hoy tal y como está nosotros no
tenemos ningún problema si aprobamos esos artículos y en 15 días que estemos en
la discusión en la plenaria de Cámara, usted que ya lleva hoy aquí, decano de la
Comisión, usted ya hoy puede decir que en el debate de la plenaria de Cámara
podemos nosotros dar el debate y la discusión y créame que si nosotros
encontramos otra salida, nosotros mismos presentaremos una proposición aditiva o
modificatoria al texto aprobado en Comisión Sexta de Cámara, tal y cual como reza
en la Ley 5ª, irá de esa manera.
Yo aquí tampoco he estado juzgando a los compañeros Congresistas de que por
culpa de ustedes se va a hundir, porque es que nosotros tenemos la discrecionalidad
de estudiar y de tomarnos el tiempo. Lo que si he puesto en conocimiento de todos
ustedes es que ajustado al calendario, este proyecto de ley no sería aprobado, su
conciliación no surtiría el trámite en esta legislatura.
Por eso en hora buena vino el, Presidente de Cámara y se lo consulté y que bueno
que se lo haya manifestado al señor Presidente, “me dijo en qué están”, le dije: “en
turismo”, dijo: “si no lo sacan de aquí esta semana, sencillamente en Cámara no va a
pasar”. El mismo Presidente lo dijo, o sea que gracias al señor Presidente y nos
disculpa también los hechos, pero igual, la democracia es la decisión de las mayorías,
ustedes tiene la palabra señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:02:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se retiró la proposición, se va a poner a consideración el informe con
que termino la ponencia, por favor leamos la proposición con que termina el informe
de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:03:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: “Por las razones precedentemente expuestas y al tenor
de las normas constitucionales contenidas en el Capítulo III del Título VI de la
Constitución Política de Colombia y en concordancia con las normas sobre la función
legislativa de los congresistas prevista en la Ley 5ª de 1992, nos permitimos rendir
ponencia favorable, y en consecuencia solicitamos a los Honorables Representantes
de la Comisión Sexta de la Cámara, aprobar en primer debate el Proyecto de Ley 180
de 2011 Cámara - 156/2010 Senado “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 300 DE 1996
- LEY GENERAL DE TURSIMO, LA LEY 1101 DE 2006 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”, con el pliego de modificaciones adjunto.
Firmado: Honorable Representante Didier Alberto Tavera Amado, Representante a la
Cámara, departamento de Santander; Honorable Representante, José Edilberto
Caicedo Sastoque, Representante a la Cámara, departamento de Cundinamarca;
Honorable Representante Atilano Giraldo Arboleda, Representante a la Cámara,
departamento del Quindío; Honorable Representante Wilson Neber Arias Castillo,
Representante a la Cámara, departamento del Valle; Honorable Representante
Carlos Andrés Amaya, Representante a la Cámara, departamento de Boyacá;
Honorable Representante Silvio Vásquez Villanueva, Representante a la Cámara,
departamento del Huila, y, Honorable Representante Iván Darío Agudelo Zapata,
Representante a la Cámara, departamento de Antioquia.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:03:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia del Proyecto de Ley 180 de 2011 Cámara - 156/2010 Senado, “POR LA
CUAL SE MODIFICA LA LEY 300 DE 1996 - LEY GENERAL DE TURSIMO, LA LEY 1101 DE
2006 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”, sigue en consideración, aviso que se va a
cerrar, queda cerrara. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:03:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:03:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:03:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Ya ha sido, señor Presidente, presentada una
proposición aditiva y modificatoria, de acuerdo a la audiencia realizada en Medellín,
de acuerdo a las inquietudes presentadas por otros Representantes, de acuerdo a los
gremios prestadores del servicio y otras en temas de redacción y tienen proposición
los artículos 2º, 3º, 4º, 6º. En su mayoría todos los artículos tienen modificatorias, yo
nos sé, aquí la doctora Juana Carolina Londoño le escucho que sometamos a
votación los que no tienen proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:03:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto. Secretario, díganos cuáles son los artículos del proyecto de
ley que no tienen ninguna proposición y que van a quedar conforme fueron
aprobados en la plenaria del Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:04:00">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, no tienen modificación en la Mesa los artículos 1, 5, 10,
11, 12, 14, 25, 29, 30, 32, 33, 36, 37, 38 y 39. Simplemente que en el pliego que
presentan los coordinadores, la numeración se cambia, pero ese es un tema de
concordancia al elaborar el texto, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:04:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a votar los artículos que tienen exactamente el mismo texto
que viene de Senado, aunque por eliminación de otros cambia la numeración. En
consideración la aprobación que no tienen modificación del texto que se aprobó en
plenaria de Senado, tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:04:20">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, estos artículos corresponden al texto propuesto para
primer debate en Comisión Sexta de la Cámara, esto es lo que presentaron los
ponentes a consideración de la Comisión Sexta de la Cámara, que no tienen
modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:04:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es lo mismo que yo dije, es la ponencia. En consideración los artículos
que acaban de ser enunciados, sigue en consideración, tiene el uso de la palabra el
Representante Jairo Ortega, recordándole que hay unos artículos en los cuales no se
puede pronunciar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:04:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Claro señor presidente, es para recalcar sobre ese tema,
que me gustaría mirar si en ese paquete están el artículos y los dos numerales en los
cuales me he declarado impedido.
Y quisiera buscar doctor Didier Tavera, dónde está lo del turismo social, porque en
este borrador que me entregaron no veo lo del turismo social, porque quiero incluir
un parágrafo o un artículo, donde se diga que un porcentaje del 20% o 30% de ese
Fondo esté destinado exclusivamente a las localidades, para que hagan turismo
social para los estratos 1 y 2, que lleguemos a esos sectores. Yo se que le vamos a
quitar recursos no se a que otras entidades que se han beneficiado de esos dineros
del Fondo, no sé, pero ahora que le toque el turno a la gente pobre, a la gente
descalza, a la gente descalza, a la gente que nunca ha ido a Chicamocha, a la Iglesia
de las Minas de Sal, al Eje Cafetero, al Lago de Tota, no sé qué es lo que hay en
Antioquia, la gente que no ha ido al Parque del Café, que se destine para eso, que al
menos vean la mano del Estado, que de platica del Estado se fueron por allá a
pasear, a conocer esos sitios turísticos.
Entonces no lo veo aquí, Presidente para que me ayuden allá, porque si votamos en
bloque entonces ya después nos toca es reversar, ayúdemelo a buscar allí
compañero, que no lo veo, el turismo social.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:04:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Secretario tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:05:00">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Con respecto al artículo 13 hay una proposición supresiva y hay dos
aditivas a los numerales 6 y 16, pero todavía no se ha tocado eso porque estamos en
los que no tienen modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:05:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ahí lo podemos incluir, en ese Título III, artículo 13, o en
el 14, o en el 15, o en el 16.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:05:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La inquietud del Representante Jairo Ortega es que lo pertinente a la
modificación de un artículo o la adición en materia de hacer el énfasis en el turismo
social ¿en qué artículo quedó?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:05:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, ese es el artículo 17 y 18, que
ha sido comentado en el día de hoy, frente al tema de que de esa destinación,
doctor Luis Guillermo Barrera, para ilustrar la proposición del doctor Jairo Ortega
Samboni, están diciendo que una vez se establezca ese artículo 14 de la Ley 2ª de
1976, se pudiera decir que de esos 92.000 millones de pesos se pudiera destinar un
porcentaje a los municipios para hacer turismo social de esas personas como usted
las menciona, de a pié, descalzas, que no conocen.
Entonces, ese es un artículo que yo no sé si doctor Luis Guillermo Barrera, lo
entramos a modificar o lo dejamos como está y en el estudio que le hagamos,
juicioso, en la presentación, una vez encontremos la viabilidad jurídica. Porque de
nada nos serviría ahora mismo ponerle porcentajes y parágrafos a un artículo que va
a ser sometido al estudio por toda la Comisión, para presentar una propuesta en
plenaria. Entonces, yo si le pediría al doctor Jairo Ortega que ese artículo o esa
proposición suya se enriquezca con el estudio que le vamos a hacer al artículo 17 y el
artículo 18 que modifica la Ley 1101 y la Ley 2ª de 1976, para poder hablar frente a
esta modificación, porque de nada nos sirve doctor Luis Guillermo Barrera, colocarle
en este momento porcentajes en un artículo que va a tener discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:05:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:05:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Didier Tavera, yo no creo que quepa en ese
artículo 18 el impuesto al timbre, yo lo ubicaría mejor en el artículo 14, que habla de
promoción del turismo de interés social, o en el 15 que habla de los adultos
mayores, pensionados, discapacitados, jóvenes, estudiantes pertenecientes a
estratos 1 y 2, en especial los carnetizados 1 y 2 del SISBEN, por ahí es donde lo
debemos de ubicar. Un parágrafo donde se diga en el 14 o en el 15 que habla de
promoción del turismo social; donde se diga que un 20% o un 30% del presupuesto
de ese Fondo esté destinado a las gentes de estratos 1 y 2, que estén carnetizados
con SISBEN y que llegue a los municipios, lógicamente no van a llegar a todos los mil
y pico municipios, pero muchos se irán a beneficiar de esos dineros de ese Fondo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:06:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>doctor Didier Tavera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:06:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Efectivamente el artículo 15 donde se modifica
el artículo 35 de la Ley 300, donde dice que adultos mayores, pensionados, personas
con discapacidad, jóvenes y estudiantes pertenecientes a los estratos 1 y 2, y en
especial a los carnetizados de los niveles 1 y 2 del SISBEN, el Gobierno Nacional
reglamentará los programas de servicios y descuentos especiales en materia
turismo, el Gobierno Nacional promoverá la suscripción de acuerdos con los
prestadores de servicios turísticos y las cajas de compensación.
Donde nosotros podríamos colocarle ese porcentaje, donde usted me habla es en el
artículo 18, que es donde habría un recurso del cual de ese impuesto que se crea
desde el año 1976, es donde nosotros podríamos empezar a hablar, por eso les digo
que es el artículo 14 de la Ley 2 de 1976, donde podríamos nosotros tener esos
recursos para poderle destinar esa participación. Actualmente no tenemos de dónde
destinarle esa participación y esos recursos para el tema de decir que le damos un
20%, un 30% o un 15% a los municipios y a los departamentos, por eso les digo que
el estudio iría en razón a una vez sometido a los estudios el artículo 17 y el artículo
18 de la presente ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:06:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No creo doctor Didier Tavera, no creo. La idea esa la
dijimos ayer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:06:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Disculpen, yo le voy a pedir al Representante Jairo Ortega que
presente una proposición escrita de qué es lo que quiere, para que la incluyamos en
el articulado, si hay que modificar el artículo 14 o 15, presentemos una proposición
escrita y la sometemos a consideración, porque no está, igual para modificarlo toca
presentarlo por escrito. Sometemos a votación el resto y dejaríamos el 14 y le damos
la oportunidad al Representante que presente la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:06:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, pero el artículo donde se podría
hablar de porcentajes de recurso y presupuesto sería en el artículo 18 o en el artículo
17, donde están los 15 dólares que hoy se cobran por ingreso y los 30 por salida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:06:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces léame por favor señor Secretario, los artículos que se van a
someter a consideración porque no tienen modificación en la presentación de la
ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:07:00">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente son los artículos 1, 5, 10, 11, 12, 14, 25, 29, 30, 32, 33,
36, 37, 38 y 39.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:07:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los quince artículos que acaban de ser enunciados,
los cuales no tienen modificación en la ponencia ni en el pliego modificatorio, sigue
en consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrado. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:07:20">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente, sobre la mesa hay un pliego de modificaciones aditiva que
contiene unas modificaciones, unas supresiones y unos artículos nuevos firmados
por los ponentes, y hay alrededor de 10 proposiciones, algunas aditivas y otras
supresivas a otros artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:07:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No le entiendo, coordinador tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:07:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, como lo manifestamos, hay
unos artículos que se adicionan, unos artículos que se eliminan y unos nuevos
artículos que ya está radicado el texto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:07:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Que fueron los que concertaron ayer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:08:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Que fue los que se concertaron ayer con el
Viceministro, que estuvimos trabajando allá, que estuvo el doctor Luis Guillermo
Barrera, que estuvo el doctor José Edilberto Caicedo, que estuvo el doctor Jairo
Ortega Samboni y del cual yo creo que los Representantes tienen ya copia de un
pliego modificatorio. Pero hay unas proposiciones individuales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:08:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero perdóneme la apreciación procedimental; podemos poner a
consideración primero los que están en el pliego modificatorio que están
concertados, que son todos los que forman parte de ese paquete.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:08:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>En las proposiciones individuales que se han
presentado hay unas que adicionan algunos de los artículos que se va a aprobar.
Entonces, yo si pediría que leamos las proposiciones individuales a fin de ser
sometidas a votación con el paquete total, con las que aprobemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:08:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, y luego sometemos el paquete total con las modificaciones
presentadas en las proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:08:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Claro que si Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:08:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien coordinador lo veo muy atento.
Señor Secretario, sírvase leer las proposiciones que presentan los Honorables
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:09:00">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, dice:
“PROSICION: Adiciónese dos numerales al artículo sexto, Consejo Superior de
Turismo. 12. Un representante de los gobernadores de los departamentos, 13. Un
representante de los alcaldes de los municipios del país”.
Atentamente, Silvio Vásquez Villanueva Departamento del Huila.
Segunda: “Modifíquese el artículo sexto del proyecto 180 de 2011 Cámara. Artículo
sexto, Consejo Superior de Turismo. Se adiciona un numeral nuevo que consiste en
el Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, PARAGRAFO
PRIMERO: Los ministros solo podrán delegar su partición en los, viceministros, el
Consejo será presidido por el Ministro de Comercio, Industria y Turismo y en su
ausencia por el Viceministro de Turismo. PARAGRAFO SEGUNDO: En los casos en que
el Consejo Superior de Turismo se reúna para ejercer la atribución otorgada en el
artículo 7º, literal h de la presente ley, invitará a un representante miembro de los
aportantes de la parafiscalidad”.
Cordialmente, Carlos Andrés Amaya, Representante por Boyacá.
PROPOSICION: “Artículo octavo, del Consejo Consultivo de la Industria Turística, se le
adicionan dos numerales. 8. Un representante de los gobernadores de los
departamentos; 9. Un representante de los alcaldes de los municipios del país”.
Atentamente, Silvio Vásquez Villanueva, Representante a la Cámara Departamento
del Huila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:09:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, como esas proposiciones fueron
presentadas por el doctor Silvio Vásquez, yo había hablado con él, se encuentra
incapacitado, me gustaría responderlas para de una vez dejarlas y poderlas ir
sacando Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:09:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El doctor Silvio Vásquez me pidió, él tenía incapacidad pero quiso
asistir a la sesión del día de hoy pero se retiró porque está enfermo, entonces tiene
el uso de la palabra el coordinador para que sustente las proposiciones presentadas
por el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:09:30">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>PROPOSICION: “Modifíquese el Parágrafo Primero y adiciónese un
Parágrafo Transitorio al artículo 24 que modifica el artículo 18 de la Ley 1101 de
2006, el cual quedará así: Artículo 24. PARAGRAFO PRIMERO: Los proyectos
provenientes de los departamentos del Guaviare, Vaupés, Putumayo, Amazonas,
Vichada, Caquetá, Guainía, Huila y el Chocó, biogeográfico por poseer y
comprometerse a preservar su rica biodiversidad, quedan excluidos de los aportes
de cofinanciación de que tratan los numerales 2 y 3 del presente artículo.
PARAGRAFO TRANSITORIO: Por cuanto en 2013 se celebra el centenario del
descubrimiento científico de San Agustín, el Fondo de Promoción Turística que en
adelante llevará el nombre de Fondo Nacional del Turismo, invertirá de manera
directa el 5% de los recursos de la vigencia 2012 y el 5% de los recursos de la
vigencia 2013 en la promoción nacional e internacional de la zona arqueológica de
San Agustín y su área de influencia. Así mismo se declara el año 2013 como el año de
San Agustín Destino Turístico Internacional”.
Atentamente, Silvio Vásquez Villanueva.
Y la última del doctor Silvio Vásquez, que también la firmó él, es un artículo nuevo.
No sé doctor Didier Tavera si la leemos al final.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:09:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador su apreciación frente a ese tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:09:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, es que el Honorable
Representante Silvio Vásquez, frente a las que leyó el Secretario, él lo que estaba
pidiendo es que en los consejos como el Consultivo y el Directivo se incluyeran a los
alcaldes y a los gobernadores, a lo cual yo le manifesté a él que ellos van a estar en
un órgano más importante y es en el Directivo del Fontur, donde va a haber un
gobernador y dos alcaldes elegidos por la Confederación de Gobernadores y los
Alcaldes, y el doctor Silvio Vásquez quería que los incluyeran en todos los Consejos, a
lo cual le dijimos que no tiene ninguna función porque es consultivo, es de
asesoramiento y pues los alcaldes y gobernadores tienen otra función diferente a la
de asesorar en materia de turismo a los sectores privados.
De acuerdo a lo anterior, esas proposiciones deben ser negadas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:10:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración las proposiciones que acaban de ser leídas, el
coordinador ponente ha pedido negarlas, continúa la discusión, anuncio que se va a
cerrar, queda cerrada. Señor Secretario, sírvase llamar a lista para determinar
constatar la votación.
Votando NO se niega.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:10:10">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Han sido negadas las tres proposiciones presentadas por el Honorable
Representante Silvio Vásquez Villanueva, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:10:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, seguimos con la proposiciones que hacen falta, señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:10:30">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, continúo.
Hay una proposición del artículo sexto, también aditiva al artículo sexto, del
Representante Carlos Andrés Amaya, es adicionar en el Consejo Superior de Turismo,
el ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones. Se modifica el
Parágrafo Segundo en un error mecanográfico.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:10:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Andrés Amaya, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:10:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Le pido por favor a los colegas me escuchen unos minutos para sustentar esta
proposición. En la intervención de Cartagena el señor ministro de TICS, cuando se
presentó el programa VIVE DIGITAL COLOMBIA, que hoy es denominado y fue
premiado como el primer programa Vive Digital del mundo, en uno de los apartes
recuerdo muy bien que él hizo una presentación donde todos los sectores
necesitaban de TICS y donde hizo mucho énfasis fue en el tema del turismo como
instrumento, las TICS para promocionar el turismo, y dijo que por proyectos mal
formulados en el sector de TICS se habían perdido 2.000 millones de pesos al año.
Además de eso, en el ecosistema digital una de las cosas importantes es
implementar mecanismos de promoción de los diferentes.
La proposición ¿Cuál es?, incluir en ese Consejo Superior al ministro de TICS, con el
argumento de que una de las maneras más efectivas hoy en este siglo XXI de
promover el turismo, es evidentemente las TICS y que mejor que esté el Ministro de
TICS para poder formular proyectos. Ejemplo, que en todos los lugares de Colombia
pueda un turista que venga del exterior, en su celular poner un GPS y encontrar la
denominación y la guía turística con los nombres y demás. Es esa la proposición,
espero pueda ser acompañado señor Presidente. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:11:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el señor coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:11:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>El doctor Carlos Amaya tiene toda la razón
cuando enuncia en que a través de las TICS es donde mayor se puede hacer
promoción, donde especialmente el turismo internacional se basa es a través de
consultas de la internet, a través de las TICS, yo le hice esa carta enviada al señor
ministro de las TICS y me la contestó, y donde lo primero que quiero resaltar lo que
dice: “En lo que tiene que ver con el concepto de este Ministerio respecto a la idea
del proyecto de ley de la referencia, expreso las siguientes observaciones”. Con esto
nada mas resumo que al señor Ministro no le incumbe, no le interesa estar en este
proyecto, no porque no sea importante, sino porque él ve que su función es más de
articulación y de poner al servicio las herramientas como cuando habla de la urna de
cristal, la urna virtual, es un tema que él pone al servicio de la Presidencia de la
República para informar, para que se comuniquen.
Y él dice: “El proyecto de ley no tiene relación directa con el ministerio de las TICS, ni
con alguno de sus sectores”.
Entonces, le felicitamos al señor ministro Diego Molano por la labor que viene
haciendo, pero pues este caso no debe hacer parte de este órgano consultivo ni
mucho menos de dirección que se están creando en la Ley de Turismo, pues él
manifiesta que confía y él va a ser un articulador frente a estas políticas.
Entonces, doctor Carlos Andrés Amaya para decirle cuál ha sido su anuncio, muy
buena su apreciación y claro que hay que exaltar la Ley de las TICS, pero en este caso
no lo incluiríamos en estos consejos que se están creando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:11:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Amaya, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:11:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muy concreta, a mi me parece muy curioso
que el Ministro diga que no quiere estar en un Consejo de Turismo cuando debería
estar, no se si ese sea argumento para negar la proposición, pero lo que yo digo es, si
el Ministro de Transporte, por lo menos que las vías son importantes, está en el
Consejo, si el Ministro de Cultura obviamente, ¿por qué el Ministro de las TICS no
puede estar?, y por eso yo radiqué la proposición, diciendo, cuál es el mecanismo
doctor Didier Tavera, para promocionar las TICS, eso no se hace por arte de magia.
Hoy los turistas, señor Viceministro, usted con la experiencia que tiene en el sector
desde el año 1996, me dicen que está muy en el sector, conoce que una de las
herramientas utilizadas por los turistas extranjeros a la hora de viajar y escoger sus
puntos turísticos es las TICS, buscar en internet guías turísticas y demás. Y que
cuando un turista llega a la región en este siglo, lo mínimo que necesita es que en su
celular aparezca un mapa que lo pueda guiar a donde llegar.
Las guías turísticas ya no es el afiche que está en la carretera, sino el GPS. Por eso yo
estoy invitando a que el ministro de TICS esté ahí, no sé, quiero escuchar su
apreciación, me parece que el ministro de TICS diga que no le interesa estar en un
Consejo tan importante como este que debería ser transversal a toda la política
colombiana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:11:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el coordinador ponente para que sustente su
apreciación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:11:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, efectivamente y vuelvo y lo
digo; lo que dice el doctor Carlos Amaya es totalmente cierto, lo que le compete al
ministro de las TICS es garantizar que la banda ancha llegue a todos los municipios
santandereanos, que definitivamente aquí ya no estemos en 3G sino en 4G y trazar
todas esas políticas en materia de modernización de tecnologías de las de la
información, pero que él no traza políticas de turismo, el Ministro de las TICS no
trata ninguna política de turismo, la política de él es transversal, que está en todas
las áreas, pues de hecho ustedes ven que desde ese punto de vista hasta para las
licitaciones del ministerio de Transporte se utiliza la internet, se utilizan todos estos
mecanismos de tecnologías de la información, por eso es que no se consideró
necesario que haga parte de este organismo consultivo, sino que simplemente él
está en una política transversal como él está aplicando las política de las TICS en
Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:12:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Lo que pasa es que a partir de eso el Ministro debería estar
absolutamente en todo, porque si vamos a montar Gobierno en Línea y todo el
proyecto digital. Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:12:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Yo solicito que me derroten en votación, pero
un ingeniero electrónico, entiendan mi profesión, no se puede dejar por fuera de
esto cuando hoy en todos los congresos mundiales se habla de turismo, se habla que
las TICS son fundamentales. Y lo que dice el doctor Didier Tavera es cierto, el
Ministro es el encargado de que haya 4G y ancho de banda y demás, pero un
ministro de TICS en cualquier país del mundo tiene que estar encargado en que su
política sea transversal a todas las políticas en Colombia y para eso me parece
importante que esté, y el argumento es muy sencillo; si el ministro de Transporte
está, el de Cultura está, el del Interior por el tema de seguridad, el de TICS, yo creo
no sobra. Y esto, yo creo que nosotros aquí legislamos no a solicitud de un Ministro
si le interesa o no estar, sino lo que la Comisión crea conveniente.
Si me derrotan no hay problema pero solicito la votación Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:12:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Representante, yo pensé que era licenciado, no pensé que
era ingeniero electrónico. Dr. Iván Darío Agudelo, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-23T11:12:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, como para ayudar un poquito,
tratar de mediar, por qué no respetuosamente le sugiero Honorable Representante
que si le puede anexar “o su delegado”, para facilitar un poco y así de pronto lo
acompañaría Honorable Representante. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:12:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sometamos entonces a consideración entonces la proposición, con
esa adición o aclaración que hace el Representante Iván Darío Agudelo. Se abre la
discusión, continua abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. Por favor
llamamos a lista para verificar la votación, votando SI queda incluida, se aprueba la
proposición y votando NO se niega.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:12:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobada la proposición del Honorable Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:13:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con las proposiciones modificatorias o aditivas.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:13:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Proposición: “Elimínese el artículo del proyecto de ley 180 de 2011
Cámara, “por la cual se modifica la Ley 300 de 1996, Ley General de Turismo”.
Cordialmente, Carlos Andrés Amaya Rodríguez, Representante a la Cámara por
Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:13:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno el artículo 13 modifica el parágrafo del
artículo 32 de la Ley 300. Lo que hace ese artículo es pasar para el tema del turismo
social el ingreso de cuatro salarios mínimos a dos, es decir, las familias que
accederían a este tema del turismo social, antes decía “las que ganen menos de
cuatro salarios mínimos”, ahora dice “las que ganen menos de dos”. Lo que yo creo y
que pongo en discusión acá de la Comisión, pues si hay un argumento no tengo
problema en retirar la proposición, es que me parece que reducir a dos en este país
dos salarios mínimos ese tema, pues dejaría por fuera a mucha gente, a muchas
familias que ganan entre los dos y los cuatro salarios mínimos y que este tema les
beneficia mucho hoy en día.
Por eso digo, elimínese ese artículo y déjese tal cual, en cuatro salarios mínimos. Es
simplemente esa la proposición, no se que diga nuestro coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amaya" startTime="2012-05-23T11:13:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amaya</from>
							<p>Usted sabe Honorable Representante Carlos
Amaya que yo le di un debate al señor, Director de la DIAN y al señor Ministro de
Hacienda cuando dijeron que en Colombia los que se ganaban más de dos salarios
mínimos ya habían superado la condición de pobreza y que estaban en un estrato
privilegiado dentro de Colombia.
Pero aquí estamos hablando de que realmente las condiciones de los niveles de
SISBEN 1 y 2, y los estratos 1 y 2 de Colombia se encuentran dentro de esa franja de
los dos salarios mínimos mensuales. Entonces, si lo dejamos dentro de los cuatro no
estaríamos hablando de esos estratos 1 y 2, ni del SISBEN 1 y 2, sino estaríamos
hablando ya de estratos 3 en adelante, donde tendríamos esta condición de los
cuatro salarios mínimos como estaba tasado anteriormente y lo que estamos
haciendo es reduciendo el recurso que hay para esta población que si tendría
derecho, que están inmersos dentro de los dos salarios mínimos y no dentro de los
cuatro, porque atendemos menos y si podríamos atender más población que está
dentro de los estratos 1 y 2.
Ese es el argumento señor Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:13:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:13:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Dejo la proposición como constancia para no
tener problema, pero dejando el argumento de que si se van a excluir a muchas
familias colombianas que ganan entre dos y cuatro salarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:14:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, se deja como constancia. ¿Hay más proposiciones señor
Secretario?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:14:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>“Adiciónese un parágrafo al artículo 15 del proyecto de ley, que
destine un 30% de los dineros del Fondo de Promoción Turística para turismo social
que deben hacer los municipios para las personas de estratos 1 y 2”. Firmado
Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:14:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Cuéntenos Representante su proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:14:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Es recoger la idea de todos nosotros, lo que hablamos ayer, lo que pasa es que se me
olvidó pasársela ayer. Ayer dijimos de por qué no legislar para que de los dineros que
van a recaudar por parte de los aportantes para el turismo, pues llegáramos también
a gentes de escasos recursos que por cosas del destino no tienen empleo o que
ganan muy mínimo, los independientes; y puede el Estado a través de este Fondo
con recursos que lleguen a los municipios con sus proyectos, pues hacer turismo
social, esa es la idea. Y destinar un porcentaje, porque si no, no llega.
Yo tengo la experiencia, lo decía ahora, del poco conocimiento que tuve cuando fui
Secretario de Turismo del Valle del Cauca, no se llega a los municipios con proyectos,
de pronto por desconocimiento me decía ahora acá, pero uno ve que es lo mismo
que sucede con los proyectos de infraestructura, los proyectos que presentan los
municipios a las diferentes entidades del Gobierno Nacional, se demoran dos o tres
años en salir, los devuelven por una coma y al año les dicen que fue por una coma y
vuelven, eso es una tramitologia, eso de pronto ha sucedido, no sé en el Fondo, pero
no llegan a los municipios.
Entonces, la idea es que haya un porcentaje no de ese artículo 18, de ese impuesto
de timbre, Representante Didier Tavera, no, eso está bien que lleguen esos dineros
de que pagan cuando van a salir del país, ese que llegue al Fondo que es lo que no
está de acuerdo el ministerio de Hacienda, pero yo estoy diciendo es como decía el
ministro de Hacienda, de toda la tostada, que la mermelada de ese 30% llegue a los
municipios y hagan turismo social, esa es la idea Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:14:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Didier Tavera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:14:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, yo estoy de acuerdo con el
doctor Jairo Ortega en que se debe destinar unos recursos importantes para atender
esa población en condición de vulnerabilidad, llámese discapacitados, desplazados,
estratos 1 y 2, SISBEN 1 y 2, pero aquí tenemos una dificultad; el artículo 15 donde
estamos hablando aquí de la modificación del artículo 35 de la Ley 300 de 1996, aquí
estamos hablando es de una distribución de unos recursos que provienen de los
parafiscales y cuando se habla de parafiscales se habla de que esta distribución
solamente se puede hacer aplicaciones frente a los aportantes. Entonces, nosotros
no podemos destinar.
Por eso que yo le digo doctor Jairo Ortega que su proposición tendrían lugar y cabida
dentro del artículo 17 y el 18 que habla de los 15 dólares y de los 30 y no dentro de
este porque este Fondo se nutre es de los aportes de los parafiscales y la ley
claramente lo dice, que solamente podrán ser beneficiarios de los aportes de los
parafiscales quienes son aportantes. Entonces, por eso esta proposición no cabe ahí
y debe ser negada señor Representante, o retirada y debe, si usted la quiere someter
a votación o discusión debe ser dentro del artículo 17 o 18, donde si tendría los 15 o
los 30 dólares del impuesto de salida o el impuesto de ingreso.
No sé si el señor Viceministro quiere reforzar esa intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:15:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Viceministro tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T11:15:10">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Gracias Presidente.
Tiene toda la razón y lo ha dicho con mucha claridad el señor coordinador ponente,
eso de ninguna manera podría afectar los recursos parafiscales que por disposición
constitucional deben revertir es los proyectos que presenten los mismos sectores
aportantes.
Y por otra parte, esa distribución de cuotas me parece que lo que hace es restar
posibilidades a los demás sectores, el turismo es algo mucho más global y
evidentemente la mejor forma de ayudar a las clases menos favorecidas mediante la
creación de empleo, que es lo que ha venido haciendo el turismo con esa inversión
que hemos hecho de esos recursos. Si empezamos a parcelizar los recursos,
evidentemente cada vez tendremos menores posibilidades del desarrollo turístico
que hoy estamos viendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:15:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Luis Guillermo Barrera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:15:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Como mas adelante viene la discusión de ese artículo 18 al que ya he presentado
una proposición de que se haga supresión del mismo, quedaría entonces
coordinador, el artículo 17, pero igualmente en ese artículo 17 recuerden que esos
recursos asignados a los departamentos o a los municipios, pues hacen parte del
sistema general de participaciones y específicamente dentro del componente que
tiene que ver con Ley 715 de 2001, es decir, que tampoco tendría cabida la
proposición, coordinador.
Le estaba explicando al coordinador que en el artículo 18 he presentado una
proposición de supresión del mismo que será objeto de discusión, que ya tiene el
aval del señor Viceministro. Y quedaría entonces cabida el artículo 17, pero el
artículo 17 pues igual en cuanto hace referencia a esos recursos provenientes del
impuesto, pues hacen parte del propio sistema general y estarían dentro del
componente de la Ley 715 de 2001, o sea que tampoco tendría cabida ahí la
proposición del doctor Jairo Ortega.
Entonces, no sé que opinión le merezca señor coordinador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:15:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera y como yo lo
llamo, Ministro con sueldo de, viceministro del Turismo, pues efectivamente tiene
que defender al gobierno y él tiene que defender en que este impuesto de timbre o
de salida de los 30 dólares que se cobran a partir del primero de enero de 2012
como quedó tasado, que vayan al turismo. Efectivamente es como el artículo 17,
aquí lo que queremos es que estos fondos entre al fondo con patrimonio autónomo
con personería jurídica para que pueda ser operativo, porque hoy igual, si nosotros
suprimimos el artículo 17 no pasa nada, ya ese impuesto se está creando y eso
ingresa directamente al turismo, yo lo que quiero es fortalecerlo.
Y el artículo 18, que es el impuesto de salida o el impuesto de timbre, donde van los
presupuestados para el año 2012, los 92.000 millones de pesos, yo le aceptaría a
usted la supresión, pero yo si quiero que hagamos un estudio y por eso les pediría
que lo dejáramos así, para hacer un estudio y si nosotros jurídicamente vemos que
constitucionalmente, hablando de inversión social, hablando de unas clases
desfavorecidas y una población en condición de vulnerabilidad como es el estrato 1 y
2, como es el SISBEN 1 y 2, como es la población discapacitada, la población en
condición de desplazamiento, podamos nosotros defenderlo, pues lo llevaríamos a la
plenaria, y si no, hago el compromiso con usted doctor Luis Guillermo Barrera, que
una vez lleguemos a debatir el proyecto en plenaria de Cámara, yo mismo
presentaría el retiro del artículo 18 y el 17 si así lo estimamos conveniente. Yo si
quisiera pedirle esa aprobación a usted.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:15:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Si, pero es que estamos discutiendo la
proposición del doctor Jairo Ortega Samboni, ya llegaremos allá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:16:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Exacto, porque es que para la proposición del
doctor Jairo Ortega no tiene cabida en el artículo 15, en la modificación del 35 no
tiene cabida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:16:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:16:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, no, la voy a retirar, porque la
idea no era que tocáramos los parafiscales, ni más faltaba, la idea es que de todo lo
que llega al Fondo, de todos los aportantes, llámese impuesto de timbre, llámese los
15 dólares, llámese como se llame, de allí un porcentaje vaya para turismo social y
que lo hagan los municipios, esa es la idea, no del artículo 18 ni de los parafiscales
que no se pueden tocar, esa no es la idea.
Entonces, por eso la modifico proponiendo que sea un artículo nuevo, ¿Dónde?, ahí
lo ubicamos, el hecho es que llegue a las localidades, a la gente pobre.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:16:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces dejémoslo para discutirlo de último, el Representante Jairo
Ortega retira su proposición y la va a convertir en un artículo nuevo. ¿Qué otras
proposiciones tenemos?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:16:40">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Proposición: “Elimínese el parágrafo del artículo 15”. Firmado,
Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:16:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor me lee el parágrafo del artículo 15.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:17:00">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Dice Presidente: “Artículo 15: Modifíquese el artículo 35 de la Ley
300 de 1996…”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:17:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Ese parágrafo ya fue modificado en el pliego de
modificaciones que tiene usted en su mano, doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:17:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-23T11:17:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Dr. Didier Tavera, vea, es que esto va en el
sentido que usted dice, lo aportes de las cajas de compensación familiar se nutren es
de un parafiscal y por lo tanto los únicos beneficiarios deben ser los que contribuyen
a ese parafiscal y usted le está dando otro destino. Además de eso, este parafiscal
tiene la otra particularidad que es un parafiscal de seguridad social y la Constitución
Nacional en el artículo 48 dice específicamente que los recursos de seguridad social
solo deben ser destinados a aspectos de seguridad social.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:17:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, para leerle como está en la
proposición modificatoria, dice: “Las cajas de compensación familiar dentro de los
recursos que apropian para las obras y programas sociales, destinarán recursos para
el fomento, promoción y desarrollo de programas que promuevan el turismo social
de los sectores menos favorecidos conforme a lo establecido en el numeral 4 del
artículo 43 de la Ley 21 de 1982”.
Va en el mismo sentido, es que anteriormente como venía de Senado estaba
gravándose con un 2.5% y aquí en consenso de todos los Honorables Representantes
ponentes y de la plenaria de la Comisión, acordamos eliminar la tasa del 2.5%, pero
si estamos exhortando a que hagan esa inversión dentro de los mismos aportantes,
es lo que estamos haciendo. Y aquí cabrían ejemplos mil, frente al debate de que yo
no conozco el de Melgar, ni conozco el del Paipa, pero me dicen que son unos
hoteles de altos costos y que realmente hay una población dentro de estos
aportantes, que son de estratos 1 y 2, que están dentro de la franja de los dos
salarios mínimos que no alcanzan a pagar estos recursos.
Entonces, por eso nosotros dejamos el parágrafo sin cuantificarlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:17:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Andrés Amaya, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:18:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Yo había presentado una proposición que la
retiré, incluso doctor Ciro Rodríguez, de que mínimo se invirtiera el 2.5%.
Entendiendo el argumento del tema de la parafiscalidad que es complicado, lo que
nosotros dijimos fue, dejemos sin el porcentaje pero si invitemos en la ley, de que no
es obligatoria a que las cajas de compensación inviertan en turismo social a los
menos favorecidos y el ejemplo de Didier Tavera es cierto, hoy ninguna familia de
estrato 1 ó 2 va a Melgar a las cajas de compensación allá porque son costosas,
porque las cajas un poco se han elitizado algunas y sabemos que hay unas que solo
son para unos y otras para otros. Lo que nosotros estamos invitando es a que se
trate de invertir, no se está obligando ningún porcentaje, así que creo que no se
generaría ningún perjuicio y el parágrafo quedaría como un buen mensaje de la
Comisión Sexta a esas cajas de compensación sin generarles obligatoriedad de
invertir unos recursos en tal o cual cosa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:18:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Usted tiene razón porque eso no va a quedar sino como un buen
mensaje. Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-23T11:18:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente, yo entiendo el beneficio de la
norma y todo el sentido que tiene, pero nos pasa lo mismo que con el artículo 18, o
sea, qué función tenemos nosotros de hacer acá legislaciones con muy buen sentido
pero en contra de la norma y en contra de Constitución, a mi me parece que
deberíamos nosotros analizarlo muy bien, ahí es muy claro que los beneficiarios no
son los propios usuarios de las cajas de compensación, o por el contrario entonces
clarificarlo en el artículo, para que quedara de acuerdo a la ley y a la Constitución.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:18:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-23T11:18:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, a ver si de pronto nuestro
coordinador de ponentes aclara muy bien el tema, porque de pronto el doctor Ciro
Rodríguez, con el respeto que se merece, cómo venía de Senado, cómo se ha
planteado y entre los compañeros debatimos el tema y es que la finalidad es la
misma como tal, pero no se está hablando del porcentaje.
Entonces, a ver si el coordinador hace claridad en el tema, porque la mayoría ya
habíamos firmado inclusive la modificación acompañando la propuesta del señor
coordinador y atendiendo pues esa solicitud. Entonces, por favor señor coordinador
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:18:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Como venía inicialmente: “Parágrafo: Las cajas de compensación familiar dentro de
los recursos que apropian para las obras y programas sociales destinarán
específicamente el 2.5% de dichos recursos para el fomento, promoción y desarrollo
de programas que promuevan el turismo social de los sectores menos favorecidos
conforme a lo establecido en el numeral 4 del artículo 43 de la Ley 21 de 1982”.
Como está ahora, como se presentó para su modificación dice: “Las cajas de
compensación familiar dentro de los recursos que apropian y programas sociales,
destinarán recursos para el fomento, formación y desarrollo de programas que
promueven el turismo social de los sectores menos favorecidos conforme a lo
establecido en el numeral 4 del artículo 43 de la Ley 21 de 1982”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:19:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:19:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Solo una sugerencia al coordinador, ahí como
adicionarle un término “deberán destinar”, para generarle una obligatoriedad a las
cajas. Con eso ahí si obligamos a que las cajas inviertan, “deberán” para crearle la
obligación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:19:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero la incluimos como proposición independiente del pliego.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:19:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Dentro del pliego que está, le colocamos la
palabra “deberán”, ya lo corrijo. Dentro del pliego que está ya le corrijo la palabra
“deberán”, claro que si.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Vea, hagamos una aclaración. Perdón hagamos una aclaración, está en
consideración es una proposición que dice que se elimine el parágrafo. Esa es la que
tenemos que votar primero, si lo vamos a eliminar o no lo vamos a eliminar. Apenas
votemos si se elimina o no, procedemos a ver si se vota el artículo como viene o si se
hace alguna otra modificación, pero en este momento es necesario que votemos la
proposición que dice que se elimine el parágrafo que habla sobre ese tema de
porcentajes de las cajas de compensación familiar.
Entonces, vamos a poner a consideración la eliminación del parágrafo del artículo 15.
Se abre su discusión, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. Se va a votar,
pongan atención, hay una proposición de eliminar el parágrafo del artículo 15,
entonces lo vamos a poner a votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-05-23T11:19:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente, yo quisiera decir algo
antes de que lo votemos; recordemos aquí que tenemos que blindar las normas que
estamos votando, no es porque no se quiera hacer, sino que el artículo 48 de la
Constitución Política reglamenta muy claramente este aspecto y sería
inconstitucional votarlo como está, porque la destinación de esos recursos son para
fines específicos.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Entonces, se pone a consideración la eliminación del parágrafo del artículo
15, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada. ¿Aprueban los Honorables
Representantes la eliminación?, llama a lista señor Secretario por favor, con el SI se
aprueba, con el NO se niega.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:19:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Siete (7) votos por el SI y cuatro (4) por el NO. En consecuencia ha sido aprobada la
eliminación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:20:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien.
Debo decirles que en consideración a que tenemos otros dos proyectos de gran
interés, el, Presidente de la Cámara me ha concedido aplazar la plenaria hasta las tres
de la tarde (3:00 p.m.).
Continuamos entonces, ha sido aprobada la proposición mediante la cual se elimina
el parágrafo del artículo 15. Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:20:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, entonces para solicitarle que dentro
del pliego modificatorio se excluya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:20:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, como estaba también dentro del pliego modificatorio vamos
a excluirlo cuando pongamos a consideración el pliego. Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:20:30">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>El artículo 16 tiene dos modificaciones, dice: “Adiciónese el
numeral sexto del artículo 16 con el siguiente inciso: No se consideran operadores
profesionales de congresos, ferias y convenciones los medios de comunicación que
realicen actividades de esta naturaleza, cuando su objeto o tema sea afín a los
contenidos del respectivo medio. En consecuencia respecto de estas actividades no
se causa la contribución parafiscal para promoción del turismo”.
Firmado, Alejandro Carlos Chacón; Representante a la Cámara, Didier Alberto
Tavera; Representante a la Cámara, Iván Darío Agudelo; Representante a la Cámara,
Diego Alberto Naranjo, John Jairo Roldán, Jairo Quintero, Jaime Armando Yepes,
Miguel Ángel Pinto; Representantes a la Cámara.
Y una aditiva también, quedaría como un inciso a ese numeral sexto, un segundo
inciso: “Se excluyen del pago de la contribución parafiscal aludida en este proyecto,
a las instituciones de educación superior que realicen congresos académicos propios
de su institución”.
Firmada también por todos los miembros de la Comisión presentes; Carlos Andrés
Amaya, Jairo Ortega Samboni, Ciro Antonio Rodríguez, Didier Alberto Tavera Amado,
Alejandro Chacón, Jairo Quintero, John Jairo Roldán, José Edilberto Caicedo, Diego
Alberto Naranjo y Miguel Ángel Pinto.
Han sido leídas las dos proposiciones Presidente, del numeral sexto del artículo 16.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:20:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración las proposiciones que acaban de ser leídas. Se abre
la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Aprueba
la Comisión las proposiciones leídas?. Sírvase señor Secretario llamar a lista, con el SI
quedan aprobadas.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:20:50">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Han sido aprobadas laS proposiciones señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:21:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:21:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Esta es una solicitud que hicieron los medios de
comunicación y las universidades, en que cuando ellos realizan congresos propios a
su labor y a su objeto, no sean gravados, en el caso de las universidades y los medios
de comunicación, siempre y cuando tengan que ver con el tema informativo y dentro
del tema académico dentro de sus sedes. Eso es lo que quedó estipulado dentro de
ese artículo que se acaba de aprobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:21:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con las demás proposiciones, tiene el uso de la palabra
el Viceministro Oscar Rueda García.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T11:21:30">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Gracias Presidente. Solo para
rogar que quede absolutamente clara la precisión que ha hecho el coordinador
ponente sobre lo que se acaba de aprobar, tanto para los medios de comunicación
como para las entidades docentes, en el sentido de que se refiera a su objeto y que
quede así en la redacción de la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:21:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor vuélvala a leer y si es necesario reabrirla, la abrimos, no hay
problema. Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-23T11:21:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente, es que ni siquiera hay que hacer
claridad y con el coordinador quedó muy claro y llegamos a ese acuerdo en el tema
de los medios de comunicación y en el tema de las instituciones de educación
superior. Hablábamos de que el conocimiento es universal, si tenemos la posibilidad,
y la, ministra de Educación también nos acompañó; si el conocimiento es universal, si
no hay fronteras, si viene un científico a Cartagena y todas las fuerzas, todos los
estudiantes, todo el gremio académico se va a desplazar a Cartagena a escuchar un
gran personaje en el ambiente de la educación, no podemos decir que eso es
turismo.
Otra cosa es que se prepare desde una universidad a que el grupo de los estudiantes
de tal profesión vayan a pasear a Santa Marta o Cartagena, eso es otra cosa. Pero
cuando hablamos de temas de educación y quedó muy claro, creo que inclusive el
planteamiento no da siquiera, que de lugar a que no haya claridad. Está muy claro
señor Viceministro y por eso inclusive con la compañía de la señora, Ministra
llegamos a este acuerdo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:22:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No obstante, vuélvalo a leer si es tal gentil.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:22:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Las dos proposiciones dicen: “No se consideran operadores
profesionales de congresos, ferias y convenciones los medios de comunicación que
realicen actividades de esta naturaleza, cuando su objeto o tema sea afín a los
contenidos del respectivo medio. En consecuencia respecto de estas actividades no
se causa la contribución parafiscal para promoción del turismo”.
Y el otro inciso dice: “Se excluyen del pago de la contribución parafiscal aludida en
este proyecto, a las instituciones de educación superior que realicen congresos
académicos propios de su institución”.
Han sido leídas las dos proposiciones Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:22:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo tengo objeción en la primera parte, pero tengo un interrogante y
es: ¿Cómo así que vamos a eximir nosotros de parafiscales?, ese pedazo no lo
entendí. Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:22:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Son aportantes de la contribución parafiscal
para la promoción del turismo, entonces lo que hacemos es excluirlo. Lo que no
quedó claro por ningún lado Presidente, es si esos son parágrafos o que. Eso hay que
dejarlo claro.
Perdóneme Secretario, no puede ser un numeral porque es que el consecutivo de los
numerales hace referencia a los aportantes. Entonces yo les sugeriría
respetuosamente que sean unos parágrafos o en un solo parágrafo, pero hay que
crearlo como un parágrafo y no como un numeral, porque el numeral hace
referencia es a los aportantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:22:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, vamos a reabrir la proposición y la vamos a someter como
parágrafo, me parece importante para que quede así. Dr. Miguel Ángel Pinto,
tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-23T11:22:50">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Una observación, es que la misma proposición
puede ir en el numeral sexto, simplemente agregando la palabra “excepto las
universidades y los medios de comunicación” y queda solucionado el tema. Con la
aclaración de cuando se trate de los eventos tales, entonces quedaría el numeral
sexto: “Los operadores profesionales de congresos, ferias y convenciones, excepto
las universidades y los medios de comunicación cuando se trate de proyectos afines
a su materia”, como tiene la proposición y no tenemos que llevarlo a ningún
parágrafo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:23:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:23:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es para pedirle que por procedimiento tiene
que poner en consideración la reapertura de la discusión del artículo y tenemos que
votar esa reapertura y decir que estoy de acuerdo con el doctor Miguel Ángel Pinto,
solo que sería bueno redactarla y adicionarle el numeral 6.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:23:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero de acuerdo con lo que dice el doctor Miguel Ángel Pinto, la
proposición que se puso fue un numeral. En consideración la reapertura de la
proposición sobre la cual estamos tratando, sigue en consideración, anuncio que se
va a cerrar, queda cerrada. ¿La aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:23:30">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:23:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ponemos a consideración la proposición consistente en adicionar el
numeral 6 con la excepción incluida en la proposición presentada por el
Representante Iván Darío Agudelo y otros firmantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-23T11:23:50">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Se incluyen las dos proposiciones en una sola.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:24:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La van a redactar y luego la sometemos a consideración. Sigamos con
otras proposiciones y les ruego que agilicemos a ver si podemos avanzar en otros
dos proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:24:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, &quot;Elimínese el artículo 17 del proyecto de ley”.
Firmado, Diego Alberto Naranjo, Representante a la Cámara.
Y hay otra supresiva también del artículo 18, firmada por el Representante Luis
Guillermo Barrera y por el doctor Ciro Antonio Rodríguez.
O sea, se propone suprimir el artículo 17 y el 18.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:24:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se ponen en consideración las proposiciones consistentes en eliminar
el artículo 17 y el artículo 18 del proyecto de ley, sigue en consideración, tiene el uso
de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:24:30">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente. Vea; en el sentido que
hemos venido hablando, este es un artículo que hay una contribución que ya está
vigente en la Ley 1101 de 2006, yo he hablado con el Viceministro y lo que no
queremos nosotros es con ese artículo de modificar el artículo 4º de esa ley, se habla
de adicionar unos nuevos impuestos, de exonerar unas nuevas posibilidades de
personas que tengan el acceso a el y entonces estamos cayendo en lo que decíamos
hace rato, nosotros no podemos entrar en esa facultad de modificar o de cambiar los
temas de los impuestos.
Entonces yo pediría que se eliminase ese artículo, el Viceministro también me ha
dicho que considera que se puede eliminar y más bien si es necesario en el segundo
debate, si se hace una consulta previa de lo que debe ser y el gobierno está
interesado en que se de una modificación de impuestos, pues tiene que ser a través
de una iniciativa del gobierno. Básicamente en ese sentido, por eso pido que
votemos la eliminación del artículo número 17.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:24:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:24:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Yo también estoy de acuerdo en que debemos
darle una redacción diferente al artículo 17, porque lo que se quiere finalmente es
que haga parte del patrimonio autónomo que se va a crear con personería jurídica.
Hoy eliminarlo de plano, nosotros estaríamos ya casi que negando la posibilidad, si
nosotros lo dejamos hoy, igual que el 18 y lo estudiamos, lo presentaríamos de
forma como debe quedar en la plenaria.
Igual, si la decisión de la mayoría de la Comisión Sexta de Cámara es que
suprimamos estos dos artículos, pero que hagamos el estudio concienzudo de
volverlo a incluir en el debate de la plenaria, yo si le pediría ese compromiso al
doctor Luis Guillermo Barrera, que ha sido un juicioso, estudioso de la defensa del
ministerio de Hacienda, que podamos llevar este artículo, porque necesitamos
realmente las herramientas y necesitamos los recursos para la industria del turismo.
Entonces, si lo eliminamos sencillamente lo estamos eximiendo de esta
responsabilidad al Ministro.
Entonces, yo si le pediría al doctor Diego Naranjo, como decano de la Comisión que
si nos puede ayudar en que dejemos estos artículos y hagamos el estudio y en la
Plenaria podamos nosotros presentarlo tal y como debe quedar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:25:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Yo señor coordinador ponente, con todo el
respeto le pediría que la votemos y que es mejor que nosotros tomemos una
decisión sensata en el sentido en que no vaya a ser improcedente el tema y lo
podamos revisar igualmente en el segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:25:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:25:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo lo que creo es que ese artículo
17 tiene de alguna manera algún sustento, simplemente estamos como eliminando
un literal de un artículo de una ley ya debidamente aprobada, que es la Ley 1101 de
2006. Lo único que estamos haciendo básicamente es eliminando el literal c) de ese
artículo 4º de la Ley 1101.
Por lo demás, yo encuentro que todo está contemplado en la Ley 1101.
Y en cuanto al artículo 18, yo he dado aquí algunos argumentos del por qué se debe
suprimir. Sin embargo, repito, si es la voluntad de la Comisión, pues daremos
entonces la discusión amplia en plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:25:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-23T11:25:40">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente, solamente quería hacer una
aclaración. Yo creo que el artículo 17 y el artículo 18 ya lo hemos discutido
suficientemente y aquí no hay sino que tomar decisión, o se van a suprimir, o los
dejamos para que en la plenaria se tome la decisión y allá se puedan eliminar. Con
una acotación, si se eliminan aquí en el día de hoy, ya en la Plenaria no se va a poder
revivir esos artículos, así tengamos después una mediana claridad sobre el tema.
Entonces, yo creo que ya hablamos lo suficiente como para poderlo someter a
votación. Yo pediría que dejáramos pasar el artículo 17 y el 18 como ya se ha
hablado y dejemos el tema en la plenaria, y en la plenaria se puede eliminar si es que
de verdad son inconstitucionales estos artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:25:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En ese sentido le pediría a los Representantes, si así lo tienen a bien,
pues retirar las proposiciones de eliminación de esos dos artículos y dejamos
pendientes, que estoy de acuerdo en mi caso personal, para que de aquí a la
plenaria podamos tener una conversación con el Ministro, aunque se debe dejar
constancia que en ese sentido el Viceministro se acoge a la posición del Gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T11:26:00">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Quiero reiterar una vez más
esa solicitud del ministerio de Hacienda de retirar el artículo 18.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:26:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el coordinador ponente, doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:26:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente es que yo también digo que “si dejáis
pasar estos momentos de efervescencia y calor”, como dice nuestra historia y
nosotros retiramos de plano el artículo 17 y el artículo 18, a qué horas vamos a
comprometer al señor ministro de Hacienda que nos mande una cartica diciendo
“retírenlo” y ya lo retiramos. Y entonces ¿a qué horas le vamos a dejar recursos a la
industria del turismo?.
Entonces, yo si digo que por favor dejemos estos artículos, nos sentamos con el
ministro de Hacienda, concertamos y podemos ver qué discusión y qué recursos
realmente se le pueden apropiar al recurso y al sector de la industria, doctor Diego
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:26:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:26:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias Presidente, simplemente si el doctor
Diego Naranjo no retira la proposición yo invito a que votemos. Sin embargo, el
argumento, cual es el problema siempre del turismo es que no hay plata, como en la
educación, cual es el problema señora, ministra de Educación, no hay plata, cierto.
Y que yo creo que es necesario que esta discusión la aprovechemos, si es
inconstitucional en la plenaria tendremos tiempo de decir que efectivamente se
retire, pero dejemos la discusión abierta para que el Ministro diga pues que no, pero
que le podamos “apretar” en lenguaje boyacense, “apretar” al Ministro para que
ponga recursos para la industria del turismo, que es el punto negro de la industria. Y
yo creo que si hay algo importante en este proyecto es eso, que pueda aumentar
esos recursos.
Así que, pues anuncio mi voto negativo al retiro de estos dos artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:26:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-23T11:27:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente, mire, en aras de darle continuidad
al proyecto, yo retiro la proposición con el compromiso de los ponentes que nos
sentemos y le demos todo el piso legal al artículo ese, y de la misma forma que
podamos concertar con el ministerio de Hacienda. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:27:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:27:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo he manifestado
desde un comienzo que mi interés es poderle garantizar doctor Didier Tavera, a ese
artículo 18 una salvaguardia, porque yo entiendo que ahí hay una importante fuente
de financiación. Lo que hay que buscar es como los términos apropiados para que no
rayemos con la Constitución Nacional, luego igualmente retiro mi proposición señor
Presidente, para que en Plenaria podamos ahondar en el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:27:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:27:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>A ver, yo también retiro la proposición señor
Presidente, pero dejo mi voto negativo cuando se voten los artículos 17 y 18. Si
retiramos la proposición hay que votarlos aquí y yo doy mi voto negativo de una vez
para esos dos artículos en la votación aquí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:27:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es claro que para que esos dos artículos puedan ser debatidos en
plenaria deben ser aprobados en Comisión, pero las apreciaciones del Representante
Luis Guillermo Barrera de hace una hora con respecto a la inconstitucionalidad.
Tiene el uso de la palabra Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:28:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, le he manifestado hasta la
saciedad que ese artículo 18 estaría siendo inconstitucional, lo que le he estado
diciendo igualmente al coordinador ponente es que busquemos el término
apropiado para que salvaguardemos el artículo 18.
Entonces, he manifestado aquí una vez más que retiro la proposición y que le solicito
respetuosamente al coordinador ponente que estudiemos una salida para que en
plenaria, porque si el artículo obviamente si aquí se niega ¿cómo se discute en
plenaria? Para que nosotros en plenaria podamos volver a considerar la salvaguardia
a la que le he estado refiriendo desde hace casi cuatro horas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:28:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Eso lo que quiere decir Honorable Representante es que usted debe
tener la proposición que se comprometió hace cuatro horas, que es la salvaguarda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:28:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, ya retiradas las proposiciones y claro,
el doctor Diego Naranjo puede votar negativo y es un compromiso que el que
encabeza esa comisión de estudio es el doctor Luis Guillermo Barrera y es el doctor
Diego Naranjo, frente al tema y el estudio de los artículos 17 y 18.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:28:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces como esos dos artículos van a quedar exactamente como
llegaron, hay que someterlos a consideración. Tiene la palabra el Representante Ciro
Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-23T11:28:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>El artículo 18, como se va a aprobar, es
recomendarles que le quiten la expresión “se contrate”, es que a mí me parece que
no tiene ninguna presentación que nosotros a través de la ley estemos dirigiendo
aquí con quien se debe contratar, para eso hay una Ley 80.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:28:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos entonces con las proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:29:00">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, hay una al artículo 24: “El numeral 7 quedará así: El
30% de los recursos destinados para el banco de proyectos turísticos en la respectiva
anualidad serán destinados en proyectos de turismo local”. Cordialmente, Carlos
Andrés Amaya, Representante a la Cámara por Boyacá.
En el artículo 24 del proyecto de ley se adiciona un numeral del artículo 18 de la ley
1101, entonces el numeral 7 del artículo 18 que está siendo modificado por el
artículo 24 de este proyecto de ley queda así: “El 30% de los recursos destinados
para el banco de proyectos turísticos en la respectiva anualidad serán destinados en
proyectos de turismo local”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:29:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:29:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para someterle, en esta modificación de lo que estamos hablando y lo
que nosotros tocamos es que para los municipios de cuarta, quinta y sexta categoría
la cofinanciación pueda ser hasta el 80%, esa es la propuesta que tiene antes, para
que estos municipios puedan recibir hasta el 80% de cofinanciación que yo creo que
es sano frente a los recursos que tienen estos municipios. Esa es la modificación que
se le está haciendo a ese artículo, porque antes estaba hasta el 40 y el 50%, entonces
ahora se está poniendo que sea hasta el 80%.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:29:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:29:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>De acuerdo, esa fue una de las bondades que
le señalé al proyecto y que municipios como el Cocuy reciban del fondo el 90% y no
el 50%, es muy bueno que los municipios de cuarta, quinta y sexta reciban ese
importante aporte. Lo que yo estoy proponiendo doctor Didier Tavera, es que se
adicione un numeral que diga: “El 30% de los recursos destinados para el banco de
proyectos turísticos en la respectiva anualidad serán destinados en proyectos de
turismo local”.
De nada nos sirva que los municipios puedan recibir el 90% si no les dan esos
recursos, lo que yo digo es y le dije al Viceministro, es el 30% mínimo de esos
recursos vayan dirigidos al turismo regional local de esos municipios, porque a veces
se hace promoción nacional y se abandonan los proyectos turísticos locales, es esa la
proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:29:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor, viceministro de Turismo tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T11:30:00">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>Solo una duda Representante
Carlos Amaya, que es la definición del turismo local, que me preocupa que después
nos enredemos. Yo no sé si decir, quizá la palabra regional o de las entidades
territoriales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:30:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:30:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>El espíritu del numeral es que invirtamos en el
turismo regional.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T11:30:30">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>A mí me parece que se debe
referir a las entidades territoriales, entendiendo por entidades territoriales
municipios, departamentos, distritos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:30:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>“Serán destinados a proyectos de turismo en
las entidades territoriales”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:30:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con la modificación presentada por el proponente se somete a
consideración después de que hable el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:31:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente. Absolutamente de
acuerdo con lo propuesto aquí por el doctor Ciro Rodríguez, pero además de que nos
ponen a contratar con el Fondo Nacional de Turismo y no usted que estamos
hablando es del Fondo de Promoción Turística. Luego ese Fondo Nacional de
Turismo sobra ahí Presidente y habría que colocarle para que sea coherente con el
propio proyecto, el Fondo de Promoción Turística.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:31:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Estamos sometiendo esta proposición que debe incluir las
aclaraciones que hizo el Representante Luis Guillermo Barrera, creo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:31:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>No, es que ya está allá. Como hemos retirado
la proposición que suprimía el artículo 17 y el artículo 18. En el artículo 18
igualmente el doctor Ciro Rodríguez ha propuesto que se elimine el término
“contraten”, pero además en ese artículo 18 habla del Fondo Nacional de Turismo,
entonces, estoy diciendo de una vez que para que sea coherente con el proyecto se
elimine Fondo Nacional de Turismo para que quede Fondo de Promoción Turística,
de conformidad con el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:31:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ya entiendo, sometamos a consideración la proposición entonces.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:31:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Pero es que este es el artículo 24 y no el 18.
Explico, vea el artículo es el 24 que modifica el artículo 18 de la Ley 1101 de 2006, es
diferente al 18 actual. Entonces, acordada la redacción con el señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:31:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con los ajustes, presentada por el
Representante de Boyacá, Carlos Andrés Amaya, sigue en consideración, aviso que
se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:32:00">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobada la proposición presentada por el Honorable Representante Carlos
Andrés Amaya, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:32:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:32:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Yo quiero hacer mención que el doctor Silvio
Vásquez también había pedido que le discutiéramos que el año entrante San Agustín
cumple ya 100 años y él quería que por favor le destináramos unos recursos
especiales a lo cual nos pidió que comprometiéramos al señor Viceministro de
Turismo, que hiciera alusión. Me comprometí con el doctor Silvio a que nosotros le
defendíamos y que los huilenses supieran que el doctor Silvio Vásquez está muy
atento a ese aniversario y que quiere que el Gobierno Nacional se haga presente con
inversión en esta importante región del país y entonces que a través de una nueva
ley usted lo haga señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:32:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Nos comprometemos a sacarle una audiencia con el Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:32:40">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, ya está la redacción del numeral 6 del artículo 16 le doy
lectura, el numeral 6 del artículo 16 quedará así: “Los operadores profesionales de
congresos, ferias y convenciones, excepto las universidades e instituciones de
educación superior y los medios de comunicación que realicen actividades de esta
naturaleza, cuando su objeto o tema sea afín a su misión”. Firmado, Representantes
Iván Darío Agudelo, Carlos Andrés Amaya, Luis Guillermo Barrera, John Jairo Roldán,
Jairo Quintero y Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:32:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:33:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Ese fue el que habían dos proposiciones y lo
acordamos, lo sintetizamos en el numeral, redactamos con el doctor Miguel Ángel
Pinto y quedó ya todo firmado, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:33:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición que ha sido leída, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿La aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:33:20">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobada la proposición presentada por los cinco Representantes, señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:33:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con las otras proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:33:40">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, proposición: “Suprímase el artículo 26 del proyecto de
ley 180 de 2011 Cámara, 152 de 2010 Senado”. Firmado, Representantes Jairo
Quintero, John Jairo, Constantino Román, Luis Guillermo Barrera, Iván Darío
Agudelo, Jairo Ortega Samboni, Carlos Amaya, José Caicedo, Diego Naranjo y Ciro
Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:33:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición consistente en suprimir el artículo 26
del proyecto de ley, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar, tiene la
palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:34:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, el artículo 26 habla de la semana de
receso estudiantil. Esta semana ya está reglamentada mediante decreto, nosotros lo
que le queremos dar es fuera de ley y por eso lo incluimos dentro del proyecto de ley
de turismo, el cual dice:
“Se incorporará en el calendario académico cinco días de receso estudiantil para los
estudiantes de Calendario A, para la semana anterior al día feriado en que se
conmemora el descubrimiento de América, 12 de octubre. Y para los estudiantes de
Calendario B será la semana anterior al día feriado en que se conmemora la
Independencia de Cartagena, 11 de Noviembre. Esta semana se aprovechará para
incentivar el turismo a través de la promoción de planes turísticos, buscando que se
disfrute al máximo las actividades de creación, tiempo libre, cultura, deporte, tal
como lo establece el artículo 52 de la Constitución Política.
Parágrafo Primero: Los cinco días de receso a que se refiere este artículo serán
recuperados en el periodo lectivo, de tal manera que se mantengan las 20 semanas
en el semestre, al final o al principio del respectivo calendario.
Parágrafo Segundo: Los estudiantes de educación básica y media -y yo quiero que
aquí por favor me ayuden a estimular la calidad y que los estudiantes y los jóvenes
se preocupen por tener altas calificaciones, estamos diciendo que- podrán disfrutar
por una vez al año una semana de vacaciones en baja temporada turística, cuando el
promedio de sus calificaciones sea igual o superior al 80%. Los estudiantes
beneficiados realizarán una monografía sobre el viaje realizado.-Es una forma de
estimular que la gente tenga unas altas calificaciones y propendamos por la calidad-.
Eso es lo que dice el artículo 26 señor Presidente, el cual la señora, Ministra y aquí los
colegas quieren que suprimamos que porque está por Decreto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:34:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, y usted ¿qué piensa?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:34:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Yo pienso que debemos dejarlo como está en la
ley, me parece que debemos reglamentarlo, que quede en la ley, que tenga fuerza
de ley y que realmente los estudiantes puedan hacer una verdadera planificación y
que los padres, como queda tal estipulado, y que propendamos por la calidad y el
estímulo a los estudiantes a que realmente puedan sacar altas calificaciones y
puedan obtener una semana de descanso y además tengan un trabajo ilustrativo,
una monografía frente al viaje que realicen por esta semana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:34:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:34:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Vea, yo firmé la proposición doctor Didier
Tavera, coordinador de ponentes, porque creo que en este momento sería
improcedente darle fuerza de ley a algo que ni siquiera se ha evaluado, es decir, yo
escuché muchas críticas a esa semana de receso y como muchos editorialistas
escribieron columnas que los padres de familia se quejaron, que esos “manes” que
hacían, que se les volvía un problema. Puede ser buena la idea, yo podría o no estar
de acuerdo en esa semana de receso, pero lo que no podemos es darle fuerza de ley
a algo que es un decreto, que está funcionando y no se ha evaluado.
Por lo cual yo creo que la sugerencia muy interesante del doctor Didier Tavera
debería recibirla la, Ministra, incorporarla de pronto en el decreto, pero que primero
se evalúe antes de darle fuerza de ley a esto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:34:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Jairo Ortega Samboni tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:35:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Yo estoy de acuerdo con la proposición, porque si bien
es cierto, en un principio se trató de incentivar el turismo con esta semana, la
realidad es que esto no se da, no se promueve. Muy buena la idea de que se
incentivaran los que tuvieran unas calificaciones superiores al 80%, magnífico, para
incentivar a que se preparen bien los muchachos, pero en la práctica no se da.
Perdónenme la expresión los muchachos, si me mirarán después por este canal, pero
eso es una semana de vagancia; los padres de familia le dicen a uno, “bueno en esa
semana nosotros ¿qué hacemos con esos muchachos allí?”No es que es de turismo,
no pero para dónde se van a ir en octubre de turismo, por Dios. Primero que todo no
hay plata y segundo, la gente está trabajando, la gente se programa es en junio o en
diciembre o en enero.
Entonces, yo creo que en un principio estuvo buena la idea pero hoy en día no es
pertinente y lo que estamos motivando es a que esos muchachos en esa semana,
pues la utilicen para algo. Para algo la tiene que utilizar en los colegios, por eso yo
creo que es sana la proposición de eliminar este artículo, Presidente, y por favor el
almuerzo porque o si no nos retiramos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:35:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Representante Jairo Ortega, tiene la palabra el
Representante Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-23T11:35:20">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Yo simplemente
quería decirle que aprovechemos que tenemos aquí la presencia de la señora
Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:35:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdónenme un segundo, ponemos a consideración la declaración de
sesión permanente. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:35:40">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:35:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continúe por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-23T11:36:00">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente lo que quería decir es que le quería
sugerir que aprovecháramos que tenemos aquí a la, Ministra que nos está
acompañando en la tarde de hoy y que pacientemente nos ha estado escuchando,
para que nosotros también aprovechemos y la escuchemos a ella y conozcamos la
opinión del Ministerio, una opinión oficial con respecto al tema, para poder tomar
una decisión mucho más a fondo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:36:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La, Ministra ya habló y expresó su posición, tiene la palabra el
Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:36:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, era en ese sentido, es
decir, que el Gobierno Nacional a través de la señora, Ministra ya fijó su posición al
respecto, luego yo creo que hay suficiente ilustración Presidente, con respecto a ese
artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:36:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la eliminación del artículo 26 del presente proyecto
de ley, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. Votando SI
se elimina el artículo ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:36:40">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobada la supresión del artículo 26 del proyecto de ley, once (11) votos
por el SI y un (1) voto por el NO.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Siguiente artículo señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:36:50">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Proposición aditiva; adicionar un parágrafo tercero nuevo al
artículo 27 de la ponencia que dice así: “Las controversias que se susciten por la
prestación del servicio de transporte aéreo se deben dirimir ante la Aeronáutica Civil
como única autoridad competente en materia administrativa. Será requisito de
procedibilidad agotar la vía administrativa ante dicha autoridad para acudir a la
instancia jurisdiccional, ya sea a la Superintendencia de Industria y Comercio SIC, o
ante el juez competente”. Firmado, Representante Diego Alberto Naranjo Escobar.
Ha sido leída la proposición señor Presidente.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:37:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente.
Honorables Representantes, este es un tema que me parece a mí que es de
trascendental importancia, primero; ustedes saben que los usuarios de los tiquetes
aéreos y las aerolíneas hacen lo que quieren con los usuarios, lamentablemente hoy
la Aeronáutica Civil tiene un régimen, digámoslo, especial de control sobre algunas
cosas, nosotros tenemos un proyecto aquí de régimen sancionatorio que se habló
aquí y ese régimen sancionatorio no cobija el tema de la Aeronáutica Civil, hoy nos
están pidiendo además, que si el usuario no tiene defensa, pienso yo, porque la
Aeronáutica es la única que puede tener esa competencia, además esos procesos
tienen que ir a la Aeronáutica o a la SIC, o a dos o tres entidades al mismo tiempo.
Yo pienso, que en beneficio de poder dar una avance para los usuarios, dejémoslo
que haya primero una instancia en la Aeronáutica Civil y después si en otra entidad,
mientras nosotros en el régimen sancionatorio, me parece que es un tema
trascendental para el país el tema aéreo, porque hoy no tiene sino competencia la
Aeronáutica Civil, pero me parece que en aras de darle como un inicio de un buen
manejo a los usuarios de los tiquetes aéreos que son los que más sufren estas
consecuencias, podamos nosotros adicionar este parágrafo para que quede una
competencia directa de la Aeronáutica y que cuando se termine el proceso pase a la
otra competencia que puede ser la SIC o el juez o quien sea, pero dejando aquí la
constancia señor Presidente, de que en el régimen sancionatorio nosotros vamos a
tener que intervenir el tema de la vigilancia, el tema de la Aerocivil que hoy tiene
hoy una competencia distinta.
En ese sentido pediría que se votara adicionar ese parágrafo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:37:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:37:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que precisamente la semana pasada
estuvimos reunidos durante un tiempo, preparando un debate para el tema de las
aerolíneas, ya está avanzadO el debate, esperamos poderlo hacer antes de terminar
esta legislatura. Y muy procedente el tema, porque se lo decía yo ahorita a la
representante de las aerolíneas, que abusan en muchas ocasiones las aerolíneas y
me parece muy importante que se deje como instancia la Aeronáutica Civil y dejar el
mensaje hoy, de que esta Comisión se va a preocupar por eso. Porque hoy muchos
dicen que es que solo los ricos viajan en avión y eso no es cierto, hay mucha gente
que viaja y que se está viendo afectada.
Y lo segundo, dejar absolutamente claro doctor Didier Tavera y hacerlo de manera
categórica, que mi posición frente al artículo anterior, incluso en mi intervención,
que llamé una de las frases que usan las madres de familia cuando sus hijos están en
la casa sin hacer nada y no van a ningún lado “estos manes que hacen y me están
amargando la vida”, la dejé y mi posición frente a eso no hay ninguna posición de
que beneficie a uno u otro, sino me coherencia de que esa semana no soluciona y no
está logrando los objetivos. Gracias señor Presidente y que quede en el acta expresa
mi constancia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:37:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador de ponentes tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:37:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, yo tengo una duda y por eso había
pedido que hablaran de ATAC, quería que nos ilustraran bien porque es que a
nosotros, especialmente como abogado me atañe una duda y es que nosotros le
estamos colocando un trámite antes y ayer inclusive con el, viceministro de Turismo
me refutaba que si la palabra procedibilidad existía y entonces le dice que claro que
existe la palabra requisito de procedibilidad, y él nos lo argumentaba que con el
diccionario de la Real Academia y yo le decía que es un término jurídico.
Pero donde mi pregunta, doctor Diego Naranjo y doctor Carlos Amaya, si
precisamente hoy las empresas prestadoras de servicios aéreos hacen con el viajero
lo que quieren y aquí lo estamos viendo que cada vez más hay un monopolio en
Colombia frente al tema de la prestación del servicio aéreo, yo digo que si antes le
incluimos un requisitos de procedibilidad, lo que estamos haciendo es que quienes
quieran ir a quejarse, hoy que la SIC realmente los está persiguiendo y realmente lo
está haciendo entrar en cintura, si le ponemos un requisito de procedibilidad, lo que
estamos haciéndole es aumentándole el trámite a la persona que va a ir a quejarse,
donde finalmente la encargada de sancionarlo es la SIC o la jurisdicción contencioso
administrativa; estaríamos nosotros colocándole un trámite más.
Perfectamente la persona puede ir a quejarse ante la Aeronáutica Civil y si usted le
coloca ese parágrafo lo que está diciéndole, si usted no va a la Aeronáutica no puede
ir ni a la SIC, ni a la jurisdicción contencioso administrativa. Yo por eso digo, hoy no
es facultativo ni es potestad si nosotros le decimos, porque yo puedo ir a quejarme
ante la Aeronáutica y es válida la queja y el reclamo, pero si le colocamos ese
artículo estamos diciendo es; si usted no va a la Aeronáutica Civil no puede ir ni a la
SIC ni a la jurisdicción contenciosa, eso es lo que dice el parágrafo doctor Carlos
Amaya, porque es un requisito de procedibilidad.
Entonces, yo si pienso que realmente para qué le colocamos más trámites al usuario,
que ya está bien golpeado y ponerlo que vaya a la Aeronáutica y que después si vaya
a la SIC o a la jurisdicción. Entonces, yo si les pediría que vuelvan y lo lean porque ahí
está el tema que a mi me preocupa, es un requisitos de procedibilidad.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Yo quisiera hacer una claridad antes de darle la palabra al doctor José
Edilberto Caicedo; es que la dificultad se encuentra en que hoy solamente la
Aeronáutica Civil es la que tiene la factibilidad de responderle ante las empresas
aéreas para ese tipo de quejas, hoy la Aeronáutica Civil, en el régimen sancionatorio
que aquí está el proyecto de ley, está por fuera de ese tema. ¿Qué queremos? Es
que el usuario normal tenga quien le responda rápidamente, pero si entonces lo
llevan a la Aeronáutica, a la SIC, hoy no existe, ¿Hoy en el régimen sancionatorio qué
necesitamos nosotros? Que ese proyecto va a llegar aquí, poder intervenir en ese
régimen sancionatorio a la Aeronáutica, porque es que hoy la Aeronáutica solo tiene
contacto con las aerolíneas, es la que vigila y controla, pero además cuando llega
una queja entonces, también se va a una entidad que no está determinada, es el
momento de poderle dar al usuario que sea, como está hoy por ley es la
Aeronáutica, vaya directamente allá hasta que la Aeronáutica falle y después
nosotros en el régimen sancionatorio poderle dar los dientes o la fortaleza para que
los usuarios se sientan protegidos en el régimen sancionatorio.
Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:37:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Pero es que precisamente ahí es donde está la
imprecisión doctor Diego Naranjo, a mí también me parece perfecto y válido que
haya una instancia como es la Aeronáutica Civil, de que pueda atender esas quejas
de los usuarios, pero es que cuando usted le coloca como está redactado el
parágrafo, donde dice: “Será requisito de procedibilidad para poder acceder a la SIC
o a la jurisdicción contencioso administrativa -un requisito de procedibilidad- haber
agotado la vía administrativa”, la vía gubernativa de ir a la Aeronáutica, se le está
colocando una traba y le está colocando un requisito más.
Entonces, yo digo, si queremos es descongestionar y realmente queremos hacer
valer los derechos del usuario, no le coloquemos una talanquera más, ni lo llevemos
a que vaya, perfecto y válido que vaya a la Aeronáutica, pero también que no le
pongamos que ese tiene que ser el requisito “antes de” para poder llegar a la
jurisdicción contenciosa, es donde yo difiero porque realmente lo que se le quiere
dar es celeridad y agilidad y no le pongamos un trámite antes.
Porque es que doctor José Edilberto Caicedo, usted va a volar y usted tiene una
dificultad y usted sencillamente va y dice, bueno voy a la Superintendencia de
Industria y Comercio (SIC) o voy a la jurisdicción contencioso administrativa, pero si
le saco este parágrafo le digo: “Que pena doctor José Caicedo, vaya primero a la
Aeronáutica, presente la queja, agote la vía a ver qué le dicen allá, luego si vaya a la
SIC o a la jurisdicción contenciosa”, esa es la diferencia doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:38:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:38:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo voy a respaldar al doctor Didier Tavera en
este caso, porque es que, y se lo decía aquí a la doctora Claudia que estamos en
mora de hacer un debate en ese tema. Es una vergüenza el manejo que se le da hoy
en este país al usuario de un vuelo de un avión, si uno se atrasa 10 minutos el vuelo
está cerrado y tiene que pagar 220.000 pesos si se quiere ir dentro de una hora y
entonces lo tratan pésimamente a uno, es la “ley del embudo”, aquí el usuario está
humillado persistentemente por la aerolínea y por la estructura, y entonces, además
de eso ahora para uno quejarse le vamos a poner una amarra a la gente si la gente
va a ir a la SIC y la SIC lo atiende, pues que lo atienda.
Yo entiendo que uno podría pensar que vaya primero a una instancia y luego a la
otra, pero me parece que mientras nosotros no demos un gran debate acá y
entremos a fondo, creo que ese es un tema que la Comisión Sexta de Cámara debe
entrar a abordar a la mayor brevedad posible y es que tenemos que regular todos
estos desmanes en materia de transporte aéreo, porque lo que queremos es que
cada vez más gente pueda tener acceso a volar y muchos temas.
Yo llevo, como soy de Cundinamarca y los de Cundinamarca tenemos derecho a
pedir tiquetes cuando queramos, según dicen aquí en la Dirección Administrativa de
la Cámara, pero viajamos por allá una vez cada dos meses, a diferencia de usted
Representante Juana Carolina Londoño, que todas las semanas debe viajar, porque
debe venirse desde Manizales hasta Bogotá y retorno. Yo llevo tratando de acumular
millas dos años y esta semana que iba a invitar a mi señora, aquí les cuento
infidencias, imagínense eso, no me alcanza sino Bogotá - Guaymaral, después de dos
años, porque ese es otro tema que hay que entrar a regular, el tema de sus famosas
millas porque termina siendo un engaño y termina siendo una estrategia ahí de
mercadeo inútil y lo que están es utilizando a la gente y engañando a la gente.
Yo si creo en eso, con todo respeto que démosle por ahora todas las libertades al
usuario, que el usuario pueda defenderse, que el usuario pueda pelear, porque
además de que nadie le “para bolas” y además de que esta es “la ley del embudo” y
todos es a favor de las aerolíneas, ahora le estamos reglando un comportamiento.
Me parece válido que pueda haber unas reglas de juego claras, pero yo creo que
mientras no demos el gran debate sobre este tema, respaldo por supuesto al
coordinador ponente en que se quede en la forma en que viene, en que no se
incluya el parágrafo en las condiciones en que plantea usted señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:38:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:38:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Yo creo que el tema es amplio, al igual como lo dijo el compañero Carlos Amaya,
vamos a hacer un debate más adelante, sobre la inversión que se ha hecho con los
dineros del Fondo de Promoción Turística, lo mismo lo vamos a hacer aquí sobre
esas irregularidades que muy a menudo tienen las aerolíneas con los usuarios, yo
creo que es oportuno compañeros, Presidente, doctor Diego Naranjo, yo creo que es
oportuno, no dejemos pasar esta oportunidad. Ese proyecto de las sanciones de la
Superintendencia de Transporte eso se va a demorar y es el momento de incluir allí
un artículo o un capítulo que hable de las sanciones para aquellas empresas que le
violan los derechos a los turistas, concretamente lo que estamos hablando aquí, que
lo hemos vivido nosotros mismos, que nos incumplen con los horarios, no solamente
a nosotros sino a todos los ciudadanos, a diario, pero a uno si lo sancionan ellos,
automáticamente lo sancionan.
Entonces, ¿por qué?, yo no estoy de acuerdo con la procedibilidad de ir, doctor
Diego Naranjo, yo no estoy de acuerdo que le coloquemos ese paso de ir a la SIC, no
eso es muy engorroso, por qué no miramos un mecanismo aquí de ley como lo
tienen las aerolíneas, es que automáticamente cuando uno llegó tarde ahí mismo,
cien o doscientos mil pesos de multa, pague o si no, no se va. Presidente miremos
eso, qué mecanismo porque ellos ya lo tienen, entonces nosotros podemos aplicar
uno mismo, pero más rápido porque es que el usuario no va a perder tiempo, hay
mucha gente que va de negocios de un sitio a otro y estar perdiendo tiempo en
procesos, en investigaciones y todavía de ir a otra instancia es muy engorroso.
Yo diría, para terminar Presidente, redondear la idea; no dejemos pasar la idea, no la
dejemos pasar, aprobemos algo que sea automático como ellos lo tienen, es que
todos lo sabemos, usted de pronto lo dijo muy bien “yo no viajo”, pero nosotros que
viajamos a diario o día de por medio, de martes a jueves, siempre se retrasa y vaya
que uno llegue tarde, cien mil pesos, multa inmediatamente, cómo, no sabemos
pero hay que pagar o si no, no viaja.
Entonces, aprovechemos este artículo, cómo le damos herramientas jurídicas a la
Aerocivil, mire un día estuve yo, con esto termino Presidente, jueves en la noche,
nueve de la noche, afortunadamente había uno de diez; a las ocho y media sube uno
y espere, y espere, y espere, y todos con el calor, y espere, y resulta que a lo último
no llegaron los pilotos, pero ahí estaba el avión y no llegaron los pilotos. La gente
enardecida, enojada, con ganas de regresarse a su cuidad, la gente preguntaba
“dónde está el piloto”, y nada que llegaba, y nada que llegaba, y no llegó, y no llegó.
Entonces, Presidente miremos allí, no dejemos pasar esta oportunidad donde le
demos una herramienta jurídica a la Aerocivil, yo llamé a la Aerocivil y al
Superintendente de Puertos, me dijo yo no puedo hacer nada, me dijo llámese a la
Aerocivil, llamé a la Aerocivil, tampoco podemos hacer nada. Pero entonces,
hagamos algo aquí, aprovechemos este espacio para darle esa herramienta jurídica a
la Aerocivil y puede inmediatamente investigar y sancionar, no de un año, ni dos
años, inmediatamente no más con el hecho de haber incumplido la salida.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Representante Diego Naranjo tiene el uso de la palabra.-</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:38:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Vea ya con el coordinador ponente se habló,
vamos a leer una nueva redacción, si es posible se pone a votación y se vota, dice:
“Parágrafo: Las controversias que se susciten por la prestación del servicio de
transporte aéreo se deben dirimir ante la Aeronáutica Civil como única autoridad
competente en materia administrativa. Se podrá acudir a la instancia jurisdiccional,
ya sea a la Superintendencia de Industria y Comercio SIC, o ante el juez competente
sin que existan duplicidad de proceso”. Lo que queremos es que no haya duplicidad
de procesos.
Entonces, como el coordinador ponente está de acuerdo, yo le pediría señor
Presidente lo ponga a votación, se vota SI o NO, para que podamos avanzar.
Entonces lo dejo a su consideración señor Presidente, muchas gracias.
Presidente. Tiene el uso de la palabra el Representantes Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:38:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Mire, yo creo que este artículo no genera
mucha protección al turista y con toda la tranquilidad que siempre lo ha
acompañado, doctor Diego Naranjo yo creo que ese artículo sobra. Yo creo que el
debate aquí es más de fondo y el debate es un proyecto de ley sancionatorio sobre
el tema de Aeronáutica Civil.
Así que yo anuncio mi voto negativo al parágrafo, con la anticipación de que se hará
acá un profundo debate sobre este tema, porque el tema no se soluciona así no más.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:39:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Iván Darío Agudelo tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-23T11:39:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias. Me preocupa el
tema de la unidad de materia, donde podamos enviarle un mensaje a todas estas
empresas prestadoras de servicios hay que enviárselo, pero tampoco, digamos
“ferrocarrilando las cosas”. Yo le pediría Presidente, que me regale un minutico para
que el Senador Juan Carlos Vélez, antioqueño que fue, Director de la Aerocivil, nos
permita en un minutico también ilustrarnos un poco más, porque tampoco podemos
votar las cosas por votarlas. Entonces, le pido el favor a la Comisión y al señor
Presidente, que por favor el Senador también nos ilustre con su conocimiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:39:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero ni más faltaba, le damos la bienvenida al Senador Juan Carlos
Vélez, miembro de mi partido, nos complace tenerlo acá y tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-juan-carlos-vélez-uribe" startTime="2012-05-23T11:39:30">
							<from>H.S. Juan Carlos Vélez Uribe</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Yo quería tocar dos temas, el primero, lamento mucho que la decisión de la
Comisión con respecto a la ley o el proyecto de ley de vacaciones que fue acumulado
en este proyecto de ley, pues haya sido negado, pero entendemos que la decisión de
la Comisión y la respetamos. Simplemente nosotros queríamos llevarlo a la ley, que
no estuviera esa semana de receso estudiantil del segundo semestre de cada año,
que no estuvieran en un acto administrativo que profiere el ministerio de Educación,
porque en cualquier momento llega otro Ministro y puede derogar eso.
Sin embargo, yo le recomendaría a la señora, Ministra que está acá, atendiendo a que
ya es una decisión de la Comisión, que nosotros estamos proponiendo que en el
segundo semestre existieran dos semanas de receso, una semana de receso para el
Calendario A y una semana de receso para el Calendario B, porque la que tenemos
en este momento, la que existe hoy es para la primera semana de octubre, que
queda muy bien para los de Calendario A, pero que queda muy encima para los de
Calendario B. Cuando los jóvenes o los niños entran de estudiar el primero, dos o
tres de septiembre, entran de vacaciones y empiezan a estudiar primero, dos o tres
de septiembre, pues salir al mes otra semana de receso no es lo más conveniente,
entonces habíamos propuesto que fuera la primera semana de noviembre para el
Calendario B.
Entonces, es una recomendación que le hago señora, Ministra, para que existan dos
semanas de receso cada año.
Y con el tema de la propuesta que se viene haciendo, yo les quiero decir a los
Honorables Representantes que en este momento en la Comisión Sexta de Senado
se aprobó ya el Código Aeronáutico, va para la plenaria del Senado. Ahí hay un
capítulo completo sobre derechos de los pasajeros y yo les recomiendo que
dejémosle la competencia del tema de pasajeros exclusivamente a la Aeronáutica
Civil y que creo que esa discusión se mantiene y continúa, es que la
Superintendencia de Industria y Comercio ha querido involucrarse en temas que le
corresponden a la Aeronáutica y por lo tanto meterla en este cuento no es
recomendable, yo les sugiero muy respetuosamente que dejen ese tema al Código
Aeronáutico que seguramente en el próximo semestre estará aquí en esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:39:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias por sus importantes apreciaciones Senador, muy
entradas en razón. Finalmente, tiene el uso de la palabra el Representante Diego
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:39:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Yo no tengo ningún inconveniente en retirar la
proposición, pero según le entiendo al Senador en lo que acaba de decir, es
procedente que se apruebe ese parágrafo, según le entiendo yo. Que sea la
Aeronáutica solamente la que primero tenga instancia y después si es necesario,
pero que quede de una vez establecido. Pero si es necesario yo retiro la proposición,
pero me gustaría que el Senador hiciera el comentario de acuerdo a lo que explicó, si
es conveniente la proposición o no, para que la retiremos o la votemos. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:40:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Lo que yo entiendo es que si viene un Código Aeronáutico allá
quedará toda la reglamentación y por lo tanto este parágrafo deberíamos eliminarlo.
Coordinador ponente por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:40:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Ese parágrafo es el que yo le he dicho al doctor
Diego y lo he discutido con él. Retírelo doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-23T11:40:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Yo no tengo problema, yo lo retiro, pero si
quisiera el comentario del Senador porque queda la duda, pero yo no tengo ningún
problema en retirarlo, entonces se retira señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:40:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor tenemos 20 minutos, debemos dejar aprobado este
proyecto de ley, por favor no se levanten Honorables Representantes que ya llega el
refrigerio.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:40:40">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, proposición al artículo 28 del proyecto de ley dice:
“Modificar el inciso segundo, parte final que dice: “U organismo que el gobierno
designe por Consejo Profesional de Guías de Turismo”. En el mismos artículo, en el
inciso cuarto adicionar: “Y el haber aprobado el curso de homologación del SENA o
una institución de educación superior”, y adicional en la parte final del inciso
séptimo la palabra. “A través del Consejo Profesional de Guías de Turismo”. En el
inciso noveno cambiar la palabra: “reglamentará la profesión” por “Reglamentará el
Ejercicio””. Firmado Jairo Ortega Samboni, Representante a la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:40:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición presentada por el Representante Jairo
Ortega, sigue en consideración, tiene la palabra el representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:41:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Bueno, es recogiendo unas
inquietudes de un sector o el sector que tiene que ver con este articulado, que es el
de los guías. Si bien es cierto allá en Medellín recogimos unas inquietudes doctor
Didier Tavera, tengo otras inquietudes que he querido plasmar allí para su
modificación, porque no fueron tenidas en cuenta en Senado, del presidente del
Consejo Superior de Guías de Turismo de Colombia, eso no cambia mucho doctor
Didier Tavera.
Miremos el artículo 28, únicamente es cambiarle la palabra que dice “u otorgada por
la entidad u organismo que el Gobierno designe”. El Gobierno no puede designar a
cualquier entidad, lo que se propone es que designe al Consejo Profesional de Guías
de Turismo, que está conformado Didier Tavera, por el Gobierno, por el ministro de
Industria y Comercio, por el SENA, por las universidades y por el gremio. Entonces,
allí ese gremio es el encargado de establecer las pautas de los guías de turismo.
Y en el inciso cuarto habla que el curso de homologación lo hará nada más el SENA,
no, al SENA no le dejemos esa sola responsabilidad, también a las instituciones de
educación superior pueden dar esos cursos y quitarle la palabra que dice “estos
últimos -o sea los guías- solamente podrán ejercer la actividad en el ámbito de su
especialidad”, consideramos que eso es restrictivo porque es que entonces, el guía
de turismo no puede más adelante ejercer en otra cosa, es la idea, pienso que uno
como abogado no podrá sino ejercer el derecho.
Y en el séptimo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:41:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le ruego concluir porque o si no, no vamos a alcanzar a aprobar el
proyecto, la plenaria está citada para las tres y falta un cuarto para las tres.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:41:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Me pidieron sustentar y estoy sustentando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:41:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador ponente, revisó la proposición, ¿está de acuerdo?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:41:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, en el tema donde dijimos que
solo podrán ser es porque estamos diciendo que vamos a homologar la guianza o los
guías de turismo, entonces perfecto, aquí no queremos ser discriminatorios,
suponga que un médico dejó de ser profesional de la salud y quiere dedicarse a ser
guía, pero este señor médico no puede ir a ser guía de la historia de Cartagena o San
Agustín, este señor será médico en la homologación de su carrera y podrá ser guía
de acuerdo a la profesión que está homologando como turista que va a ser un guía
médico, eso es lo que nosotros queremos decir, no lo podemos dejar abierto. Estoy
en desacuerdo.
Frente al tema del Consejo Profesional de Guías de Turismo, finalmente el Gobierno
reglamentará si son ellos, si son instituciones de educación, finalmente no veo la
dificultad si el mismo Gobierno hace parte de ellos, yo pienso que es más
formalismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-oscar-rueda-garcía" startTime="2012-05-23T11:41:50">
							<from>Dr. Oscar Rueda García</from>
							<p>En cuanto a las inquietudes
del Representante Jairo Ortega, me parece válido cuando dice que la homologación
la pueda hacer no solamente el SENA, sino cualquier otra entidad de educación
superior, eso es válido.
En cuanto a la función del Gobierno de reglamentación, pues de ninguna manera la
pierde y como muy bien lo dice el coordinador ponente, pues ahí forma parte de ese
consejo superior de guías.
Y en cuanto a que el guía que homologue limite su accionar al campo de su
especialidad, me parece que es lo correcto. ¿Cuál es la justificación Representante
Jairo Ortega?, por ejemplo Parque San Agustín, podemos tener arqueólogos y tienen
ese título, no es guía de turismo, pero nosotros le decimos homologue para que
pueda ser guía de turismo pero como arqueólogo, no para que se venga a hacer “city
tour” en Bogotá, sino para poder aprovechar esos conocimientos legalmente y por
eso me parece que si es necesaria la restricción. La restricción es solamente para
esas profesiones especializadas, un antropólogo, un arqueólogo, un biólogo marino,
alguien especializado en eso, solamente lo ejerza en su especialidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:42:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Miguel Ángel Pinto tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-23T11:42:10">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente, diez segundos. Mire es que quedan
cuatro proposiciones más sobre la mesa, quedan 10 minutos, yo creo que
sometamos a votación, dejamos sustentado, lo que no alcancemos de hacer, lo
hacemos en la Plenaria, porque si no, hubiera sido lo mismo desde la nueve de la
mañana haber aplazado el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:42:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:42:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Moción de orden, señor Presidente creo que
hay suficiente ilustración, ¿por qué no somete a votación la proposición que ha
presentado el doctor Jairo Ortega?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:42:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición presentada por el Representante Jairo
Ortega, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿la aprueba la Comisión?, tiene la palabra el doctor Jairo Ortega, no vamos
a alcanzar a aprobar este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:42:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Me da pena con ustedes pero es una proposición y yo he
respetado todas las demás, perdónenme la expresión “aquí me he mamado
esperando sin almorzar”.
Yo pido que escuchen porque no me han dejado explicar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:43:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero yo le pido también que sea concreto Representante, porque si
no, el proyecto se cae también y entonces muy bonito que usted explique una
proposición pero no votamos el proyecto. Tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:43:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Mire, en el séptimo, el Gobierno Nacional reglamentará
la expedición de la tarjeta profesional a través de ¿quién?, entonces, yo propongo a
través del Consejo Profesional de Guías de Turismo, eso es.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:43:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tengo una proposición, por qué no dejamos las proposiciones que
están pendientes como constancia y las llevamos, coordinador usted las recoge
todas, las llevamos al segundo debate, para salvarlas y el Representante coordinador
ponente se compromete a que las lleva a la plenaria de la Cámara. ¿Le parece
Representante Jairo Ortega?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-23T11:43:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Estamos de acuerdo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:43:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias. Tiene la palabra doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:43:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Para solicitarle que por favor, quedan cuatro
proposiciones, ya las leí, no son de fondo, las dejamos como constancia y por favor
someter a votación la propuesta inicial modificatoria y aditiva, en bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:44:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dejamos como constancia las proposiciones que están sin votar. Muy
brevemente el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-05-23T11:44:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Yo tengo una y estoy de acuerdo, para
avanzar, solo que se lean para que puedan ser incluidas en el acta puedan ser
incorporadas en el cuarto debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:44:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Léanlas inmediatamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-23T11:44:30">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Artículo nuevo: “Los proyectos provenientes de los departamentos de Guaviare,
Vaupés, Putumayo, Amazonas, Vichada, Caquetá, Guainía y el Chocó biogeográfico
por poseer y comprometerse a preservar su rica biodiversidad, y los municipios de
San Agustín e Isnos en el departamento del Huila, Inzá y Tierradentro en el
departamento del Cauca y Mompós en el departamento de Bolívar, declarados
patrimonio de la humanidad por la UNESCO, quedan excluidos de los aportes de
cofinanciación de que tratan los numerales dos y tres del presente artículo”.
Atentamente, Consuelo González de Perdomo, Representante a la Cámara, Silvio
Vásquez Villanueva.
Artículo nuevo: “Las entidades territoriales deberán publicar en sus páginas web los
sitios turísticos de la respectiva entidad, con enlace a los diferentes planes turísticos
que se ofrecen en cada entidad”. Cordialmente, Carlos Andrés Amaya,
Representante a la Cámara por Boyacá.
Artículo nuevo: “Destínese un 30% de los dineros del Fondo de Promoción Turística
para turismo social que deben hacer los municipios para las personas de estratos 1 y
2”. Firmado, Jairo Ortega Samboni, Representante a la Cámara.
Artículo nuevo:”Dentro de los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de la
presente ley, el Gobierno Nacional a través del Ministerio de Comercio, Industria y
Turismo, expedirá la política nacional que desarrolla la promoción del turismo
arqueológico de San Agustín”. Atentamente, Silvio Vásquez Villanueva,
Representante a la Cámara.
Han sido leídas las cuatro proposiciones Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:44:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quedan como constancias las cuatro proposiciones.
En consideración el pliego modificatorio presentado inicialmente por el coordinador
de ponentes, sigue en consideración, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:44:50">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Han sido aprobados en bloque los artículos presentados por el señor coordinador y
los ponentes, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:45:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quedan pendientes los artículos 17 y 18. En consideración los
artículos 17 y 18 como vienen en la ponencia, siguen en consideración, anuncio que
se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba la Comisión?. Votación nominal pide
aquí el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:45:10">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Nueve (9) votos por el SI, tres (3) por el NO señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consecuencia han sido aprobados los artículos 17 y 18, como
vienen en la ponencia inicial. Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-23T11:45:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Perdóneme Presidente, en el artículo 18 le
hice una solicitud para que hicieran una corrección, para que lo tengan en cuenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:45:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene toda la razón, y no se sometió con la corrección. Sonido para el
Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:45:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, si se sometió, yo la cambié
porque recuerde que es un bloque modificativo, era una palabra y si la cambiamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:46:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿En el bloque modificativo estaba el 17 y el 18?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:46:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Si señor, ese se exoneró y luego se votaron
individualmente Presidente. Luego se votaron que fue la votación de nueve (9) por
el SI y tres (3) por el NO. O sea ya quedó surtido el trámite.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:46:20">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Título del proyecto señor Presidente:
“POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 300 DE 1996 - LEY GENERAL DE TURISMO, LA
LEY 1101 DE 2006 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Señor Presidente, someta a consideración de la Comisión el título del proyecto y el
querer de la Comisión Sexta que este proyecto de ley pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:46:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se somete a consideración el título del proyecto de ley No. 180 de
2011 Cámara - 156 de 2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 300 DE 1996
- LEY GENERAL DE TURISMO, LA LEY 1101 DE 2006 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo
aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:46:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:46:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es voluntad de la Comisión Sexta que este proyecto de ley pase a
segundo debate en la plenaria de la Cámara de Representantes’.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:47:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:47:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Didier Tavera, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-23T11:47:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, quiero agradecer como
coordinador de ponentes a la Mesa Directiva, a los Honorables Representantes
ponentes y a la plenaria de la Comisión Sexta de Cámara de Representantes y al
señor Viceministro y a la, ministra de Educación, y a todos los prestadores de
turismo, así como a los de las cajas de compensación, darles el agradecimiento por el
especial empeño en este importante proyecto de ley, pero más por decirles que
estamos contribuyendo hoy a la industria más importante del país, a una verdadera
locomotora como es el turismo y aquí lo que estamos haciendo es fortaleciéndolo,
enriqueciéndolo y sé que con el compromiso de los ponentes, de los Honorables
Representantes como el doctor Luis Guillermo Barrera, como el doctor Ciro
Rodríguez, como el doctor Carlos Amaya, como usted doctor Diego Naranjo, como el
Presidente, como el doctor Miguel Ángel Pinto, como la doctora Juana Carolina
Londoño, como el doctor Jairo Ortega, como el doctor Jairo Quintero, el doctor
Jaime Yepes y los demás que no nos acompañan a esta hora; decirles señor
Presidente que vamos a enriquecer el debate y que queremos fortalecer en el tema
de presupuesto y pedirle a usted como Presidente que lidere esa reunión con el
señor Ministro de Hacienda, para defender los recursos con usted doctor Luis
Guillermo Barrera frente al tema de los recursos, especialmente los de la ley de
timbre y el impuesto de salida, para el tema de enriquecer ese fondo que se crea hoy
como patrimonio autónomo, pero especialmente con personería jurídica para
realmente fortalecer la industria del turismo.
Muchas gracias a todos ustedes Honorables Representantes, ponentes y a usted
señor Presidente como coordinador de esta importante Célula Legislativa, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:47:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Un agradecimiento especial al Senador Mauricio Aguilar quien ha
tenido la iniciativa también en este ejercicio, por supuesto a usted, a los demás
ponentes muchas gracias por este esfuerzo tan valioso de esta Comisión y estamos
atentos a que de aquí a la ponencia en segundo debate podamos hacer los ajustes
pertinentes para salvar al máximo lo pertinente a la asignación de recursos que por
supuesto no le van a sobrar al Viceministerio de Turismo.
Vamos a anunciar proyectos y levantamos la sesión y mientras nos comemos el
refrigerio vamos a escuchar a la doctora Paola Cortés Calle. Se nombran los ponentes
para segundo debate, los mismos con excepción del doctor Jairo Ortega Samboni
quien solicito no ser ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-23T11:47:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos señor Presidente: Proyecto 201 de 2012
Cámara; Proyecto de Ley 163 de 2011 Cámara - 07 de 2010 Senado; Proyecto de Ley
074 de 2011 Cámara; Proyecto de Ley 206 de 2012 Cámara.
Señor Presidente para recordarle a la Comisión que mañana hay sesión de la
Comisión Sexta en Palmira sobre concesiones viales; el próximo lunes 28 a las nueve
de la mañana hay un foro sobre el proyecto de ley 125; el martes a las ocho de la
mañana un foro sobre el proyecto de ley 004, ese mismo día la Comisión sesionará
con los proyectos anunciados desde las diez la mañana.
Agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:47:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión y tiene el uso de la palabra la doctora Paula Cortés
Calle de la Asociación Colombiana de Agencias de Viajes y Turismo, y seguidamente
la doctora Claudia Velásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-paula-cortés-calle" startTime="2012-05-23T11:48:00">
							<from>Dra. Paula Cortés Calle</from>
							<p>Presidente muchas gracias, un saludo cordial a
todos los Representantes, al señor Viceministro, a la señora, Ministra. De verdad que
es muy importante para ANATO, el gremio de las agencias de viajes este proyecto, lo
hemos venido trabajando desde el comienzo con el Senador Mauricio Aguilar y hoy
en día con el Viceministro y con el Representante Didier Tavera, le hemos hecho
mucho trabajo a cada uno de los artículos y cada uno de ellos creemos que es muy
importante para el turismo, para las agencias de viajes.
Entonces, de verdad queremos contarle que el Gobierno Nacional ha tenido el apoyo
de los gremios del sector turístico en el transcurso de toda esta ley y agradecemos
nuevamente el apoyo el día de hoy a este proyecto. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:48:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted muchas gracias, esperamos que nos acompañe cuando
hagamos el debate. Dra. Claudia Velásquez Castaño, ella es la, Directora de la
Asociación del Transporte Aéreo en Colombia, por supuesto también muy interesada
en el desarrollo de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-claudia-velásquez-castaño" startTime="2012-05-23T11:48:20">
							<from>Dra. Claudia Velásquez Castaño</from>
							<p>Presidente muchas gracias y Representantes muchas gracias por
darnos la oportunidad de acompañarlos y estar aquí en este debate de esta ley que
es tan importante para el sector.
En primer lugar, quiero hacer un reconocimiento de las aerolíneas, nosotros estamos
comprometidas con el usuario y con el servicio, en este momento estamos pasando
por un momento coyuntural en materia de infraestructura y si queremos invitarlos y
vamos a extenderles a ustedes una invitación para poderles presentar las
dificultades que tiene el sector aéreo para prestarle un mejor servicio a los usuarios.
Y en segundo lugar, agradecer la iniciativa que se aprobó hoy acá la Ley de Turismo,
porque es muy importante para el sector, para el país y para el desarrollo económico
y social, no solamente del transporte aéreo, sino de toda la cadena que está
relacionada con el transporte, con el turismo, con los hoteleros, con los agentes de
viajes, y los seguiremos acompañando en estas iniciativas con responsabilidad y con
seriedad. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-23T11:48:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A ustedes con mucho gusto, se levanta la sesión siendo las dos de la
tarde y cincuenta y nueve minutos (2:59 p.m.).
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE             DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                 Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                  Subsecretario
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
