<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda-m" id="hr-jaime-sepúlveda-m" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda M"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-sandra-morelli-rico" id="dra-sandra-morelli-rico" showAs="Dra. Sandra Morelli Rico"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-botero-álvarez" id="dr-javier-botero-álvarez" showAs="Dr. Javier Botero Álvarez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-javier-botero-alvarez" id="dr-javier-botero-alvarez" showAs="Dr. Javier Botero Alvarez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-sandra-morelli" id="dra-sandra-morelli" showAs="Dra. Sandra Morelli"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3237-acta-54-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 54 / 2012-05-29</heading>
						<speech by="" startTime="2012-05-29T10:56:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 054
(Bogotá, D.C., 29 de mayo de 2012)
A las diez y cincuenta y seis minutos de la mañana (10:56 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Quintero Trujillo Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T10:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente le informo que tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-29T10:56:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Sírvase leer el orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T10:56:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-05-29T10:56:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 29 de mayo de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley 201 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE CREA EL SISTEMA NACIONAL
DE CONVIVENCIA ESCOLAR Y FORMACION PARA EL EJERCICIO DE LOS DERECHOS
HUMANOS, SEXUALES Y REPRODUCTIVOS Y LA PREVENCIÓN Y MITIGACIÓN DE LA
VIOLENCIA ESCOLAR”.
Autores: , Ministra de Educación Nacional - MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA
H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO, SIMON GAVIRIA,
TELESFORO PEDRAZA ORTEGA.
Ponentes: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO (Ponente-Coordinadora)
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILSON ARIAS CASTILLO,
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, DIDIER TAVERA AMADO, JAIRO QUINTERO TRUJILLO.
Publicación: P.P.D.C. Gaceta No. 222-12
2. Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado acumulado con el P.L No.
114 de 2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY 1383
DE 2010 EN TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autor: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA Y JUAN LOZANO RAMIREZ
H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Publicación: Gaceta P.L. No. 457/10, P.P.D.S. 995/10, PSDS 785/11
Texto Definitivo Aprobado en Plenaria de Senado Gaceta No. 941/11
P.P.D. Cámara Gaceta No. 203-12
3. Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el P.L. No. 077 de 2011 Cámara,
“POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA TARIFA DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES DE
EDUCACIÓN BÁSICA PRIMARIA, SECUNDARIA Y MEDIA EN SISTEMAS INTEGRADOS
DE TRANSPORTE PÚBLICO”.
Autores: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO Y HENRY HUMBERTO
ARCILA M., LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, WILSON GOMEZ VELASQUEZ,
JAIME ARMANDO YEPEZ MARTINEZ, JAIRO QUINTERO TRUJILLO, WILSON ARIAS
CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ, CARLOS JULIO BONILLA SOTO, IVAN
DARIO AGUDELO ZAPATA, JAIRO ORTEGA SAMBONI.
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador),
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO, JUANA CAROLINA LONDOÑO
JARAMILLO WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ, Y ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA.
Publicación: P.P.D.C. Gaceta No. 251-12
4. Proyecto de Ley No. 206 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA Y
REGLAMENTA LA PROFESION DE VALUADOR Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. CARLOS ALBERTO ZULUAGA DIAZ
Ponente: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR
Publicación: P.P.D.C Gaceta No. 251-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la página web
www.camara.gov.co (comisión sexta).
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T10:56:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T10:57:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día Señor Presidente sométalo a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:57:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Secretario, se somete a consideración, tiene la palabra
el doctor Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-29T10:57:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial a todos los
compañeros y a todas las personas que nos acompañan, solicitándole
respetuosamente y con la venia de la doctora Juana Carolina
Londoño, la coordinadora del proyecto de ley No. 201 es de suma
importancia, “Por la cual se crea el sistema nacional de convivencia
escolar de la cual inclusive también soy ponente, “formación para el
ejercicio de los derechos humanos, sexuales y reproductivos y la
prevención y mitigación de la violencia escolar”, que esta de primero
en el orden del día que generosamente se sirvan acompañarme para
que sea modificado el orden y quede en el segundo lugar, ¿por qué?
Porque tenemos el proyecto de ley 163 de 2011 “Por medio del cual se
modifica la Ley 769 de 2002 y la Ley 1383 de 201º en temas de
embriaguez y reincidencia y se dictan otras disposiciones”, a raíz de lo
ocurrido la semana anterior en la cual se genero una gran polémica,
porque no se aprobó el proyecto de ley donde se llevaba al carácter de
delito la embriaguez.
Y yo creo al país al que llevarle un mensaje muy importante, que
cuando el Congreso de la República se pronuncia también debe ser de
manera pedagógica y que los medios de comunicación nos colaboren,
el por qué no se podía llevar al carácter de delito esa conducta, porque
es sumamente peligroso, porque el país no puede ser carcelero,
porque cuando se eleva la conducta de dolo, ese siniestro no es
cubierto por las aseguradoras, eso quiere decir que la víctima queda
en total desprotección y que este proyecto de ley que de una vez
anuncio mi voto positivo es lo que se debe hacer, yo sé que hay
proyectos que venden, que a los medios de comunicación les gusta y
que de pronto a las personas no conocen muy bien y salen a decir que
este es un Congreso que está de acuerdo con los borrachos y así no
es.
Que si bien un Senador cometió un error, no se puede juzgar, ni
condenar a todo el Congreso de la República, porque nosotros
también tenemos que ser serios y tenemos que ser respetuosos del
derecho y los que hemos pasado por la facultad de Derecho, sabemos
que no se puede llevar la categoría delito la embriaguez, este proyecto
de ley en materia contravencional de prevención es lo que necesitaría
realmente el país porque es que cuando una persona va embriagada
se da cuenta es cuando ha ocurrido el siniestro, cuando ha ocurrido la
lesión personal o el homicidio y además eso ya está tipificado y
también está sancionado con agravantes y no son agravantes
realmente suavecitos, son agravantes bien valga la redundancia bien
graves, donde a esta persona se le sanciona por esa condición.
Y sería más importante que le diéramos trámite porque es breve
doctora Juana Carolina Londoño Jaramillo, con su venia, con su
generosidad, porque es fundamental que el país sepa que este
Congreso de la República, que esta Comisión Sexta nunca bajo
ninguna situación estamos de acuerdo con la embriaguez, a todas
estas personas hay que sancionarlas y también el mismo Partido
Liberal a propuesto en la reforma a la justicia una detención preventiva
de 36 horas y eso está muy bien que los borrachitos se vayan a
calmar el guayabo a las estaciones de policía, pero no llevarlo a la
condición de delito, porque es sumamente delicado por el tema de los
antecedentes y otras situaciones como les planteaba de dejar
desprotegido a todas las víctimas.
Entonces, le solicito a los compañeros que por favor me acompañen
con la proposición para que sea modificado el orden del día y se le dé
trámite de primero al tema de la contravención en materia de
embriaguez. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:57:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con la venia de los Honorables Representantes, yo quisiera en un
minuto hacer y rendir homenaje al amigo nuestro y compañero colega
que falleció el sábado pasado el doctor Felipe Fabián Orozco
Representante a la Cámara por el departamento del Cauca, me
parece que deberíamos si ustedes lo consideran hacer un minuto de
silencio antes de seguir con la sesión en memoria de nuestro amigo y
colega Felipe Fabián Orozco.
Entonces por favor le solicito a todos los presentes para que tomemos
un minuto de silencio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:57:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone en consideración el orden del día con las modificaciones
presentadas, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo
aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T10:57:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:58:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La Comisión Sexta le presenta un afectuoso saludo a la señora
Contralora General de la República, doctora Sandra Morelli, la
invitamos a que nos acompañe aquí en la Mesa Directiva.
Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-05-29T10:58:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, buen día para los integrantes de la
Comisión, un saludo muy afectuoso, una bienvenida, por primera vez
engalana la Comisión la señora, Contralora General de la República,
honor que nos hace de tenerla en esta Comisión, bienvenida
Contralora y por supuesto sabemos que su presencia y sus aportes
serán muy valiosos para los temas que vamos a discutir.
Señor Presidente, quiero saludar también al Honorable Concejal de
Bogotá el doctor Felipe Mancera quien me acompaña esta mañana,
Concejal de la ciudad del partido de la U y gran amigo de esta causa,
bienvenido doctor Felipe Mancera a la Comisión Sexta.
Señor Presidente, quiero dejar en claro una situación que es de
conocimiento de los ciudadanos del país, pero que por supuesto a
través de algunos medios de comunicación pareciera que quisiera
dejarse entre ver otra situación, me refiero a la tan anunciada salida
del ministro de Transporte el doctor Cardona, que ayer dejo el cargo
para que asumiera el nuevo ministro del Transporte, el doctor
Peñalosa.
Para nadie es un secreto señor Presidente que la salida del ministro
del Transporte obedece al resultado que aunque en muchas ocasiones
se diga que no tiene fundamento y que no tiene resultados concretos,
una proposición de esta Comisión, catalogada como una moción de
censura en contra de un Ministro ha dado con el resultado de su salida
del cargo, pero reitero, yo en algunos medios de comunicación porque
sé que él tiene buenos amigos en los medios de comunicación.
Hoy en el diario El Tiempo aparece que se va porque lo había
anunciado en el mes de febrero, que se iba ya porque el Presidente le
estaba rogando que lo dejara ir y todos sabemos que esta Comisión
que juiciosamente discutió, analizó y que luego terminó aprobando la
presentación de una moción de censura de manera inmediata dio al
traste con la salida del ministro de Transporte y quería decirlo en esta
Comisión, porque fueron ustedes muy generosos, la inmensa mayoría
en acompañarnos con la firma de dicha moción, 87 firmas se
recogieron y hoy voy a pedirle a la Plenaria que por supuesto revise la
moción de censura porque aunque el Ministro se haya ido, la misma
podría ser discutida y está en el congelador, pero vale la pena señalar
que de manera inmediata hace 15 días cuando se presentó de una
vez se anunció la salida del Ministro.
Eso para que quede claro, que las mociones de censura si arrojan
resultado y de esa manera se le genera un respeto a una corporación
como lo es el Congreso de la República que también lo merece,
aunque en algunos sectores no lo consideren y por supuesto darle la
bienvenida al nuevo ministro de Transporte, yo creo que esta
Comisión, el Congreso de la República y los colombianos se sienten
tranquilos con la llegada de un hombre de las calidades del doctor
Miguel Peñalosa, yo conozco mucho la trayectoria pero lo que he leído
y de las calidades humanas del doctor Peñalosa y en de su capacidad
gerencial, creo que le permitirán a este país encontrar la ruta que
venía buscando para concretar y volver una realidad tanto y tanto
proyecto para salir como lo decían los textos en algunos medios
impresos de la programación y pasar a la realidad.
Realmente concluir aquellas obras a las que el ex -Ministro se
comprometió desde el momento en que aterrizo en el Ministerio y que
vino por primera vez a esta Comisión a decir que su gran legado iba
ser el de terminar las obras que se habían iniciado y hoy por supuesto
sabemos que el legado quedo inconcluso porque todo hoy sigue por
las mismas, sin embargo esperamos, le damos la bienvenida al doctor
Peñalosa y deseamos de todo corazón por el bien del país que su
gestión y su capacidad gerencial tengan la posibilidad de desarrollar
esas grandes mega-obras que requiere la Nación para poder ser
competitivo ahora que el TLC es una realidad y por supuesto para
también el disfrute de los colombianos, ya que hoy por hoy todos los
colombianos, la inmensa mayoría están accediendo a vehículos y
quieren desplazarse por las distintas vías del país para recorrerlo, para
conocerlo, visitar a sus familias, pero la infraestructura
infortunadamente no es la más adecuada.
Esperamos que en estos dos años que restan de Gobierno, si no
hubiera la decisión del señor, Presidente de reelegirse, si lo hay, ahí
estaremos acompañándolo, tenga el doctor Peñalosa la posibilidad de
hacer realidad los sueños de tantos y tantos colombianos. Muchas
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:58:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante Wilson Gómez, le
presento un afectuoso saludo a la señora, Contralora General de la
República por estar aquí en la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, la Comisión Sexta entre otros temas toca lo atinente
a las vías de infraestructura, los servicios públicos, el tema de
emergencias y desastres, el tema de la educación, el tema de las
tecnologías de la información y las comunicaciones, el tema del
turismo, ciencia y tecnología, cultura, son prácticamente 7 ministerios
que tienen que ver con el control político y la gestión en materia
legislativa de esta Comisión.
Hoy tenemos varios proyectos, dentro de ellos dos que tienen una
relevancia en la sociedad enorme como son la creación del sistema
nacional de convivencia escolar y formación para el ejercicio de los
derechos humanos sexuales y reproductivos y la prevención y
mitigación de la violencia escolar, los indicadores en esa materia y
usted lo conoce y se ha pronunciado la misma, Contraloría en esa
materia, pues es absolutamente grave en este país y la violencia de
los campos y del orden público en este país en guerra se ha
trasladado también a las instituciones educativas y queremos generar
un manual de convivencia que permita dar un norte para que la
comunidad educativa, los gobiernos regionales y locales puedan
avanzar en esta materia.
Y un proyecto de ley que se va a debatir también en esta mañana, que
tiene que ver por supuesto con el tema de embriaguez y reincidencia
en esa materia y se dictan algunas disposiciones, que buscan por
supuesto, obligar a quien este en el grado uno de alcohol a ser
sancionado con la pérdida de la licencia por un tiempo, pero sobretodo
a tener una obligatoriedad por parte de la persona que sea detenida
por parte de la policía para que pueda hacérsele sin ningún tipo de
reparo el examen de control de alcoholemia.
Voy a darle la palabra a la señora, Contralora General de la República
que quiere dar un saludo para todos los miembros de esta Comisión,
bienvenida doctora Sandra Morelli.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-morelli-rico" startTime="2012-05-29T10:58:30">
							<from>Dra. Sandra Morelli Rico</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, doctor Caicedo, gracias por esta
invitación, Vicepresidente doctor Naranjo, los saludo a todos de
manera muy cordial, para mí es un gusto estar en esta Comisión, en lo
largo de los debates que han tenido durante el periodo de la
Contraloría los funcionarios nuestros han estado pendientes de
suministrar la información y los resultados de los informes y sin
embargo yo personalmente no he tenido la oportunidad de asistir,
vengo a ponerme a la orden para los debates que ustedes en el
ejercicio del control político tengan a bien adelantar de cara a que no
duden en informármelo para que yo pueda cumplir con mi deber legal
y constitucional de acompañarlos si ustedes así lo tienen a bien.
Por otro lado quisiera llamar la atención sobre un nuevo desafío que
se cierne sobre esta Comisión y sobre la, Contraloría y comentarles
que ya hemos empezado a trabajar el tema y tiene que ver con la
destinación de un porcentaje de las regalías para el tema de ciencia y
tecnología, realmente sabemos muy bien que los temas de
investigación científica y desarrollo tecnológico en el país no son de
punta, que los recursos son escasos, que el ofrecimiento de
programas donde realmente se corra la frontera de conocimientos son
pocos y no suficientemente reconocidos a nivel nacional e
internacional y que seguramente esta destinación de esa suma muy
importante de recursos va a ser una gran oportunidad para que
Colombia dentro de los países productores de conocimiento que es
finalmente la clave del desarrollo y ahí el desafío nuestro es vigilar la
idoneidad de la política pública y la adecuada destinación del recurso.
Es un gran desafío para el Ministerio, aquí está el Viceministro y muy
prontamente nosotros estamos preparando un informe sobre la
materia, no de ejecución porque apenas estamos iniciando, sino de
todos los elementos que nos da la política pública para que ustedes
puedan analizarlo, aquí está el doctor Agudelo que es experto en
educación superior y sabe muy bien que puede ser muy riesgoso la
destinación de estos recursos si no va acompañado con clarísimos
criterios de claridad, de fortalecimiento de los grupos de investigación,
de creación de masas críticas y de definición de sectores que puedan
ser estratégicos para el desarrollo nacional.
Por lo tanto en cierta medida me estoy auto invitando, apenas estemos
listos señores para presentar el resultado de nuestro trabajo y poder
escuchar pues la opinión de ustedes en esta materia y también
tengamos un norte para ejercer nuestro control.
Les deseo buen trabajo y me retiro a su homóloga en el Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:58:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señora, Contralora, tiene el uso de la palabra el
Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-29T10:58:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, no puedo desaprovechar esta oportunidad
señora, Contralora porque para nosotros como lo dijo Wilson Gómez
un orgullo tenerla aquí y decirle que aquí esta Comisión hace algunos
años, porque ya vamos a completar dos, iniciamos un debate de
control político al tema de las concesiones, me acuerdo mucho que a
todos nos despertó esa inquietud, porque el Ministro saliente el doctor
Germán Cardona dijo que allá había algo oscuro, que no estaba claro,
que presuntamente se había hablado de la ley en sus plazos, en sus
montos, en todo y que eso no había funcionado y yo lo dije con
respeto en el Valle, yo soy del Valle, allá con el Presidente Santos que
él había alborotado el avispero y se asusto con la avispas, porque él
dijo que iba era al fondo, formo un comité y no paso nada y aquí vino
un delegado suyo.
Que me preocupa, que no hay respuesta, ya hace dos años de su
despacho y yo se que usted ha sido muy diligente en ese tema, el
jueves pasado esta Comisión sesiono en Palmira -Valle del Cauca,
que ojala me diera la oportunidad usted por tenerla en el Valle y
concretamente en Palmira y en donde le demostramos al, director
Nacional de la ANI, aprovecho la oportunidad Presidente para
agradecerle a usted y a los compañeros que me pudieron acompañar
y excusar a los que no fueron porque fue magnífico, el Valle les queda
agradecido, porque le pudimos demostrar al doctor Luís Fernando
Andrade, director de la ANI, anterior INCO, que esa política no sirve y
que tiene un deber como funcionario público de revisar estas
inquietudes, no de cancelar ni de terminar, pero sí de revisar, cosa que
no hizo el anterior Ministro, porque dijo, no, no, yo ya no reviso, eso
que lo revise la, Contraloría, es que él como funcionario tiene un deber,
porque ahí no peca por omisión y no queríamos decir que el
contratista hoy que lo estamos llamando a través de una ley para que
inviertan no recuperen su inversión, no, pero cuando el contratista se
siente lesionado que le pide al Estado, pues bueno un equilibrio
financiero, porque esto no fue lo presupuestado y no le da para seguir
invirtiendo y ahí mismo se sientan las dos partes, Estado, contratista
con los órganos de control si lo invitan a analizar el tema.
Es lo mismo acá en el Valle del Cauca, hay una concesión y se le
prorrogo el contrato por 35 años más del inicial, y cuando yo pido
¿cuánto costó la vía Palmira- Cali? Me dicen no, no sabemos, pero
porque no sabemos, no, es que ahí no está estipulado, entonces
porque basados en que valores pues establece unas tarifas y
establecer unos años más de prorroga y peor aún señora, Contralora
doctora Sandra Morelli, de 9 peajes que tiene esa concesión 5 están
en Palmira.
Como yo lo dije allá, nosotros no estamos sitiados por la guerrilla pero
si por los peajes, por donde quiera hay un peaje, para salir a 10
kilómetros, a 12 kilómetros, a 15 kilómetros y es más el anterior
Ministro Germán Cardona y el hoy, director de la ANI el doctor Luís
Fernando dijo en Semana que eso violaba la ley, que hay una ley que
establecía unos parámetros mínimo de 40 kilómetros de distancia y
cuando yo pregunto cuánto hay de un peaje a otro de los establecidos
en el Valle pues da 13, da 19, da 23, da 28, se ha violado la ley, eso
nos dio a pie Presidente para que usted lidere esto y los demás
compañeros, establecer una política pública del establecimiento a los
peajes, porque no lo hay, los que ha hecho, presumo yo, con respeto
que ha sido al amaño y al querer de los concesionarios, perjudicando
los intereses de los Colombianos y en este caso de los vallecaucanos,
porque se han limitado es a lo que le diga el concesionario y venga lo
establezco aquí, haga este pedacito de vía, no se sabe cuánto vale,
pero hágala u le damos esto por 20 años y ahora por 55 años más.
Entonces, esto no es justo, allá fue un delegado suyo, el doctor Luís
Fernando Andrade si no estoy mal y el quedo en reportarle a usted
estas inquietudes y donde le demostramos que Palmira le ha
reportado 360 mil millones de pesos en solo 2 peajes vs lo que valió el
contrato inicial 380 mil, porque esos son datos de ellos.
Entonces, basado en esa información que ellos me dieron, porque el
doctor Luís Fernando Andrade no hizo el informe porque él no estaba
aquí, él se aterro de todo eso y donde la excusa de los funcionarios
del INCO hoy ANI siempre dicen no se puede hacer nada, no se
puede tocar el concesionario, pierde el concesionario. ¿pero porque
pierde el concesionario? Pero dígame por qué pierde, no ha
recuperado, le faltan años, no se puede tocar porque pierde, esa es la
explicación que tiene hoy los funcionarios del INCO.
Afortunadamente el doctor Luís Fernando Andrade ha dicho si señor,
para mí hay una irregularidad, creo y lo voy a revisar y lo voy a
renegociar, de eso aspiramos de su despacho doctora Sandra Morelli,
porque los vallecaucanos y los colombianos, eso no va a suceder
téngalo por seguro en el Valle que me he tomado la molestia de
ocultar lo que pasa para el Valle, yo sé que eso está sucediendo en
las concesiones aquí en Cundinamarca y en las otras, donde eso se
ha ido dando a lo que diga el concesionario y eso no es justo , ahí el
Estado ha sido pasivo, negligente y de pronto los han permeado con
corrupción, porque han sido negativos al analizar este tema.
Entonces, yo si aprovecho esta oportunidad doctora Sandra Morelli,
usted ha dado unos golpes importantes para Colombia y tenemos fe
en usted, el alcalde de Palmira ya le envió un oficio.
Es que no es justo los palmiranos no quieren volver a lo que sucedió
hace 20 años, bloquearon las vías, había un solo peaje, hoy están
despertando que tienen 5 peajes, eso no es justo y en el Valle hay 13
peajes, eso no lo digo yo, eso ya están establecidos de los cuales 9
son de la concesión, 2 del INVIAS y dos del Gobierno Departamental,
pavimentan 2 kilómetros, tan un peaje, abren otra vía de dos
kilómetros y tan otro peaje, eso no es justo doctora Sandra Morelli y
espero para mi Valle del Cauca y para todos los colombianos que esto
se esclarezca. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:59:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, me ha pedido la, Contralora
que quiere responderle inmediatamente, yo les pediría que las
intervenciones puedan ser rápidas para que ella se pueda desplazar
también hacia la Comisión Sexta de Senado, aprovechemos que está
aquí.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-morelli" startTime="2012-05-29T10:59:10">
							<from>Dra. Sandra Morelli</from>
							<p>Gracias señor Presidente, si la verdad es que usted tiene toda la
razón, la, Contraloría si ha actuado pero no informa luego la actuación
que hizo, en el tema concretamente que a usted le preocupa ya estoy
pidiendo la información exacta al delegado que está precisamente en
la Comisión Sexta, pero quiero agregarle una preocupación al tema
que usted plantea y es que según la Contaduría General de la
República los peajes son un aporte privado del concesionario a la
concesión.
Honorable Representante Barrera usted que hace parte de la
Comisión Legal de Cuentas nuestra relación con la Contaduría
General es una relación complicada porque estos por ejemplo son
criterios que a la postre dificultad el control fiscal, lo que usted está
diciendo es prístino es indiscutible, entonces en ese momento el
concesionario que hace, le saca este concepto de la Contaduría y dice
no pero es que ese es mi derecho porque es un recurso privado,
obviamente no es un recurso privado, el peaje se paga
obligatoriamente gracias a que concurre la soberanía del Estado, es el
aporte público de la concesión.
Entonces, esa es una primera talanquera que hay al ejercicio de ese
control, yo estoy segura que el Honorable Representante Barrera con
el que trabajamos todos los miércoles va a revisar ese tema con
mucho cuidado, ya lo hemos planteado en la Comisión Legal de
Cuentas, pero ya le contesto puntualmente hasta donde ha ido nuestra
auditoria en este tema.
En el Valle en este momento hablando de memoria tuvimos dos casos
importantes, uno, las varias concesiones que se habían celebrado con
vigencias futuras, finalmente yo creo que gracias a nuestra
advertencia se retrotrajeron contratos realmente leoninos, el daño
fiscal superaba los 350 mil millones de pesos por la manera como se
había estructurado el negocio, muy en el modelo que usted dice
tremendamente ventajoso para el concesionario y muy desventajoso
para lo público, donde además el estructurador del contrato por el solo
hecho que se adjudique el contrato se hacía acreedor a un fidexito,
cuando realmente no hay una gestión directa ni una justificación para
ese fidexito, allí se lograron unas conciliaciones que generalmente
generaron un pasivo a cargo del departamento por 13 mil millones de
pesos y se retrotrajeron todas estas vigencias futuras que no tenían
capacidad luego para ser asumidas teniendo en cuenta la situación de
endeudamiento de su Departamento.
La otra tarea que hicimos allí, tiene que ver con la vigilancia de los
recursos de la ola invernal, se destinaron para reparar una vía que
debía ser reparada, se ejecutaron mediante emergencia, pero resulta
que la vía no se había afectado como consecuencia de la ola invernal,
ese es el segundo tema en infraestructura que nosotros estamos
trabajando en su Departamento y ya pues el doctor Isaza me está
informando.
En términos generales, le voy a hacer un reporte de lo que recuerdo
de memoria en el tema de infraestructura, tenemos un proceso
famoso, el de la calle 26 por 222 mil millones de pesos, la, Contraloría
es la única entidad que ha imputado desde el anterior alcalde hasta los
actuales concesionarios, cogió todos los ítems del contrato, para la
Contraloría hay un daño fiscal de 220 mil millones de pesos, tenemos
embargos que superan los 100 mil millones de pesos, o sea una
probabilidad de recuperación alta y tenemos imputaciones tanto para
los funcionarios como para los contratistas, los que adjudicaron el
contrato sin que hubiera diseños, las que hicieron las adiciones sin
justificación y finalmente los sobrecostos que se han originado como
consecuencia de esas vicisitudes irregulares en la contratación.
No entro más en detalle porque este es un proceso que ya está muy
pronto para llegar a segunda instancia, yo calculo que en el término de
un mes y medio viene la decisión definitiva, esto es calle 26, luego
tenemos varios que tienen que ver precisamente con el tema de los
Nule y le mencionaría el de Ismos - Paletera, donde se hizo la sesión
condonando multas y anticipos, allí se inicio el proceso y hay
disposición de pago, cuando se produzca el pago sencillamente se
archiva el proceso, pero yo estoy segura que si no hubiera sido por el
proceso esto no sucede.
Hay otro caso de una vía en Nariño, también una concesión Nule,
totalmente abandonada, también es un proceso que se adelante y ya
tiene imputación y tenemos el tema del túnel de la Línea y problema
de los anticipos.
Transcaribe que es un tema local, pero nos pidieron el control
excepcional Bogotá- Girardot, tuvimos que decretar la nulidad, yo
misma la decrete de algunas decisiones por que no estaban todos los
que eran ni eran todos los que estaban, allí yo retrotraí la actuación
para que se vincule a los tres concesionarios que estaban porque a la
situación que se ha llegado en la actualidad debe establecerse de
quien la ha creado y para eso es muy importante evaluar la conducta
de todos y de cada de los que se hicieron a ese contrato Bogotá-
Girardot incluyendo las operaciones financieras como la titularización
de los peajes, porque no es solamente la causación del peaje, la
clasificación como privados, sino luego el problema de la titularización
de los mismos.
Esta el caso de la vía a Villavicencio, donde se financio con vigencias
futuras todas del Meta, cuando realmente el trazado va por
Cundinamarca. Sistema de transporte integrado, el tema de vigencias
futuras y el tema de la vía de Tunja, eso para mencionarle solo
algunos casos, no quiero prorrogarme pero nosotros le hacemos llegar
los informes que son varios con todo detalle.
Perdón señor Presidente podemos darle la palabra al doctor Izasiga
para el tema de la vía Palmira- Cali.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:59:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Izasiga buenos días, le presentamos un cordial saludo, nos
alegra tenerlo acá, tenemos pendiente unas peticiones de Tocancipa,
Gachacinpa y de una cantidad de concesiones viales que esperamos
la, Contraloría nos ayude a resolver, tiene el uso de la palabra.
Dr. Nelson Isaciga, contralor delegado para la infraestructura y
las comunicaciones:
Muchas gracias señor Presidente y muchas gracias a la Comisión
Sexta, frente a las concesiones viales estamos finiquitando el informe
final de la auditoria a 14 concesiones viales, esta liberándose el
viernes de esta semana y el lunes tengo entendido lo estaremos
remitiendo para el estudio de ustedes pertinente, no lo hemos liberado
todavía aunque tenemos global el alcance de las concesiones viales
de manera global unos informes por hallazgos cercanos a 1.5 billones
de pesos.
Yo quiero reiterar y manifestar como lo he dicho varias veces en esta
Comisión, que uno de los insumos mayores que nosotros hemos
tenido para realizara estos informes de auditoría han sido los debates
que se adelantaron por parte de la Comisión Sexta de Cámara,
cuando iniciamos la gestión de la administración de esta, Contraloría
recibimos una serie de insumos importantes frente al estado de las
vías y frente al estado de esas concesiones, luego ha sido un insumo
muy importante señor Representante Caicedo y frente al tema de lo
que usted toca de Gachacinpa y Briceño- Tunja- Sogamoso, ya fue
liberada la auditoría como ustedes la conocieron el año pasado con
unos hallazgos cercanos a 300 mil millones de pesos a valor presente,
por el tema del desplazamiento del cronograma y evidentemente
existía el hueco frente al tema de Gachacinpa que se había realizado
esta obra con una autorización que en criterio de la, Contraloría no
cumplía los requisitos de la celebración de vida de un contrato, se
dieron los traslados pertinentes, esta por parte de la ANI llegar a una
arbitramento tengo entendido con el concesionario, pero por parte de
la, Contraloría estas obras que se adelantaron en Gachacinpa no
contaban con toda la planeación de vida que tenía que llevar una
contratación de estas especificaciones.
Frente al tema que pregunta de la vía que preguntan de Cali-Palmira,
yo en este preciso momento tengo que decirles que no tengo una
respuesta, no está incluida dentro de las auditorias que nosotros
hicimos ahorita, les pedimos un poco de comprensión en el sentido
que hemos realizado auditoria a 14 concesiones viales, cada
concesión de estas pues hay concesiones que tienen 10 años de
ejecuciones de obra, no son sencillas de realizar, el equipo de la
Contraloría aunque ha sido una instrucción de la señora, Contralora
analizar todas las concesiones viales del país, no hemos alcanzado a
revisar a la fecha sino 16 concesiones viales, nos faltan el resto de
concesiones viales, pero lo vamos a hacer en actuación
correspondiente al segundo semestre de este año.
Si tenemos alguna información puntual sobre el tema de Cali- Palmira
nos gustaría que como siempre ha sido oportuno por parte de esta
Comisión nos lo presenten para nosotros incluirlo en el esquema de la
auditoria y de la revisión nuevamente a las concesiones viales.
No sé si haya alguna otra concesión, el informe es extenso, muy
extenso, nosotros lo estaremos liberando el viernes y todavía no tengo
los resultados de cifras concretas de cada uno de los contratos, yo les
propongo que apenas lo liberemos a partir del lunes siguiente ya
podemos estar nosotros con toda la información sobre la totalidad de
las concesiones que hemos hasta la fecha auditado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:59:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-29T10:59:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, de forma muy rápida, como una moción de
orden Presidente, como quiera que no estaba pues realmente
programado este debate pues con la presencia de la señora
Contralora, si es importante manifestar que en la propio Comisión
Legal de Cuentas hemos abordado el tema, pero aquí también señora
Contralora y manifestarle que en efecto le asiste una gran
responsabilidad al organismo de control, porque decirle a usted que
absolutamente todas las concesiones en este país han sido
adicionadas, adicionadas al amparo del artículo 28 de la Ley 1150 y
que tanto en recursos como en tiempo absolutamente todas
desbordan la lógica de un modelo como el de las concesiones, ese es
un tema que hay que abordarlo, porque en uno de los
cuestionamientos y señalamientos que hacíamos aquí por ejemplo de
BTS, ahora que está el señor, Contralor Delegado para la
Infraestructura, no es posible que por concepto de peajes y por
concepto de vigencias futuras se desborde inmensamente la propia
inversión del concesionario, eso no tiene lógica.
Pero eso será objeto de un debate en el que ojala este el señor
Presidente, el, director de la Agencia y el propio ministro del
Transporte, porque tiene que ver repito con una posibilidad, con una
compuerta grande que le abrió la ley en ese artículo 28, eso ha sido
objeto aquí de discusión, es amplia, tal vez en esas discusiones no ha
participado la señora, Contralora, vino el señor delegado, pero en la
Comisión Legal de Cuentas si hemos debatido ese tema.
Y sería muy importante, porque así lo han sugerido varios compañeros
nuestros de hacer un debate nuevamente, pero incluso fue un
compromiso nuestro aquí, hacer un debate, ya no en la Comisión, sino
en la Plenaria para demostrarle al país cuál leoninos han sido esos
contratos de concesión y por eso yo le sugiero Presidente, se que la
señora, Contralora esta citada es en la Comisión Sexta de Senado,
pero qué bueno que esté con nosotros en esta mañana.
Pero si le sugiero respetuosamente Presidente que ojala podamos
nosotros desarrollar un debate, bien en la Comisión o en la Plenaria
con la presencia de la señora, Contralora, porque sé que han hecho
pues igualmente unas auditorias bien importantes alrededor de unas
13, 14 concesiones y eso da cuenta pues de las debilidades que esta
Comisión ha puesto de manifiesto, no solamente ante el organismo de
control sino ante el país.
Le agradezco mucho Presidente, yo no voy a ahondar más en ello,
porque será tema de debate serio, justo y responsable y ponderado,
además en su justo momento. Muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T10:59:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-29T11:00:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy especialmente a la
señora, Contralora, la doctora Sandra Morelli, al señor Viceministro de
Educación, quiero aprovechar esta oportunidad doctora Sandra Morelli
para resaltar este trabajo que ha venido realizando usted en la
Contraloría y especialmente sacando temas adelante tan importante
para nuestra Comisión, que valdría la pena usted nos pudiera
acompañar y de esa forma organizar un muy buen debate como se ha
dicho acá, un tema como las concesiones viales.
Hay otros temas muy importantes que usted los ha sacado a la luz
pública, que tienen que ver con el posible detrimento patrimonial en lo
que tiene que ver con los canales de televisión abierta, de la misma
forma con la compensación que pagan los operadores de telefonía
móvil que pudiéramos hacer nosotros un debate acá y saber si
realmente se están liquidando como lo exige la ley, ya que son de gran
importancia para promover las tecnologías de la información y de la
comunicación en nuestro país.
Y de la misma forma doctora agradecerle a usted por el fortalecimiento
que le ha dado al apoyo legislativo entregándonos la información
oportuna para las diferentes investigaciones y debates que hemos
venido realizando en el Congreso de la República. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:00:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Jhon Jairo Roldán tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-05-29T11:00:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo muy especial a la señora
Contralora, al Viceministro, como usted lo dijo a los compañeros, a
todos los asistentes a esta sesión de la Comisión Sexta, usted lo dijo
señora, Contralora, pues aquí hemos estado y le agradecemos al
delegado en la contratación pública de infraestructura, que ahora lo
reconoce y nosotros desde el principio estuvimos supremamente
interesados en el tema de las concesiones.
Y mi intervención señor Presidente va en el mismo sentido de que muy
importante señora, Contralora de que nos acompañara, que ese día no
esté citada en la Sexta de Senado o en la Legal de Cuentas porque
nos pasa lo de hoy, hacerle una pequeña acotación, Contralora en este
sentido que usted lo menciono ahora, y no sé si ha avanzado en el
tema o en que esta en este momento.
El tema de la ola invernal en las fases de la ola invernal, las vías
concesionadas sufrieron deterioros que eran responsabilidad de los
concesionarios y se invirtieron dineros de ola invernal en esas
reparaciones, aspiro señora, Contralora, pues este caso especifico,
usted lo tenga muy presente, porque en especial en un caso en
Antioquia que le voy a pedir una audiencia especial al señor delegado
en la contratación de infraestructura física del país para comentarle
este caso; y también nos interesaría mucho señora, Contralora, yo se
que el interés de toda la Comisión cuando nosotros empezamos hace
dos años y en su momento estaba el INCO, el Instituto Nacional de
Concesiones, nosotros recibimos un informe de auditoría nefasto con
el INCO, el INCO era inviable y por eso no sé si fue una de las
razones importantes por el que se haya liquidado.
Pero sería muy importante para la Comisión señora, Contralora saber
en qué condiciones entonces se liquido el INCO, porque el último
informe que tuvimos la oportunidad de nosotros leer era un informe
que era supremamente negativo y que también señora, Contralora nos
explicará que el, director de la ANI de la hoy Agencia Nacional de
Infraestructura del País, no hemos tenido la oportunidad de tenerlo
acá, este nuevo instituto de donde sale, como sale, en que esta y para
donde va. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-29T11:00:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno yo reitero y aprovecho que esta la doctora
Sandra Morelli, doctor Isaciga quedo preocupado pero de pronto no,
porque esta investigación de las concesiones y el tema mío regional
del Valle del Cauca eso se toco, o sea hace año y medio, por eso me
preocupa que usted diga, no, esa auditoría no la hemos hecho,
entonces será que nos vamos a demorar año y medio otra vez, a no
ser para que de pronto no la referencie con Cali- Palmira, es la
concesión de la malla vial del Valle del Cauca y Cauca, esa si la está
tocando.
Dr. Nelson Isasiga contralor delegado de la infraestructura y las
comunicaciones:
Esa la entregamos el lunes siguiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-29T11:00:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ah ya me estaba preocupando, no va a ser fácil, yo señora, Contralora
yo tampoco soy iluso, ni pretendo que la entidad privada o los
inversionistas no inviertan, no, ellos tienen que recuperar su inversión
con intereses, con su administración, con su ganancia, pero no más de
allí y de ahí para allá que más, entonces para que tenga en cuenta los
informes que me dio la ANI, no más en el 2011 Palmira dos peajes, le
aporto cerca de 50 mil millones de pesos, no más Palmira, los 5 es
más del 60% de lo que recibe esa concesión.
Que le decía yo al, director de la ANI, hombre si esto le llegara al
Gobierno, esta plata, pues al menos al Valle le llegaba algo, en
desayunos escolares, en educación gratuita, en algo, pero no a una
concesión al que ya recibieron lo que ellos invirtieron con interés y
entonces ahí es donde no va a ser fácil sentarlos señora, Contralora,
pero de pronto un golpe de opinión, no más al cobro de peajes y vera
que lo sientan allá a la mesa a renegociar esos contratos, porque ya
está demostrado de que se pasaron los topes legales en sus valores,
en sus adiciones y ellos violaban la ley, porque ellos saben que
violaron la ley.
Entonces, ellos también tienen que asumir esos costos.
Dr. Nelson Isaciga, contralor delegado para la infraestructura y
las comunicaciones:
Perdón señor Presidente yo le respondo.
Si yo estaba desubicado y no lo encontraba dentro de las que
habíamos auditado, porque no correspondía al nombre de la
concesión, esta fue una de las concesiones más llamativas en materia
de modificaciones y adiciones y exactamente y adicionalmente en el
tema de prórroga del plazo de la concesión, entonces le ruego el favor,
esta en este momento bajo una especie de reserva, estamos
esperando la auditoria, nosotros la concluimos el viernes, y el lunes ya
le entregaremos el informe liberado y cuando ustedes dispongan como
dicen en el debate la podremos exponer aquí y debatir con ustedes
abiertamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:00:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Patiño en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-05-29T11:01:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, un minuto nada más, aquí hemos venido hablando
de las concesiones viales, pero también es importante señora
Contralora el tema de las concesiones férreas, tenemos en el caso
nuestro el tramo Cartago- la Felisa, tengo entendido que esa
concesión ya el plazo se les venció y no hemos visto que esa vía
férrea se haya puesto en operación y que se hayan terminado las
obras que allí se requieren, yo le pediría señora, Contralora que ese
tema sería importante para hablar solamente del caso, Cartago- la
Felisa, pero sé que también en la Costa Atlántica también hay
problemas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:01:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Terminamos con una breve intervención del doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-05-29T11:01:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Para aprovechar la presencia de la señora, Contralora y la del doctor
Isaciga para recalcar en una situación que también durante los
debates que tienen que ver en materia de concesiones en el país aquí
hemos dejado al descubierto, es a ver si tiene en cuenta en esas
auditorias una queja que hemos puesto desde también hace año y
medio sobre las concesiones que en este país han venido estafando a
los campesinos colombianos y casi que desplazándolos de manera
forzada,, Contralora.
Porque razón, por qué los concesionarios en Colombia vienen
comprando a precios irrisorios los terrenos a los campesinos de
nuestro país, si bien digamos que la autoridad en la materia que era el
Ministro Cardona había puesto la queja sobre casos aislados donde
algunos colombianos se osaban a cobrarle al Estado demasiados
recursos por un predio en la inmensa mayoría la situación es al
contrario, es que las concesiones les compran a precios irrisorios a los
campesinos, por eso aquí yo me atreví a dar una frase la otra vez
donde decía que les estaban pagando el metro cuadrado al
campesino, por debajo de lo que cobraba un kilo de tierra el propio
Homecenter aquí en Bogotá y esa es una situación que no se
compadece, mire aquí en la sabana de occidente a 7 mil y máximo
Contralora a 12 mil pesos el metro cuadrado sobre la avenida 80 que
es la que conecta a Medellín, una autopista bellísima donde luego el
campesino tiene que ir a comprar el terreno más atrás de la vía
principal y ya le vale millón doscientos mil pesos un metro cuadrado y
el más barato le cuesta ciento veinte mil, le estaban pagando al 10%
de lo que realmente cuesta y nadie nunca dentro del Gobierno
Nacional nos presto atención en esta situación y valió la pena que en
esas auditorias usted pudiera también tendernos una mano sobre ese
tema que es muy importante que no lo padece solo la sabana del
occidente, sino todos los campesinos que son víctimas de esta
situación en las concesiones del país. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:01:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ustedes me excusan el atrevimiento de no bajarme de la Presidencia
para solicitarle un tema que es de absoluta importancia en la
concesión BTS de la cual hemos hecho un gran debate con el
Representante Luís Guillermo Barrera, hay una cosa que es aberrante,
yo se la comente al Presidente en el acuerdo para la prosperidad de
Apulo, se realizó la ejecución de la variante de Tocancipa en un 95%,
unas inversiones de 40 mil millones, se ubicaron cualquier cantidad de
multinacionales, el municipio construyo las obras de conexión de su
municipio con la variante que está proyectada desde el año 98, quedo
incluida dentro del proyecto inicial y aquí nos informo la gerente del
INCO sobre todo el desarrollo que llevaba la ejecución y la
interventoría de esa obra y a los 7 meses en otra citación dice que esa
vía no está autorizada por el INCO y que por lo tanto no existe y que
entonces lo que hay que hacer es una paralela a la entrada del
municipio de Tocancipa, esa es una situación que no tiene ni la más
mínima presentación, hay que buscar resolver el tema, porque ahora
el Ministerio dice que ya la, Contraloría determino que ahí hay un
detrimento patrimonial y entonces dejaríamos tirado allá un proyecto
que viene en desarrollo desde hace 7 años.
Igualmente la variante de Gachacinpa, el INCO le llevó hasta diseños
a la Alcaldía y ahora se dice que no hay variante en Gachacinpa, esas
son dos zonas de gran desarrollo industrial del norte de la Capital de la
República que tienen que ver mucho con esa concesión, señora
Contralora y no me deja mentir el Representante Luís Guillermo
Barrera, esa concesión Briceño-Tunja-Sogamoso es una vergüenza,
allá prácticamente está proyectada 60, 70 años, los tataranietos de los
señor Solarte Solarte le devolverán esa concesión al Gobierno
Nacional, eso no tiene la más mínima presentación señora, Contralora
y le pedimos por favor que a eso le pongamos mucho cuidado y que
usted nos ayude, porque por supuesto que el norte de Cundinamarca
y la Capital de la República y muchas gracias por supuesto por su
asistencia en la mañana de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-morelli" startTime="2012-05-29T11:01:40">
							<from>Dra. Sandra Morelli</from>
							<p>Y de la vía del Sol también apenas se adjudica plantean la necesidad
de reformar los diseños.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:01:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Silvio Vásquez muy rápidamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-05-29T11:02:00">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señora, Contralora un saludo muy especial, yo quiero felicitarla a usted
y quiero pedirle al Congreso y debe ser así en pleno, así como la
elegimos, que respaldemos esa gran labor que viene haciendo,
fiscalización y cuidado de los recursos del Estado, siga poniendo
señora, Contralora el dedo en esas llagas, putrefactas de la salud, de
las concesiones como estamos hablando aquí, de la contratación, todo
contrato con el Estado es un pleito y eso hay que acabarlo señora
Contralora.
Por eso le decía yo a los miembros a la Comisión de Acusaciones, a
algunos amigos que no puede haber una competencia ahí en lo que
tiene que ver con el carrusel de las pensiones, entre la Comisión de
Acusaciones y la, Contraloría debe ejercer y no le corresponde a la
Comisión como efectivamente le dieron la razón a usted, en eso tiene
el apoyo no solo del Congreso lo debe tener de todo Colombia, en eso
estamos; este país esta llevado de la corrupción y debe ser el
momento oportuno para reconocerle ese trabajo, es muy difícil señora
Contralora y va a encontrar muchos pero muchas flechas apuntándole,
pero usted ha demostrado carácter, ha demostrado capacidad y
conocimiento, yo quería solamente decirle eso, porque realmente la
situación es muy complicada.
El distrito de riego Tesalia-Paicol 50, 60 años esperando el Huila esa
obra, y estamos doctora para perder de los 96 mil millones que vale le
giraron 60 mil al contratista y está pidiendo más y no ha hecho un
porcentaje mínimo, o sea que eso ya va para pleito o para terminar el
contrato de manera concertada como se está haciendo ya para
poderle entregar a otra contratista, de manera que en eso si tiene toda
la colaboración por lo menos la mía y debe ser el Congreso de la
República y de todos los estamentos y toda la ciudadanía para que por
favor tratemos de purificar algo o de lo máximo de este país señora
Contralora.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:02:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dra. Sandra Morelli muchas gracias por su tiempo y su asistencia a
la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-morelli" startTime="2012-05-29T11:02:20">
							<from>Dra. Sandra Morelli</from>
							<p>Muchas gracias a ustedes y quedamos pendientes entonces de la
citación para dar respuesta adecuada a todos los planteamientos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:02:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:02:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente antes de leer el informe con que termina el proyecto
de ley 163 la Secretaría se permite leer un impedimento para
someterlo a votación.
Honorable Representante
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Presidente Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Atención: Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Asunto: Comunicación de impedimento, proyecto de ley No. 163 de
2011 Cámara, 007 de 2010 Senado “Por la cual se modifica la Ley 769
de 2002 y la Ley 1383 de 2010 en temas de embriaguez y reincidencia
y se dictan otras disposiciones”.
Respetado Presidente:
Acudo ante usted de conformidad con el artículo 182 de la
Constitución Política de Colombia y los artículos 291 y 292 de la Ley
5ª. de 1992 a fin de solicitar ser declarado impedido por la Honorable
Comisión para participar en el trámite del proyecto de ley No. 163 del
2011 Cámara y proyecto de ley No. 007 de 2010 Senado, acumulado
con el proyecto de ley No. 114 2010 Senado “Por la cual se modifica la
Ley 769 de 2002 y la Ley 1383 de 2012 en temas de embriaguez y
reincidencia y se dictan otras disposiciones”, por considerar que existe
un conflicto de interés de orden indirecto. Del Presidente y la
Honorable Comisión.
Atentamente,
Fdo: DIDER ALBERTO TAVERA AMADO
Representante a la Cámara
Departamento de Santander</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:02:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien vamos a poner a consideración la solicitud de impedimento
presentada por el Honorable Representante Didier Tavera de
Santander.
Sírvase llamar a lista para su aprobación o negación por parte de la
Comisión Sexta señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:03:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:03:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente ha sido aprobado el impedimento del Honorable
Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:03:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Aprobado el impedimento presentado por el Honorable Representante
Didier Tavera, continuamos entonces con el punto correspondiente, el
informe de ponencia como termina Señor Secretario y la proposición
respectiva.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:03:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, el informe del proyecto de ley con que termina es el
siguiente.
Proposición final:
“En consecuencia de lo expuesto y con base en lo dispuesto por la
Constitución Política y la ley me permito proponer ante la Honorable
Comisión Sexta Constitucional Permanente dar primer debate al
presente proyecto de ley No. 007 de 2010 Senado y 114 de 2010
Senado acumulado con el 163 de 2011 Cámara “Por la cual se
modifica la Ley 769 del 2002 y la Ley 1383 de 2010 en temas de
embriaguez, reincidencia y se dictan otras disposiciones” con las
modificaciones propuestas”.
Cordialmente,
Fdo: José Edilberto Caicedo Sastoque
Honorable Representante a la Cámara
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:03:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba
la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:03:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:04:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay una proposición al contenido de dicho proyecto, por favor la lee.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:04:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, hay una proposición eliminando unos artículos y hay
una modificando del 20 y dice lo siguiente:
Proposición:
Se elimina los artículos 1,2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15,
16, 17, 18, 19, 21, 22, 23 del proyecto de ley No. 007 de 2010 Senado,
No. 114 de 2010 Senado acumulado con el 163 de 2011 Cámara “Por
la cual se modifica la Ley 769 de 2002 y la Ley 1383 de 2010 en tema
de embriaguez y reincidencia y se dictan otras disposiciones”.
Señor Presidente puede someter a votación los artículos antes
anunciados en bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:04:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Los artículos no, la proposición que acaba de ser leída de la
supresión, en consideración la proposición que acaba de ser leída,
sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, tiene el uso de la
palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-29T11:04:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quisiera recordar que hace ocho días o
hace quince aquí dijimos que tratáramos de acumular toda esa
dispercidad de proyectos ley que pretenden reformar el Código
Nacional de Tránsito, entonces sería oportuno compañero Luís
Guillermo Barrera que usted es ponente coordinador de un proyecto
que presentó el gobierno de reformar el Código Nacional de Tránsito,
porque yo veo aquí esos artículos, la eliminación yo estoy de acuerdo,
porque habla de la embriaguez, pero el artículo primero está hablando
de definiciones, acera, anden, acompañante, adelantamiento, o sea no
tiene nada que ver con la embriaguez.
Entonces, eliminar todos esos artículos y quedar con el de la
embriaguez, estoy de acuerdo y dejar para que todo este articulado
pues lo retomemos que habemos como diez ponentes.
Pero me preocupa otra cosa, hace ocho días estaba en el orden del
día el proyecto de ley que pretende bajar el grado de sangre de 40 a
20 para empezar con las sanciones y las suspensiones de las
licencias, no lo veo aquí, yo creía que era este.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:04:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honorable Representante estoy plenamente de acuerdo con su
intervención, se eliminan los artículos que no tienen que ver con ello y
queda exclusivamente el artículo que hace referencia expresa al tema.
Resuelta la inquietud del Representante Jairo Ortega Samboni, se
pone en consideración la proposición que acaba de ser leída, sigue en
consideración, tiene la palabra el Representante Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-29T11:04:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, de manera muy rápida, tranquilo que es para darle
como orden al artículo, como quiera que ese artículo Presidente tal fue
el compromiso aquí en la Comisión, ese artículo va a ser parte de la
reforma al Código Nacional de Tránsito, es decir que este artículo que
estamos aprobando igualmente va a ser reflejo en ese proyecto, como
se refiere a la modificación del artículo 152 y pese a esta regla
Presidente, pese a que el artículo dice que en un término no superior a
30 días contados a partir de la expedición de la presente ley el Instituto
Nacional de Medicina Legal, mediante resolución establecerá los
límites.
Pese a que eso esta reglado Presidente porque eso esta reglado por
Resolución No. 414 de 2002, yo creo que es menester igualmente,
tratándose de los grados de embriaguez hay uno que es comprendido
entre 20 y 39 miligramos de etanol por cada 100 mililitros de sangre,
que digamos que la prueba es negativa pese a ser de consumo, eso
habrá como que clarificarlo ahí en el propio artículo, porque así va a
estar como contenido en el proyecto que vamos a presentar a
consideración de ustedes, creo que a partir de mañana o del martes
según usted lo estime Presidente.
Entonces, como para que quedara concordante con lo que vamos a
presentar nosotros que fue como el compromiso, porque o sino una
cosa dispondría el Código Nacional de Tránsito y otra este proyecto de
ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:05:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero de acuerdo con eso cuál sería su sugerencia en materia de
miligramos de etanol por cada 100 mililitros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-29T11:05:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Entre 20 y 39 miligramos de etanol por cada 100 mililitros de sangre,
pero es una prueba de consumo y si se decreta la suspensión de la
licencia de conducción que va entre 6 y 12 meses, es cuestión de
redacción Presidente, de darle como orden al artículo, si usted nos
permite un minuto lo redactáramos bien.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:05:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sí, pero si llevamos eso a segundo debate allá se nos, es mejor si
podemos hacerle el ajuste ya mismo. Tiene el uso de la palabra el
Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-05-29T11:05:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Simplemente para hacer una claridad, la importancia hoy de que se
pueda incluir votando este proyecto es doctor Barrera es que en el
Código de Tránsito no está establecido el primer grado de embriaguez,
cuando se apruebe este va a quedar establecido el primer grado de
embriaguez, entonces ya también va a ser sancionado, porque hoy
una dificultad que tiene el Código es que en el primer grado se regula
a partir del segundo grado de embriaguez y se sanciona a partir del
segundo grado.
Con lo propuesto con el proyecto del Honorable Senador Juan Lozano,
lo que pretendemos ahora es que con esta aprobación se quede
incluido el primer grado de embriaguez y ya se puede definir de una
manera técnica cuáles serán los porcentajes, pero básicamente la
importancia trasciende en que hoy si aprueba este artículo como
queda va a quedar establecido en el Código de Tránsito el primer
grado de embriaguez.
Entonces va ser el régimen sancionatorio o en el momento de que un
conductor sea establecido va tener de acuerdo a las medidas que
estén estipuladas que había que preguntar técnicamente con la
prueba que le hicieron al doctor Jairo Ortega la semana pasada como
se valora el tema y poner los grados, y lo importante vuelvo y repito
para terminar es que va a quedar establecido en el primer grado de
embriaguez en la medida que esto pueda pasar para segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:05:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Luis Guillermo Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-29T11:05:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, es que les manifestaba que pese a que el artículo
lo está manifestado que el Instituto de Medicina Legal expedirá una
resolución, les quiero decir que ya está arreglado, que en la
Resolución 414 de 2012 establece mire: “artículo 2º. de esa
resolución, la interpretación de los resultados de alcoholemia
independientemente del método empleado para su determinación
requiere la correlación con el estado de embriaguez alcohólica de una
persona, así: resultados menores a 40 miligramos de etanol por cada
100 mililitros de sangre total, se interpretan como estado de
embriaguez negativo, resultados entre 40 y 99 miligramos de etanol
por cada 100 mililitros de sangre corresponde al primer grado de
embriaguez. Entonces, quiero decirle doctor Naranjo que si está
arreglado, que hay una Resolución que es la 414 del 2000 que expidió
el propio Instituto Nacional de Medicina Legal en el que se reglan ya
los grados de embriaguez y solamente les decía que resultados
menores a 40 miligramos se consideran como estado de embriaguez
negativo, pero es de consumo y por eso se establece una sanción en
el propio Código Nacional de Tránsito que tiene que ver justamente
con la suspensión de la licencia de conducción entre 6 y 12 meses.
Entonces, por eso les decía que el artículo en lo posible sea coherente
como lo expresa la propia resolución 414 porque lo que yo voy a
recoger ahora cuando les presente la ponencia es justamente lo que
dispone esta resolución para que haya repito coherencia entre el
Código Nacional de Tránsito que nosotros vamos a aprobar y el
proyecto de ley que hoy vamos a aprobar Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:06:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Propongo de qué aprobemos la proposición con las consideraciones
de forma que acaba de mencionar el Representante Barrera, que me
parece que concatenan con el proyecto de ley del Código Nacional de
Tránsito, tiene la palabra el doctor Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-05-29T11:06:10">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Yo quiero pedirles un análisis con respecto a este proyecto de ley, en
la medida en que la proposición está eliminando prácticamente todos
los artículos, quedaría solamente en esta parte, hoy el tema de la
embriaguez es un tema de moda en los medios de comunicación, de
los conductores que están manejando a raíz de lo que fue el debate la
semana pasado en el proyecto de ley que se hundió en la Cámara,
que pretendía no como dicen los medios de comunicación, o como
quiso decir la ponente que pretendía darle cárcel a los conductores
porque eso no contenía eso.
Contenía era una simple multa y solamente contemplaba la
eventualidad de que una persona después de ser juzgada y si no
pagaba la multa se pudiera cambiar por un arresto un fin de semana,
un proyecto que la verdad no era serio, pero que fue planteado ante
los medios y el Congreso terminó llevando la responsabilidad de un
proyecto muy mal elaborado, incluso muy mal redactado que tenía
normas que no tenían nada que ver con el tema de embriaguez, por
supuesto este proyecto que estamos mirando ahora con esta
proposición, también lo está eliminando, porque estaríamos
incurriendo en el mismo error, de hecho aquí estábamos hablando de
modificar la Ley 769, cuando ya había sido modificado ese mismo
artículo con la Ley 1383, luego perfectamente es válido la derogatoria
o la no aprobación de todo este articulado.
Pero yo lo que quiero apuntar es que en este momento en el Congreso
se adelantan por lo menos 5 proyectos que tienen que ver con el tema
de la embriaguez que busca sancionar a los conductores ebrios de
una manera, ampliando las multas, poniendo temas de arresto y yo
creo que la norma donde debe ir es precisamente en el Código
Nacional de Tránsito, donde nosotros tenemos que reglamentar,
porque es un Código, es lo que nos va a regir en este proceso y si
estamos aquí en discusión y va a ver una ponencia del Código
Nacional de Transito es que allí pudiéramos incorporar toda esta
temática de la embriaguez como unas sanciones efectivas que se
puedan contemplar, incluso el arresto de quienes sean cogidos
infragantes en el estado de embriaguez en el momento mismo en que
lo hacen, que se pueda contemplar eso adicionalmente a las
sanciones y a las multas pecuniarias y la retención o suspensión de la
licencia de conducción, que todo eso lo podemos reglamentar ahí,
incluido esto que estamos mirando hoy también de los grados de
alcohol también se pueden reglamentar en el Código Nacional de
Transito.
Entonces, yo propondría más que entrar a revisar y lo digo con todo
respeto, salvo que los ponentes de esta ley nos explicaran la razón
fundamental para que pudiéramos continuar con este artículo, yo
propondría es el archivo para que pudiéramos hacer un proceso de
incorporación en el proyecto del Código Nacional de Transporte que
en últimas es el manual que debe contener toda la normatividad
tendiente al transporte en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:06:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-29T11:06:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente de manera muy rápida, es solamente agregarle a ese
artículo primero así como usted lo presento en su proposición, es que
hay como dos procedimientos para establecer los estados de
embriaguez Presidente, usted que es el ponente, si me escucha, le
decía Presidente que usted qué es el ponente, yo lo que quiero es que
el artículo quede debidamente bien redactado y sustentado; hay como
dos procedimientos para determinar el estado de embriaguez, uno que
es vía etanol en sangre midiendo la cantidad de etanol por cada 100
mililitros en sangre, que es el que usted está refiriendo en el artículo
primero, pero deja por fuera el examen clínico.
Entonces, yo lo que quiero es que sea coherente el proyecto, el
artículo con lo que va a quedar en el Código de Tránsito, porque lo
que aquí convenimos con ustedes es que luego recogíamos
integralmente ese artículo en el Código de Tránsito.
Entonces, va a quedar ese artículo ahí medio cojo, entonces hay como
dos procedimientos para determinar ese estado de embriaguez, uno
que tiene que ver con alcohol en sangre, es decir etanol en sangre,
por cada 100 mililitros y el otro referido a examen clínico que por
ningún lado lo mencionan el artículo.
Entonces, es como mi sugerencia respetuosa Presidente, por eso le
decía que si me permitía uno o dos minutos arreglamos el artículo y
queda perfecto para luego dejarlo igualmente estipulado en el Código
Nacional de Tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:06:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-29T11:06:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, yo casi estaba de acuerdo con la proposición del
compañero Miguel Pinto, porque en realidad si vamos a reformar ese
Código de ahí deberíamos de volver a legislar, es volver a legislar lo
que hoy de pronto vamos a aprobar, pero en aras de lo que está
pendiente, a pesar de que yo lo he dicho con respeto, los medios no lo
eligen a uno, pero si hemos quedado a nivel del país que
alcahueteamos a los borrachos, yo me ratifico en lo que yo dije la
semana pasada, que el Estado no estaba preparado para albergar
tanto borracho, tantos millones de colombianos que los fines de
semana se toman sus cervezas.
Pero me veo en la tarea de analizarlo señor Presidente, hay que
corregirlo, no es el 20 sino el 19, ya lo están corrigiendo y no dejemos
que eso sea el Instituto de Medicina Legal sino de una vez
establezcámoslo aquí nosotros los grados y le podamos decir al país
hasta cuántas cervezas o tragos se pueden tomar para que ellos estén
preparados y que sepan que si están en una esquina dialogando con
unos amigos después de terminar un partido de futbol se puedan
tomar 2,3 o 4 cervezas o no se las puedan tomar y ellos sepan de que
va a ver un reten previniendo accidentes y allí los van a inmovilizar.
Entonces, sería bueno que se aclarara estos grados de alcoholimetría
en la sangre que quedara aquí establecido en este articulado y que el
país supiera por lo menos hace 8 días hicimos el ejercicio, me hice
tomar la prueba con 3 cerveza, dio 13, entonces si lo vamos a bajar de
40 a 20 da como para que se tome 4 un ciudadano en una esquina y
sabe que ya no se puede tomar 5, porque si hay un reten de la policía
y le toman la prueba pues va a estar pasado y le van a inmovilizar su
vehículo y tiene que pagar la multa.
Y reitero compañeros esto es una norma de que sea de falta gravísima
empezando por la Policía Nacional Presidente, porque es que estas
medidas no han sido efectivas, no por nosotros, las medidas ya están,
la suspensión y la cancelación de la licencia ya están, las multas ya
están,, Presidente de pronto que sea suya su iniciativa no que haya
reducción de la sanción para este tipo, porque cuando hay pronto
pago hay una exoneración del 50%, la hay de ipsofacto, entonces hay
una exención que no, pero es que en las carreteras.
Aprovecho la oportunidad por su Presidencia y por la, Secretaria
requiramos al nuevo Comandante de la Policía Nacional, al General
León Riaño, donde le puse una queja de un Policía de Tránsito en
Palmira que cometió un accidente, un ciudadano se lesiono y el Policía
de Tránsito ni comparendo, ni informe, ni nada, lo que hicieron fue
trasladarlo y esa no es la solución, entonces empezando por ahí ese
ciudadano le dio 200 o 300 mil pesos a ese policía parece ser porque
lo dejo ir con su moto.
Entonces, empezando por la misma Policía de Tránsito y algunos en
las secretarías de Tránsito, porque si esas medidas se aplican, un
ciudadano que le toque pagar 800 mil pesos, la licencia la suspendan
6 meses, ya la piensa dos veces para dentro de un mes volver a salir,
porque no tiene plata para pagar otra borrachera.
Entonces, yo creo Presidente que esas cosas incluyámoslas ahí para
decirle al país que nosotros no es que estemos alcahueteando a los
borrachos, pero si queremos claridad y que el Estado se prepare; lo
que dijimos es que el Estado no está preparado para albergar, por lo
menos en Palmira hay tres subestaciones que caben 20 personas
paradas, entonces donde vamos a albergar tanta persona que
consume trago los fines de semana. Esa era mi posición sin querer
decir que estamos alcahueteando a los borrachos y ahora
reglamentémoslo Presidente para que hagamos ahí una proposición
de una exención a ese pago pronto de las multas, que no se pague
ese 50% que no tengan derecho por haber violado esta norma de
tránsito. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:07:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto, Representante Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-05-29T11:07:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente lo que nosotros queremos, mi propuesta es que de una vez
patroneemos los estados de embriaguez, cuando hay presencia de
etanol menor de 40 miligramos por cada 100 mililitros de sangre es un
estado de embriaguez negativo, pero hay consumo y eso se sanciona
en el Código de Tránsito e incluso aquí en la propia propuesta con una
suspensión de la licencia entre 6 y 12 meses, de 40 a 99 miligramos
primer estado de embriaguez, de 100 a 149 miligramos por cada 100
mililitros segundo grado de embriaguez y mayores de 150 tercer
grado; porque lo digo Presidente, porque es que resulta que ahora
cuando vamos ahora a hablar de sanciones, entonces allá
establecemos que cuando hay reincidencia con consumos de alcohol,
con mayores o iguales a 150 miligramos se cancela la licencia y
escúcheme esto, esa cancelación implica para los conductores en
estado de embriaguez la cancelación de la licencia por 15 años, o sea
que el conductor tendrá que esperar 15 años para volver a solicitar su
licencia de conducción, por eso es que les digo que tiene que ser
como coherente lo que estamos aquí aprobando con lo que queremos
nosotros en el Código Nacional de Tránsito.
Es eso Presidente, ya aquí sus asesores han recogido la propuesta
para que usted la someta a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:07:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-05-29T11:07:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente en el sentido de lo que decía el compañero Pinto,
yo creo que este no es un tema de tan poca monta Presidente para
que cojamos un proyecto, cuántos artículos sacamos de ese proyecto
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:07:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>22 artículos Honorable Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-05-29T11:07:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Sacamos 22, vamos a dejar uno a las carreras, porque estamos a las
carreras, aquí era que nos hubieran traído el informe de ponencia, es
sáquese 22 artículos y el otro artículo donde esta para que discutamos
sobre ese artículo.
Sabemos que ahorita los medios de comunicación van a entrevistar es
al Senador Juan Lozano, tal como entrevistaron en el de la Cámara a
la Representante del Mira que dijo que nosotros habíamos votado
negativamente el proyecto que porque los políticos teníamos miedo a
inhabilitarnos, ahorita no sabemos el Senador Juan Lozano que irá a
salir a decir a los medios, pero en aras de tener mucha claridad
Presidente y que no se entienda de pronto lo que dijo un compañero
nuestro liberal en Antioquia que no vale la pena repetirlo, que no nos
vaya a salir este artículo tratando de enmendar lo que se hizo en la
Cámara y lo hagamos mal, yo veo que no hay de pronto ni se hicieron
unas pruebas, no sé si a Jairo Samboni le terminaron haciendo la
prueba real que lo vi tomando por aquí cerveza.
Yo creo Presidente, tenemos que este artículos si decidimos sacarlo
aprobarlo hoy, tiene que ser un artículo muy sensato, muy razonable y
de verdad que en los trotes y en las carreras que estoy viendo en mi
opinión Presidente no lo veo de verdad.
Presidente, (Diego Naranjo Escobar):
Tiene la palabra el Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:08:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, digamos que no queríamos porque hemos
conversado sobre esto previamente y pues la idea era que
concertáramos la decisión por el impacto y la necesidad que tiene para
el país, pero debo por supuesto aclarar las apreciaciones que acaba
de hacer el Representante Jhon Jairo Roldán, este es un proyecto que
viene desde el año 2010 en Senado y este es un proyecto que en el
camino se le pegaron una cantidad de cosas que se las estamos
despegando otra vez, seguramente que en la conciliación habrá que
revisar que se quedará y que no se quedará, nosotros tenemos una
lectura a partir de una realidad nueva, ¿cuál es? Que durante el
desarrollo de este proyecto del Código Nacional de Tránsito que
recoge una cantidad de cosas que están acá.
Entonces nosotros salvaguardamos un punto que es fundamental y es,
pueda que el proyecto salga aprobado en el mes de julio, o pueda que
el proyecto salga aprobado el Código Nacional de Tránsito en el mes
de noviembre o en el mes de diciembre y hay un elemento sustancial
de fondo que es la defensa de la seguridad vial y la defensa de las
personas y aunque puede haber una concepción o una realidad
mediática hoy frente a este tema del alcohol, pues la realidad supera
el tema mediático y es que tenemos una cantidad de muertes y una
cantidad de accidentes por los consumos de alcohol en este país.
Y la situación de la Plenaria de la Cámara pues tiene una ruta distinta
a la realidad de esta Comisión Sexta y si en la Plenaria de la Cámara
se tomó la decisión de que ese concepto se archivaba por las
consideraciones que además me parecen validas del Representante
Pinto, me parece que nosotros aquí estamos rescatando la esencia del
proyecto y nosotros también tuvimos ese debate hace una semana,
donde dijimos lo ideal es que eso quede, que elimináramos toda esa
cantidad de proyectos pequeños, satélites al Código Nacional de
Tránsito y que el Gobierno Nacional recogió todas esas iniciativas y
pudiéramos decir, esperemos a que este tema de la embriaguez
quede en el Código Nacional de Tránsito y podemos estar perdiendo
6, 8 meses de una herramienta que viene caminando desde el año
2010 y que también es iniciativa legislativa.
Entonces, por supuesta que es válida la apreciación del
Representante Luís Guillermo Barrera en el sentido de que ojala
dejemos esta iniciativa en fila de los mismos términos que él va a tener
la ponencia para el proyecto de ley de Código de Tránsito que se
apruebe aquí en esta semana o en la próxima, pero a mí me parece
que el proyecto no tiene ninguna improvisación, al contrario lo que
estamos eliminando es una cantidad de artículos que no tienen que
ver con la esencia de este proyecto inicialmente presentado allá y el
resto lo dejamos porque lo vamos a trabajar de manera gruesa en el
proyecto de ley del Código Nacional de Tránsito.
Y por otro lado a mi me parece muy importante Honorables
Representantes, no tanto que le mandemos un mensaje a los medios,
no, que legislemos de una manera pronta y de una manera pragmática
en un proyecto de ley que a la vuelta de 8 días puede ser Ley de la
República y que tiene una aplicación inmediata, aquí a todos nos
echan en el mismo costal y entonces si un Congresista tiene una
decisión de aprovechar su investidura de Congresista para pasar por
encima de la ley, pues esa es una circunstancia accidental o es una
circunstancia ajena al grueso de lo que significa el respeto que
tenemos por la ley los Congresistas de la República.
Entonces, también aquí le estamos mandando un mensaje al país de
que la Comisión Sexta de la Cámara que le compete ese tema del
tránsito y de esas sanciones, pues está cumpliendo su deber como
Comisión Sexta y que entonces digamos que podría entenderse que
esta es una decisión transitoria que irá a ser recogida en el Código de
Tránsito y que una vez sea aprobado el Código de Tránsito pues
podemos dejar inclusive un artículo donde el proyecto de ley que hoy
presentamos y que sea ley de la República pueda ser recogido con
ese nuevo proyecto de ley.
Entonces, la invitación que yo les hago a los Honorables
Representantes es a que le demos al Gobierno Nacional, le demos
una herramienta importante para que a la vuelta de 15 días pueda
tener un control, que un ciudadano o un habitante de esta República
ante la solicitud de un agente de policía para que se deje tomar un
examen de alcoholemia lo tenga que hacer y que no tenga ningún
privilegio frente a otros ciudadanos para hacerlo, todos estamos
llamados a cumplir la ley y debemos hacerlo y la Comisión Sexta hoy
estará mandando un mensaje claro de que con este proyecto de ley
estamos castigando unos consumos en primer grado, estamos
recogiendo lo que dice el Representante Luís Guillermo Barrera, que
en esa medición entre 20 y 39 de todas maneras está castigado por la
ley y que le mandamos una decisión enfática y clara al país y es que
no se debe conducir cuando se está tomando licor.
Entonces, yo invito a los Honorables Representantes a que le demos
trámite a ese artículo que no es el 20 efectivamente como dice el
Representante Jairo Ortega, sino es el 19 y que lo votemos para que
pase a segundo debate.
Para una interpelación el doctor Luís Guillermo Barrera, obviamente le
pediría al Representante Pinto que retirara su propuesta de archivo del
proyecto y que más bien le demos aprobación a este proyecto que
lleva un mensaje propio de la actividad que le compete a la Comisión
Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:08:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo quisiera hacer una claridad si me lo permiten, la vez pasada se
hablo de este tema, yo quiero que seamos claros, porque parece que
hay una confusión según veo desde la semana pasada, si ustedes
miran el artículo 152 del actual Código de Tránsito dice: “Modificado
por el artículo 26 de la Ley 1383 del 2010 dice: En un término no
superior a 30 días contados a partir de la expedición de la presente
ley, el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses
mediante resolución establecerán los límites de diferentes grados de
estado de embriaguez”, y dice a continuación: “si echa la prueba de
alcoholemia se establece dos: segundo grado” Así está en el Código
de Tránsito, ¿Que se está pidiendo con el artículo que nos trajeron o el
proyecto que nos trajeron? Si echa la prueba de alcoholemia se
establece entre 20 y 39 miligramos de etanol de sangre, además de
las sanciones previstas en la presente ley, se decretara la suspensión
de la licencia primer grado de embriaguez adicionalmente a la sanción,
o sea esta incluyendo el primer grado de embriaguez que hoy no está
en el Código Nacional de Tránsito: los otros apartes y los otros
artículos están iguales a como están en el Código de Tránsito, por eso
dijimos que no los incluyéramos, que si los modificábamos, los
modificábamos en el Código Nacional de Tránsito que está haciendo
trámite aquí en la Comisión.
Aquí el compromiso según entendí yo, es que para darle garantía y
seguir mejorando el tema es que se incluya el primer grado de
embriaguez; si aprobamos el artículo se incluye el primer grado de
embriaguez; y además doctor Barrera en Medicina Legal está
establecido, Medicina Legal no es el proyecto de ley adecuarse a la
resolución, es que me Medicina Legal adecue la resolución a como
quede establecido en el proyecto de ley, porque o si no eso no tiene el
orden debido.
A que los invito, doctor Miguel Angel Pinto lo que usted dice es claro,
pero eso ya lo habíamos hablado aquí la semana pasada donde
eliminamos todos los otros artículos, los incluimos en el Código de
Tránsito que es el marco general, pero se nos pidió que en aras de lo
que está viviendo el país hoy el Código de Transito no tiene
establecido el primer grado, entonces se establece el primer grado,
entonces establece el primer grado aprobando este artículo y Medicina
Legal puede decir es el primer grado o segundo grado de embriaguez.
Para terminar, a mi me dicen que embriaguez negativa, entonces que
es una embriaguez negativa, a mí que me lo expliquen, o estoy
borracho o medio borracho o me falta poquito o me voy a marear o
que me falta, o me falta un aguardiente o me faltas dos.
Me parece que aquí para que avancemos y demos claridad es la
importancia y la trascendencia que tiene esto es que podamos incluir y
para finalizar señor Presidente el primer grado de embriaguez en el
Código de Tránsito y cuando se reforme el Código de Tránsito pues ya
está establecido el primer grado de embriaguez y se trabaja en lo que
todos los Congresistas queramos aquí para que el Código de Tránsito
sea un Código de Tránsito realmente uniforme, pero yo creo que
estamos confundidos en un tema que es lo que queremos hoy, que se
que es el sentimiento de toda la Comisión Sexta, es que se empiece a
sentir que cualquier grado de embriaguez va a ser sancionado para
cualquier conductor.
Entonces, ya empezar a dar garantías dentro del marco del Código de
Tránsito para que la gente entienda que el Congreso y la Comisión
Sexta estamos estableciendo a través de un proyecto de ley del
Senador Juan Lozano y la doctora Gloría Stella Díaz, que quede
establecido, me parece que eso era la intención que nos explico aquí,
porque yo también pedí proposición de archivo esa vez doctor Pinto,
porque dije que en el Código de Tránsito se legislaba, pero cuando me
dieron el argumento de que es que hoy en el Código de Tránsito lo
pude revisar no está el primer grado me pareció importante incluir este
artículo, pero solo el artículo, eliminar los otros, en ese objetivo pediría
que votemos positivamente la inclusión y el otro tema se definirá
después en la discusión del Código de Tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:08:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-05-29T11:08:30">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente, yo solamente quiero hacer una claridad en torno a esto, yo
creo que hay un conceso nacional de que queremos sancionar a los
conductores ebrios, que sabemos todos que son un peligro y que
están atentando hoy contra todas las personas y los accidentes de
tránsito siguen creciendo y las lesiones son permanente, yo creo que
ese es un sentir de toda la comunidad y de toda la gente y por
supuesto de este Congreso, lo que yo he dicho y lo dije en la Plenaria
con el proyecto pasado, es que las leyes no pueden salir a
presentarse simplemente como medidas populistas, porque son las del
momento en proyectos mal elaborados, mal redactados como el que
se discutió la semana pasada.
Que se hablaba que se iba a meter a la cárcel a los conductores
ebrios cuando eso no era cierto, cuando se iba a adelantar un proceso
incluso donde involucrábamos hasta la Fiscalía, donde un proceso
penal se tenía que adelantar tres o cuatro años para después saber si
se le aplicaba una multa y solo que si no la pagaba lo metían preso,
eso no era serio.
Pero hoy queremos nosotros precisamente obedecer a ese
planteamiento de sancionar al conductor ebrio, hoy este proyecto de
ley, yo no tengo ningún inconveniente y además me gusta la
aclaración del Parlamentario Naranjo en el sentido de que vamos a
incluir ese nuevo grado para que pueda ser sancionado y así nos
vamos ahorrar un tiempo y lo vamos a incluir ahora para que tenga
vigencia mientras entra el Código Nacional de Transporte perfecto,
eso implicaría que yo retiraría la proposición de archivo.
Pero yo quisiera adicionar algo más, para que pudiéramos ser incluso
más contundentes y poderle enviar también un mensaje a la opinión
pública de que la posición nuestra en la Comisión y en la mayoría del
Congreso es que efectivamente se sancione de forma real y seria a los
conductores ebrios, es que le hiciéramos una adición aprovechando
que este proyecto de ley ya va avanzado, que ya pasa simplemente a
la Plenaria de la Cámara, que pudiéramos discutirlo de una vez y
adicionarlo con la venia si es posible para que miren allá los ponentes
un artículo en esa proposición donde de una vez pudiéramos incluir
esa sanción al conductor ebrio que sea cogido en el momento de los
hechos infraganti con la medida, con un arresto por decir algo hasta
tanto le pase por lo menos el estado de ebriedad o en las 36 horas
como se planteo en algunos medios, por algunos Parlamentarios de
una detención, o sea que quienes caigan en algunos de estos grados
que se tipifiquen ahorita; el Parlamentario Jairo Ortega decía que
porque no se excluía de una vez el tema de la rebaja de la multa para
que sea cogido en estado de embriaguez.
Me parece también una medida buena, en el sentido de que sea más
gravosa la infracción de tránsito del estado de embriaguez de no
concederle ningún tipo de rebajas a quienes están en ese estado, pero
que adicionalmente pudiéramos también incluirlo si fuera posible en
este artículo para que entrara de una vez en la Plenaria y se debatiera
y nos ahorramos un poco de tiempo.
Entonces la proposición queda retirada. Muchas gracias Señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:08:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-29T11:08:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tengo unas cositas para que las tengamos en cuenta Presidente,
Presidente el artículo empieza así: “en un término no superior a 30
días contados a partir de la expedición de la presente ley en el Instituto
Nacional de Medicina Legal Forense mediante resolución establecerá,
porque no las incluimos de una vez para que el ciudadano conozca
cuáles son los grados de miligramos de etanol en la sangre, entonces
de una vez incluirlas allí, para que clarifiquemos primero, segundo y
tercer grado.
Otra inquietud Presidente y los asesores para que me sigan con la
lectura: “Parágrafo segundo: Habrá lugar a las mismas sanciones
previstas para quien conduzca en tercer grado de embriaguez para el
conductor del vehículo automotor que pese a ser requerido por la
autoridad de control operativa no acceda o permita la realización de
las pruebas”. Entonces yo creo que lo estamos limitando no más al
tercer grado, o sea que él que está en segundo grado, como sabemos
si se la va a dejar realizar o no, no ahí la prueba se tiene que realizar,
la prueba se debe realizar, así uno se haya tomado una, dos o tres es
un deber del ciudadano hacerse tomar la prueba, no es que si yo me
he tomado dos pues me tiene que salir 8 grados, yo me la tengo que
dejar hacer.
Presidente haber como nos ayudan allí para que no quede solamente
para el tercer grado de embriaguez porque nos enreda, o sea que
queda la obligación de que cualquier ciudadano debe de realizarse la
prueba y ese parágrafo tercero no se entiende bien Presidente”. El
parágrafo tercero: En el evento de que la alcoholimetría sea igual o
superior a 20 miligramos de etanol ciento por ciento de sangre se
aplicarán las sanciones aquí establecidas”. O sea que está dando a
entender que todo lo que supere de 20 y el Parágrafo cuarto: Para que
coloquemos una excepción a la reducción de la multa de que trata el
artículo 136 cuando uno acepta la comisión de la infracción y tiene
derecho a un 50%”. O sea que hay una excepción para esta infracción
de que no tiene reducción a la multa para incluir un parágrafo el
cuarto, pero ese tercero está confuso para que lo leamos y en el
segundo para que sea obligatorio hacerse la prueba, no solo para el
tercer grado de embriaguez sino en cualquier estado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:09:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo pienso Honorable Representante que hay que leer muy bien el
parágrafo, lo que está diciendo el parágrafo dos es exactamente lo
que usted está pidiendo, dice que habrá lugar a las mismas sanciones
previstas para quien conduzca en el tercer grado de embriaguez para
el conductor de las mismas que hay para el tercer grado hay para el
resto. Léase bien el parágrafo segundo, ahí no se está refiriendo al
artículo del tercer grado sino que tendrá esas mismas sanciones que
están establecidas para los del grado tres.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:09:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Moción de orden Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-05-29T11:09:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Vea yo le pediría estamos interesados en votar ese artículo, porque no
nombran una subcomisión mientras se ponen de acuerdo en la
redacción y avanzamos en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-29T11:09:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ese artículo que usted dice pues tomémoslo para que en nombre de la
Comisión, quien conduzca en tercer grado de embriaguez, pero no
acceda a realizarse la prueba y entonces como se da cuenta que va
en tercer grado de embriaguez, no tiene coherencia, allí debe quedar
“que todo ciudadano debe permitir realizar la prueba por parte de las
autoridades de tránsito”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:09:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-05-29T11:09:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>En el mismo sentido de que crea la subcomisión, porque o si no nos
vamos a enredar acá Viceministro de Educación ha estado acá en dos
sesiones continuas esperando que avancemos en el proyecto de su
Ministerio y necesitamos avanzar, ya van a ser las dos y nos va a
llegar el tiempo y nuevamente no avanzamos con ese proyecto que es
importante para nuestro país señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:10:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sin duda alguna tiene usted toda la razón, ese es un proyecto que es
de vital importancia para la comunidad educativa y para la sociedad en
general en este país, entonces voy a poner a consideración la solicitud
de moción de orden del Representante Diego Patiño en el sentido de
que se cree una subcomisión.
Entonces en consideración la solicitud de moción de orden del
Representante Diego Patiño, sigue en consideración, aviso que se va
a cerrar.
Representante Barrera, Agudelo y el doctor Ortega nos ayudan para
redactar, o por lo menos para que me le den claridad al Representante
Jairo Ortega que yo como coordinador ponente creo es cuestión de
interpretación de ese parágrafo segundo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:10:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la Secretaría solicita que someta a consideración 22
artículos que es la proposición donde se suprime los artículos 1,2,3 ya
leídos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:10:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la suspensión de los artículos que acaban de ser
mencionados por el Secretario, sigue en consideración, tiene la
palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-05-29T11:10:30">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Representante, señor Presidente se acaba de aprobar esta moción de
orden donde se nombra una subcomisión, pues yo le solicitaría que
continuemos entonces con el orden del día con el siguiente proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:10:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Estoy continuando, porque esa subcomisión va a redactar el artículo y
lo que sigue es eliminar del proyecto de ley unos artículos que vienen
previstos, entonces le damos trámite a lo que falta del proyecto y
quedaría pendiente lo que está haciendo la subcomisión.
En consideración la proposición de supresión de los artículos que
acaban de ser enumerados, sigue en consideración, aviso que se va a
cerrar, lo aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:10:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:11:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a llamar a lista para verificar su votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:11:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:11:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La Comisión Sexta suprime los artículos antes mencionados señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:11:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Frente a este proyecto hay algo más para poner en consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El título y la vigencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:11:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No porque para aprobar el título y la vigencia necesitamos incluir el
artículo objeto del proyecto, entonces continuamos, queda pendiente
mientras la subcomisión le presenta a la Mesa Directiva el artículo
como va a quedar y avanzamos entonces en el siguiente proyecto de
ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:12:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 201 de 2012 Cámara “Por la cual se crea el sistema
nacional de convivencia escolar y formación para el ejercicio de los
derechos humanos sexuales y reproductivos y la prevención y
mitigación de la violencia escolar”.
La proposición con que termina el informe es el siguiente:
Proposición:
De conformidad con las anteriores consideraciones solicitamos a la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes dar primer debate
del proyecto de ley 201 de 2012 Cámara “Por la cual se crea el
sistema nacional de convivencia escolar y formación para el ejercicio
de los derechos humanos sexuales y reproductivos y la prevención y
mitigación de la violencia escolar, “de acuerdo al texto original del
proyecto”.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Juana Carolina Londoño Jaramillo
Honorable Representante - Ponente Coordinador
H Iván Darío Agudelo Zapata
Wilson Neber Castillo
Carlos Andrés Amaya
Atilano Alonso Giraldo
Didier Alberto Tavera
Jairo Quintero Trujillo
Señor Presidente, someta a consideración la proposición con que
termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:12:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia presentada por la ponente Juana Carolina Londoño, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:12:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:12:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El articulado se pone en consideración, recuerden que hay unas
observaciones y unas proposiciones presentadas por la, Ministra,
frente a unos temas que son muy importantes del artículo 26 si no me
falla la memoria, señor Secretario hay proposiciones con respecto al
proyecto.
Tiene la palabra la coordinadora ponente que es prioritaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-05-29T11:12:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente, para hablar de las modificaciones nosotros
presentamos una proposición aditiva y modificatoria al proyecto y se
las quiero explicar a ustedes, con el doctor Simón Gaviria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:12:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdón, una sola aditiva y modificatoria o una aditiva y otra
modificatoria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-05-29T11:13:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Una aditiva, modificatoria del proyecto, una proposición aditiva donde
se modifican unos puntos del articulado.
Entonces Presidente quiero explicarles que fue lo que se hizo, en una
sola proposición modificatoria donde se modificaron varios artículos en
temas generales, se ven muchas proposiciones, pero el doctor Simón
Gaviria ha solicitado que se modifique el título donde queremos poner
la educación para la sexualidad.
Entonces como se modifica es título, se modifican como 15 artículos
en ese punto; segunda modificación, porque se ven tantas
modificaciones acá, porque el, Director Nacional de Bienestar Familiar
ha solicitado que no hablemos más de matoneo, sino que hablemos
de acoso escolar, entonces hemos replanteado la denominación y lo
pusimos acoso y violencia escolar, entonces hay como 15 o 20
artículos también donde se deben modificar, son modificaciones
generales que se le ponen; hay unas muy puntuales que si queremos
dar claridad y fue solicitud de varios compañeros en la audiencia y
creamos un nuevo capítulo, el capítulo sobre plazos y sanciones
donde se establecen sanciones para los establecimientos educativos,
para los, directores o rectores y para los docentes establecimientos
educativos.
Son cuatro artículos nuevos donde se precisa específicamente que
pasa si no se adopta ese manual y esa nueva ruta de atención
integral, porque queremos dejar blindado ese proyecto.
Esas son las proposiciones generales que se tienen en cuenta
entonces señor Presidente con esa proposición modificatoria del
proyecto le solicito que lo ponga en consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:13:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo pienso que la Representante Juana carolina Londoño ha sido muy
juiciosa en ese tema y me parecen válidas las apreciaciones en cuanto
se utilice un lenguaje más apropiado, me parece excelente porque
parte de lo que por lo menos en mi caso, vi, creo que si es importante
hacer esos ajustes de terminología del proyecto, entonces de acuerdo
con eso tendríamos una proposición que incluye modificación de
cuántos artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda-m" startTime="2012-05-29T11:13:20">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda M</from>
							<p>Presidente la proposición presentada hace modificación al título, a los
33 artículos y 5 artículos nuevos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:13:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pregunto esa modificación, asesor de la, Ministra, conoce este tema,
están incluidas esas apreciaciones del Ministerio, que hizo
precisamente aquí la, Ministra personalmente la semana pasada.
Viceministro le presento un cordial saludo y cuente con que la
Comisión Sexta siempre está atenta a enriquecer y a fortalecer y darle
al Gobierno todas las herramientas y al país en materia de educación
como este proyecto que es demasiado importante para los
colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-botero-álvarez" startTime="2012-05-29T11:13:40">
							<from>Dr. Javier Botero Álvarez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, si en efecto hemos venido trabajando con
la Representante Londoño y sus equipos y pues coincidimos y
estamos de acuerdo con esas modificaciones que pues consultan
varias de las inquietudes que fueron presentadas por el Representante
Gaviria, por los comentarios que hizo el, director del ICBF y que están
reflejadas pues en las propuestas de modificación, incluyendo el
capítulo de plazo y sanciones que es muy importante para el proyecto,
de acuerdo con varios de los comentarios que hicieron algunos de los
expertos en la sesión que hubo hace 15 días.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:13:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien vamos a poner en consideración la proposición que modifica
en forma y que recoge algunos aspectos presentados en el debate
que se dio hace 8 días en el seno de esta Comisión, sigue en
consideración la proposición modificatoria que presento la
coordinación de la ponencia, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la
Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:14:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:14:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor señor Secretario llamar a lista para verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:14:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Han sido aprobada la proposición presentada por la H.R. presentante
Juana Carolina Londoño Jaramillo, coordinadora ponente, que
modifica unos artículos y adiciona otros.
Pregunto la proposición recoge la totalidad de los artículos para que
pasemos a votar el título, no hay artículos que estén por fuera de la
proposición, con la proposición estamos aprobando la totalidad de los
artículos con las modificaciones y las adiciones.
Entonces continuemos señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:14:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título del proyecto.
“Por la cual se crea el sistema nacional de convivencia escolar y
formación para el ejercicio de los derechos humanos, sexuales y
reproductivos y la prevención y mitigación de la violencia escolar”.
Someta a consideración el título señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:14:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído del proyecto de ley
“Por la cual se crea el sistema nacional de convivencia escolar”.
Viceministro tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-botero-álvarez" startTime="2012-05-29T11:14:50">
							<from>Dr. Javier Botero Álvarez</from>
							<p>Es que leyeron el anterior.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:15:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene usted toda la razón, lea nuevamente el título con la modificación
presentada por la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:15:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor Presidente, “Por el cual se crea el sistema nacional de
convivencia escolar y formación para los derechos humanos, la
educación para la sexualidad y la prevención y mitigación de la
violencia escolar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:15:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, lo aprueba la
plenaria de la Comisión Sexta, señor Secretario favor llamar a lista
para verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:15:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el título señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:15:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es el querer de la Comisión Sexta que este proyecto de ley pase a
segundo debate en la Plenaria de la Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:15:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:16:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Nombramiento de ponentes, se mantienen los mismos ponentes, esta
la doctora Juana Carolina Londoño, no hay más Representantes, para
primer debate está la Representante Juana Carolina Londoño,
coordinadora ponente y los Representantes Iván Darío Agudelo,
Carlos Andrés Amaya, Didier Alberto Tavera, Wilson Neber Arias
Castillo, Atilano Alonso Giraldo y Jairo Quintero Trujillo, la Presidencia
nombra los mismos ponentes del primer debate.
Tiene el uso de la palabra la Representante Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-05-29T11:16:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, agradecerle a todos los compañeros de la
Comisión, a todos los demás ponentes este ejercicio tan juicioso que
se hizo y de verdad que es un comienzo importante para el país en
materia de cultura, convivencia escolar y estamos contribuyendo hoy a
dar el primer paso para la paz con nuestros niños colombianos, un
saludo especial y gracias al Gobierno, a la señora, Ministra y al señor
Viceministro y a todas las personas y compañeros de la Comisión
Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:16:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Honorable Representante Juana Carolina Londoño, yo creo
Viceministro que este es un proyecto de gran alcance, de gran
importancia, hubiéramos querido por supuesto darle mayor debate a
profundidad al tema, por la importancia y la trascendencia que tiene,
por lo que significa que se le den herramientas a las instituciones
educativas, a los gobiernos municipales, por la vinculación directa el
empoderamiento que se le da al Bienestar Familiar en materia también
de atención a los problemas intramuros de las instituciones educativas
de este país y por supuesto un mensaje para el país para que esta
violencia que se está reproduciendo en las instituciones educativas,
nos pueda invitar a tomar acciones concretas y a darle herramientas al
ejecutivo y a las instituciones educativas para poder luchar de manera
certera contra este flagelo de la violencia intra-escolar y de los
grandes problemas por los que atraviesa las instituciones educativas
en esta materia.
Señor Viceministro tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-javier-botero-alvarez" startTime="2012-05-29T11:16:30">
							<from>Dr. Javier Botero Alvarez</from>
							<p>Presidente sin duda es un proyecto muy importante para el sector
educativo y para la sociedad en su conjunto, en nombre de la, Ministra
queremos agradecerle a usted señor Presidente, a la coordinadora de
ponentes, a los ponentes y a toda la Comisión Sexta por este trabajo
que se ha venido realizando, este es un proyecto como usted dice de
la mayor trascendencia y hoy se ha dado un paso muy importante en
el trámite de este proyecto, que esperamos que muy pronto puede ser
ley para desarrollar todo este esfuerzo por mejorar las condiciones de
convivencia escolar y de educación sexual en el país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:16:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Viceministro, señor Secretario anunciemos proyectos y
esperemos que alcance a llegar la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:16:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anunciamos los siguientes proyectos para la próxima sesión.
- Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el
proyecto de ley No. 077 de 2011 Cámara “Por medio de la cual
se crea tarifa diferencial para estudiantes de educación básica
primaria, secundaria y media en sistemas integrados de
transporte público”.
- Proyecto de Ley No. 206 de 2012 Cámara “Por medio de la cual
se crea y reglamenta la profesión de valuador y se dictan otras
disposiciones”.
- Proyecto de Ley No. 073 de 2011 Cámara “Por medio de la cual
se estandariza el cobro de servicios públicos domiciliarios a los
establecimientos educativos oficiales.
- Proyecto de Ley No. 153 de 2011 Cámara acumulado con los
proyectos de ley 055 de 2011 Cámara, 085 de 2011 Cámara,
116 de 2011 Cámara, 186 de 2012 Cámara, 11 de 2011 Senado,
12 de 2011 Senado y 204 de 2012.
- Proyecto de Ley No. 178 de 2011 Cámara, 102 de 2011 Senado
“Por la cual se modifica el literal f del artículo 7 de la Ley 1276 de
2009.
- Proyecto de Ley No. 053 de 2011 Cámara “Por la cual se dictan
disposiciones para el ejercicio de la vigilancia control y
inspección de la Superintendencia de Puertos y Transportes y
otras autoridades y se establece el régimen sancionatorio.
Anunciado señor Presidente los proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:17:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien esta anunciado el proyecto de ley 163 nuevamente para
mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-29T11:17:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No, lo anunciamos.
- Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado
acumulado con el proyecto de ley No. 114 de 2010 Senado “Por
la cual se modifica la Ley 769 de 2002 y la Ley 1383 de 2010 en
temas de embriaguez y reincidencia y se dictan otras
disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:17:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Agotado el orden del día, se levanta la sesión, esperemos que
mañana podamos votar el proyecto de embriaguez después del
ordenamiento jurídico de ese artículo como lo solicita el Representante
Jhon Jairo Roldán.
No puedo terminar la sesión de hoy sin darle un agradecimiento muy
especial, primero al Representante Jairo Ortega Samboni del Valle del
Cauca por su generosa recepción en el municipio de Palmira -Valle, a
toda la comunidad de este bello municipio, al señor alcalde desde acá
le quiero enviar un afectuoso saludo y felicitar al pueblo de la ciudad
de Palmira por ese alcalde que tienen, me parece que tiene una
claridad muy grande frente al tema de la concesión de la malla vial del
Valle y la afectación que tiene sobre el municipio, a los Honorables
Concejales que participaron en esta audiencia del pasado jueves, a
toda la comunidad que estuvo atenta al debate, igualmente por
supuesto al, Presidente de la ANI y a los demás funcionarios del
Ministerio de Transporte que nos acompañaron, a la Viceministra de
Infraestructura que nos acompaño también en la ciudad de Palmira,
pueden contar por supuesto usted Representante Jairo Ortega
Samboni y toda la comunidad del Valle del Cauca con que esta
Comisión le va a hacer seguimiento a los temas que usted ha
planteado hoy y que por supuesto son importantes como lo dijo el
Alcalde, como lo dijo el Representante Jairo Ortega la ciudad de
Palmira esta sitiada no por la guerrilla pero si por los peajes, eso es
inaudito que en una sola ciudad hayan 5 peajes que afectan sin duda
alguna la competitividad de esta ciudad y que le hacen un enorme
daño por supuesto al desarrollo de esta ciudad.
A todos ustedes muchas gracias, tiene el uso de la palabra el
Representante Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-05-29T11:17:30">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente solo un minuto para pedirle un favor y es su buena
intermediación para efectos de que podamos comprometer en la
citación que tenemos con el Ministro de Transporte para el día 14 de
junio en la ciudad de Bucaramanga donde vamos a debatir
precisamente lo del Sistema del Transporte Masivo y los problemas
del Metrolínea, para que pudiera adelantar la Comisión Sexta como
está planificada, pero siempre y cuando tengamos la presencia del
señor Ministro porque es con quien queremos debatir, porque si el
Ministro no puede asistir porque está recién posesionado entonces
habría la necesidad de aplazar esta situación.
Entonces, queremos solicitarle que nos ayude a comprometer la
presencia del Ministro en este debate el 14 de junio en la ciudad de
Bucaramanga.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-29T11:17:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, dos cosas frente al tema, el jueves está pendiente el
Representante Diego Naranjo de la confirmación del Ministro, me
dicen que algunos funcionarios del ministerio ya confirmaron, lo
importante es que podamos llevar al Ministro de Transportes a la
ciudad de Pereira, ya me confirmaron el, director de la Red Terciaria y
algún otro par de funcionarios de nivel técnico, pero si me parece
importante que pueda ir o la Viceministra o el Ministro está pendiente
que tiene la voluntad de asistir pero no sé cómo estará su agenda.
Igualmente lo del 14, hoy nos confirman que vamos a tener sesiones
plenarias hasta el 20 de junio, de tal manera que si vamos hasta el 20
no tendríamos ningún problema en estar el jueves en la ciudad de
Bucaramanga porque es demasiado importante y este es un tema que
además del tema vial, del tema de la concesión Zipaquirá- Palenque
vamos a tratar allá el tema del proyecto de ley de turismo que pasa a
segundo debate en la Plenaria de la Cámara de Representantes.
De mañana en ocho días les ratifico Representantes que el miércoles
que se nos facilita a todos por ser una ciudad que está a 30 kilómetros
de Bogotá, vamos a tener la sesión formal en la ciudad de Facatativa,
entonces están todos invitados desde primera hora, vamos a
desayunar y luego tendremos la Comisión Sexta y a las 2 de la tarde
estaremos nuevamente aquí en Bogotá, de manera que esa es la
salida más cómoda y más fácil y espero por supuesto contar con toda
la participación de los Honorables Representantes de la Comisión
Sexta, porque invita el Presidente.
Muchas gracias, se levanta la sesión siendo la una y seis minutos de
la tarde (1:06 p.m.) y se cita para mañana a las nueve de la mañana.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE    DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                       Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO       JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
