<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-juan-lozano" id="hs-juan-lozano" showAs="H.S. Juan Lozano"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-miguel-durán" id="dr-juan-miguel-durán" showAs="Dr. Juan Miguel Durán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo" id="hr-josé-edilberto-caicedo" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3238-acta-55-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 55 / 2012-05-30</heading>
						<speech by="" startTime="2012-05-30T10:36:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 055
SESION ORDINARIA DEL DIA TREINTA (30) DE MAYO DE 2012
Siendo las diez y treinta y seis minutos de la mañana (10:36 a.m.), el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante José Edilberto Caicedo Sastoque, ordenó al Secretario
llamar a lista y contestaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño John Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Quintero Trujillo Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa dejó de asistir la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:36:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:36:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor sírvase leer el orden del día para sesión de hoy 30 de mayo
de 2012.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:36:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-05-30T10:36:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 30 de mayo de 2012
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación Acta No. 17 del 7 de diciembre de 2011
Sesiones sextas conjuntas
III.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado acumulado con el P.L No. 114 de
2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY 1383 DE 2010 EN TEMAS
DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA Y JUAN LOZANO RAMIREZ
H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Publicación: Gaceta P.L. No. 457/10, P.P.D.S. 995/10, PSDS 785/11
Texto Definitivo Aprobado en Plenaria de Senado Gaceta No. 941/11
P.P.D. Cámara Gaceta No. 203-12
2. Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el P.L. No. 077 de 2011 Cámara, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE CREA TARIFA DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES DE EDUCACIÓN BÁSICA
PRIMARIA, SECUNDARIA Y MEDIA EN SISTEMAS INTEGRADOS DE TRANSPORTE PÚBLICO”.
Autores: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO Y HENRY HUMBERTO ARCILA M., LUIS
GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA, WILSON GOMEZ VELASQUEZ, JAIME ARMANDO YEPEZ MARTINEZ,
JAIRO QUINTERO TRUJILLO, WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ,
CARLOS JULIO BONILLA SOTO, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, JAIRO ORTEGA SAMBONI.
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador),
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO, JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ, Y ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA.
Publicación: P.P.D.C. Gaceta No. 251-12
3. Proyecto de Ley No. 206 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA Y REGLAMENTA LA
PROFESION DE VALUADOR Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. CARLOS ALBERTO ZULUAGA DIAZ
Ponente: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR
Publicación: P.P.D.C Gaceta No. 251-12
4. Proyecto de Ley No. 073 de 2011 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTANDARIZA EL COBRO DE
SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS A LOS ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS OFICIALES”.
Autor: H.R. BUENAVENTURA LEON LEON
Ponente: H.R. CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON
Publicación: P.L. Gaceta No. 629-11
5. Proyecto de Ley No. 178 de 2011 Cámara - 102 de 2011 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA EL
LITERAL “F” DEL ARTÍCULO 7º. DE LA LEY 1276 DE 2009”.
Autor: H.S. CARLOS ALBERTO BAENA Y H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. WILSON NEBER ARIAS CASTILLO
Publicación: P.L. Gaceta 644-11 - P.P.D.C. Gaceta No. 264-12
6. Proyecto de Ley No. 053-11 Cámara, “ POR LA CUAL SE DICTAN DISPOSICIONES PARA EL EJERCICIO
DE LA VIGILANCIA, INSPECCIÓN Y CONTROL DE LA SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y
TRANSPORTE Y OTRAS AUTORIDADES Y SE ESTABLECE EL REGIMEN SANCIONATORIO.”
Autores: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, CARLOS JULIO
BONILLA, LUIS GUILLERMO BARRERA,CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZÓN, DIEGO PATIÑO
AMARILES,IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE,
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ, JUANA
CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO, JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO, JAIRO QUINTERO
TRUJILLO, SILVIO VÁSQUEZ VILLANUEVA, WILSON ARIAS, WILSON GOMEZ VELASQUEZ.
Ponentes: H.R. DIEGO A. NARANJO ESCOBAR (Ponente-Coordinador, ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILSON ARIAS
CASTILLO.
Publicación: P.P.D.C Gaceta No.
7. Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No. 055-11
Cámara, 2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L. No. 186 de 2012
Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y 7) P.L. 204 de 2012 Cámara.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE”.
Autor: Ministro de Transporte doctor GERMAN CARDONA GUTIERREZ
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador),
DIEGO PATIÑO AMARILES, JAIRO ORTEGA SAMBONI, DIEGO NARANJO
ESCOBAR, CIRO ANTONIO RODIRGUEZ PINZON, JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, WILSON NEBER ARIAS CASTILLO, CARLOS
ANDRES AMAYA, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, JAIRO QUINTERO
TRUJILLO.
8. P.L. No. 055 de 2011 Cámara
Título: “POR EL CUAL SE REFORMA LA LEY 769 DE 2002. CODIGO NACIONAL DE
TRANSITO TERRESTRE Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autor: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR
9. P.L. No. 085 de 2011 Cámara
Título: “POR LA CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 159 DE 769 DE 2002 (CÓDIGO
NACIONAL DE TRÁNSITO) Y SE ESTABLECEN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autora: H.R. GLORIA STELLA DIAZ
10. P.L. No. 116 de 2011 Cámara
Título: “POR MEDIO DE LA CUAL SE ADICIONAN UNOS ARTICULOS A LA LEY 769
DEL 2002 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autor: H.R. EFRAIN ANTONIO TORRES MONSALVO
Gacetas:601/11 - 657/11 y 761/11
11. P.L. No.186 de 2012 Cámara
Título: “POR MEDIO DE LA CUAL, SE MODIFICAN ALGUNOS ARTICULOS DE LA LEY
769 DE 2002, MODIFICADA POR LA LEY 1383 DE 2010, SE CREA LA LICENCIA
DE CONDUCCIÓN POR PUNTOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autor: H.S. nador CARLOS EMIRO BARRIGA PEÑARANDA
Gaceta: P.L. 048-12
12. P.L. No.11 de 2011 Senado
Título: “POR LA CUAL SE ESTABLECEN EN COLOMBIA EL SISTEMA DE PUNTOS EN
LA LICENCIA DE CONDUCCIÓN, LA FIGURA DEL DEFENSOR DEL CONDUCTOR
E INCENTIVOS ALA CONDUCCIÓN RESPONSABLE Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.”
Autora: H.R. GLORIA STELLA DIAZ Y H.S. CARLOS A. BAENA
13. P.L. No. 12 de 2011 Senado
Título: “POR LA CUAL SE MODIFICAN LOS REQUISITOS PARA OBTENER LICENCIA DE
CONDUCCIÓN EN COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. GLORIA STELLA DIAZ Y H.S. CARLOS A. BAENA
14. P.L. No. 204 DE 2012 Cámara
Título: “MEDIANTE LA CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 160 DE LA LEY 7969 DE 2202”
(Destinación multas)
Autor: H.R. PEDRITO TOMAS PEREIRA CABALLERO
Gaceta P.L. 95 DE 2012
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la página web www.camara.gov.co
(comisión sexta).
IV.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de
2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:36:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Señor Presidente, someta a consideración el orden del día leído por Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:37:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que acaba de ser leído por
Secretaría, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo
aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:37:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:37:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:37:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto del orden del día: Aprobación del Acta No. 17 del 7 de
diciembre de 2011, donde sesionaron conjuntamente las Comisiones Sextas del
Senado y de la Cámara de Representantes.
Someta a consideración el Acta No. 17 del 7 de diciembre de 2011, anunciada por la
Secretaría.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta):
Se pone en consideración el Acta No. 17, continúa abierta, anuncio que se va a
cerrar, queda cerrada. ¿La aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:37:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Queremos darle un saludo al doctor Carlos Julio Bonilla, ex miembro
de la Comisión Sexta y hoy actualmente en las Comisiones Económicas y además
también queremos reconocer la presencia del Superintendente de Puertos y
Transporte, el doctor Juan Miguel Durán que nos acompaña.
Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
Proyecto de Ley No. 163 de 2011 Cámara, 007 de 2010 Senado acumulado con el P.L
No. 114 de 2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY
1383 DE 2010 EN TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
La Secretaría se permite informar que en el día de ayer se aprobó el informe de
ponencia y la supresión de 22 artículos. Hoy se va a tocar el tema del artículo 19
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:38:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay que decir entonces que ayer se había nombrado una subcomisión
para definir algunos aspectos de la estructura del artículo. Yo quisiera saber si
alguien de la subcomisión nos quiere informar, ya está el radicado. Entonces leamos
el radicado de ese artículo señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:38:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría también se permite informar que ayer
se aprobó un impedimento del Honorable Representante Didier Tavera, pero era
para los artículos que se archivaron ayer. Él está exento del 19, o sea qué él puede
continuar ahí en su curul.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:38:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Y puede votar lo que sigue. Entonces, queda habilitado doctor Didier
Tavera para que pueda votar el siguiente artículo de este proyecto.
Secretario por favor sírvase leer el informe de la subcomisión que fue conformada
ayer para definir la votación de este artículo que está pendiente sobre el tema de
embriaguez. Tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo para que nos
explique la decisión que fue tomada por la subcomisión que fue nombrada ayer, con
referencia al artículo de este proyecto. Tiene el uso de la palabra doctor José
Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:38:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Presidente, gracias. La subcomisión que
se constituyó en el día de ayer trabajó juiciosamente en el tema, sin embargo, hay
una observación que me parece.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:38:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perdón Honorable Representante José Edilberto Caicedo, les pedimos
por favor un poco de silencio a los Honorables Representantes y a las demás
personas que nos acompañan en este momento en la Comisión Sexta, continúe con
el uso de la palabra doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:39:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Este es un proyecto de altísima sensibilidad,4 porque pretende por supuesto no
tener ningún tipo de contemplación con acciones que pongan en riesgo la seguridad
vial, la vida de las personas y en esta materia de embriaguez, pues sin lugar a dudas
el país está a la espera de decisiones que manifiesten que realmente hay una
autoridad frente a ese tema. No obstante, me acaba de hacer una referencia puntual
a uno de los parágrafos que quedaron sugeridos en la subcomisión, que le pediría
señor Presidente que nos diera un momento para revisarlo, por cuanto pretende de
alguna manera partir de la premisa de que si una persona no se deja hacer el
examen de alcoholemia, estaría partiendo del hecho de que está con los grados de
alcohol de tercer grado y pues estaría rayando con lo que la Constitución establece y
es que ninguna persona se puede auto incriminar. Entonces, prácticamente el hecho
de que no se dejara tomar la muestra implicaría que se le aplica la sanción del tercer
grado de embriaguez.
Entonces, vamos a revisar eso porque no podemos ir en contra de la Constitución,
pero si lo que pretendemos por supuesto es que no haya la posibilidad de que un
ciudadano, sea o tenga la dignidad que tenga, pueda darse el lujo de impedir que le
tomen una prueba de alcoholemia por un agente de seguridad, de la policía o la
autoridad componente cuando lo requiera en carretera en el uso de la actividad de
la conducción.
Entonces, le ruego que avancemos y el doctor Iván Darío Agudelo nos ayuda con ese
tema. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:39:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honorables Representantes, yo quiero en aras de que podamos
avanzar rápidamente en ese tema que es trascendental, con la venia de ustedes
declarar sesión informal dos minutos y darle la palabra al Intendente López, para que
nos cuente, porque hay unas dudas en ese tema de hacer las pruebas o no hacerlas.
Es necesario que tengamos claro cómo opera el sistema de hacerse o no tomar la
prueba. Yo quisiera como para que esa subcomisión pueda tener una información y
ampliar rápidamente el informe, poderle dar la palabra al intendente, después de
dársela al Representante Iván Agudelo, para que hagamos claridad y podamos tomar
una decisión acertada. Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-30T10:39:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, y yo quisiera que
todos mis compañeros pongan un poco de atención; nuestro señor Presidente el
doctor José Caicedo fue claro, y ojalá que todos los asesores del Senador y del
Ministerio y de la Policía de Tránsito, pongan un poco de atención.
Primero es decirle al país que aquí no vamos a cohonestar bajo ninguna
circunstancia, porque sabemos de esa irresponsabilidad, los daños que ha venido
causando, pero tampoco podemos permitir que se atropelle la Constitución y el
derecho, por decirle al país que aquí vamos a legislar contra todo lo que sea, en
materia de embriaguez, pero hay principios sagrados en el derecho y aquí hay una
norma constitucional del artículo 33 que habla de la no autoincriminación, y yo si les
pido un favor; si ustedes me traen una propuesta mejor, con el mayor de los gustos,
pero que no me vengan a decir que la Comisión Sexta es una irresponsable porque
estamos legislando por sospecha o por tentativa de sospecha, eso sí es peligrosista,
me parece sumamente peligrosista y créanme que soy el primero en apoyar
cualquier opción que ustedes me brinden.
Pero miren lo que dice: Parágrafo tres del artículo 20 que siempre hemos
mencionado, el artículo 152 de la Ley 769 quedará así: “Parágrafo Tercero: Habrá
lugar a las mismas sanciones previstas para el tercer grado de embriaguez al
conductor del vehículo automotor que pese a ser requerido por las autoridades de
control operativo de tránsito, no acceda o no permita la realización de las pruebas a
que se refiere la presente ley”.
Eso quiere decir que la persona no accede, obviamente él tiene el deber de
colaborar con la justicia, ni más faltaba y con las autoridades de policía, pero si esa
persona no accede inmediatamente le vamos a decir que está en tercer grado de
alicoramiento, eso es tentativa de sospecha. Denme una opción mejor pero en
derecho, en derecho con el mayor de los gustos le apruebo lo que sea y hablo con
mis compañeros, pero aquí no podemos estar encima de las normas constitucionales
y de principios sagrados del derecho, también y me parece que esta norma está
yendo más allá. Muchas gracias señor Presidente.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta):
A ver, nosotros tenemos aquí a un miembro de la Policía Nacional que maneja
precisamente estos temas de manera práctica, que es lo que nos interesa también
conocer en la Comisión y no ir a estar por encima de lo que la ley nos permita. Yo
quisiera darle el uso de la palabra al Intendente Oscar López, voy a pedirle que por
favor tome el uso de la palabra y nos exprese cual es su posición y su apreciación
frente a este tema.
Vamos a declarar sesión informal por cinco o diez minutos para escuchar al
Intendente. ¿Aprueba la Comisión la sesión informal?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:39:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:39:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Intendente Oscar López.
Intendente de la Policía Nacional, Oscar López: Honorables Representantes
muchísimas gracias, muy buenos días. Soy el Intendente Oscar López, asesor jurídico
de la Dirección de Tránsito y Transporte.
Realmente estamos desde la Dirección de Tránsito y Transporte muy agradecidos
con este tipo de proyectos, que realmente lo que están persiguiendo es generar una
verdadera cultura de la seguridad vial en el país. Yo quiero, con la venia de usted
señor Representante y hablando ahorita con su asesor, le explicaba lo siguiente:
Realmente antes de entrar a explicarles los temas de embriaguez yo quiero citarles
meramente el artículo del Código Nacional de Tránsito que establece normas de
comportamiento para todos los actores que tienen incidencia en la movilidad.
Significa ello y no dice, palabras más, palabras menos, este artículo: “que todos
aquellos que participen en la movilidad deberán acatar y cumplir las normas de
tránsito”. Miren, eso está plasmado en la ley y está plenamente establecido, la
misma norma en su artículo primero cuando hace toda la definición conceptual y
demás y la jurisprudencia, me señala que la actividad de conducción es una actividad
peligrosa que requiere del máximo de cuidado de los ciudadanos para el ejercicio de
la misma.
Ahora bien, con esa entrada yo les quiero comentar lo siguiente: cuando hablamos
del tema de sanciones la norma establece, no solo las sanciones, están señaladas en
la multa que es a través de la imposición de la orden de comparendo, la suspensión
de la licencia de conducir y la cancelación de la licencia de conducir, es decir, que
indistintamente de la infracción que se cometiere se puede generar; una imposición
de multa que es el comparendo que se presenta, una suspensión de la licencia o una
cancelación.
Cuando cita la norma y en el articulado que está en este momento vigente y
aplicable a través de nosotros los hombres de la parte operativa, encontramos que la
persona que está conduciendo en estado de embriaguez, que no haya cometido una
infracción de tránsito, que no haya cometido un accidente, que no haya ocasionado
la muerte o lesión de alguien, el daño a una persona. A través de un puesto de
control la persona está en su derecho me dejo o no practicar una prueba de
embriaguez, ese es un derecho constitucional, usted bien lo decía Honorable
Representante.
Yo me puedo dejar practicar la prueba, pero aquí viene lo interesante, ¿qué nos está
pasando a nosotros?; que cuando yo encuentro esta situación, a la persona le
practico la prueba, inmediatamente al tener el resultado y tipificar el resultado de
más de 40 ml por 1000 en la sangre y de ahí en adelante, yo por la función
preventiva que tengo como policía de tránsito estoy en la obligación, primero de
inmovilizar el vehículo; primero, porque estoy persiguiendo asegurar la vida del
ciudadano, y segundo, extiendo la orden de comparendo. Y les recuerdo a ustedes
que la orden de comparendo meramente es una orden oficial de citación, no es
ninguna multa, es una orden de citación para que el ciudadano ejerza su libre
derecho a la defensa. El ciudadano se acerca y dice yo estoy o no de acuerdo con la
orden de comparendo, él va y la refuta o simplemente va y la cancela y pare de
contar.
¿Qué está sucediendo hoy en día? Cuando al ciudadano le practicamos la prueba de
embriaguez, el organismo de tránsito quien es la autoridad que decide sobre la
valides o no, veracidad si o no del ejercicio que hicimos nosotros, él constata
primero que realmente la persona esté plenamente identificada a través de la orden
de comparendo y dos, que las tirillas que anexamos nosotros, expedidas por los
equipos alcohosensores anexas al comparendo, realmente estén enmarcadas dentro
de esos rangos o esas tablas que fijó la norma, el de la Resolución 414 de 2002 de
Medicina Legal, señala que será en primer grado aquellas personas que vayan de 40
a 99 ml por 1000; para ese caso de primer grado no establece ninguna suspensión de
la licencia y ninguna cancelación, no establece nada, simplemente diría “hombre
pague la multa y llévese el carro, chao pues”.
Y recuerden ustedes que la simple imposición de la orden de comparendo o la
simple imposición de la multa a través del organismo de tránsito, no es condición
para devolver el carro, es decir; yo no necesito pagar la multa para que me
devuelvan el carro. Yo me voy sin ni siquiera pagar la multa, porque así lo establecen
mis normas, muy garantistas con su derecho. Dice: “usted no necesita cancelar nada,
si no simplemente acérquese, notifíquese y vaya y saque el carro y continúe su
marcha”.
Pero ahora bien, el segundo y tercer grado de la norma si establece hoy en día una
suspensión de la licencia de conducción. Pero mire lo que está pasando señor y yo lo
viví en carne propia hace ocho días, hace ocho días con un ciudadano en la Carrera
7ª con 245, en un puesto de control que tiene la policía de tránsito de manera
permanente todos los días y a toda hora, ciudadano que me dice no estoy en
ninguna obligación de soplar, saber en que grado de alcoholemia estoy, pero yo de
antemano encuentro y doy aplicación al artículo 175 del Código de Procedimiento
Civil y digo: “si el ciudadano va, tiene aliento alcohólico, si el ciudadano tiene indicios
de haber estado ingiriendo bebidas alcohólicas, si tiene una descoordinación motriz,
lo observo, si tengo aquí un testigo, si tengo una ayuda fílmica yo ya puedo
determinar, ese ciudadano estaba tomando”.
Pero miren, se me presentan muchos casos doctor y creo que le aclaraba ahorita a
su asesor donde me dicen, es que a este señor hay que llevarlo a Medicina Legal y el
ciudadano no me consciente, me dice “usted para qué me va a llevar a Medicina
Legal, perdón, ¿para dónde me lleva?, ¿con qué fundamento legal usted me lleva a
Medicina Legal?. “No hay fundamento legal porque es que no ha cometido ningún
delito ni cometido ninguna contravención, no hay nada. Va conduciendo en estado
de embriaguez, “y por qué no ir conduciendo en estado de embriaguez, dice el
ciudadano ¿por qué no hacerlo?”. Entonces no pasa nada.
Cuando el ciudadano dice “yo me niego, me niego a la práctica de la prueba” y pese
a que se encuentra en estas condiciones, ¿qué tiene que hacer el organismo de
tránsito? Nosotros inmovilizamos, hacemos el comparendo y chao, pero el
ciudadano se queda y dice, bueno yo voy al otro día, si quiero pago el comparendo,
si no, no lo quiero pagar y simplemente entréguenme mi vehículo y el organismo de
tránsito quien es la autoridad que impone la sanción, no tiene argumentos para decir
ese ciudadano violó el artículo 55 del Código Nacional de Tránsito, lo violó porque no
cumplió con su obligación. Por eso la propuesta y con todo respeto, usted bien lo
dice señor Representante, una alternativa; que el ciudadano mismo reconozca se
apersone de su interior y diga “yo voy a cumplir a cabalidad, atender a la autoridad
de tránsito”.
Es más, les voy a ser honestos “citase la norma como infracción de tránsito no
atender los requerimientos de la autoridad de tránsito”. ¿Quién es la autoridad de
tránsito en ese momento? Nosotros somos la autoridad de tránsito, el mero hecho
de no atender a la autoridad de tránsito ya me da para una causal de decirle usted
no atendió la autoridad de tránsito tiene aquí una orden de comparendo por no
atender la autoridad de tránsito.
Fíjense que son varias situaciones, nosotros en la calle lo que vemos es eso, tenemos
ciudadanos que dicen “no me dejo practicar la prueba”. Lo voy a llevar a Medicina
Legal, yo he llevado gente a Medicina Legal; les voy a ser honesto o al médico del
pueblo, lo lleva uno. ¿Saben qué hace el ciudadano? Se sienta, cruza los brazos y dice
“no hago nada más” y no le puede el Médico Legista practicar el examen de beodez.
El examen de beodez lo establece el Instituto de Medicina Legal como un examen,
donde el simple médico con la apreciación física determina “el hombre viene mal
presentado”, entonces su presentación personal terrible, su coordinación motriz
nada que ver, su coordinación motora, todo lo demás, sus pupilas dilatadas, su
deshidratación y demás. El Médico Legista determina por el grado de beodez si es
primero, segundo o tercer grado. Eso para completar la prueba accesoria, que
recuerden ustedes, o le doy multa, o le doy suspensión, o le doy cancelación, pero
necesariamente si se va la multa.
Con esta propuesta quedamos a la espera de ustedes para que nos den un
argumento valedero para eso.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta):
Tiene el uso de la palabra el doctor Miguel Ángel Pinto Hernández.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-30T10:39:50">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Solamente quería preguntarle una cosita con
respecto a la prueba ¿En este momento la prueba la debe realizar un funcionario de
Medicina Legal? O sea, si la persona cuando va por carretera, o en cualquier
municipio y es solicitado por las autoridades de tránsito, van a hacerle ahí mismo la
prueba. Si la persona pide que se la hagan en Medicina Legal ¿La tienen que hacer?
O sea ¿Hay necesidad de trasladar hoy, como está en la norma sin estar hablando de
este proyecto que estamos mirando hoy. ¿Hay necesidad de trasladar al conductor
hasta el sitio de Medicina Legal para que se lo practiquen allá?, O, ¿Están facultados
en este momento ustedes para hacerla directamente ahí, con toda la validez para
poder imponer las sanciones?.
Intendente de la Policía Nacional, Oscar López: Correcto Dr. le quiero
comentar; en este momento la Resolución 414 de Medicina Legal faculta a las
entidades de control operativo para la práctica de la prueba de embriaguez
alcohólica, siempre y cuando: Primero, la práctica de la prueba esté debidamente
certificado por el Instituto de Medicina Legal y Ciencias Forenses; segundo, que el
equipo alcohosensor que esté utilizando sea el homologado, y tercero, que el equipo
alcohosensor esté calibrado. Esas son las tres condiciones para que nosotros
podamos practicar la prueba en este momento.
Pero en este momento no hay ningún marco jurídico para decirle al ciudadano
“usted no quiere dejarse practicar la prueba, venga lo voy a llevar a Medicina Legal a
practicarse la prueba”, cuando el mismo ciudadano dice: “Un momentico, yo no he
cometido ningún delito”, porque la única obligación legal si está en el Código Penal,
donde establece que ante la comisión de un delito donde estén inmersos vehículos,
deberá obligatoriamente practicarse la prueba, que es una prueba pericial para ese
caso.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta):
Reconocemos la presencia del Representante Edilberto Escobar del Valle del Cauca,
bienvenido Representante.
En ese orden de ideas volvemos a la sesión formal, tiene la palabra el Representante
José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:40:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por si de pronto se hace necesario que el
intendente nos ayude a resolver unas dudas. Desde esa perspectiva seguimos en el
mismo limbo frente a la posibilidad de incluir en este aparte del proyecto de ley una
herramienta que le permita a la policía tener el principio de autoridad para
determinar el grado de alcoholemia de la persona.
Entonces, me parece que habría que buscar si ese parágrafo tercero que estaría
prácticamente presionando a la persona, si la persona no se deja tomar la prueba de
alcoholemia, inmediatamente se le aplica el tercer grado de embriaguez. El tercer
grado de embriaguez se da con resultados mayores de 150 ml etanol en la sangre,
además de la sanción con multa y se decreta la suspensión entre 5 y 10 años de la
licencia de conducción, que es un poco el debate que está planteando el
Representante Iván Darío Agudelo, que es como si la persona decide no dejarse
tomar el examen vamos a asumir que está borracho y que tiene el mayor grado de
consumo de alcohol y que por lo tanto va a tener entre 5 y 10 años de suspensión de
la licencia. Ese es un tema que al hacer la evaluación se debe decir qué derechos se
están blindando ahí para la persona, qué consecuencias desde el punto de vista de la
violación de la Constitución que sencillamente yo asuma que como no se deja tomar
el examen, entonces efectivamente es que está borracho, y ahí me parece que
jurídicamente eso se nos puede caer.
Entonces, valdría la pena buscar qué salida jurídica se le da a ese tema, porque no
creo que podamos aprobar un proyecto de ley tan importante como este que lo está
esperando el país y que quisiéramos por supuesto tener un rigor y no ser blandos en
lo más mínimo con este tema, pero tampoco que estemos por fuera de lo que la
Constitución nos permite.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:40:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En su orden tienen el uso de la palabra el doctor John Jairo Roldán, el
doctor Wilson Gómez, el doctor Iván Agudelo y el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-05-30T10:40:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, buenos días para todos.
A ver Presidente, la idea es, más que una intervención, es una moción de orden en
este sentido: Del proyecto quedó ayer un solo artículo, se nombró una subcomisión
que veo que hoy no hay resultado de la subcomisión, porque hoy la subcomisión
vino a seguir discutiendo acá. Además yo creo que nos falta el elemento más
importante que aparece hoy; los verdaderos protagonistas, adicional a los borrachos
en el volante, pues es la policía nacional de tránsito y yo creo señor Presidente, que
va a ser muy complicado que confeccionemos aquí en un conversatorio, un
verdadero artículo que sancione verdaderamente los borrachos al volante y le
demos herramientas a la Policía Nacional de Tránsito para que cumpla con su
función y no pase lo que pasó con el ex congresista en días anteriores en la ciudad de
Barranquilla.
Entonces, yo creo señor Presidente que tenemos que ponernos de acuerdo, si hay un
informe de la subcomisión presentémoslo y discutámoslo, y discutimos, yo voy a
intervenir pero sobre una cosa concreta, sobre el informe concreto de la Comisión
que no lo tenemos y ya hoy aparece un verdadero protagonista de este proyecto; la
Policía Nacional de Tránsito a hacer unos aportes muy importante, pero yo creo que
no es el método Presidente, que lo confeccionemos acá. Si es del caso esta
subcomisión que se reúna con el asesor jurídico de la Policía Nacional de Tránsito y
definamos un texto para poder discutir sobre ese texto. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:40:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con su venia doctor John Jairo Roldán, me pide interpelación el doctor
José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2012-05-30T10:40:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>Yo si disiento profundamente de lo que acaba de decir
el Representante John Jairo Roldán, porque suena casi un irrespeto con sus
compañeros, porque es que aquí los compañeros fueron, trabajaron el mismo
artículo e hicieron dos proposiciones.
Entonces, no estamos aquí fantasmalmente hablando Representante John Jairo
Roldán, fuimos claros y se está diciendo que hay un parágrafo que es el tercero y
concretamente lo que estamos debatiendo es en el parágrafo tercero, ese es un
primero, elemento, que creo lo veo mas bien como distraído, discúlpeme la
apreciación, contraria a lo que usted dijo.
En segundo lugar, tampoco comparto su apreciación de que entonces aquí no se
puede venir a discutir porque entonces estamos es improvisando, entonces, aquí lo
que hay que venir es a pupitrear cuando afuera se decidan las cosas y entonces aquí
ya venimos con un documento absolutamente elaborado, donde no va a tener la
gente de desistir. Hubo una subcomisión que generosamente hizo un trabajo que yo
le reconozco, pero también dentro de esa misma subcomisión que estuvo el
Representante Iván Darío Agudelo, hoy ha presentado aquí una apreciación frente a
ese parágrafo tercero que a mi juicio como coordinador ponente es válida, y es; si
estamos nosotros dentro del marco de la Constitución, que nosotros por mandarle
un mensaje al país de que queremos apretar en este tema y que la gente respete la
ley, entonces, si el señor no se deja tomar la prueba de alcoholemia, entonces, ya
sabemos que está borracho.
Me parece a mí que no está bien su apreciación frente al debate que estamos
haciendo, al contrario, yo si creo que el debate es pertinente, yo si creo que hay que
abrir el debate porque ni siquiera lo hemos dado y me parece que la apreciación de
cada uno de los Congresistas puede enriquecer esta decisión del día de hoy, porque
casualmente y lo decía ayer el Representante Miguel Ángel Pinto y es que no
queremos improvisar y queremos que lo que salga aprobado de hoy pues tenga un
sustento, porque fácilmente nosotros lo podemos aprobar y ese parágrafo tercero se
cae en la Corte Constitucional, o finalmente no se cae pero yo particularmente creo
que lo que haya que aprobar acá que sea absolutamente estricto y que garantice
que en este país salvaguardemos la vida de las personas y que los borrachitos no
hagan lo que se les de la gana y se pasen por derecho a la policía, tengan el rango
que tengan, o la credencial que tengan, me parece que de todas maneras tenemos
que soportarlo jurídicamente muy bien.
Entonces, creo yo que vale la pena que avancemos en el parágrafo tres que es el
objeto de discusión que tenemos y que me parece con todo respeto John Jairo
Roldán, que es pertinente y que está bien que demos el debate y no creo que
debamos pasar la hoja a otra cosa sin haber dado a fondo este debate de este
proyecto de ley; inclusive, se los digo así el proyecto se aplazara o no se aprobara,
pero me parece a mí que es entrada en razón la apreciación del Representante John
Jairo y pediría que sobre eso profundicemos en la Comisión para saber si realmente
eso tiene soporte constitucional y legal, principalmente constitucional. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:40:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra doctor John Jairo Roldán, no hay réplica de
réplica doctor José Caicedo, de una vez le advierto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-05-30T10:41:00">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Esa no es tampoco la intención señor Presidente,
sino pues primero, yo despistado no estoy señor Presidente y tampoco estoy en la
intención de irrespetar a los compañeros, mi intervención fue en dirección a una
moción de orden. Es que ustedes empezaron a discutir lo de la Comisión entre
ustedes y no se ha leído, es que no se ha leído, están hablando de un parágrafo que
no conocemos, no lo han leído. No, pero allá como resultado de la Comisión y la
intervención del asesor jurídico fue en torno a una discusión que estableció el
Representante Iván Darío Agudelo con el asesor jurídico, esa es mi intervención,
trabajemos sobre una cosa concreta, no estoy irrespetando, ni más faltaba, a los
compañeros que estuvieron en la Subcomisión, porque aquí tampoco se trata de que
aquí venimos es a trabajar y que no nos digan aquí quien está trabajando y quien no
está trabajando, es llamar al orden señor Presidente, cuál es el informe de la
subcomisión y sobre el informe de la subcomisión discutimos.
¿Por qué? Porque es que no se ha leído el informe de la subcomisión, entonces
estamos despistados los que no estuvimos en la subcomisión porque no sabemos el
contenido del informe de la subcomisión. Sobre el informe de la subcomisión vamos
a discutir, no vamos a pupitrear, pero vamos a discutir sobre una cosa clara. No
tengamos la presión, que parece ser que tenemos una presión, que porque los
medios de comunicación ahora van a decir que adicional a la plenaria de Cámara, la
Comisión Sexta de Cámara no legisla en este sentido. Vamos a legislar bien y ahorita
vemos una intervención de la Policía Nacional de Tránsito, la intervención más válida
para tenerla en cuenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:41:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, vamos a hacer una claridad para que podamos avanzar de
buena manera; como efectivamente lo dice el Honorable Representante, yo pedí que
se leyera el informe de la subcomisión en el momento en que estaba presidiendo
ahora. Había un informe de la subcomisión pero lamentablemente se presentó
alguna otra inquietud de última hora de un Representante, que es válida y es a
través de esa discusión que se inicia nuevamente la posibilidad de que ellos definan
claramente cómo resuelven definitivamente el informe de la subcomisión. Por eso
tuve la iniciativa de darle la palabra al Intendente de la Policía para que aclarara un
tema que pensé que podía solucionar ese informe que estábamos esperando.
Me parece válido para que avancemos, me han pedido el uso de la palabra los
Honorables Representantes, es mi deber darla, reconociendo la presencia aquí del
Senador Juan Lozano que es coautor con la doctora Gloria Estela Díaz, de la iniciativa
que nos tiene hoy aquí.
Entonces, le voy a dar la palabra rápidamente, me parece doctor John Jairo Roldán
que es válida su apreciación, pero si también considero que es un proyecto que falta
un solo artículo por votar, no nos preocupemos por los medios, estemos tranquilos,
nosotros estamos trabajando, ellos también, entonces cada cual que haga lo que
tenga hacer, nosotros estamos haciendo lo que nos corresponde, estamos aquí
tranquilamente juiciosos, vamos a dar el debate, porque necesitamos es definir,
porque este proyecto se votó ayer la eliminación de unos artículos, pero hoy está
claramente faltando la posibilidad de que lo terminemos para que en el Código
Nacional de Tránsito que se va a presentar, que está en el orden de día, que no
sabemos si se va a debatir o no, se pueda reglamentar.
Dejo un mensaje final, señor Senador, la iniciativa busca que por primera vez quede
incluido el primer grado de embriaguez en el Código de Tránsito, ese es como el
objetivo de lo que queremos hoy. Lo otro podrá ser de alguna manera incluido
nuevamente en el debate. Entonces en ese orden de ideas, para yo no hablar mucho
le doy la palabra al doctor Wilson Gómez, se prepara el doctor Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-05-30T10:41:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Presidente, de todas maneras entiendo que acaba de señalar usted que no importa
lo que piensen o lo que transmitan los medios, sin embargo es el canal para que los
colombianos entiendan también la función de cada una de las Comisiones dentro del
Congreso de la República y me parece a mí fundamental que expliquemos, que
sepan los colombianos que estamos en la Comisión Sexta, que no es la Comisión
Primera encargada de penalizar la conducción de un vehículo en estado de
embriaguez, nosotros no tenemos la facultad de llevar a la cárcel a un ciudadano que
esté condiciendo un vehículo en estado de embriaguez. Pero como Comisión Sexta
encargada de los temas de tránsito y transporte en el país, si tenemos una facultad,
digamos meramente administrativa de sancionar aquel colombiano que en estado
de embriaguez esté rodando por las principales vías de una ciudad o en cualquier
carretera de Colombia poniendo en peligro a otros ciudadanos. Eso como para hacer
la claridad en la eventualidad de que los colombianos a través de la televisión logren
observar lo que estamos nosotros haciendo aquí, la decisión nuestra es
administrativa.
Pero, estamos frente a una autoridad y me parece importantísimo aprovechar la
presencia del intendente que hoy hace presencia aquí en representación de la Policía
Nacional, porque con la interlocución que podamos tener con el intendente, vamos
nosotros a aclarar muchas situaciones que para los colombianos es la pregunta que a
diario se pueden hacer en las calles de las principales ciudades del país, nos la
podemos hacer nosotros mismos. Yo me pregunto intendente, y no porque le haya
sucedido al Senador Merlano, sino cualquier colombiano que en las calles esté
conduciendo un vehículo y no haya bebido un solo trago, ¿está en la obligación hoy
de hacerse la prueba de alcoholemia en el momento en que la autoridad de tránsito
lo requiera, ¿si o no?.
No está en la obligación de hacerse la prueba de alcoholemia, eso no quiere decir
por supuesto, que nosotros estemos de acuerdo con eso, si no está, es la misión de
esta Comisión garantizar que sea una obligatoriedad que la prueba de alcoholemia
se efectúe en el país, porque tenemos ese triste episodio que tiene que servir de
ejemplo para que, reitero yo; no por la condición de un Congresista, puede haberle
sucedido a cualquier colombiano y a muchos les habrá pasado en las carreteras o
troncales de este país, que se habrán visto avocados a lo mismo, pero tenemos que
desde este Congreso, sin penalizar, que no es nuestra función, sí obligar a que el
colombiano que esté conduciendo un vehículo, esté en la obligatoriedad de hacerse
una prueba de alcoholemia en la eventualidad de que la autoridad lo requiera. Creo
que ese es un mensaje muy claro para el país, para que entiendan que nosotros
estamos de acuerdo con esa situación y que además es lo mínimo que podemos
hacer para evitar los desastres que han sucedido en las calles del país, toda vez que
cada vez que hay un ciudadano con los tragos en la cabeza conduciendo un vehículo,
pues se convierte en un peligro al volante.
Y respecto al parágrafo que está en discusión, mi intervención para tampoco
demorarme mucho Presidente, y permitir que los demás colegas lo hagan. Me
parece a mí es que hay una triste coincidencia en que la sanción que se está
imponiendo, coincide con el nivel de alcoholemia de grado tres que tenga un
colombiano, a mí lo que me parece es para los autores de ese parágrafo es que
deberíamos desligar lo uno de lo otro, porque es necesario por supuesto, que haya
algún tipo de sanción, pero no el equivalente a que quien está conduciendo un
vehículo sin haberse tomado un solo trago de alcohol termine pagando las mismas
consecuencias de alguien como si estuviera ebrio al volante.
Entonces, una sanción también muy significativa que habría que analizarla, yo no
tengo la fórmula hoy, habría que analizarla, pero para que desliguemos eso y el
colombiano no vaya a creer, si me permite señor Presidente, el intendente está
pidiendo una interpelación.
Intendente de la Policía Nacional, Oscar López: Muchas gracias señor
Representante. Hay una aclaración que quisiera darle; realmente nosotros, la policía
de tránsito, cuando estamos en las vías no es a todo el mundo al que le pedimos que
me practique la prueba de embriaguez, es decir, al que va pasando tiene usted que
practicarse la prueba, no, realmente no, porque nosotros partimos de un juicio
razonable de lo que tenemos en el momento; si yo paro un vehículo y encuentro que
la persona que va conduciendo si puede venir cansada, por que no, pero no tiene
aliento alcohólico, aquí están mis documentos, voy con mi familia, hombre nosotros
no entramos en eso.
¿Cuándo entramos?, no a todas las horas; cuando estamos de pronto a las horas de
la madrugada, a la salida de los sitios donde venden bebidas embriagantes, allá es
donde nos ubicamos nosotros, hacemos operativos y son operativos porque es que
la finalidad nuestra no imponer comparendos. Miren, la labor de la policía de
tránsito no está dada para imponer comparendos, estamos es para prevenir, para
salvaguardar las vidas de los ciudadanos, para prevenir que ese conductor “Dios mío,
no le vaya a pasar nada”, y mucho menos a los que están alrededor del conductor, al
peatón, a su acompañante. Por eso es que no lo hacemos a todo el mundo, uno mira
y si uno detecta que la persona viene con aliento alcohólico, las botellas están
dentro del carro, viene zigzagueando, viene a alta velocidad, uno dice ojo que esa
persona ofrece peligro, puede ofrecer peligro para los demás.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-05-30T10:41:30">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Le agradezco inmensamente la aclaración intendente porque además es válida,
reitero yo, para que los colombianos entiendan en que nos hemos embarcado.
Entonces, bajo esa precisión, señor Presidente continuar la discusión de este
parágrafo, pero que quede clarísimo que nosotros tenemos que sancionar
administrativamente la conducción de aquellos que al volante van con un grado de
alcohol siquiera y que están exponiendo no solo la vida de ellos, de sus familias, sino
adicional el núcleo familiar de muchos otros hogares en Colombia que pueden estar
en las calles corriendo el peligro gracias a que un ciudadano va conduciendo un
vehículo en estado de embriaguez. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:41:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-30T10:41:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Recuerdo mucho que mi profesor de derecho civil decía que “repita mijo hasta que
aprenda”, y yo seguiré repitiendo. Hay mucho interés en que este artículo pase y
recogiendo algunos aportes de mis compañeros, el doctor John Jairo Roldán, el
doctor Diego Naranjo, cuando hablan de los medios de comunicación. A mí en
Antioquia si que me han sacado todos los días en el noticiero y les agradezco porque
nunca había salido tantas veces en el noticiero. Y lo mío es una posición jurídica,
pero lo que dice el Representante Wilson Gómez, siempre con su claridad aportando
a los debates, lo que él plantea es algo cierto, intendente, es algo que es cierto.
Entonces, si yo no me la dejo hacer se presume que estoy en tercer grado de
alicoramiento.
Intendente, a nosotros nos cuida la policía, le debemos mucho a la fuerza pública y a
la policía que nos acompaña en todas estas montañas haciendo campaña, llegando a
sitios inhóspitos , de mucha violencia; pero no nos digamos mentiras que también
algunas veces algunos agentes también abusan, lamentablemente y es la excepción,
no son la generalidad, porque les debo mucho respeto y son los que
permanentemente están con nosotros.
Pero es que lo mío inclusive no es un tema político, seguramente van afuera a decir,
vea ese Representante Iván Agudelo le encantan los borrachos al volante. No, no es
eso, yo lo que quiero es proteger ese artículo y de que en un examen de
inexequibilidad en la Corte nos pase derechito, sin ningún problema. Eso es lo que yo
pretendo en este momento, aquí estamos hablando de principios sagrados como el
principio universal de inocencia, aquí no podemos violentarlo y de pronto el que no
tiene una formación jurídica, con todo el respeto, puede que no lo entienda, pero
hay un principio sagrado de inocencia y que en materia penal, pero en cualquier otro
tema también, está el artículo 33 de la Constitución, es que no lo digo yo, lo dice el
artículo 33 de la Constitución cuando se habla de la no incriminación.
Me voy a permitir, siendo un poquito quizás exagerado y me disculpan ustedes mi
atrevimiento, pero quiero cambiar las palabras, hacer el ejercicio, Senador y
compañeros. Permítanme hacer este ejercicio; el parágrafo tres, lo vuelvo a leer,
ahorita lo había leído: “habrá lugar a las mismas sanciones previstas para el tercer
grado de embriaguez, al conductor del vehículo automotor que pese a ser requerido
por las autoridades de control operativo de tránsito, no acceda o no permita la
realización de las pruebas a que se refiere la presente ley”.
Ojo que viene mi atrevimiento, por favor: “habrá lugar a las mismas sanciones
previstas para el homicidio, al sindicado de este, que pese a ser requerido por las
autoridades, no acceda o no permita la realización de las pruebas a que se refiere la
presente ley”. Entonces, resulta que una persona que está siendo investigada por
homicidio y dice que no, que no voy, es que la carga de la prueba la tiene el Estado,
entonces, como no voy, como tu decías ahorita, entonces ese ya está listo para el
tercer grado, y el homicida como no va, entonces está listo como homicida.
O les propongo algo, venga reunámonos de nuevo, convénzanme o derrótenme y yo
dejo la constancia porque para mí ese artículo se cae. Entonces, si tenemos esta gran
oportunidad no perdamos tiempo, hagamos las cosas bien hechas; entonces, por
favor ayúdenme, es que yo quiero hacerlo, ni más faltaba, no quiero cohonestar y yo
se que ningún compañero del Congreso quiere cohonestar con la embriaguez al
volante, ni más faltaba, pero hagamos las cosas bien hechas, porque Wilson Gómez
fue muy claro; si voy en sano juicio y por cosas de la vida, puede que vaya de mal
genio o en ese momento el agente de policía pudo de pronto haber maltratado de
alguna manera y digo no hombre, no me lo dejo hacer. Por muchas situaciones, aquí
estamos hablando es de garantías y derechos fundamentales, agente con todo el
respeto que usted se merece, y yo si tengo que como Legislador es proteger la
Constitución, ni más faltaba y que no botemos tiempo aquí porque se nos va a caer.
Si lo vamos a hacer hagámoslo bien hecho y con el mayor de los gustos lo voto,
Presidente si usted quiere y si el Senador, con la venia, acepta que nos reunamos de
nuevo en la salita y las veces que haya que reunirnos, porque aquí no se improvisa, y
si uno no está de acuerdo pues hasta el final va y si no, pues nos vamos a una
votación y pues la democracia es la fuerza de las mayorías. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:42:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega, quien le cede
la palabra al Honorable Representante Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-30T10:42:10">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente, yo quiero hacer unas observaciones
a este proyecto, entre otras cosas yo veo que hay tres puntos fundamentales en este
proyecto de ley que es lo que nosotros tenemos que analizar; el primero lo
manifestó usted ahorita, que era crear el primer grado de alcoholemia que no estaba
en el Código de Tránsito, lo cual es bien importante.
El segundo fundamental, es que aquí no se le está dando ninguna rebaja a las multas
para conductores ebrios, se está quitando las rebajas de multas que se tenían, es
decir, es una sanción mucho más grave para quien está manejando un vehículo en
estado de ebriedad, es perfectamente válido y creo que es el consenso de lo que
nosotros tenemos.
Y el tercer punto, que es el que está en discusión en este momento, es como
sancionar a aquellos conductores que no se dejan hacer la prueba de alcoholemia.
Yo sugiero, para darle una salida jurídica también, yo comparto la misma posición
suya en la medida en que no se puede hacer un equiparamiento como si usted
estuviera en tercer grado de embriaguez, entonces habría que hacerlo por separado.
Pero yo creo que también es un problema de redacción de la norma, si nosotros al
final de ese inciso donde habla del tercer grado de embriaguez, después del punto
colocamos simplemente, no lo dejamos como parágrafo sino simplemente podemos
decir que “En la misma sanción incurrirá aquella persona que siendo requerida por la
autoridad, no se deje practicar la prueba”, pues ya no lo estamos asimilando al
tercer grado pero si le estamos dando la misma sanción del tercer grado si se quiere.
Lo otro sería, simplemente en un artículo adicional o ahí mismo, es crearla como una
infracción de tránsito, el hecho de no aceptar el requerimiento de hacerse la prueba
de alcoholemia, para que sea sancionado y no hacer la similitud como lo tiene en
este momento la norma, como si usted tuviera en el tercer grado de alcoholemia, si
lo que se quiere sancionar es precisamente sancionar al conductor que no se deja
practicar el examen.
El Representante Wilson Gómez decía hace un rato que la sanción debía ser
diferente, incluso más benévola, pero yo pienso que si yo voy manejando un
vehículo y no estoy en estado de embriaguez, no veo la razón por la cual no pueda
dejar practicar el examen. Si colocamos una sanción inferior a la del tercer grado,
también puedo ir completamente ebrio y decir “no me dejo practicar la prueba
porque la sanción solamente va a ser de seis meses y no de cinco años” Entonces,
para mí va a ser mucho más ventajoso, estando completamente ebrio, no hacerme la
prueba para que la sanción sea menor a la que necesariamente me determinaría la
prueba que sería de pronto la del tercer grado, si yo voy en esas condiciones, porque
es que desafortunadamente aquí “hecha la ley, hecha la trampa”.
Entonces, uno busca la forma donde de pronto las sanciones sean menores, pero si
yo tengo la condición de que si me opongo a que me hagan el examen y me van a
suspender la licencia cinco años, y si yo no voy ebrio, o si por lo menos me tomé
solamente una cerveza lo cual daría por ahí en el grado uno donde da seis meses, yo
prefiero que me hagan la prueba porque me va a determinar una sanción muchísimo
menor a no dejármela practicar.
Entonces, yo creo que si lo que nosotros queremos hoy es precisamente sentar ese
precedente, que fue lo que se discutió ayer. Yo ayer hice una proposición totalmente
diferente y accedí incluso a que discutiéramos hoy este tema, porque si lo que se
quiere es sacar un proyecto serio, como un mensaje a la ciudadanía, de que la
Comisión Sexta, y quiere, además que es un sentir de todos, yo creo que es de todo
el Congreso, porque no es como se juzgó al Congreso de la República la semana
pasada, yo creo que todos queremos que haya algún tipo de sanciones.
Entonces, yo pienso que esos tres parámetros que se están estableciendo de crear el
primer grado ya está insertado, el quitarle las exoneraciones ya está aquí también,
que lo podemos aprobar y ya estamos haciendo mucho más gravosa también la
sanción de las multas para los conductores ebrios. El punto este es simplemente
dejarlo redactado por aparte, para no asimilarlo al tercer grado, para que no
tengamos ese inconveniente, es simplemente de tipo de redacción, es simplemente
decir que quien se niegue a practicarse el examen incurrirá y se considerará una
infracción de tránsito que equivaldrá a tal sanción, que es similar a la misma sanción
que pueda contener para este efecto el grado tercero, simplemente es un problema
de redacción, y yo creo que por ahí podemos superar el impase, dejamos la norma
plasmada, estamos sancionando de manera efectiva a aquel que se niega a hacer el
examen, que en últimas es el objeto de lo que se está planteando acá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:42:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-30T10:42:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Bueno, yo he tenido una inquietud que se la he dicho aquí al intendente y a los
asesores de los autores del proyecto. Antes de continuar con la discusión, quisiera
que le dijéramos al país, a esos colombianos que consumen sus cervecitas, su trago,
su licor, qué es el estado de embriaguez, para poder determinar esos grados que
estamos creando aquí, sabemos que somos partidarios de que hay que legislar para
poder prevenir las lesiones y las muertes por alguna persona que conduzca
embriagado, pero yo si reitero el estado de embriaguez, para poder que los
colombianos sepan, cuando se toman dos o tres cervezas, cuatro, si estoy en estado
de embriaguez o no.
Yo me hice la prueba hace ocho días y ustedes lo saben, me tomé tres cervezas y eso
dio trece grados, eso para mí no es estado de embriaguez, yo estaba bien, para mí
eso fue como una gaseosa. Pero puede ser que a otro le afecte, o el que se tomó dos
o tres whiskys, yo no tomo whisky, aquí la mayoría toman whisky. Si eso le afecta o
no la psiquis o los sentidos de locomoción, de visión, de audición, todos esos
sentidos a ver si yo ya estoy en estado de embriaguez o para yo prevenirme, cuando
yo esté tomándome algo y poder decir, no ya no puedo más, ya no me tomo un
trago más porque es que ya entro en estado de embriaguez y ya no puedo conducir.
Yo creo que eso es lo primero que debemos establecer aquí, para así mismo poder
establecer los grados.
Entonces, ya estoy pidiendo que me traigan la resolución del Instituto de Medicina
Legal, para ver si de 20 a 39 ml de etanol en la sangre eso es estar en estado de
embriaguez o no, para ver si lo sancionamos. Esa es una inquietud que yo tengo
desde ayer. Lo demás se mejoró Presidente, porque la Comisión trabajó en incluir los
grados que no estaban en el actual Código de Nacional de Tránsito, es más, hay
parágrafo que se le adiciona para no se acreedor a la reducción de la multa cuando
se pague prontamente, ahí le estamos quitando ese beneficio, porque cualquier
persona con solamente ir a pagar dentro de los cinco días tenía derecho al 50% de la
rebaja de la multa. Entonces, hoy en día está en 45 salarios mínimos diarios vigentes,
da $850.000, con $425.000 lo pagaba, pero era mucho más fácil pagarle a un policía,
por eso esto de la cultura, con respeto lo digo intendente; la cultura del ciudadano y
de la misma policía de tránsito, yo vuelvo y reitero, Presidente y señor Secretario, yo
espero que ya esté el oficio dirigido al General Comandante de la Policía Nacional, de
un caso que tuve en Palmira (Valle), donde le traje a él personalmente la queja de un
policía de tránsito que no inmovilizó, que no hizo su comparendo y que ahí la
justicia, la multa y el dueño del vehículo quedó burlado, porque él fue el lesionado y
él es el lesionado, pues no se puede denunciar él mismo.
Entonces, yo le dije por Dios, por favor usted mínimo cumpla su función, haga su
comparendo, entréguelo a la autoridad de tránsito y ellos verán si entregan el
vehículo o no lo entregan. Parece ser que por $200.000 pesos lo entregó, le sale más
barato al ciudadano pagarle eso. Entonces desde allí estamos fallando, desde la
policía. Y, ¿cuál fue el castigo?, pues lo trasladaron para otro departamento y esa es
la solución y no es justo, y yo espero respuesta del Comandante de la Policía
Nacional, hoy General León Riaño, porque a él personalmente le entregué esa
inquietud.
Entonces, yo creo que las medidas han estado, intendente, las medidas han estado
sino que no las han aplicado, aquí los legisladores lo han hecho bien, ahora le vamos
a bajar más, vamos a crear un grado, porque están el segundo y el tercero, el
primero no está creado. Ahora le vamos a crear el primer grado donde se baja, se
partía de 40ml, ahora vamos a partir de 20ml. O sea que le estamos diciendo a los
colombianos y esa es la inquietud que quiero que me absuelvan, ya no tome más, ya
no se tome una botella, tómese una, porque con una de pronto no está en estado de
embriaguez, por decir algo, o no se tome una caneca, que con una caneca a usted le
da más de 40ml en sangre, de etanol, entonces ahora tiene que tomarse un cuarto
de caneca, cinco, diez tragos, no sé cuánto será eso. Eso es lo que hay que explicarle
a los colombianos para que ellos también se prevengan y se empiecen a culturizar, y
el policía de tránsito y el agente de tránsito, pues también hacer cumplir la norma.
Porque después, aquí alguien decía que es que no hay efectos jurídicos, los efectos
jurídicos si los hay; está la inmovilización del vehículo, que debe ser de inmediato;
está la multa, pero no se cobra porque la policía de tránsito muchas veces recibe su
billete, pues no va para allá, o muchas veces lo recibe y cambia el código de la
infracción y llega allá y en el tránsito pues están los tramitadores y están los
funcionarios que muchas veces se permean por la corrupción y entonces dejan salir
por cien o doscientos mil pesos y no aplican las consecuencias jurídicas que es la
suspensión, dependiendo del grado.
Nos surgió la inquietud Presidente, de ese parágrafo tercero, lo dijimos allí, cómo le
decimos a un ciudadano que no se dejó tomar la prueba, que aquí la idea es que la
establezcamos como obligación del ciudadano a hacerse tomar la prueba, porque
puede ser que cualquier paisano diga yo no me la tomo, entonces ahí queda burlada
la policía o la autoridad que va a hacer el control para prevenir, toca mirar cómo lo
aplicamos; pero cómo también y ahí tiene razón el Representante Iván Agudelo,
cómo le decimos que es tercer grado. Difícil porque a ese ciudadano que le van a
cancelar la licencia que da de cinco a diez años y sale con un abogado a defenderlo, a
decir demuéstreme que mi cliente estaba en estado de embriaguez, entonces no
podemos hacer normas para que después los abogados en razón de una defensa
puedan salir defendiendo bien a estas personas.
Estaría de acuerdo con usted doctor Miguel Ángel Pinto, vamos estableciendo la
infracción por no tomarse la prueba, por negarse a hacer la prueba, hay muchas
infracciones por negarse a tal cosa, a tal cosa, y una multa bien dura, no 45 salarios,
60 salarios por decir algo, dos salarios mínimos mensuales, un millón y pico. Un
ciudadano cuando sepa que los va a pagar y que se cumpla pues la sanción por parte
de la autoridad de tránsito y los organismos de tránsito, un millón de pesos pues ya
también lo piensa dos veces. Entonces para que le vayamos dando salida a este
artículo.
Señor Presidente, tenía más datos pero con sus señas me está cortando, pero si
quiera que quedara claro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:42:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No le estoy cortando Honorable Representante, bien pueda, continúe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-30T10:42:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>El estado de embriaguez es necesario para poder que
hagamos todo lo demás, para poder hablar de 20ml y 39ml, primer grado de
embriaguez 40ml y 99ml, entonces, para que le digamos a los colombianos cuando
usted va a estar en primer grado de embriaguez, cuando va a estar en segundo,
cuando va a estar en tercero. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:43:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con su venia Senador, me está pidiendo una interpelación el
Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2012-05-30T10:43:10">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, es muy corto.
De verdad que he escuchado atentamente a mis colegas y en plenaria, de verdad
hoy el tema de moda como es el de conducir en estado embriaguez, las decisiones
que se deben tomar en el Congreso de la República, pero quiero recordarle de
verdad a todos los colegas que esta es la Comisión Sexta que tiene que ver con
educación y sabe que no he escuchado a ningún Congresista, no he escuchado a
ninguna persona que hable del tema de prevención, de cambiar cultura y ahora
escuchaba al intendente, es que nosotros tenemos la obligación de prevenir y por
eso nos vamos a donde sabe uno que están tomando licor, a la salida de las
discotecas. Esa es una prevención pero inmediata para que no se dé de pronto el
accidente de ese momento.
Pero intendente, escúcheme por favor esta partecita, prevención no es solo estar ahí
al lado de las discotecas, hay que hacerlo, pero prevención es lo que les he visto
hacer y los he visto hacer en mi región, salir a la calle con la moto accidentada, con el
carro, eso si es valioso, eso si sirve. Mire, aquí hay ya respuestas contundentes,
nosotros antes no hacíamos cola para abordar el bus, no utilizábamos las cebras y un
colombiano salió con esa idea y que mensaje de verdad, y hoy como hemos
aprendido. Pero si quiero decirles que de verdad es a través de la educación, esto es
con prevención, la policía debe comprometerse a ese cambio de cultura, los medios
de comunicación que tanto de verdad cogen a un Congresista como a Merlano, y es
la moda y dele aquí y dele allá, y ¿Dónde están los medios de comunicación para que
hagan también en esas campañas masivas?, que son los que le llegan a todos los
ciudadanos, yo diría, para que cambiemos esa cultura. Pero creemos que la solución
a este problema es sencillamente volver un Estado carcelero, cuando la Constitución,
Senador, dice que este es un Estado persuasivo, no carcelero, y aquí sale lo de los
ácidos y de una vez tres, cinco años más y mire vemos, qué solución es cuando se ha
aumentado, esa no es la solución.
La verdadera solución, hay que tomar sanciones para tratar de estabilizar, pero esa
no es la solución, la verdadera solución es a través de la educación, es cambiando
esa cultura, es ese trabajo en equipo de la policía, de los medios de comunicación,
de todos los sectores para convencer de verdad que no debemos de conducir en
estado de embriaguez. Qué difícil es si se va a tomar sus tragos, pues llevarse el
conductor o si usted tiene esa cultura pues deje el carro que se lo lleven. Pero de
verdad que no he visto y por eso me quedé de último para hacer esta reflexión,
tomemos estas decisiones pero también trabajémosle a la otra parte, cambio de
cultura a través de la educación, con los medios de comunicación, la policía, el
Congreso, todos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:43:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay que decirle a usted Representante, que se aprobó la ley 1503 de
2011 que tiene que ver sobre conductas en la vía, se aprobó por este Congreso que
ya está ahí estipulado, esperemos que dé los resultados que todos queremos,
empezando por las escuelas de conducción. Tiene la palabra el Honorable Senador
Juan Lozano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-juan-lozano" startTime="2012-05-30T10:43:30">
							<from>H.S. Juan Lozano</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Primero para dar un testimonio de gratitud y de reconocimiento a esta Comisión que
me acoge con generosidad y además, por la laboriosidad y el cuidado con el que se
ha ocupado de este proyecto que es tan importante y tan sensible para la vida de los
colombianos, como ha quedado demostrado en dolorosos episodios en los últimos
días.
Yo quiero resaltar la profundidad y la buena intención de todas las intervenciones
que aquí he escuchado hoy, porque creo que les asiste no solamente el ánimo de
acertar, aprobando una ley que va a ser benéfica para los colombianos, sino también
con unos juiciosos argumentos jurídicos y sociológicos también, doctor Atilano
Giraldo, que compartimos plenamente en la esencia de esta tarea, como usted lo ha
dicho, como lo dijo también el doctor Jairo Ortega.
Me quiero referir a dos intervenciones de fondo sobre el proyecto, que escuchamos
aquí del doctor Iván Darío Agudelo y del doctor Miguel Ángel Pinto. Creo que para
entender el proyecto hay que partir de una consideración esencial; conducir no es un
derecho de los ciudadanos, es un privilegio de los ciudadanos y es una actividad de
riesgo, los seres humanos no tenemos el derecho a manejar, nuestros
conciudadanos tienen el derecho a vivir y a que quienes conducen no los atropellen
y no los maten, por eso el régimen de regulación de las actividades peligrosas está
también acompañado de un régimen sancionatorio especial, digamos ese es un
principio que acompaña las actividades peligrosas.
Creo que dicho eso, le asiste la razón al doctor Iván Agudelo y al doctor Miguel Ángel
Pinto, en su preocupación al señalar un presunción directa o indirecta en la
redacción de la proposición como estaba definida y por eso creo que la sugerencia
que hace el doctor Miguel Ángel Pinto es una sugerencia que le ayuda mucho al
proyecto, si no concluye con una remisión a una presunción, asumiendo un
comportamiento, sino definiendo directamente una sanción en la ley, por una
determinada conducta que es la de negarse a un requerimiento de autoridad.
Le asiste creo yo, toda la razón al doctor Iván Darío Agudelo cuando plantea su
preocupación frente a las garantías de que debe estar rodeado el conductor. Si bien
es una actividad peligrosa, el conductor también tiene que estar rodeado de
garantías en un estado de derecho, al conductor por el hecho de participar de una
actividad peligrosa, en abstracto no se le puede condenar ni a priori ni de manera
general, por eso escuchando al doctor Iván Darío Agudelo, advertía en la lectura del
texto, que nos hacía falta una remisión al empeño de tener plenitud de garantías
cuando se practican las pruebas, que el conductor tenga derecho a que la prueba se
haga de manera transparente, que la prueba no se manipule, que la prueba tenga la
idoneidad y la exigencia técnica adecuada y también, ¿por qué no?, que la prueba
sea una que tenga una utilización física como la del alcoholímetro, o en otros casos
también será evidente la condición de alteración del conductor en algún tipo de
prueba clínica como las que en otra época se practicaban.
Para no abusar del tiempo que me conceden señor Presidente, creo que
recapitulando, hay un importantísimo consenso en esta Comisión que yo recojo,
valoro y además reconozco, que es el de subsanar el vacío legislativo frente al grado
uno de alcoholemia, eso como ustedes lo han dicho; es algo que le estaba haciendo
enorme daño a la sociedad colombiana, había un problema de técnica legislativa y
había evidentemente un hueco en el Código de Tránsito.
En relación con el parágrafo tercero, la sugerencia respetuosa que la podemos
plasmar en una proposición para que inmediatamente se considere a continuación,
si ustedes así lo estiman Honorables Representantes, es que se elimine la
formulación de: “habrá lugar a las mismas sanciones previstas para el tercer grado
de embriaguez”, con el que iniciaba el parágrafo; doctor Didier Tavera, que creo
usted me lo señalaba aquí, creo que les asiste toda la razón, ahí podríamos haber
incurrido en una dificultad en la técnica legislativa, empezamos directamente
diciendo: “El conductor del vehículo automotor que pese a ser requerido por las
autoridades de control operativo de tránsito”, agregamos, recogiendo lo que ha
dicho el doctor Iván Darío Agudelo, lo que ha dicho el doctor Miguel Ángel Pinto, lo
que comentábamos con el doctor José Caicedo, con plenitud de garantías no acceda
o no permita la realización de las pruebas, “el conductor del vehículo automotor que
pese a ser requerido por las autoridades de control operativo de tránsito, con
plenitud de garantías, no acceda o no permita la realización de las pruebas físicas o
clínicas -para dejar abierta la posibilidad de que otros medios de prueba o también
otros desarrollos tecnológicos que en el futuro se puedan incorporar, puedan estar
incorporados dentro del espectro de la norma a que se refiere la presente ley-,
incurrirá en las sanciones y adicionalmente la suspensión de la licencia entre cinco y
diez años”.
Me hacía ver, con razón, el doctor Iván Darío Agudelo, que aquí se requiere el
ejercicio de la potestad reglamentaria en cabeza del Ejecutivo, para ir definiendo
estos temas como están previstos en el resto del Código de Tránsito, ustedes se
ocuparán del Código de Tránsito en detalle, en las próximas sesiones,
Entonces, añadiríamos al final una frase que diga “el gobierno reglamentará la
materia”, de tal suerte que estos asuntos o los nuevos mecanismos probatorios, o las
condiciones en las que se verifica que el examen se practica cabalmente, puedan ser
especificados mediante el ejercicio de la potestad reglamentaria del Ejecutivo en una
resolución o en decreto del ministerio correspondiente, con el señor, Presidente de la
República.
Creo Honorables Representantes, que después de haber escuchados las voces muy
juiciosas que aquí se han escuchado y de trabajar en esta nueva redacción, habría
consultado con los expertos en el tema una redacción que cumple con el propósito
que nos garantiza que este vacío va a quedar bien resuelto a partir de la aprobación
de esta ley y que por supuesto con una entrada en vigencia pronto, porque nos
quedaría a un debate, serían muchas las situaciones de riesgo para la vida de
nuestros conciudadanos que se podrían evitar. Espero Honorables Representantes,
haber interpretado en buena forma las juiciosas opiniones y observaciones que
ustedes formulaban y las reflexiones que hicieron en la Comisión. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:43:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-30T10:43:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Esta importante la iniciativa que plantea el Senador Juan Lozano debe partir de una
premisa y es que en el Código Penal habla de los indicio, y es claro que frente a
alguien que muestre una negligencia a no practicarse una prueba de alcoholemia, es
porque ya hay un indicio grave en que está o ha ingerido bebidas alcohólicas. Yo me
acerqué al Senador Juan Lozano y le decía; es que aquí no podemos hablar como
aplicar una pena, hablando de una posible tentativa al tercer grado. Me parece que
la iniciativa recogida en establecer el primer grado de alcoholemia ha sido,
aprobada, aceptada y acogida por todos, que no tienen ninguna discusión.
Frente al parágrafo que pretendía, si redactamos de forma conjunta la sanción
establecida ya, el que no se haga una prueba de alcoholemia podrá ser sujeto de la
suspensión de una licencia de un año, multa de tantos salarios mínimos, ahí no
estamos infringiendo, ahí estamos siendo garantistas y estamos ya estableciéndole
una medida porque como bien se ha estipulado; conducir un vehículo es una
actividad peligrosa que requiere toda la atención y de los conductores para poderlo
hacer.
Entonces, Senador Juan Lozano, yo digo que de una vez establezcamos una sanción
clara frente a quien no habla, aquí podemos hablar también de una conducción por
parte de la policía , es que aquí cuando la policía requiere a un conductor y lo ve, que
como el mismo intendente aquí manifestaba, que no tiene una coordinación
psicomotriz, que tiene un aliento establecido que no es precisamente el de Cartier o
el de Chanel, ni el de ningún perfume establecido, sino es del Águila, o el del
Buchanans, o el del chirrinchi o el del aguardiente, pues precisamente tenemos que
votarle una herramienta clara, como poderlo conducir y como establecerle una
sanción.
Entonces, yo pienso que aquí no podemos ser blandos porque si lo que se quiere es
realmente aportar a la preservación de la vida, aportar a que los borrachos no
puedan estar manejando, tenemos que hacerlo es endureciendo esta pena y aquí es
una buena iniciativa, que además del primer grado de alcohol, establezcamos una
sanción definitiva de una vez; conducción, inmovilización del vehículo,
establezcámosle un tema de cuantos salarios mínimos y la suspensión de la licencia,
y pienso que nos quedaría muy bien redactado este artículo y de ahí en adelante
todo el mundo no tendría una pena temeraria, sino realmente un artículo efectivo
para que todo el mundo se tenga que hacer la prueba de alcoholemia. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:44:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Iván Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-05-30T10:44:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Con el Senador Juan Lozano y los demás compañeros hemos creo que llegado a un
acuerdo que invitaríamos a que nos acompañen con la votación, en la medida en
que cuando se habla de las garantías fundamentales, indudablemente se está
blindando frente al examen de inexequibilidad en el control constitucional. Pero
además también hay exámenes supletorios como bien lo decía ahorita el intendente,
que es el mismo examen clínico que se permitiría determinar que esa persona, lo
decía ahorita el compañero Didier Tavera, que esa persona está en estado de
alicoramiento, ustedes mismos pueden ser los peritos en el reten.
Es fundamental la potestad reglamentaria del Gobierno, porque eso nos permite
posibilitar una amplitud en la medida de las posibilidades que tenemos hoy y a
futuro también, pero aprovecho el aporte del doctor Didier Tavera, Senador Juan
Lozano, yo creo que no podemos dejar pasar porque hay algo bien interesante ahí y
me gustaría que el intendente nos dijera, por ejemplo: ¿Qué ocurre con el conductor
de vehículo que se fuga, que no atiende a un llamado? A él le anotan la placa y ese
carro inmediatamente va a ser perseguido, entonces en esa medida para que
podamos conjugar la propuesta del doctor Didier Tavera, ver cómo podemos
indudablemente, donde haya que agravar la sanción, hacerlo indudablemente, lo
que tengamos que hacer para agravar la sanción frente a estas conductas hacerlo.
Pero la propuesta que entonces, ya tenemos, frente a la proposición del parágrafo
tercero, yo creo que ha sido ya bien construido, por lo menos yo quedo tranquilo de
que creería que va a superar el examen de inexequibilidad en Corte Constitucional.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:44:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-05-30T10:44:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente.
Yo creo que el debate ya tiene la suficiente ilustración como para que se defina
como debe quedar ese artículo en el Código de Tránsito. Entonces, yo quisiera llamar
la atención para que el árbol no nos deje ver el bosque, a mi me parece que no basta
doctor Atilano Giraldo, con que tengamos una cultura frente al tema, de hecho ya
está regulado en una ley, no basta con que tengamos un régimen sancionatorio
fuerte, sino que también tenemos que llegar a un punto a que revisemos si el
impuesto que hoy se está cobrando por las bebidas alcohólicas debe seguir siendo la
fuente de financiación de las entidades territoriales. Porque por un lado pedimos
cultura, por otro lado ponemos sanciones, pero es el mismo Estado el que promueve
el consumo.
Entonces, aquí nos tenemos que decir la verdad, nosotros mismos como Estado
promovemos el consumo de cerveza, de aguardiente, o de cualquier tipo de licor. A
mí me parece que hay una cosa de fondo y es de que hay que buscar la manera de
que haya fuentes de financiación para las entidades territoriales e ir llevando al país
a un punto donde el consumo no sea la fuente principal de financiación de las
entidades territoriales, llamadas departamentos. Yo recuerdo que cuando
aprobamos el no tabaco, se tomaron unas medidas y vale la pena pensar en ello
hacia futuro, porque por supuesto, la herramienta que hoy tenemos y como
competencia de esta Comisión, es aprobar la norma disciplinaria en el Código de
Tránsito y ya aprobó el Congreso la parte de la cultura ciudadana sobre el teme, pero
creo que como Congreso tenemos la responsabilidad de mirar el problema de una
manera integral y es como el Estado no promueve el consumo de licores en
Colombia. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:44:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra nuevamente el Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:44:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo creo que como ponente he recogido aquí
un poco los aportes de los distintos Honorables Representantes y del Senador Juan
Lozano, ese parágrafo tres quedaría de la siguiente forma: “El conductor del vehículo
automotor que pese a ser requerido por las autoridades de control operativo de
tránsito, con plenitud de garantías, no acceda o no permita a la realización de las
pruebas físicas o clínicas a que se refiere la presente ley, incurrirá en sanción de
multa y adicionalmente suspensión de la licencia de conducción entre cinco y diez
años”.
La multa es la que está establecida para la embriaguez, que son 45 salarios mínimos
diarios, que además de eso, si aplicamos el parágrafo número cinco que sugirió ayer
el Representante Jairo Ortega Samboni, no tiene descuento del 50%, estaríamos
aplicando además otra restricción más a la actividad de manejar en estado de
embriaguez
Y habría un parágrafo sexto, donde diga: “que el Gobierno reglamentará la materia”.
Lo que yo no entendí, Representante Didier Tavera, es que usted sugirió, o lo
entendí mal, que la multa en cuanto a la suspensión de la licencia de conducción
fuera la aplicada para el grado uno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-30T10:45:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>No, yo lo que dije es que la iniciativa de incluir el
grado uno de alcoholemia no tenía discusión y que estábamos todos de acuerdo,
que lo que teníamos que hacer, era endurecer al máximo a quien no accediera a
aplicarse o hacerse la prueba física o clínica, y tomaba el caso como en el tema del
Código Penal cuando se habla de los indicios graves, que allí hablábamos de que es
que tiene que ser sancionado con la mayor rigurosidad, porque quien no acceda y no
permita aplicarse una prueba, es porque existe el indicio más grave de que han
consumido bebidas alcohólicas, porque si no, por qué no tiene la razón o no accede a
acatar el llamado de la autoridad competente para practicarse dicha prueba.
Entonces, por eso es que decía que tiene que haber la mayor rigurosidad. Mire es
que este es un ejemplo claro, las empresas que prestan el servicio público de
transporte de pasajero, a los conductores que van a cumplir estas rutas les están
haciendo en este momento la prueba de alcoholemia y tendría que ser así. Es más,
yo voy hasta el ejemplo de decir que todas las entidades del Estado a quienes tengan
vehículos de uso privativo, de uso público, debían también en las mañanas cuando
recogen sus vehículos públicos, también hacerse la prueba como estímulo, aquí
tendría que hacerse, el Congreso debería tener aquí una prueba de alcoholemia a los
conductores, se hiciera una prueba aquí a los conductores que están manejando los
vehículos del Estado, esa es una prueba para la cual no tiene que haber ninguna
excusa.
Entonces, Senador Juan Lozano, eso es lo que yo digo, yo al contrario no decía que
aplicáramos la de tercer grado sino la mayor severidad frente a quien no haga la
prueba. Está muy bien acogida señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:45:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Presidente, le pido favor de que
entonces de que aquí en tres minutos está ya la proposición modificatoria de ese
artículo 19 y va a quedar exactamente como solicitaría yo que lo aprobáramos
inmediatamente en la plenaria de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-30T10:45:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, para aprovechar la solicitud que hice,
ya le dije a tu asesora que le incluyéramos un parágrafo más, que hable de la
prevención. O sea, en este momento yo se que los colombianos no saben cuando
están en estado de embriaguez, para que ellos sepan que el consumir equis cantidad
de cerveza o aguardiente, o whisky, o ron, o vino, o lo que sea; entran en estado de
embriaguez de determinada cantidad. No, es para incluir un parágrafo de campaña
de prevención para que ellos ya entiendan que de equis cantidad ya saben que si
andaban en un vehículo ya no lo pueden seguir conduciendo, tienen que llamar a
otra persona, o salir en taxi, es un parágrafo al final, allá para que haya una
obligación del Estado, ministerio de Transporte, Fondo de Prevención Vial y de la
Policía de carreteras, para que hagan estas campañas de prevención, donde se le
diga cuando se está en estado de embriaguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:45:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Mientras llega la proposición para que la votemos, le vamos a dar el
uso de la palabra al Honorable Representante John Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-05-30T10:45:50">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente.
Una claridad doctor Jairo Ortega, en la no aplicabilidad del parágrafo, porque es que
independientemente el resultado de alcoholemia varía en las personas. Una persona
puede ingerir la misma cantidad y la misma calidad de alcohol, pero las dos personas
pueden registrar distinto, eso no es un patrón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:46:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:46:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quiero aprovechar, antes de que levantemos
la sesión informal, que estamos todavía en sesión informal; saber un poco la
apreciación del intendente frente a este tema, porque ahí hay un tema que se lo
ponemos en sus manos y es que uno le da las herramientas a la policía, pero es
importante que se den las plenas garantías que estamos mencionado acá y no que
resulte siendo una herramienta para la arbitrariedad, una herramienta para el abuso
y una herramienta para avasallar a la gente. El agente de policía puede maltratar al
conductor y decirle absolutamente lo que quiera, porque sabe que entre más lo
maltrate, más tiene la posibilidad de ponerle la sanción, porque el ciudadano
seguramente va a reaccionar frente a una actitud indecorosa o irrespetuosa o
agresiva también de un agente de policía, ese un tema que también debe incorporar
como evaluación dentro de las herramientas, uno da las herramientas de ley y lo que
uno espera es que el ciudadano parta, que se le garanticen sus derechos, que parta
de su principio de inocencia y que por supuesto la policía que es la que imparte
justicia, pues también lo haga de manera seria y responsable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-30T10:46:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Otra inquietud que es valedera; por qué también no
incluir ahí doctor Juan Lozano y ponente coordinador José Caicedo, donde considero
oportuno allí que el Instituto de Medicina Legal modifique su Resolución 414 del 27
agosto de 2011, porque en el artículo segundo dice: “resultados menores de 40ml de
etanol” y nosotros acá lo estamos a 20ml, entonces le tocaría al Instituto de
Medicina legal reformar esta resolución porque ellos parten de 40ml y nosotros
estamos partiendo de 20ml. Entonces, les tocaría a ellos acogerse a esto que
estamos legislando ahora.
Y también, que ellos aclaren, porque hablan del estado de embriaguez negativo,
estado de embriaguez negativo uno diría que no está en estado de embriaguez, si es
negativo pues no está en estado de embriaguez. Ellos deberían aclarar este punto,
porque sé que por esto hay muchas salidas, muchas personas que les sale 40ml, en
los tránsitos, mínimo es negativo y vaya y salgan con sus carros y no hay proceso
para suspenderle la licencia de conducción. Entonces, es bueno que ellos clarifiquen
esta resolución, ahí a los asesores que tengan presente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:46:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La apreciación es válida. Una pregunta de
técnica legislativa y de contenido acá también: Si nosotros estamos determinando
desde acá esa gradualidad en términos de consumo de alcohol y eso no está, ese
cuadro que nosotros establecemos acá en este proyecto de ley de hoy, no coincide
porque está cambiando las condiciones del cuadro, del balance que tiene Medicina
Legal, ¿no deberíamos decir también que Medicina Legal deberá ajustar ese
consumo a las condiciones que establecemos acá?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:46:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vea, hoy existe una resolución de Medicina Legal que es la que está
operando, si dentro del marco de esta ley se modifican algunos asuntos, algunos
parámetros, Medicina Legal tiene que acogerse a esos parámetros, acomodarse a la
ley, no lay a la resolución.
Bueno, entonces, seguimos con el otro punto del orden del día. Tiene el uso de la
palabra el Intendente de la Policía, Oscar López.
Intendente de la Policía Nacional, Oscar López: De antemano señores
Representantes, muchísimas gracias. Ustedes no saben lo que acabamos de darle,
las herramientas y de paso la responsabilidad que le acaban de dar ustedes a la
policía de tránsito para ejercer control y tener unos mecanismos más afectivos al
momento de ejercer actividades de prevención.
Yo para rematar y aparte de darles las gracias, les quería decir que la actividad que
realizamos nosotros en materia de control de alcoholemia es una actividad
netamente preventiva, solamente preventiva la actividad que hacemos nosotros en
materia de alcoholemia, por ello muchísimas gracias de verdad, nos vamos muy
complacidos, muy satisfechos de que realmente vamos a poder tener herramientas
efectivas.
Y Senador Juan Lozano y Representante José Caicedo, excúseme, les quiero informar
algo; hoy en día el ciudadano conoce muy bien de sus normas. Mire la gente sabe
muy bien de sus derechos y nos reclama igualmente sus derechos, por ello cada vez
que actuamos los hombres y mujeres de la policía nacional y en particular de la
Dirección de Tránsito y Transporte lo hacemos con un nivel tal, que a sabiendas de
que lo hacemos somos susceptibles y podemos ser objeto de algún tipo de denuncia,
de investigación.
De verdad nuevamente, muchísimas gracias por ese apoyo que le acaban de dar a la
institución.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:46:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Una pregunta adicional: ¿Cuáles serían las
plenas garantías que tendría el ciudadano, frente a un reten operativo que obligue al
ciudadano a detenerse y a que le hagan la prueba?.
Intendente de la Policía Nacional, Oscar López: El Representante Jairo Ortega fue
testigo hace ocho días, exactamente, antes de practicar la prueba, recuerda usted
Representante, la inducción que recibió el policial, yo me fui de aquí preguntándome
si todos hacemos lo mismo, y me di una pequeña correría, verificando y constatando
y realmente nuestros hombres tienen el nivel y el profesionalismo para decirle,
tenga la bondad, le voy a explicar cuál es la prueba y en qué consta, no lo voy a coger
a mansalva sino simplemente le informo.
La primera garantía, que yo pienso es esa, darle a conocer su derecho, hacerle
claridad. Así como en la orden de comparendo se le informa al ciudadano de sus
derechos y las garantías que tiene al momento de la imposición de la orden de
comparendo, le estamos informando cual es su derecho que tiene para esa orden de
comparendo, ahí es donde empezamos nosotros a ofrecer sus plenas garantías. Está
su plena garantía el de que pueda estar acompañado o asistido por una persona que
esté en mejor estado de juicio. Pienso que de esa manera estaríamos nosotros
dándole las garantías.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:47:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Estamos esperando para poder votar, para que sea leído el artículo.
Tenemos que declararnos nuevamente en sesión formal. ¿Se declara la Comisión en
sesión formal?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:47:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:47:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces sigamos con el otro proyecto del orden del día y cuando
llegue la proposición pues iniciamos la discusión del proyecto y se hace la votación
que queda pendiente, porque ya está discutido plenamente, les pedimos por favor
que cuando se vote, ya no habrá mas intervenciones porque ya está discutido y
acordado.
Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:47:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al Proyecto de Ley No. 206 de 2012 Cámara, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE CREA Y REGLAMENTA LA PROFESION DE VALUADOR Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
La proposición con que termina el informe es la siguiente, señor Presidente: “Por las
razones expuestas propongo a la Honorable Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, dar primer debate favorable al Proyecto de Ley No. 206 de 2012
Cámara “POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA Y REGLAMENTA LA PROFESION DE
VALUADOR Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Firmado, Diego Alberto Naranjo Escobar, ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone a consideración el informe con que termina la ponencia, se
abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada.
¿Aprueban los Honorables Representantes el informe de ponencia?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:47:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-30T10:48:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, el texto consta de 39 artículos y hay proposiciones para
los artículos 1, 2, 6, 6, 12, 13, 14, 15, 20, 22, 23, 24, 25, 29, 32, 36 y 38.
Podemos someter a consideración en bloque el articulado que no tiene
proposiciones y las proposiciones del articulado con modificaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:48:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone en consideración el articulado sin modificaciones y las
proposiciones de modificación de los artículos que se tienen, tiene el uso de la
palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-30T10:48:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente, hay una duda que me asalta y
es frente a este proyecto y es que hablamos que el artículo 250 de la Constitución
Nacional nos habla de que la estructura del Estado solamente puede ser reformada
por iniciativa del Ejecutivo, y aquí estamos creando el Consejo Nacional Profesional
de Valuadores, entonces me asalta la duda si eso si es competencia del Legislativo, si
eso si es competencia del legislativo, de poder reformar la estructura señor
Presidente; y si quisiera que el ponente, porque esta es una iniciativa presentada por
el Legislativo y no por el Ejecutivo y estamos creando el Consejo Nacional Profesional
de Valuadores y esta iniciativa es del Legislativo. El artículo 150 de la Constitución
nos habla de las funciones del Legislativo, entonces si quisiera que me absolvieran
esa duda, es lo único que tengo frente al proyecto de ley 206, que me asalta esa
duda señor Presidente.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Muy bien Representante Didier Tavera, tiene el uso de la palabra el
Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-30T10:48:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Usted tiene la razón Honorable Representante,
a raíz de eso en las modificaciones se suprimió eso, se hizo la modificación, se crea
un ente autónomo que tiene otra posibilidad y que puede ser establecido de alguna
manera. Es preocupación que usted tiene doctor Didier Tavera, fue tenida en cuenta
e incluida en las modificaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-30T10:48:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente muchas gracias, acogida la respuesta
del doctor Diego Naranjo, entonces ya con eso estamos de acuerdo para votar el
articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:49:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Secretario, dele lectura al artículo 22 para saber como queda.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-30T10:49:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Del Consejo Ético Nacional de Evaluadores: Hay dos proposiciones,
una del señor ponente y una del Representante Miguel Ángel Pinto, leo el artículo
como está en la propuesta con la aditiva del doctor Miguel Ángel Pinto:
“Artículo 22. Consejo Ético Nacional de Evaluadores: Créase el Consejo Ético
Nacional de Evaluadores como ente autónomo de inspección y vigilancia y control,
de creación legal que servirá como cuerpo consultivo y asesor del Gobierno Nacional
en materia de avalúos, adscrito al ministerio de Industria, Comercio y Turismo, el
cual actuará también como tribunal disciplinario con funciones públicas encargado
de las funciones de inspección, control y vigilancia del ejercicio de la profesión de
evaluador, el cual estará integrado por los siguientes miembros:
a) El Ministro de Industria, Comercio y Turismo o su delegado;
b) El Ministro de Minas y Energía o su delegado;
c) El Ministro de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial o su delegado o la
entidad que haga sus veces;
d) El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural o su delegado;
e) El, Director del ICFES;
f) Un represente delegado de manera consensuada por las universidades
nacionales que tengan dentro de su pensum de estudio las carreras
relacionadas al ámbito de valuación;
g) Un representante de los gremios, asociaciones y sociedades representativas a
nivel nacional e internacional que practiquen y tengan dentro de la razón
social el ejercicio de personas profesionales en valuación;
h) Un representante de los gremios, asociaciones y sociedades representativas a
nivel regional que practiquen y tengan dentro de la razón social el ejercicio de
personas profesionales en valuación;
i) El, Director del Instituto Geográfico Agustín Codazzi o su delegado.
Parágrafo Primero: El periodo de los miembros del Consejo será de cuatro años y
podrá ser reelegido hasta por una vez.
Parágrafo Segundo: A los representantes de las entidades que hagan parte del
Consejo Profesional, así como los integrantes, empleados y contratistas del mismo se
les aplicará en su totalidad las inhabilidades, impedimentos, incompatibilidades,
reglas para el manejo del conflicto de intereses y demás normas consagradas”.
La proposición aditiva del Representante Miguel Ángel Pinto tiene que ver con incluir
en el artículo 22, en los miembros, el ministro de Justicia o su Delegado, incluir el
ministro de Educación o su delegado, suprimir el ministro de Minas y Energía,
suprimir el ministro de Industria y Comercio o su delegado. Y en el literal f) agregar
“y de derecho”, o sea “Un represente delegado de manera consensuada por las
universidades nacionales que tengan dentro de su pensum de estudio las carreras
relacionadas al ámbito de valuación y de derecho”.
Leída la proposición propuesta con la aditiva del artículo 22.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:49:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces vamos a poner en consideración en bloque. Se somete a
consideración todos los artículos, excepto el artículo 22, se incluyen las
modificaciones presentadas a los artículos. Se abre la discusión, continúa abierta,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba la Comisión?.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta): Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:49:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Miguel Ángel
Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-30T10:49:40">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Yo había presentado la proposición para que se
haga la inclusión del ministro de Justicia o su delegado y del ministerio de Educación
o su delegado, por las siguientes razones: Este proyecto está contemplando la
profesión de valuador para que actúe dentro de sus funciones como perito dentro
de los procesos judiciales o administrativos. Esto quiere decir que este momento
todos los auxiliares de la justicia, en el listado como se vienen sacando, por supuesto
que las personas que van a quedar facultadas para dictar sus dictámenes periciales y
para ser designados en cada uno de los procesos judiciales, pues van a ser estos
señores que van a tener una acreditación, un título profesional y van a estar inscritos
profesionalmente y luego si están reglamentados en esa materia y van a cumplir
unas funciones judiciales dentro de los procesos, pues yo no entendía por qué no
estaba el ministro de Justicia en esta comisión y por eso hice la solicitud y la
propuesta para que el ministro de Justicia haga parte, porque finalmente son los que
regulan y son los que están al frente del tema del poder judicial.
De igual manera solicité la inclusión del ministerio de Educación, porque nosotros
estamos hablando aquí de que las universidades van a reglamentar esta profesión de
valuadores. Entonces, si las universidades van a estar supeditadas, tiene que hacerse
un proceso de reglamentación de estas carreras y tiene que estar el Ministerio aquí
también determinando cual va a ser el pensum académico de estas facultades. Por
eso también estaba solicitando que se adicionara ahí en ese literal f) en la inclusión,
no solamente que hicieron parte de las universidades donde existiera la carrera de
valuadores sino también las universidades que tengan facultad de derecho hagan
parte también acá, por la misma razón que estoy pidiendo que se incluya al ministro
de Justicia, es una representación de una de las universidades de las carreras,
porque son las que están reglamentando precisamente y conocen todo el tema del
procedimiento judicial, porque no solamente estamos hablando aquí de los
valuadores en predios o para circunstancias particulares o privadas, que finalmente
una persona que va a comprar un apartamento puede llevar a quien quiera, no
necesariamente a un valuador y lo puede hacer. Sino que básicamente la obligación
la tienen son estos funcionarios y por era que yo estaba solicitando la inclusión en lo
que tiene que ver con el artículo 22.
Yo hice también una propuesta también en el artículo 32, no sé si la planteo de una
vez, o la explico cual es la razón de la propuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-30T10:49:50">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, se sometieron los artículos sin modificación y los que
tenían modificación, incluyendo la propuesta del 32. Eso ya está aprobado, hay que
llamar a lista para que quede aprobada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-30T10:50:00">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Perfecto señor Presidente, pero solamente para
hacerle la claridad antes de que lo sometan.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-30T10:50:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Lo único es someter a consideración el artículo 22 con la
modificación del ponente y el Representante Miguel Ángel Pinto, excluyendo el
ministro de Minas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-05-30T10:50:20">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Perfecto señor Presidente, quiero de todas
formas para que por lo menos la Comisión sepa la razón de la modificación del
artículo 32 que tiene que ver con el régimen de inhabilidades e incompatibilidades,
lo que se estaba agregando es en la parte inicial para que tengamos un
conocimiento, es que sea sin perjuicio de lo establecido en el artículo 9º de la
presente ley, que es la que contempla el régimen disciplinario para los servidores
públicos y también para los funcionarios judiciales cuando actúan dentro de los
procesos judiciales. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:50:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a verificar la votación, porque es el procedimiento que debe
hacerse. Secretario, sírvase llamar a lista por favor.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Señor Presidente, la votación de los artículos anunciados en bloque han sido
aprobados, exceptuando el artículo 22.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:50:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-30T10:50:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Presidente, mi voto para ese bloque no es
positivo. Por una sencilla razón, no he sido juicioso en este tema, no he tenido la
oportunidad de leerlo y me parece que esa reglamentación de esa profesión es
delicada, hay muchas irregularidades, hay muchas irresponsabilidades de peritos
valuadores y yo creo que no lo he leído lo suficiente, por eso quiero ser responsable
con la aprobación de esta reglamentación de esta profesión y yo creo que es mejor
suspenderlo para que nos demos un tiempo, porque yo creo que más de uno de
ustedes han escuchado, ilegalidades, irresponsabilidades de peritos evaluadores, de
corrupción y yo creo que eso ameritaría una explicación, yo la pediría del autor o del
ponente coordinador para yo quedar satisfecho y poder dar mi voto positivo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:51:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-05-30T10:51:10">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Representante Jairo Ortega, más que una
profesión, hoy existen dos sentencias de la Corte en la necesidad en que se
reglamente un arte o un oficio, porque el tema del valuador es un oficio, mas que
una profesión hoy. Hoy se hace necesario y le corresponde al Legislador, a nadie más
sino a nosotros entrar a reglamentar el oficio del valuador ¿Por qué? Porque hoy se
está dando un detrimento económico y se están teniendo unas dificultades sociales
por las diferentes maneras como se ejerce este oficio que está llevando al Estado, en
las peleas de contratación se han tenido que quedar obras paralizadas por la
dificultad en los avalúos para negociar, porque hay diferentes clases de avalúos.
Hoy hay una situación crítica ¿Qué ha pasado con los temas de los avalúos para los
temas de vivienda? Hay gente que ha hecho avalúos inflados, acceden a créditos
financieros y después no tienen como, han perdido su vivienda. Entonces, la Corte
dice que cuando haya un oficio que de alguna manera afecte al patrimonio social,
afecte a las personas y afecte a la economía del Estado, debe ser facultad de
nosotros entrar a regularlo, por eso se está dando este primer paso.
¿Cuál es la idea doctor Jairo Ortega? Que se empiece a hablar sobre el tema y en el
segundo debate nosotros podamos con todas esas inquietudes que tengan, hacer
que el proyecto salga, pero hoy es perentorio que se tome una decisión rápida,
porque el Estado está hoy avocado a demandas, a litigios y a todos los problemas
que tienen que ver con la compra de predios. Es más, para los temas de ley de
Víctimas, la expropiación de terrenos para todos esos temas, hoy el Estado está
invirtiendo unas grandes cantidades de dineros en poder solucionar el problema y
que a través de esta reglamentación, de un oficio más que de una profesión, de un
arte, podamos nosotros proteger la inversión social y la seguridad social de todos los
ciudadanos. Básicamente en ese sentido Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:51:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No sé si eso le garantiza tranquilidad al Representante Jairo Ortega o
mantiene su voto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-05-30T10:51:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Igual, me deja más preocupado porque tenemos que
reglamentar y no he tenido el juicio para aprobarlo, yo si no lo apruebo en bloque,
con el respeto del compañero, pero yo creo que deberíamos ser más responsables.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:51:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Aclaramos el voto de la anterior votación en el sentido de que el
representante Jairo Ortega votó negativo. Dr. Didier Tavera tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-05-30T10:51:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, como este es un proyecto
importante y para que no hayan dificultades, reabramos la votación tanto del bloque
como del anterior, para que el Representante Miguel Ángel Pinto pueda hacer una
aclaración real frente a la proposición aditiva y modificatoria, y lo reabrimos, aquí
hay quórum suficiente, lo podemos votar para que quede bien, porque este es un
proyecto importante, Presidente. Con eso no queda que el Representante Jairo
Ortega Samboni aclaró sino puede tener la oportunidad de votar en ese bloque,
decir voto negativo y nosotros votaremos positivo que lo hicimos anteriormente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:52:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces se reabre la votación para someter a votación la reapertura
de todos los artículos a excepción del artículo 22. Sírvase señor Secretario llamar a
lista.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobada la reapertura de los artículos para votación, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:52:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se someten a consideración de los Honorables Representantes, el
bloque del articulado del presente proyecto de ley, excepto el artículo 22, sigue en
consideración, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. Sírvase señor Secretario
llamar a lista para verificar la votación.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Han sido aprobados en bloque los artículos, excepto el 22, señor Presidente, con el
voto negativo del Honorable Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:52:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, aprobado este bloque ponemos a consideración el artículo
22, con las consideraciones hechas por el doctor Miguel Ángel Pinto. Se abre la
discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. Sírvase llamar
a lista señor Secretario para verificar la votación.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobado el artículo 22 del proyecto de ley Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:52:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-30T10:52:40">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>“POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA Y REGLAMENTA LA PROFESION
DE VALUADOR Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:52:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, se abre la discusión,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta): Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:53:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es voluntad de la Comisión Sexta de la Cámara que este proyecto
curse en segundo debate en la plenaria de la Honorable Cámara de Representantes?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:53:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.
El Ponente: Se mantiene el mismo ponente, Representante Diego Naranjo.
Retornamos al proyecto anterior, que ya está aquí sobre la mesa, entonces por favor
señor Secretario, sírvase dar lectura a la proposición que recoge el artículo como fue
concertado con la plenaria de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-30T10:53:20">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>“Artículo 19: El Artículo 152 de la Ley 769 quedará así: Artículo 152.
Grado de Alcoholemia: Si hecha la prueba de alcoholemia se establece entre 20 y
39mg de etanol 100ml de sangre total, además de las sanciones previstas en la
presente ley se decretará la suspensión de la licencia de conducción entre seis y
doce meses.
Primer grado de embriaguez entre 40 y 99mg de etanol 100ml de sangre total,
adicionalmente a la multa se decretará la suspensión de la licencia de conducción
entre uno y tres años.
Segundo grado de embriaguez entre 100 y 149mg de etanol 100ml de sangre total,
adicionalmente a la sanción multa se decretará la suspensión de la licencia de
conducción entre tres y cinco años y la obligación de realizar curso de sensibilización,
conocimientos y consecuencias de la alcoholemia y drogadicción en centros de
rehabilitación debidamente autorizados, por un mínimo de 40 horas.
Tercer grado de embriaguez desde 150mg de etanol 100ml de sangre total en
adelante, adicionalmente a la sanción de la sanción de multa se decretará la
suspensión entre cinco y diez años de la licencia de conducción y la obligación de
realizar curso de sensibilización conocimientos y consecuencias de la alcoholemia y
drogadicción en centros de rehabilitación debidamente autorizados, por un mínimo
de 80 horas.
Parágrafo Primero: Será criterio para fijar esta sanción la reincidencia, haber causado
daño a personas o cosas a causa de la embriaguez o haber intentado darse a la fuga.
Parágrafo Segundo: La certificación de la sensibilización será indispensable para la
entrega de la licencia de conducción suspendida.
Parágrafo Tercero: El conductor del vehículo automotor que pese a ser requerido
por las autoridades de control operativo de tránsito, con plenitud de garantías, no
acceda o no permita la realización de las pruebas físicas o clínicas a que se refiere la
presente ley, incurrirá en falta sancionada con multa y adicionalmente con la
suspensión de la licencia de conducción entre cinco y diez años.
Parágrafo Cuarto: En el evento en que la alcoholemia sea igual o superior a 20mg de
etanol 100ml de sangre, se aplicarán las sanciones aquí establecidas sin que sea
necesario realizar pruebas adicionales para la determinación de la presencia de otras
sustancias psicoactivas.
Parágrafo Quinto: Para los conductores que incurran en las faltas previstas en el
presente artículo no existirá reducción de multas de que trata el artículo 136 de 769
de 2002.
Parágrafo Sexto: El Gobierno reglamentará la materia”.
De los Honorables Representantes, José Edilberto Caicedo, Representante a la
Cámara.
Leída la proposición al artículo 19.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:53:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición como queda el artículo 19 para ser
aprobado por la plenaria de esta Comisión Sexta, sigue en consideración, continúa
abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. Sírvase llamar a lista señor
Secretario para verificar la votación.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobado el artículo 19 del proyecto de ley 163, señor Presidente, tal como
se anunció.
Continúa el artículo 24 señor Presidente, que es la vigencia de la ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:53:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el artículo, se abre la discusión, continúa abierta,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:53:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:54:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-05-30T10:54:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>“POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY 1383 DE
2010 EN TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:54:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta): Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:54:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>“Es voluntad de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes
que este proyecto de ley “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY
1383 DE 2010 EN TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”, pase a segundo debate en la plenaria de la Cámara de
Representantes”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-05-30T10:54:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Tiene el uso de la palabra el Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:54:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, agradecerle a los
Honorables Representantes por este importante proyecto. Creo que aquí hay tres
cosas que son importantes, que además varias de ellas son producto del aporte que
esta Comisión le hace al país en materia de los temas embriaguez y reincidencia en
el escenario de la conducción en el país.
Primero, por supuesto que incorporamos el grado número uno que no está incluido
en el Código de Tránsito,.
Segundo, el aporte que hace el Representante Jairo Ortega Samboni en el sentido de
endurecer las multas y no tienen derecho a la rebaja de penas como lo establece el
Parágrafo Quinto.
Y tercero, lo pertinente a la obligatoriedad bajo premisa de una sanción muy fuerte
por parte de la ley, en materia de el conductor que se niegue a realizarse la prueba
de alcoholemia.
Por supuesto con esto creo que la Comisión Sexta le está mandando un mensaje al
país, estamos legislando de manera concreta y clara en esa materia y esperamos que
en el trámite de este proyecto de ley en la plenaria de la Cámara de Representantes,
pueda ser aprobado.
Agradecerle al Representante Iván Darío Agudelo que hizo también aportes valiosos,
al Representante Jairo Ortega Samboni, al Representante Miguel Ángel Pinto y a
todos los congresistas de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, al
intendente Oscar López también muchas gracias por sus aportes y esperemos que
esta herramienta sea consolidad en la plenaria de la Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:55:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Anunciamos proyectos para levantar la sesión.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta): Proyecto de ley 074 de 2001 Cámara, acumulado con el proyecto de ley 077
de 2011 Cámara; proyecto de ley 073 de 2011 Cámara; proyecto de ley 178 de 2011
Cámara; proyecto de ley 053 de 2011 Cámara; proyecto de ley 153 de 2011 Cámara y
sus cumulados; proyecto de ley 156 de 2011 Cámara; proyecto de ley 167 de 2011
Cámara.
Señor Presidente, agotado el orden del día y también que le informe a la Comisión
que hay una sesión suya en Facatativá, señor Presidente. El martes tenemos
proyectos de ley y el miércoles lo de Facatativá.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Queremos presentarle un afectuoso saludo antes de terminar la sesión al
señor Superintendente, agradecerle su presencia acá, está dentro de los proyectos
enunciados el tema pertinente al régimen sancionatorio y al tema de la
Superintendencia, obviamente estamos tratando de avanzar a la mayor brevedad
posible en este tema. De todas maneras muchas gracias por su acompañamiento,
muy importante este último proyecto porque también, no sé si quiera algunas
palabras antes terminar la sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-miguel-durán" startTime="2012-05-30T10:55:10">
							<from>Dr. Juan Miguel Durán</from>
							<p>Señor
Presidente, simplemente para agradecerles y comentarles que estaré muy pendiente
del régimen sancionatorio de la Superintendencia para generar el debate y poder
avanzar en esta materia que es tan importante no solo para la Superintendencia,
sino para los usuarios del transporte en Colombia. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-05-30T10:55:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión, se cita entonces para el próximo martes a partir
de las nueve de la mañana, y el miércoles se le está solicitando el Presidente saliente
de esta Célula Legislativa, doctor Ciro Rodríguez, doctor Didier Tavera, doctor Miguel
Ángel Pinto. Tenemos una sesión muy importante, ya me confirmó el ministro de
Transporte que nos va acompañar, el, Presidente de la ANI.
El miércoles en la mañana estamos invitados por el señor Alcalde de Facatativá, estar
allá a primera hora, desayunar a las cocho, a las nueve inicia la audiencia y va hasta
las doce o doce y media y retornamos a la plenaria de la Cámara de Representantes,
estamos a 40 minutos de Bogotá, de manera pues que es muy fácil el
desplazamiento a la ciudad de Facatativá, el miércoles.
Y el viernes tenemos la invitación muy especial del Representante Luis Guillermo
Barrera a la ciudad de Sogamoso, van a estar tres ministros allá, el ministro de las
TICS, la, ministra de Educación y el ministro de Transporte también va. Entonces es
muy importante que acompañemos al Representante Luis Guillermo Barrera.
Y también de una vez acordamos, como va a haber plenaria hasta el 20 de junio, por
fortuna nos cabe el viaje a Bucaramanga. Entonces está también agendado el 14 de
junio Bucaramanga, estará el ministro o, viceministro de Turismo para la
presentación del proyecto de ley que esperamos entra hoy a plenaria y también
hemos invitado al, Director Nacional de INVIAS y al Ministro para que también nos
acompañe.
Muy importante Representante Didier Tavera, me gustaría que nos sentáramos
junto con el Representante Luis Guillermo Barrera para que miremos el tema
pertinente a la concesión Zipaquirá - Palenque, esa es una concesión que ya retornó,
usted y yo sabemos que hay unos debates muy importantes sobre ello, porque
durante año y medio y usted fue uno de los que lideró ese tema, se le pidió al
Ministerio que estuviera atento qué iba a pasar con esa concesión después del mes
de enero del presente año y la apreciación que nos hizo la Gerente de Gestión
Contractual, de por sí, una señora absolutamente grosera e irrespetuosa con los
congresistas y con los alcaldes, con los que asistimos a una citación que le pedimos
allá en el Ministerio, prácticamente no hay no hay, ninguna estructura en este
momento de esa concesión. Entonces, la recibió el INVIAS, esperaremos que el
doctor Carlos Rosado nos haga referencia a cuáles son los recursos que se van a
invertir en esa concesión y la destinación, porque como se acabó en este año, los
recursos que está recibiendo el INVIAS por concepto de peajes de esa concesión,
prácticamente no están con cargo al mantenimiento de esa vía.
Entonces, es importante que en la ciudad de Bucaramanga nos den esa concesión
porque Representante Didier Tavera, usted la recibe donde termina y en mi ciudad
empieza.
Esa es la agenda, hay varios proyectos de ley que están en camino, me parece
importante que en esta recta final pues le demos trámite a los proyectos que tenga a
bien la Comisión Sexta aprobar.
Entonces, se levanta la sesión siendo las doce y cincuenta y cinco minutos de la tarde
(12:55 p.m.) y citamos para el próximo martes. Muchas gracias.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE            DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO               JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                 Subsecretario
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
