<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-andrés-calderón" id="dr-andrés-calderón" showAs="Dr. Andrés Calderón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-mariana-garcés" id="dra-mariana-garcés" showAs="Dra. Mariana Garcés"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-claudia-triana" id="dra-claudia-triana" showAs="Dra. Claudia Triana"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda-muñeton" id="hr-jaime-sepúlveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-felipe-aljure" id="dr-felipe-aljure" showAs="Dr. Felipe Aljure"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3239-acta-56-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 56 / 2012-06-05</heading>
						<speech by="" startTime="2012-06-05T10:24:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 056
(Bogotá, D.C., 5 de junio de 2012)
A las diez y veinticuatro minutos de la mañana (10:24 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan
los siguientes Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:24:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:24:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase señor Secretario dar lectura al orden del día previsto para el
día de hoy 5 de junio de 2012.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:24:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-06-05T10:24:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 5 de junio de 2012
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos.046 del 17 de abril, 047 del 18 de abril, 048 del 25 de
abril, 049 del 8 de mayo, 050 del 9 de mayo, 051 del 15 de mayo y 052 del 22 de
mayo de 2012.
III.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el P.L. No. 077
de 2011 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA TARIFA
DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES DE EDUCACIÓN BÁSICA
PRIMARIA, SECUNDARIA Y MEDIA EN SISTEMAS INTEGRADOS DE
TRANSPORTE PÚBLICO”.
Autores:
H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO Y HENRY HUMBERTO
ARCILA M., LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, JOSE EDILBERTO CAICEDO
SASTOQUE, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, WILSON GOMEZ VELASQUEZ,
JAIME ARMANDO YEPEZ MARTINEZ, JAIRO QUINTERO TRUJILLO, WILSON ARIAS
CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ, CARLOS JULIO BONILLA SOTO, IVAN
DARIO AGUDELO ZAPATA, JAIRO ORTEGA SAMBONI.
Ponentes:
H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador),
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO, JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ, Y ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA.
Publicación: P.P.D.C. Gaceta No. 251-12
2. Proyecto de Ley No. 073 de 2011 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTANDARIZA EL COBRO DE SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS A LOS
ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS OFICIALES”.
Aut0or: H.R. BUENAVENTURA LEON LEON
Ponente: H.R. CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON
Publicación: P.L. Gaceta No. 629-11
3. Proyecto de Ley No. 178 de 2011 Cámara - 102 de 2011 Senado, “POR LA CUAL SE
MODIFICA EL LITERAL “F” DEL ARTÍCULO 7º. DE LA LEY 1276 DE 2009”.
Autor: H.S. CARLOS ALBERTO BAENA Y H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. WILSON NEBER ARIAS CASTILLO
Publicación: P.L. Gaceta 644-11 - P.P.D.C. Gaceta No. 264-12
4. Proyecto de Ley No. 167 de 2011 Cámara - 040 de 2011 Senado, “POR MEDIO DE LA
CUAL SE MODIFICAN LOS ARTICULOS 13,14,16,20,21,22,38, 80 DE LA LEY 115 DE
1994, LEY DE BILINGÛISMO”.
Autor: HH.S. . EFRAIN TORRADO GARCIA Y JUAN CARLOS VELEZ URIBE
Ponentes: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA (Ponente-Coordinador) Y
JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ.
Publicaciones: P.L. Gaceta No. 548/11 - Texto Definitivo en Plenaria Senado Gaceta
No. 989-11
5. Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS PROYECTOS DE LEY 1)
P.L. No. 055-11 Cámara, 2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011
Cámara P.L. No. 186 de 2012 Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de
2011 Senado y 7) P.L. 204 de 2012 Cámara.
1) “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO
TERRESTRE”.
Autor: Ministro de Transporte doctor GERMAN CARDONA GUTIERREZ
Ponentes:
H.R.
LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente- Coordinador),
DIEGO PATIÑO AMARILES, JAIRO ORTEGA SAMBONI, DIEGO NARANJO ESCOBAR,
CIRO ANTONIO RODIRGUEZ PINZON, JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE,
WILSON NEBER ARIAS CASTILLO, CARLOS ANDRES AMAYA, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, JAIRO QUINTERO TRUJILLO.
Gacetas Nos. 601/11- 657/11 - 761/11 - 048/12 - 95/12 respectivamente.
6. Proyecto de Ley No. 156 de 2011 Cámara - 018 de 2010 Senado, “POR MEDIO DE
LACUAL SE CREA EL REGISTRO NACIONAL DE OBRAS CIVILES INCONCLUSAS
DE LAS ENTIDADES ESTATALES Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.S. nadora CLAUDIA JEANETH WILCH.S. SARMIENTO
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Publicaciones: P.L. Gaceta No. 437-10 - Texto Definitivo Senado Gaceta No. 861-11
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la
página web www.camara.gov.co (comisión sexta).
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:24:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:25:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente someta a consideración el orden del día leído por
Secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:25:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que acaba de ser leído por
Secretaría, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo
aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:25:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:25:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a pedirle a la Honorable Comisión Sexta de la Cámara que antes
de iniciar el debate de los proyectos que han sido anunciados
sometamos a consideración una sesión informal para poder escuchar
a la señora, Ministra Mariana Garcés Córdoba y a varias entidades
relativas al desarrollo de la promoción del cine en Colombia y a la
actividad del cine en Colombia con respecto al proyecto de ley que ha
ingresado desde Senado a la Comisión Sexta de la Cámara para su
respectivo trámite.
Entonces se pone a consideración de la Comisión Sexta la declaración
de sesión informal, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo
aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:25:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-06-05T10:25:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:26:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, quiero presentarle un cordial saludo a la
Ministra, al doctor Andrés Guerrero,, Presidente de la Asociación de
Productores de Cine, a nuestro querido actor Manolo Cardona que
viene también en representación de los actores, al señor Felipe Aljure
director de cine, a la doctora Claudia Triana, directora de Pro-imágenes
Colombia del Fondo Cinematográfico y a la, Ministra y a su equipo de
trabajo.
Honorables Representantes, la iniciativa de escuchar hoy a la señora
Ministra, pues se fundamenta en que este proyecto de ley tiene una
importancia enormemente significativa para nuestro país, es parte de
la actividad que regula y que trabaja nuestra Comisión Sexta, la
cultura no es menos importante por supuesto que el Ministerio de
Transportes, ni que el Ministerio de Educación, mantiene para
nosotros la misma importancia y la misma trascendencia; hay dos
proyectos que están en este periodo cursando acá, el otro tiene que
ver con el patrimonio sumergido que por supuesto también esperamos
que esta Célula Legislativa le de trámite y hagamos el respectivo
debate.
Este es un proyecto de ley que busca aportarle al fortalecimiento del
sector cinematográfico colombiano, los registros muestran que en los
últimos 7 años ha habido un avance enorme en esta materia, ha
crecido significativamente en los últimos 7 años y por lo tanto el
Gobierno Nacional y el Ministerio consideran que esta preparado el
sector para asumir nuevos retos, esos retos por supuesto deben tener
un respaldo del Congreso de la República y por eso en cabeza del
mismo, Presidente de la República con quién en dos ocasiones he
conversado sobre el tema y me ha pedido en mi condición de
Presidente que le demos trámite de urgencia a este proyecto, porque
el mismo lo considera de gran importancia.
Los mecanismos que estableció la Ley de Cine de 2003 en conjunto
han arrojado resultados que son bien interesantes, hay una cifra que
aquí se presenta por parte del Ministerio que vale la pena referirla y es
que con esa ley de cine de 2003 en conjunto se han arrojado
resultados como este, que en el 2011 Colombia estreno 17 películas
nacionales en salas de cines comerciales, eso contrastado con los
años previos al 2004 en los cuales los estrenos anuales no pasaban
de uno o dos títulos, eso refleja sin lugar a dudas que la industria
cinematográfica, que la actividad de producción de cine en Colombia
que sin lugar a dudas se ha hecho con las uñas o se ha tenido un gran
aporte del sector y que hay ahora un reto enorme de fortalecerlo.
El propósito de este proyecto, es beneficiar a las empresas de
servicios cinematográficos colombianos atrayendo a productoras
extranjeras para que realicen sus películas en Colombia y contraten la
oferta cinematográfica del país.
Sin lugar a dudas que esta Comisión no puede darle trámite a un
proyecto de ley sin que el Gobierno Nacional, sin que los protagonistas
del sector puedan ilustrar a los Honorables Representantes, quiero
agradecer a la, Ministra y a ustedes quienes están invitados en la
mañana de hoy, porque hayan dedicado este espacio y este tiempo, el
Congreso de la República tiene sin duda alguna una cantidad de
temas que debe abordar y no es fácil que los Honorables Congresistas
puedan tener conocimiento a fondo de cada uno de los temas y
tenemos que aceptarlo así.
Esta Comisión Sexta es la Comisión que más ministerios aborda, que
más temas tiene que tratar, y por lo tanto es de gran significado que
ustedes de manera concisa, de manera concreta en cabeza del
Ministerio nos puedan ilustrar sobre la trascendencia, sobre el alcance,
sobre la importancia y la consecuencia que puede traer para nuestro
país, que esta Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes le dé trámite positivo a este proyecto, debo ratificar
que el señor, Presidente de la República de manera personal me ha
pedido en dos ocasiones no solamente en mi condición de Presidente,
sino de ponente de este proyecto que le podamos dar trámite de
aprobación al mismo y antes del 20 de junio podamos tener Ley de la
República con este nuevo proyecto de ley.
De manera pues que a ustedes les agradezco y señor Presidente
como hemos declarado sesión informal, le pediría que arrancando por
la, Ministra nos puedan ilustrar de manera concreta sobre este
proyecto de ley para que luego nosotros podamos establecer por
agenda el trámite que corresponda al debate y a la aprobación o
archivo del mismo según lo tenga a bien esta Célula Legislativa.
Muchas gracias señor Presidente, y a ustedes los invitados muchas
gracias y nos sentimos honrados de tenerlos acá y de antemano les
agradecemos todos sus aportes para el país y todos sus aportes para
el sector. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:26:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, entonces tiene la palabra la señora, Ministra de Cultura, la
doctora Mariana Garcés.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés" startTime="2012-06-05T10:26:20">
							<from>Dra. Mariana Garcés</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, muchas gracias a los señores
ponentes,, Presidente de la Comisión ha asumido la ponencia del
proyecto, el doctor Caicedo en compañía del Representante Amaya,
les agradezco mucho a ustedes que estén aquí Honorables
Representantes y a ustedes también mis colegas del sector.
Este es un proyecto de ley que intenta una vez contribuir con el
fortalecimiento de una industria que para el país es muy importante,
que es la industria cinematográfica, ustedes con la aprobación de la
ley anterior constituyeron el Fondo para el Desarrollo de la
Cinematografía que le permite al Ministerio de Cultura a Proimágenes
y sobre todo al sector tener las posibilidades de acceder a una
financiación para la producción de películas colombianas que cada día
ocupan un mayor lugar, un mayor espacio en el contexto nacional e
internacional.
Es ese primer proyecto el que permite que ahora presentemos este
segundo proyecto, con este segundo proyecto lo que queremos es que
las producciones que hoy en día no vienen a Colombia, que no se
ruedan en Colombia, porque faltan una serie de incentivos, tengan
esos incentivos y Colombia con nuestros productores locales en
asocio con internacionales sea el escenario de rodaje de grandes
producciones internacionales, básicamente son los incentivos que
contempla la ley lo que dejaría al país en las mismas condiciones de
otros que han tenido grandes desarrollos por tener esos incentivos.
Eso es básicamente lo que plantea el proyecto en términos muy
sencillos, y el Fortalecimiento de la Industria Nacional, adquirir
capacidad instalada para mejorar aún más nuestra oferta de servicios,
el proyecto tiene una serie de consideraciones de tipo legal, que le
obliga al productor nacional o internacional que quiera acceder a esos
beneficios que son básicamente el 40% de aquel ingreso que tenga el
sector relacionado con temas cinematográficos, o el 20% por los
anexos o conexos o logísticos que se entienden como tales: hoteles,
tiquetes aéreos y servicios logísticos en general, como alimentación,
etc.
Lo que nosotros queremos es que Colombia este en el contexto
internacional en las mismas condiciones que tienen hoy otros países
que han visto fortalecido su industria cinematográfica, hay que
entender que el cine hoy es una de las industrias que más fortalece el
PIB nacional, después de la Televisión, después de la industria gráfica
y de la industria editorial viene el cine con una participación muy
importante.
Ustedes cómo Congreso de la República pues fueron quienes
viabilizaron esa posibilidad para el país, hoy con esta segunda ley
creemos que aún más se fortalece el sector; el proyecto, es un
proyecto que ya tuvo una audiencia, que adicionalmente se ha
hablado con todo el sector, está concertado con todo el sector de la
cinematografía donde hay un gran consenso que le daría de verdad un
fortalecimiento muy importante a la cinematografía del país.
Para presentarlo se basa en un análisis de lo que pasa
internacionalmente con proyectos similares, de manera que Colombia
no se quede rezagado en ese contexto internacional y adicionalmente
todo con el ánimo del fortalecimiento de la industria local, lo que más
nos interesa es que Colombia tenga verdaderamente una capacidad
instalada, suficiente que pueda prestar servicios en el ámbito de la
cinematografía con toda solvencia.
Si usted Presidente está de acuerdo me gustaría darle la palabra a las
personas que están invitadas, que son a quienes ustedes
verdaderamente quieren oír hoy y yo con mucho gusto en el momento
en que ya estemos en el debate del proyecto en sí, ampliaría la
información que tiene que ver con el articulado del proyecto. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:26:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto señora, Ministra muchas gracias, quien en este país
no conoce por su talento y por su trayectoria, por su carisma a Manolo
Cardona, sabemos que el país lo aprecia mucho, que ese un digno
representante de nuestro talento y de nuestro carisma, bienvenido al
Congreso de la República Manolo Cardona, gracias por su presencia y
por su especial interés en fortalecer la cultura de nuestro país y en
apoyarnos y en darnos herramientas para este importante proyecto de
ley, tiene el uso de la palabra.
Sr. Manolo Cardona:
Buenos días para todos, Honorables Representantes, a los
televidentes, a toda la gente que nos acompaña, a los invitados.
Yo quiero dar una pequeña introducción, básicamente dejándole la
cifra a mis compañeros a Felipe Aljure, Andrés Calderón y quiero
decirle que nos encontramos en un momento histórico en la historia de
nuestro país, un momento histórico en el cual en las manos de
ustedes Honorables Representantes tienen en las manos de cambiar
la historia de la cultura de nuestro país, que bonito sería que en unos
años, sus hijos, sus nietos pudieran decir con orgullo que ustedes
fueron los responsables de apoyar la cultura, de traer todo esto que
soñamos hace muchos años acá Colombia, que es traer grandes
producciones, traer a gente que siga creyendo en nuestro país y eso
está en las manos de ustedes, es una ley de cine muy sólida que ya
ha pasado por varias instancias, y quiero contarle anécdotas un poco
personales de lo que nos ha pasado en diferentes encuentros a nivel
mundial.
Casi todos los que nos encontramos aquí y muchos compañeros
vamos a festivales de cine, nos encontramos con diferentes
Representantes de todos los países, productores,, directores,
reconocidos a nivel mundial y algo que nos pasa es que siempre que
llegan al stand de Colombia, porque cada país tiene su stand, lo
primero que nos preguntan es cuáles son los incentivos para ir a su
país, lastimosamente no los tenemos y lastimosamente esos
productores y esos, directores se van a Puerto Rico, se van a
República Dominicana, se van a otros países también de la región
donde realmente si le están dando una importancia a la cultura y en
especial al cine que realmente es donde se ve reflejada nuestra
historia y nuestra cultura.
Me he encontrado a nivel personal con, directores de renombre a nivel
mundial, con unas ganas tremendas de venir a Colombia a filmar,
afortunadamente nuestro país está pasando creo que por uno de los
mejores momentos en la historia de nuestro país a nivel de imagen, a
nivel económico, a nivel político y creo que debemos darle la
continuidad que se merece la cultura y también el cine de nuestro
país, es lo único que necesitamos para que realmente vengan
inversiones extranjeras, vengan películas mucho mayores, nosotros
podamos como industria, como productores poder realmente generar
esta industria que tanto estamos buscando en nuestro país, en este
momento gracias a la primera ley aprobada en el 2003 se ha venido
fortaleciendo la industria y hemos crecido como industria y creo que
estamos en este momento dispuestos a dar el paso que es esta nueva
ley de cine, que es donde realmente vamos a crecer como industria.
Los quiero dejar con mis compañeros, no sin antes decirles que
tengan en cuenta lo que lo que les dije al principio, estamos frente a
un momento histórico y en sus manos esta que la historia del cine en
nuestro país cambie y crezca. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:26:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a cederle la palabra al doctor Andrés Calderón, productor de cine
y, Presidente de la Asociación de Productores.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-andrés-calderón" startTime="2012-06-05T10:26:50">
							<from>Dr. Andrés Calderón</from>
							<p>Buenos días, mi nombre es Andrés Calderón soy el, Presidente de la
Asociación de Productores de Colombia, muchas gracias por
invitarnos a la Comisión Sexta.
Bueno, yo les quería complementar un poco todo lo que venía
hablando Manolo Cardona hace un rato, en el 2003 nace una ley que
es la Ley de Cine, la 814 del 2003 y la realidad ha logrado pues unos
éxitos increíbles, lo que mencionaban anteriormente es cierto, antes
se producían una, dos películas al año o ninguna, y hoy en día
estamos produciendo entre 15 y 20 películas al año, eso quiere decir
que el grano de arena que se dio en ese momento para favorecer la
cultura hizo que en realidad comenzaran a hacer una industria
bastante fuerte.
Hoy en día después de ya casi 10 años estamos muy fuertes, muy
consolidados, se han comenzado a crear diferentes equipos técnicos,
equipos de, directores, equipos de actores, en realidad ya podemos
hablar de una industria tan así que por primera vez ya tenemos una
asociación de productores, pero ya estamos en un momento donde
necesitamos madurar y necesitamos dar un paso más adelante y ese
paso es entrar en las grandes ligas que es Hollywood, que son
películas internacionales que vienen con muchos recursos y que en
este momento como lo decía Manolo Cardona al estar Colombia con
una posición tan privilegiada, porque tenemos dos océanos, tenemos
desiertos, tenemos montañas, amazonas, quieren venir a rodar acá y
gastar unos grandes capitales, invertirlos acá y de cierta forma pues,
generar una promoción al país externamente.
Les quiero contar ya unos casos puntuales en los que hemos estado
trabajando para que ustedes también tengan un poco cuáles son los
beneficios que tiene cuando vienen estas producciones para acá.
Hace un año hicimos una serie de televisión para un canal español
que se llamaba “Corazón del Océano”, para esa serie de televisión,
rodamos en 4 diferentes lugares, rodamos en Bogotá, Villa de Leyva
Santa Marta, Cartagena; cuando llegamos a Santa Marta muy
curiosamente contratamos a personas locales en temas de todo lo que
era la parte de dirección de arte, fueron más o menos unas 60
personas que logramos contratar allá, estuvimos más o menos unos
dos meses en una temporada baja para todo lo que era la parte de los
proveedores, tanto de hoteles, de comidas o de todos los servicios
indirectos, se genero una industria que ellos mismos decían que no
existían anteriormente, el gasto total en estas dos ciudades logro estar
casi en los tres mil millones de pesos en tan solo tiempo de unos dos
meses. Entonces es un poco que entendamos el alcance que puede
tener.
Otro ejemplo, de una coproducción que logramos hacer fue por
ejemplo de la “Cara Oculta”, fue una coproducción que hicimos entre
España y Colombia, que fue lo interesante, logramos obtener equipos
tanto colombianos que estaban aprendiendo con personas que tenían
muchísima experiencia al extranjero y tanto equipos del extranjero que
estaban entendiendo como se hacían las cosas aquí en Colombia.
Entonces, definitivamente creo que al apoyar esta ley nos va a dar una
gasolina muy fuerte para salir y pelear y poder traer muchas
producciones a Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:27:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias, tiene la palabra el doctor Felipe Aljure,, director de
cine.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-aljure" startTime="2012-06-05T10:27:10">
							<from>Dr. Felipe Aljure</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, Representantes muchas gracias por
recibirnos, bueno yo creo que está ampliamente ilustrado desde lo que
ha dicho la, Ministra, lo que ha dicho la, Ministra, lo que ha dicho
Manolo Cardona y lo que ha dicho Andrés Calderón, yo digamos que
me ocuparía un poco de darles brevemente el vector histórico de
dónde va el bebe, es que se nos creció y es que ya hay que comprarle
ropa y hay que dejarlo que viaje y hay que ayudarle digamos a que se
mueva en el escenario internacional y esa es la coyuntura histórica en
donde estaríamos en este momento.
Antes del año 91 Focine hacia las veces de autoridad cinematográfica,
y mientras Focine existió hubo muchas películas extranjeras que
vinieron al país, vino la “Misión”, vino “La crónica de una muerte
anunciada”, vino “Cobra Verde”, todas esas son producciones que
costaron 15 y 20 millones de dólares de aquella época que puestos a
dólares de hoy pues sería una cifra bastante más importante.
Luego sucedieron dos cosas gravísimas para el cine colombiano, una
vez que se acabo Focine, porque digamos tuvo grandes ineficiencias
en el manejo del recurso y de alguna manera grande abusos en el
manejo de los recursos que afortunadamente desde la creación del
Ministerio de la Cultura no se han vuelto a repetir y el Ministerio es
ejemplo de manejo trasparente de los recursos y democrático, porque
todo el mundo accede a ellos; y sucedió también la imagen de
inseguridad de Colombia; la última película que vino desde el
extranjero grande que fue “La misión”, dejo un bache; después vino
Nostromo”, dejo un bache de trece años sin que ninguna película se
interesara ni siquiera por venir a Colombia.
Y gracias a los desarrollos de los últimos diez años en temas de
seguridad, y eso empezaron a volver películas, la más representativa
en presupuesto fue “El amor en los Tiempos del Cólera”, una película
cuyo presupuesto total fue de 50 millones de dólares y en Cartagena,
en Colombia dejo 20 millones de dólares, que como la, Ministra lo
refería hace un rato se dividen en dineros que van a industrias
relacionadas con el cine, pero también a industrias cinematográficas
puras; por ejemplo la hotelería, esa película le compro 1.400 noches
de hotel, es una cantidad de noches para hospedar gente, además de
carros, transporte, restaurantes, toda la gente desayuna, almuerza y
come, invita a sus familias etc, salieron hablando bien del país y
trajeron inversionistas para que compraran casas en Cartagena.
Entonces, la ley de cine que en el año 2003 le hace un seguimiento a
la Ley de Cultura que en el 97 en unos parágrafos hablo del cine, se
desarrollo satisfactoriamente e hizo crecer a la industria
cinematográfica en 800%, y llegamos a un momento en que la ley
local, pese a los éxitos que tiene es insuficiente para el siguiente paso,
aquí entra esta ley, es decir estamos en un momento en donde el
mercado local ha sido capaz de absorber la sobreproducción y la
bienvenida sobreproducción de cine colombiano, respecto a la
poquísima y casi ausente producción de uno o dos títulos anuales con
los 17 que el, Presidente de la Comisión citaba y empezamos a
necesitar mercados internacionales, empezamos a necesitar
movernos en el mundo internacional.
Las infraestructuras ya son suficientes para las películas colombianas,
pero si vienen más películas las infraestructuras van a ser capaces de
crecer, porque van a tener que ofrecer esos servicios a otras películas
que ahora por sus legislaciones están filmando en Puerto Rico,
República Dominicana, Brasil, Argentina, Tokio, Madrid y en otras
ciudades del mundo.
De otro lado, la situación de seguridad del país la hace muy atractiva
para inversionistas, porque la gente ya no tiene un problema histórica
y es que las aseguradoras de películas cinematográficas
internacionales simplemente no entregaban seguros a las películas
que se quisieran filmar en Colombia, entonces uno hablaba con los
ejecutivos de la Warner de Paramo y decían ni me hable de los dos
océanos, del buen clima todo el año, de la belleza geográfica, porque
yo tengo un mapa y en el mapa la aseguradora le puso una X encima
a Colombia, entonces como porque me iría a tomar yo ese riesgo.
En ese contexto, cualquier cosa que pasara en Colombia no era como
lo será ahora gajes del oficio, sino hubiese sido a quién se le ocurrió ir
a filmar a Colombia, como ya superamos eso, estamos en condiciones
de competir las agencias internacionales están asegurando a las
productoras a que vengan a Colombia o sea que estamos a un paso,
¿Cuál es ese paso? Que para las productoras sea negocio venir a
Colombia, como es negocio, si nosotros con nuestra legislación que
está en manos de esta Comisión en este momento permitimos que
Colombia sea competitiva y sea competente frente a otros países que
tiene la misma legislación, nosotros tenemos que hacer nuestra parte;
es decir nosotros tenemos que formar buenos técnicos, el Ministerio lo
está haciendo y la industria lo está haciendo, tenemos que construir
buenas infraestructuras, el país lo está haciendo, tenemos que hacer
atractivos y ser competentes en los servicios que prestamos, pero
ustedes nos deberían entregar como país para que tengamos una sola
voz, esa herramienta que necesitamos y es poderle decir al productor
internacional nosotros al igual que otros países del mundo les
ofrecemos el 40% de beneficios tributarios y le ofrecemos el 20% y el
resto nos lo ganamos nosotros con competitividad, que la tenemos de
sobra.
Entonces, digamos que esa es la coyuntura histórica a la que se
refería Manolo Cardona, que tiene unos subproductos paralelos que
son de suma importancia, por ejemplo esas producciones que vienen
acá traerán sus técnicos, pero les interesa traer el menos número de
técnicos posibles, entonces, puede que en la primera traigan muchos
técnicos, pero en la segunda nuestros técnicos han trabajado hombro
a hombro con técnicos de cultura cinematográfica como la italiana,
inglesa, norteamericana, como cualquier cultura cinematográfica y
audiovisual avanzada, nuestros técnicos aprenderán entonces en la
segunda, tercera y cuarta película, ya no van a querer traer tanta
gente porque no les es rentable, pero ya tenemos gente calificada acá,
ahí hay una transferencia de conocimiento muy importante que va a
fortalecer nuestra industria, uno genera empleo, porque las siguientes
películas van a emplear a nuestra gente y dos cuando esos técnicos
trabajen en nuestras propias películas colombianas se van a beneficiar
de ese conocimiento y vamos a tener un producto que va a ser más
competitivo en el escenario internacional, es decir está amarrado por
todos lados.
Y un último beneficio que no quiero dejar pasar, además de la
captación de divisas que se irían a otros territorios y de la
transferencia de conocimiento y el incentivo al trabajo y el desarrollo
laboral que tendría el país está la imagen del país, es que aquí pueden
venir a filmar películas sobre temas que inclusive sean de la historia
dolorosa del país, es mucho mejor que puedan venir a filmar una
película hoy en día sobre los años negros de la violencia Colombia,
una película de Pablo Escobar, porque no van a poder venir a hacerla
acá en lugar de ir a hacerla a Puerto Rico, a hablar mal de Colombia,
decir no la pudimos filmar en Colombia porque es que allá no se
puede, que vengan acá, la filmen y digan uno es un país en donde hay
libertad para hablar y dos estuvimos en Colombia grandes actores
internacionales y grandes, directores diciendo eso, tuvimos todo el
apoyo del país; hicimos una película en los términos que quisimos, con
unos costos sumamente eficientes y es un paraíso para filmar, como lo
han dicho muchas de las personas que tenían esa imagen de
Colombia llegan acá y en el primer día piden guardaespaldas y no sé
qué y al tercer día están dichosos, promoviendo al país con todos sus
amigos, porque la imagen de Colombia de hace 10 años y la realidad
de Colombia de hoy en día son completamente distintas.
Entonces, de lo que se trata es de capitalizar ese momento y que
nosotros recibamos con el apoyo muy importante de ustedes esa
herramienta para poder seguir moviendo la industria del cine.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:27:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Finalmente, le voy a dar el uso de la palabra a la doctora Claudia
Triana del Fondo Cinematográfico,, directora de Pro-Imágenes
Colombia, bienvenida doctora Claudia Triana tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-claudia-triana" startTime="2012-06-05T10:27:30">
							<from>Dra. Claudia Triana</from>
							<p>Muchas gracias, realmente con estos hombres tan elocuentes que me
tocaron primero, pues creo que ya prácticamente no queda más que
decir, pero quería resaltar que yo he tenido el honor y de verdad el
privilegio de acompañar todo este proceso de desarrollo de la industria
cinematográfica en los últimos 14 años y Pro-Imágenes como
administrador del Fondo para el Desarrollo Cinematográfico en los
últimos 14 años y Pro-Imágenes como administrador del Fondo para el
Desarrollo Cinematográfico ha visto crecer y formalizarse a varias de
las empresas que están haciendo no solamente digamos esta industria
emergente que ya es reconocida como la tercera de América Latina
después de México, Argentina y Brasil; pero también me ha permitido
ver como es fundamental continuar en este proyecto coherente de
sistema normativo que ha iniciado el Gobierno Nacional con la Ley
General de Cultura en el 97 después con la Ley 814 que llamamos Ley
de Cine en el 2003 con diferentes documentos CONPES de política
económica y social para fortalecer el sector y como decía muy bien
Felipe Aljure y todos mis compañeros estamos en un momento de
oportunidad de mercado y de construcción de industria perfecto para
darle este siguiente empujón a subir este escalón a enfocarnos en
producciones de mucho mayor presupuesto.
Una película colombiana en promedio es del orden de un millón de
dólares, 2 millones de dólares, estamos esperando que lleguen por lo
menos 5 películas que se gasten en el país 7 millones de dólares, es
decir que son películas de por lo menos 15, 20, 30 millones de dólares
y que empiecen a contribuir y construir confianza en el país, no
solamente como inversión, porque es un dinero que antes no estaba
en la economía y que llegara a la economía para crear empleo, para
crear esta transferencia de tecnología y de capacitación, sino, que
además y por eso no es gratuito que el Ministerio de Comercio este
también acompañando esta ley con el Ministerio de Cultura han
comprendido que es un elemento fundamental el de la exportación de
servicios en el terreno cinematográfico.
Es decir, la gente se está preparando, que está construyendo la
industria nacional también exportar esos servicios, ese talento, y como
decía muy bien la, Ministra pues es completamente obligatorio que los
productores internacionales o nacionales que tengan una capacidad
importante y que escojan esta vía tendrán que contratar servicios de
producción nacionales para tener acceso a este estímulo y por lo tanto
las industrias que están naciendo, las empresas que se están
consolidando van a poder crecer.
El mercado colombiano sigue siendo un mercado pequeño, tenemos
apenas 38 millones de espectadores que van a cine al año y a pesar
de que hemos venido creciendo en las salas de cine en el país,
apenas 45 municipios tienen o ciudades tienen en Colombia salas de
cine y todavía es un mercado muy pequeño; por ejemplo México tiene
alrededor de 100 millones de espectadores, Brasil tiene 194 millones
de espectadores, nos cuesta trabajo y les cuesta trabajo a los
productores colombianos digamos recuperar la inversión importante de
sus producciones.
De manera que yo si me uno a toda esta mesa, pidiéndoles a ustedes
que han participado de toda esta normativa de verdad coherente del
Gobierno Nacional, a sacar adelante una industria y les quiero
informar que muchos de los países centroamericanos y de la región
están poniéndonos como ejemplo de coherencia en las políticas de
impulso muy rápido y transparente y equitativo en los estímulos y creo
que de verdad es el detonante que hemos visto desde todas las
actividades de la Comisión Fílmica Nacional que es un programa del
Ministerio de Cultura y Pro Imágenes Colombia donde hemos estado
visitando todos los mercados internacionales, mostrando a Colombia
como la ocasión y sus fortaleces, hemos encontrado que es
fundamental dar ese paso de un estimulo adicional para que los
precios que son menores que en otros países sean realmente
competitivos, este estimulo que es básicamente una devolución de la
inversión que hagan están prácticamente los 52 estados de Estados
Unidos y en la región lo tenemos en México algunos, en Puerto Rico
sin duda y en República Dominicana ahora que entra muy
proactivamente.
De manera que los dejamos en sus manos, analizar este proyecto que
ha sido concertado debidamente, hablado no solamente las
asociaciones de productores, sino también en la academia
cinematográfica con los, directores, en el seno del Consejo Nacional de
Cine y estamos muy tranquilos de que el sector está acompañando
este proceso. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:27:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No sé si antes de levantar la sesión informal quiera el Representante
Jairo Ortega que me había pedido la palabra, intervenir por si tiene
alguna inquietud que ellos deban responder antes de levantar la
sesión informal. Tiene usted el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-05T10:27:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Bueno agradecerle a Manolo Cardona, yo
creo que por él vino la, Ministra, porque hasta hace dos años cuando
nos invito a un desayuno pues no la habíamos podido volver a ver,
usted sabe, Ministra que esta es su Comisión.
Que me preocupa, a pesar de que usted a lo último dijo de qué había
sido socializado el proyecto Presidente y usted es el ponente, yo lo
veo como TLC de la cinematografía, donde hay que abrirle puertas a
los grandes productores internaciones, vengan a invertir, fue lo que
capte de ustedes y se mueve la economía, trasferencia de
conocimientos, nos vamos a beneficiar, magnifico eso, que a mucha
gente le da miedo, sería importante mirar, Ministra de donde van a ver
los recursos para ese fondo, porque estoy escuchando hablar de un
fortalecimiento de la industria, pues como la vamos a fortalecer y de
donde, a quienes van a grabar, porque es que a nosotros nos tienen
estigmatizados, que ustedes son buenos para imponerle a uno tal
impuesto, tal contribución, y a lo último ¿a quién le trasladan eso? Al
pueblo, al pueblo, eso me preocuparía mirar a que sector vamos a
grabar, como se van a invertir esos recursos y si también no sé si
entre el gremio de ustedes los productores hayan pequeños
productores, que dicen ellos, como se sienten, a pesar de que usted
dice que ya lo socializado con la academia de la cinematografía y con
otros entidades del sector.
Pues bueno, pero si sería bueno tener de ellos un pronunciamiento de
que apoyan el proyecto, pues el gobierno lo apoya porque vemos la
Ministra, pero de pronto recursos de la Nación irán a salir, será
necesario tener un visto bueno del Ministro de Hacienda, no sé si el de
Hacienda si está, importante eso, eso sería lo que veo que a última
hora pues lo vamos a mirar ya para el jueves a pesar de que la
exposición de usted fue buena, amplia, nos da una luz y no pues tener
que intervenir mucho el próximo jueves.
Pero si de pronto falto socializarlo un poquito con el sector de ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:28:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Miguel Angel Pinto tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-06-05T10:28:10">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, una cosita muy breve, saludando a la, Ministra que
nos acompaña hoy y por supuesto a los productores y nuestro actor
insignia. Decirles que este proyecto obviamente que es muy bueno
para el país y para todos no solamente se trata de exportar la mano de
obra colombiana, traer a los productores, verlos acá en nuestro país,
vender nuestro país en el exterior, pero también quiero llamar la
atención para que el ponente o los ponentes del proyecto miraran
como se hace para proteger a nuestros artistas, para que los actores
colombianos tengan la posibilidad también de participar también en
estas eventualidades.
Uno mira aquí las normas, por ejemplo como la Ley de Sayco y
Acinpro, donde no se lé protege a los compositores y se recogen
muchos dineros, en este proyecto vale la pena que podamos tener en
cuenta esa parte para que cuando se discuta podamos mirar algún
artículo que se le brinde una seguridad y una garantía a los actores
colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:28:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, muchas gracias por esos aportes que en su momento abra
que revisarlos a ver si vale la pena y si hay unidad de materia y se
pueden incluir dentro del proyecto. Tiene el uso de la palabra el doctor
Jairo Quintero del departamento de Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-06-05T10:28:30">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo a la, Ministra, a los productores, a los
actores, al Superintendente de Transporte y a todos los compañeros.
A mí me parece este proyecto importante porque trae cultura al país,
la cultura y el deporte es la cenicienta de este país, no es sino ver los
presupuestos nacionales, departamentales, municipales y eso da
grima, hacen todos los presupuestos primero y lo que quede le tiran a
la cultura y al deporte y demás, y este país lo que necesita es
diversión, el cine trata de darle diversión al pueblo colombiano o le da
diversión al pueblo colombiano que es una obligación constitucional
del Estado y el Estado no lo hace, no lo hace lamentablemente con la
debida forma como lo debe hacer, porque no le da los recursos que
verdaderamente debieran tener estos renglones.
Todo lo que incentive la cultura para que llegue al país yo creo que
hay que apoyarlo, además es una industria y que mejor que darle
apertura a las industrias para que lleguen y se incentiven para que
vengan a hacer inversión en el país y hagan gasto social en el país,
dando mano de obra y dando conocimientos.
A mí me parece un proyecto que sí está apoyado como dicen por el
ministro de Hacienda yo creo que hay que darle todo el apoyo a este
proyecto y yo creo que la Comisión está acorde con proyectos de este
tipo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:28:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Debo decirles que la ponencia ya esta publicada en la Gaceta 304 de
2012, Representante Atilano Giraldo del departamento del Quindío
tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2012-06-05T10:28:50">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, con el saludo especial para la, Ministra y todo el
equipo que hoy nos acompaña y a todas las personas que nos
acompañan hoy en esta Comisión, decirles que la Comisión Sexta, la
mayoría de sus integrantes por no decir todos estamos aquí en la
Comisión Sexta porque nos identificamos con los sectores en el caso
mío de Atilano Giraldo convencido de que la única forma de cambio de
este país solo es a través de la educación, cultura y el deporte, no hay
otra forma, esto no es con multa, esto no es con cárcel, esto es
educando, esto es formando.
Y qué bueno de verdad cuando se presentan este tipo de proyectos y
cuál miedo que vengan de otros países, eso lo que da es seguridad de
lo que hoy tenemos en Colombia, están ustedes dando ese mensaje
de que aquí pueden venir, directores, productores de cualquier país y
que estamos dispuestos a aprenderles, desde luego que también hay
que reconocer que nos llevan ventaja por las condiciones del país,
pero que estamos dispuestos a eso y que esto no trae sino beneficios,
empleo, claro que trae empleo, la imagen del país la vamos a vender
también a través de este sector, turismo, yo creo que aquí es un gana
para el país.
De manera que decirles que estoy seguro que todos los colegas, los
vamos a acompañar en este proyecto, convencidos del gran beneficio
que tiene y desde luego lo que ahora comentaba el colega Pinto, más
adelante habrá que legislar para ajustar algunas cosas, porque hay
que dar, hay dar todos estos incentivos, pero seguramente más
adelante también habrá que crear unos compromisos de quienes
vengan al país también tengan unos compromisos con el país, con los
ciudadanos.
De verdad que de parte mía cuentan con el respaldo, convencido de
que la educación, la cultura y el deporte, es la única forma de cambio
de este país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:29:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces vamos a levantar la sesión informal, les agradezco al doctor
Andrés Calderón, al doctor Manolo Cardona, Felipe Aljure y a la
doctora Claudia Triana por su asistencia y su ilustración, igualmente a
la, Ministra Mariana Garcés Córdoba, estamos organizando agenda
para por supuesto tratar de agilizar este tema, entonces antes de
levantar la sesión informal tiene la palabra el Representante Iván Darío
Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-05T10:29:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Presidente es para lo siguiente, le solicito a los presentes que
por favor no se me vayan para que cuando de nuevo reanude la
sesión, me permita el uso de la palabra, porque hay un tema
fundamental que el país necesita conocer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:29:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, levantamos la sesión informal y continuamos con el orden
del día, tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío
Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-05T10:29:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo a todos los presentes y qué bueno que
estemos hablando de cultura, fundamental y estoy de acuerdo con el
doctor Jairo Quintero, cuando dice que es la cenicienta, lo que quede
de la platica, si queda algo va para la cultura; pero quiero llamar la
atención frente a un artículo que salió ayer en los periódicos y todos
los actores, la, Ministra, deben de estar sumamente preocupados,
estoy muy preocupado y acabo de recoger la firma de todos mis
compañeros sobre un artículo que lo publican ayer en el periódico el
tiempo y salió en otros periódicos, mire como lo titulan
“UNIVERSIDADES ESTAN EN LA MIRA DE LA DIAN”, o sea que
tenemos un francotirador observando, primero le tiro a los huevitos, le
tiro a la canasta familiar y qué bueno que el Presidente ha salido a
desvirtuar esto y ojala y le pido al alto gobierno que salga a desvirtuar
que las universidades están en la mira de la DIAN.
¿Porqué a todos nos tiene que preocupar señora, Ministra? Porque ya
quiere este señor cobrarle impuestos, IVA, un Estado alcabalero
detrás de las universidades, cuando venimos hablando de cobertura,
venimos hablando de una reforma a la educación superior y no hay
derecho a que este señor este planteando hoy cobrándole impuestos a
las universidades, este es un servicio público, es un derecho
fundamental.
Ahora nos van a cobrar también por el derecho a la vida, yo quiero que
hoy todo el país nos acompañe en contra de la propuesta de este
señor y por eso he recogido las firmas para una proposición donde lo
vamos a citar a esta Comisión, porque esta es la Comisión que
defiende la educación en este país, es la Comisión que se ha dado la
pela por el ICETEX social, que en buena hora el señor, Presidente de
la República ha acogido nuestra propuesta de la Comisión Sexta.
Todo aquello que tengamos que hacer por la educación, como
siempre lo he dicho, por la magia del pupitre, por el poder de ese
pupitre, para transformar a nuestros jóvenes, como vamos a poder
entender o pretender que si nosotros queremos es llevar más jóvenes
a los pupitres de este país el señor, Director de la DIAN que tiene en la
mira a las universidades, lo dijo como francotirador, que cada día los
jóvenes de nuestro país se alejen de esos pupitres, por eso esta
Comisión no lo puede aceptar y voy a presentarle a la Secretaría
señor Presidente la proposición que a bien todos mis compañeros de
la Comisión Sexta tuvieron en acompañar para que tengamos acá al
señor, Director de la DIAN, al doctor Juan Ricardo Ortega para que le
explique al país ¿Porqué él, que a lo mejor tuvo la oportunidad de
sentarse en ese pupitre, que muchos de los que estamos acá nos toco
con mucha dificultad, si a lo mejor el no pudo porqué le va a quitar a
otros esa posibilidad, donde lo que queremos es buscar recursos,
queremos mayor cobertura, mayor participación para que nuestros
jóvenes puedan sentarse en ese pupitre y no se nos olvide inclusive
en la propuesta de campaña del doctor Juan Manuel Santos que el
soñaba, ese era uno de los sueños de él, una Colombia más educada
y con este tipo de propuestas no vamos a tener una Colombia más
educad, con este tipo de propuestas señora, Ministra y amigos que nos
acompañan hoy, ahí sí que no vamos a tener ni siquiera ese último
rezaguito que le dejaban a la cultura, porque muchos, a lo mejor
también cuántas facultades de cultura hay en el país y ya lo que se
quiere es que nadie puede acercarse a un pupitre universitario y
particularmente gracias a nuestros compañeros no lo vamos a tolerar
desde esta Comisión y por eso necesitamos que el doctor Juan
Ricardo Ortega, ese francotirador que hoy tenemos en nuestro país,
que dirija ese fusil hacia otros lados y me disculpan el término, pero no
a las universidades, que prestan un servicio público y que cada día
quiere que nuestros jóvenes puedan tener una oportunidad más.
Ahora viene un proyecto de bilingüismo que generosamente me piden
que lo aplacemos y lo vamos a aplazar porque pues está esperando
un concepto del ministerio de Hacienda que pues también me inquieta
mucho, aquí todo tiene que pasar por el ministerio de Hacienda, lo
habíamos dicho aquí la otra vez señor Presidente, cerremos todos los
ministerios y dejemos solamente el ministerio de Hacienda, porque él
es el que nos dice cuál proyecto es el que debemos de aprobar y cuál
no y aquí hemos ido en contra del ministro de Hacienda porque somos
amigos del Gobierno, ayudamos a elegir este Gobierno, pero no
vamos a renunciar al control político y menos con este tipo de
actitudes, de sus compañeros de gabinete señora, Ministra que lo que
pretenden es frente al tema de educación, frente al tema de la cultura,
quitarle opciones a nuestros jóvenes y estamos hablando de un marco
legal para la paz.
Entonces, qué es lo que queremos, cual es el mensaje que le estamos
enviando a nuestro país y a nuestros jóvenes. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:29:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, esa es una proposición que
creó que vamos a firmarla la totalidad de los miembros de esta
Comisión, porque era lo que nos faltaba, 6 sesiones no vino el ministro
de Hacienda a decirnos con que se pagaba las deudas de la
universidad pública y con que se iba a financiar la reforma a la Ley 30
y ahora el, director de la DIAN enfila baterías para castigar a las
universidades con impuestos, eso va en contravía de una política clara
de fomento a la educación en Colombia, de manera pues que muchas
gracias y yo ya firme esa proposición también.
Vamos a continuar con el orden del día, a ustedes muchas gracias por
su asistencia y seguimos atentos al trámite de este importante
proyecto de ley.
Si el jueves vamos a agendar el proyecto los esperamos para que nos
acompañen.
Por favor señor Secretario continué con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:29:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, aprobación de las actas 046 del 17 de abril, 047 del 18 de
abril, 048 del 25 de abril, 049 del 8 de mayo, 050 del 9 de mayo, 051
del 15 de mayo, 052 del 22 de mayo del 2012.
Señor Presidente someta a consideración las actas anunciadas por
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:30:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración las actas que acaban de ser enunciadas por la
Secretaría, siguen en consideración, aviso que se va a cerrar, las
aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:30:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:30:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuemos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:30:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate de los siguientes proyectos de Ley:
Proyecto de ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el proyecto
de ley No. 077 de 2011 Cámara “Por medio de la cual se crea tarifa
diferencial para estudiantes de educación básica primaria, secundaria
y media en sistemas integrados de transporte público”.
Señor Presidente la Secretaría se permite informar que tenemos tres
impedimentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:30:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase dar lectura por favor a los impedimentos que presentan los
Honorables Representantes para participar del debate de este
proyecto de ley 074 de 2011 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:30:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Honorable Representante
José Edilberto Caicedo Sastoque
Presidente Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Atención: Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario
Asunto: Comunicación de impedimento al proyecto de ley 074 de 2011
Cámara acumulado con el proyecto de ley 077 de 2011 Cámara “Por
medio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de
educación básica primaria, secundaria y media en sistemas integrados
de transporte público”.
Respetado doctor:
Acudo ante usted de conformidad con el artículo 182 de la
Constitución Política de Colombia y los artículos 291 y 292 de la Ley
5ª. de 1992, a fin de solicitar ser declarado impedido por la Honorable
Corporación para participar en el trámite de proyectos de ley 074 del
2011 Cámara, acumulado con el proyecto 077 de 2011 Cámara “Por
medio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de
educación básica primaria, secundaria y media en sistemas integrados
de transporte público”, por considerar que existe un conflicto de interés
en razón a que el proyecto a debatir en la Comisión establece temas
referentes al transporte masivo público y actualmente tengo dos tíos
en el tercer grado de consanguinidad quienes son socios y dueños de
empresas transportadoras de pasajeros de carga.
Del, Presidente de la Honorable Corporación,
Atentamente,
Fdo. Didier Alberto Tavera Amado
Representante a la Cámara
Departamento de Santander
Honorable Representante
José Edilberto Caicedo Sastoque
Presidente Comisión Sexta Constitucional Permanente
Atención: Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Ref: Comunicación de impedimento al proyecto de ley 074 de 2011
Cámara, acumulado con el proyecto de ley 077 de 2011 Cámara “Por
medio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de
educación básica primaria, secundaria y media en sistemas integrados
de transporte público”.
Respetado doctor:
Acudo ante ustedes de conformidad con el artículo 182 de la
Constitución política y los artículos 291 y 292 de la ley 5ª. de 1992 a fin
de solicitar ser declarado impedido por la Comisión Sexta para
participar en el trámite del proyecto de ley proyecto de ley 074 de 2011
Cámara, acumulado con el proyecto de ley 077 de 2011 Cámara “Por
medio de la cual se crea tarifa diferencial para estudiantes de
educación básica primaria, secundaria y media en sistemas integrados
de transporte público”. Por considerar que existe un conflicto de
interés en razón a que el proyecto a debatir en la Comisión establece
el tema de pago de tarifa diferencial para estudiantes de educación
básica primaria, secundaria y media en sistemas integrados de
transporte pública y en razón a que he estado vinculado a la industria
de transporte público por varios años, considero existe un conflicto de
intereses.
Agradeciendo su atención a la presente,
Fdo: Jairo Ortega Samboni
Representante a la Cámara
Departamento Valle del Cauca
Someta a consideración los dos impedimentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:31:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Son dos impedimentos, entonces les pido a los Honorables
Representantes que se retiren del reciento para someter a
consideración, tiene el uso de la palabra el Representante Jairo
Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-05T10:31:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, ¿Porque presente el impedimento? Porque es que
inicialmente el proyecto 074 establecía esa tarifa diferencial para el
sistema de transporte masivo de la cual yo no hago parte como
transportador, pero cuando se acumula ya establece unos beneficios,
pero aquí el Representante Guillermo Barrera dice que no, entonces
no hay claridad, porque cuando ya se establecen beneficios, cuando
se acumula ya habla el transporte departamental, yo no sé de donde
se inventaron ese departamental.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:31:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo le pido respetuosamente un favor, me parece que si vamos a
debatir el impedimento no debe estar, porque de hecho se complica el
asunto, le pediría que se retire, personalmente yo creo eso, pero la
decisión es suya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-05T10:31:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Es que quiero hacer claridad de eso, es que inicialmente no había
porque declararse impedido porque no hablaba de unos beneficios ni
del transporte intermunicipal de la cual yo hago parte, pero es que
resulta que ahora cuando se acumula habla del transporte
departamental que no sé porque lo incluyeron allí, entonces por eso
me aterra que este proyecto hable de un transporte que inicialmente
no estaba incluido, entonces ahí es donde creo que ya es donde me
tengo que declarar impedido, aparte que si se aclare lo del beneficio,
porque cuando se beneficia ya el transporte intermunicipal que ahí lo
ponen departamental eso no sé de donde se lo inventaron los
Congresistas, pero uno de los ponentes dice que es que ahí no hay
beneficio, ahí hay un beneficio y por eso viene el impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:31:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Les recuerdo que los ponentes de este proyecto de ley son el doctor
Luís Guillermo Barrera Gutiérrez, ponente coordinador, Jhon Jairo
Roldán Avendaño, Juana Carolina Londoño Jaramillo, Wilson Arias
Castillo, Carlos Amaya Rodríguez y Atilano Giraldo, tiene la palabra el
ponente coordinador doctor Luís Guillermo Barrera Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-05T10:31:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, el doctor Ortega Samboni se va a retirar,
pero sería importante que el escuchase y el doctor Didier Tavera unas
reflexiones, antes de entrar a considerar los impedimentos Presidente,
como algunas precisiones, primero que se presentaron dos proyectos
de ley a estudio de la Comisión, el proyecto de ley 074 “por medio de
la cual se crea la tarifa diferencial para estudiantes de educación
básica primaria, secundaria y media en sistemas integrados de
transporte público”, e igualmente se presentó con el acompañamiento
de casi todos los compañeros Representantes, se presentó el proyecto
de ley 077 “por la cual se establece el beneficio de tarifa diferencial
para estudiantes en el servicio público de transporte de pasajeros”.
Por eso doctor Ortega Samboni, es que usted dice que lo aterra, pero
es que es el resultado de los dos proyectos acumulados y el articulado
definitivo que estamos presentando es justamente producto del
análisis que hemos hecho de estas dos iniciativas, ambas iniciativas
son de los compañeros de la Comisión Sexta, una encabezada por la
doctora Juana Carolina Londoño y otra encabezada por el suscrito.
Lo que le quería manifestar al doctor Didier Tavera y al doctor Ortega
Samboni, es que si bien es cierto establecemos unas tarifas
diferenciales en esta disposición, lo cierto es que las empresas lo
único que hacen doctor Didier Tavera las empresas de transporte
cualquiera sea su categoría, lo que hacen es dar cumplimiento al
régimen tarifario que establece este proyecto en todas las categorías
de servicios que presten y cualquiera sea la distancia de los recorridos
que presten estas empresas, luego realmente no se está legislando de
forma alguna en beneficio de x o y empresa, aquí estamos hablando
es de una tarifa diferencial que las autoridades del orden territorial
deben establecer con fundamento en esta iniciativa legislativa y en
consecuencia creo yo que no tienen los Congresistas pues realmente
impedimento alguno, porque reitero no están legislando en bien de
ninguna empresa de transporte, aquí lo que estamos es estableciendo
un régimen tarifario que cada una de las entidades territoriales y
departamentales arán de acuerdo pues al articulado que esta norma
establece.
Yo no sé Presidente más adelante si lo considera prudente ya entra a
explicar un poco más en detalle la ponencia, lo que quería significar es
que reitero la iniciativa no compromete en nada a las empresas, o al
capital de las empresas como lo iremos analizando en el desarrollo de
esta discusión de la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:32:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es decir, que quedaría a consideración de la Plenaria de la Comisión
aceptarle o no aceptarle el impedimento para que de todas maneras el
Representante se cure en salud, le parece?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-05T10:32:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es correcto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:32:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-05T10:32:30">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, era una moción de orden para hacerle una
sugerencia, porque no tratamos primero los proyectos que no tengan
ninguna discusión, ya que si los dos compañeros se salen del recinto
se disolvería el quórum, de tal forma que podamos nosotros avanzar
en los proyectos, ya el tiempo prácticamente se nos ha terminado y de
esta forma lograríamos avanzar en el orden del día de hoy. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:32:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene toda la razón el Representante Ciro Rodríguez, coordinador
ponente tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-05T10:32:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente es que no hay ninguna discusión en el articulado y ni
siquiera hemos presentado la ponencia, estamos hablando
simplemente de unos impedimentos, yo estoy dando mi opinión de que
ellos no estarían impedidos para participar en el debate como quiera
que aquí no se está aquí legislando en favor de ninguna empresa en
particular, sino creando una tarifa diferencial que las propias
autoridades territoriales habrán de aplicar.
Ahora bien Presidente, de forma muy respetuosa le quiero significar a
usted que este proyecto estaba en el orden del día en la sesión
inmediatamente anterior y que yo también acepte que se aplazara una
vez más, entra en el orden del día y lo vuelven a aplazar, yo le sugiero
respetuosamente Presidente que contemplemos la posibilidad de que
hoy se evacue este proyecto de ley sin contravenir pues la propuesta
del doctor Ciro Rodríguez, es decir si existe algún otro proyecto que
podamos darle curso, pero que en lo posible este proyecto hoy
igualmente lo consideremos en el seno de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:33:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dos cosas, primero, si los Representantes Pinto y Diego Naranjo, se
hacen presentes en la sesión pues no vamos a tener problema de
quórum cuando se retiren los Representantes Didier Tavera y Jairo
Ortega; lo que yo creo es que primero tiene razón el Representante
Ciro Rodríguez si no tenemos al menos 12 Representantes en la
Comisión, si hay 12 Representantes no vamos a tener ningún
problema; y lo segundo, el retiro del impedimento le corresponde a
quienes lo han presentado, si ellos no lo retiran pues obviamente lo
sometemos a consideración por las consideraciones presentadas por
el Representante Luís Guillermo Barrera.
Tiene la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-06-05T10:33:10">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, efectivamente Presidente este es un
proyecto de vital trascendencia y que además hay que pedirles a los
Honorables Representantes todo su estudio acucioso, debido a que
hablamos de una tarifa diferencial no solamente en los transportes
masivos dentro de las áreas urbanas y metropolitanas, sino también
hablábamos de una tarifa diferencial dentro del transporte
intermunicipal.
Entonces Presidente, yo presente a consideración de la Plenaria de la
Comisión Sexta el impedimento, porque tengo un tío que es socio de
una empresa de transporte, entonces tengo un impedimento claro, yo
si le solicitaría, pues no lo puedo retirar, lo someto a su discusión
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:33:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Les pido entonces que se retiren, doctor Jairo Ortega en el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-05T10:33:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tranquilo doctor, yo sé lo que estoy interviniendo, porque con esto yo
no me voy a beneficiar con colocar un impedimento, es para decirle
que lo voten positivo, porque es que el compañero Guillermo Barrera
está diciendo que no hay impedimento, entonces yo quiero decirle que
sí, porque la filosofía inicial del proyecto suyo Guillermo, era que las
empresas tuvieran responsabilidad social empresarial y aportaran a la
educación de la gente pobre, esa era la idea, pero ya cuando se
acumula y establece un incentivo que tienen que asumirlo las
entidades territoriales, que ahí es donde esta lo delicado y se retribuye
a las empresas, ahí es donde se beneficia las empresas y ahí es
donde viene el impedimento, por eso esta complicado, porque es que
también le van a clavar tributos de donde no tienen a las empresas, a
los municipios, departamentos y eso va a ser difícil, por eso nos obliga
a impedirnos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:33:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honorables Representantes, en razón a que otro Representante
también se va a declarar impedido no vamos a tener quórum,
entonces le pido a los Honorables Representantes que no se retiren
del recinto, no vamos a someter a consideración Representantes
Pinto, Ortega, Tavera, vamos a poner a consideración la modificación
del orden del día, porque no tenemos otra salida Representante Luís
Guillermo Barrera, porque al someter a consideración los
impedimentos pues no vamos a tener quórum, entonces se disuelve la
sesión.
Invito a Los Representantes Quintero, Ortega, Pinto, Tavera, Agudelo
que se hagan presentes.
En consideración la proposición de modificación del orden del día para
que continuemos con el siguiente proyecto que es el proyecto de ley
073 de 2011 Cámara “Por medio de la cual se estandariza el cobro de
servicios públicos domiciliarios a los establecimientos oficiales”.
Autor: H.R. Buenaventura León León
Ponente: Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
En consideración la proposición de modificación del orden del día,
sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la
Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:33:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:34:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continué con el orden del día señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:34:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto del orden del día, proyecto de Ley 073 de 2011
Cámara, la proposición con que termina el informe es la siguiente:
Proposición:
Por las razones anteriormente expuestas, solicito a la Comisión Sexta
de la Honorable Cámara de Representantes dar primer debate al
proyecto de Ley No. 073 de 2011 Cámara “Por medio de la cual se
estandariza el cobro de servicios públicos domiciliarios a los
establecimientos educativos oficiales”, y el texto propuesto que anexo
a continuación”.
Cordialmente,
Fdo: H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Ponente
Someta a consideración la proposición con que termina la ponencia
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:34:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el informe con que termina la ponencia del proyecto
de ley No. 073 de 2011 Cámara, sigue en consideración, aviso que se
va a cerrar, en consideración la proposición presentada por el
coordinador ponente, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar,
lo aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:34:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:34:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Articulado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-05T10:34:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Presidente el proyecto consta de 4 artículos, pero por un error de
digitación quedo sin la vigencia, por lo tanto hay que someter a
consideración los 4 artículos que no tienen modificación y luego
votamos la proposición de la vigencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:35:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los artículos del uno al cuatro que no tuvieron
modificación en la ponencia, siguen en consideración, aviso que se va
cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:35:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:35:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Cuáles son los artículos que se deben presentar a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-05T10:35:30">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Proposición
Dice: Adiciónese un artículo quinto al proyecto de ley 073 de 2011.
Articulo 5º. Vigencia. Esta ley rige a partir de la fecha de su sanción y
publicación en el Diario Oficial y deroga todas las disposiciones que le
sean contrarias.
Cordialmente,
H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Ponente
Leída Presidente la Proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:35:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición presentada por el ponente, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, favor llamar a lista para su
verificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:35:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:36:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el artículo quinto del proyecto de ley 073 de 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:36:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:36:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por medio de la cual se estandariza el cobro de servicios públicos
domiciliarios a los establecimientos educativos oficiales.
Señor Presidente someta a consideración el título leído por Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:36:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, sigue en
consideración, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:36:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:36:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es querer de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes,
tiene el uso de la palabra el ponente de este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-05T10:37:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente, simplemente para agradecerle a la Comisión la aprobación
de este proyecto de ley, porque va a beneficiar a todas las
instituciones educativas de carácter oficial al equipararlas con el
estrato uno, de esta forma podrán acceder a los subsidios en los
servicios públicos domiciliarios, seguimos nosotros con ese trabajo en
beneficio de la educación y de fortalecer principalmente los estratos
bajos. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:37:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Didier Tavera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-06-05T10:37:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente efectivamente como aquí hasta el doctor Diego
Naranjo me lo decía me jacto y soy orgulloso de presentar
impedimento por el tema de los docentes, porque vengo de familia de
docentes y me parece que conocí de plano el tema de la educación y
sabemos Presidente que este proyecto ya se había aprobado aquí en
la Comisión y ahora el gran debate Honorable Representante Ciro
Rodríguez y Honorables Representantes de la Comisión Sexta
Constitucional de la Cámara es ir a hacer la gestión en la Plenaria de
Cámara para que salga rápido y tenga su trámite también en Senado
para que no nos pase que esta iniciativa simplemente quede en
buenas intenciones, aprobamos en Comisión Sexta y por trámite se
hunde como paso ya con esta iniciativa que había sido aprobada en la
anterior legislación.
Entonces, aquí el compromiso es no solo sacarla de Comisión Sexta
de Cámara, sino que realmente le demos trámite para que sea una ley
creada y promulgada aquí por el Congreso de la República. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:37:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído por la Secretaría del
proyecto de ley 073 de 2011 Cámara “Por medio del cual se
estandariza el cobro de servicios públicos domiciliarios a los
establecimientos educativos oficiales”, lo aprueba la Comisión Sexta
de la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:37:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es voluntad que este proyecto de ley curse a debate en la Plenaria de
la H. Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente con las recomendaciones que hizo el
Representante Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:38:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se nombra el mismo ponente el doctor Ciro Rodríguez Pinzón para el
segundo debate en Cámara de Representantes en Plenaria.
Continuemos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:38:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al proyecto de ley No. 178 de 2011
Cámara, la proposición con que termina el informe es la siguiente:
Proposición:
Por las consideraciones expuestas propongo y solicito a los
Honorables Representantes a la Cámara de la Comisión Sexta dar
primer debate al proyecto de ley 178- 2011 Cámara- 102 2011 Senado
“Por la cual se modifica el literal F del artículo 7º. De la Ley 1276 de
2009 y en consecuencia permitir que este siga su trámite en el
Congreso de la República con el propósito de que se convierta en ley”.
Cordialmente,
Fdo. Wilson Neber Arias Castillo
Representante a la Cámara</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:38:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El Honorable Representante Wilson Arias se excuso de estar en este
recinto porque en la Comisión Séptima de la Cámara hay un debate
sobre el SENA, como él es el ponente nos pidió que para mañana,
pero mañana pues vamos a estar en Facatativa, espero por supuesto
que los Honorables Representantes estemos todos a partir de las 8 de
la mañana en la ciudad de Facatativa que esta solo a 40 kilómetros de
aquí de Bogotá, donde vamos a tener la presencia del ministro de
Transporte y el, Presidente de la ANI, el, director de INVIAS, el
Superintendente de Puertos y Transportes, que vergüenza, a quien le
presento un afectuoso saludo y le agradezco su presencia ha estado
muy atento al proyecto de régimen sancionatorio, muchas gracias por
estar acá y por seguir asistiendo a estas sesiones hasta cuando le
demos debate a dicho proyecto.
Entonces, les propongo a los Honorables Representantes que
aplacemos este proyecto del Representante Wilson Arias para que si
el jueves hacemos Comisión Sexta en las horas de la mañana nos
acompañe aquí el Honorable Representante Wilson Arias.
En consideración el aplazamiento del proyecto de ley No. 178 de 2011
Cámara, lo aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:38:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente el aplazamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:38:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continué señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:39:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 167 de 2011 Cámara, 040 de 2011 Senado “ Por
medio de la cual se modifican los artículos 13, 14, 16, 20,21, 22, 38 y
80 de la Ley 115 de 1994”, Ley de bilingüismo .</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:39:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo Zapata, coordinador
ponente de este importante proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-05T10:39:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, reconociéndole a usted siempre su
generosidad para con este servidor, es solicitarle a los compañeros de
la Comisión que por favor me acompañen en la solicitud de
aplazamiento ya que la verdad es que se ha solicitado por parte del
Ministerio que le demos una tregua para esperar un concepto como lo
decía ahorita del ministerio de Hacienda, pero quiero llamar la
atención y ojala esto llegue a oídos del Ministerio y del ministerio de
Hacienda, es que no podemos seguir pretendiendo que todo lo que se
vaya a aprobar acá es que tenga que ser aprobado con el visto bueno
del ministerio de Hacienda, porque como lo dije ahorita en la presencia
de la, ministra de Cultura, entonces que desaparezcan todos los
ministerios y que solamente quede el Ministerio de Hacienda que él es
el que dice cuáles son los proyectos que pueden hacer tránsito a ley,
porque el Ministro anterior, porque este es un proyecto que ya lleva
varios años y sabemos la importancia de lo que significa el bilingüismo
para nuestro país.
Acabamos de firmar acuerdos, tratados de libre comercio, el plan
decenal de educación, el Plan de Desarrollo, hoy hay universidades en
el mundo, Oxford, en Oxford para poder optar un título tiene que usar
5 idiomas, dominar 5 idiomas, aquí estamos planteando el tema del
bilingüismo que es fundamental para el país, para nuestros jóvenes,
porque el mundo ha cambiado, ya no hay fronteras, ya no hay esos
límites, ya hay es una globalización y llamar la atención que el
concepto anterior del ministerio de Hacienda fue positivo, aspiro a que
el señor Ministro en estos momentos también nos radique un concepto
positivo frente al tema del bilingüismo porque es fundamental, porque
el señor Presidente Juan Manual Santos repito, también que decía que
quería una Colombia más educada y para poder tener una Colombia
más adecuada, para poder hacer realidad el sueño del señor
Presidente tenemos que tener claro el bilingüismo desde los primeros
años cuando los jóvenes puedan ingresar a la educación para que de
esta manera llegue a todos los rincones de nuestro país.
Aspiro a que el concepto del ministerio de Hacienda sea positivo
acompañando este proyecto.
Entonces, solicito respetuosamente que por favor se sirvan acompañar
la solicitud de aplazamiento. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:39:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien en consideración la solicitud de aplazamiento del proyecto
de ley No. 167 de 2011 Cámara, por las razones expuestas por el
Honorable Representante Iván Darío Agudelo Zapata, ponente
coordinador, sigue en consideración, lo aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:39:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:39:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-05T10:40:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, igualmente voy a solicitarle a usted el
aplazamiento del proyecto de ley “por el cual se crea la tarifa
diferencial para estudiantes de educación básica primaria, secundaria
y media en sistemas integrados de transporte público”, el cual fue
acumulado también con el proyecto “por el cual se establece el
beneficio de tarifa diferencial para estudiantes en el servicio público de
transporte de pasajeros”, voy a solicitar el aplazamiento como quiera
que aquí se han expuesto algunas solicitudes de impedimentos y de
hecho daría al traste con la posibilidad de hacer de esto una realidad
para el beneficio de los estudiantes en Colombia.
Sin embargo Presidente, para claridad de los compañeros este
proyecto persigue entre otras cosas el derrotar la deserción escolar y
el proyecto viene acompañado de unos estudios propios que ha hecho
el mismo ministerio de Educación Nacional, déjeme apenas
mencionarle algunas de esas conclusiones que presentan, este
estudio es hecho con todos los secretarios de educación del país, se
establece una jerarquización de razones de deserción en Colombia y
déjeme decirles por ejemplo, la falta de ayuda en el transporte, ocupa
el primer lugar en la jerarquización de razones de deserción con el
14%, conflictos y violencia escolar el 12%, falta de ayuda para el pago
de los costos el 11%, falta de ayuda en útiles escolares el 10%, solo
les quiero significar compañeros que la falta de ayuda en transporte es
la que ocupa el primer lugar en jerarquización de razones de deserción
en Colombia.
Igualmente, cuando se hace un estudio con un porcentaje de
estudiantes de 5 a 11 que el último año han recibido encuentra uno
que en transporte escolar apenas en el sector urbano se ha avanzado
en el 14% y en el sector rural el 24%, luego sigue siendo este el
transporte escolar una en las variables que más incide en la deserción
escolar en Colombia.
Otra variable que maneja el estudio, tiene que ver con la cercanía o
lejanía de las instituciones de educación superior con respecto a los
hogares de los estudiantes y ocupa el primer lugar el de las
instituciones educativas son muy lejanas de los hogares con un 15%,
sigue instituciones educativas inseguras 7%, y sigue zonas que
presentan zonas que presentan amenazas de desastres naturales con
4%, vuelve aquí a cobrar importancia esta jerarquía de razón de la
deserción escolar con respecto al transporte escolar, de ahí que
hubiésemos presentado tanto en la legislatura anterior por iniciativa
incluso de unos estudiantes y de iniciativa parlamentaria este proyecto
de ley para estudio de la Comisión.
Y lastimosamente compañeros Representantes tampoco fue posible
que le diéramos curso a este proyecto por tiempo, una vez más, al
aplazar este proyecto muy seguramente no vamos a tener el suficiente
tiempo para que este proyecto pudiese tener éxito en la Plenaria de
Cámara, queda pues como el sinsabor que nos asiste a quienes
hemos estado juiciosos estudiando este proyecto, a quienes tenemos
la voluntad de que podamos contribuir como lo decía el doctor Iván
Darío Agudelo y muchos de los compañeros que hablaron de
realmente darle un espaldarazo franco, sincero a la educación en
Colombia, nos cuesta a veces trabajo, nos cuesta a veces presionar
desde el propio Congreso de la República al propio Gobierno Nacional
y a las propias entidades territoriales para que se inviertan recursos
importantes de sus presupuestos municipales en temas tan
importantes como el de la educación.
Este estudio estimado Presidente da cuenta del influjo que tiene la
deserción escolar producto de no tener medios suficientes de
transporte para el desplazamiento de estudiantes, con esta iniciativa
pretendíamos crear una tarifa diferencial que le permita a los
estudiantes poderse desplazar desde sus distintos lugares de
residencia y poder garantizar que con el acompañamiento de las
entidades territoriales, previo un estudio de criterios técnicos, de
condiciones socioeconómicas, de impacto fiscal y de sostenibilidad de
la misma en cada uno de sus territorios y con el acompañamiento del
presupuesto departamental y nacional pudiésemos de una vez por
todas garantizarle a nuestros estudiantes un beneficio en esta tarifa
diferencial.
Dejo entonces Presidente así la solicitud de aplazamiento y me queda
repito el sinsabor de que este proyecto una vez más se hunda en la
Comisión Sexta y lastimosamente no podamos responderle a tantos y
tantos jóvenes y niños humildes que en muchas ocasiones no pueden
trasladarse a sus instituciones educativas por falta de recursos
económicos como bien lo muestra este estudio al que he hecho
referencia, que no es un estudio que yo haya hecho como coordinador
ponente, sino que es un estudio que soporta el propio ministerio de
Educación. A usted Presidente mil gracias y reitero mi solicitud de
aplazamiento del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:40:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honorable Representante entiendo su angustia, pero creo que es
transitorio el ejercicio de aplazamiento para garantizar que podamos
tener un quórum lo suficientemente robusto para poner a
consideración los impedimentos de tres Congresistas que tienen que
abstenerse de votar ese proyecto, tiene el uso de la palabra el
Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-05T10:40:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, reconocer al doctor Luís Guillermo Barrera el
rigor, el estudio, la dedicación en un proyecto tan importante donde la
Comisión siempre ha planteado su compromiso, aquí lo hemos dicho
todo lo que podamos hacer por la educación de que podamos llevar a
nuestros jóvenes a los pupitres, hay que acompañarlo, hay que
apoyarlo, pero que no panda el cunico, que lo más seguro el martes
vamos a tener el quórum o el mismo jueves; señor Presidente para
que lo tenga en cuenta, este mismo jueves que lo más seguro va a ser
una citación temprana, ojala desde la 8 de la mañana para que
podamos evacuar esa agenda del día jueves tan importante para el
país en materia cultural y en materia de educación y seguir mostrando
el compromiso que tenemos.
Y si le pediría al doctor Luís Guillermo Barrera, el ahorita ha hecho
alusión a algunos temas, de los cuales yo quiero que el puntualice el
jueves doctor Luís Guillermo Barrera, porque me parece que es muy
interesante el documento que nos hacen llegar de la Federación
Colombiana de Municipios, yo de verdad muchas veces he acogido el
concepto de la Federación, porque me parece que son unos
conceptos que lo que buscan es inclusive a veces desde la diferencia
pero construir, aportar y en la medida en que podamos aclarar esta
situación, porque esto infiere recursos de los municipios donde
lastimosamente a veces no hay esa posibilidad en la medida en que
podamos aclarar estas inquietudes de la Federación Colombiana de
Municipios, lo más seguro va a contar con mi voto positivo doctor Luís
Guillermo Barrera para que el jueves le demos otro mensaje más al
país de la importancia que es para nosotros la educación y para
nuestros jóvenes.
Entonces, le pido por favor que tenga en cuenta el concepto de la
Federación Colombiana de Municipios y que por favor nos pueda
aclarar estos temas y cuenta con mi voto positivo. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:40:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto doctor Iván Darío Agudelo, me acaba de informar la
Representante Juana Carolina Londoño que ella acaba de aterrizar en
el aeropuerto porque estaba cerrado el aeropuerto, tiene el uso de la
palabra el Representante Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-05T10:40:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, hace apenas unos minutos escuche al doctor Iván Darío
Agudelo cuando hacía una reflexión refiriéndose al ministro de
Hacienda, de que definitivamente cito, trae consigo el visto bueno del
ministro de Hacienda, pues toca solamente tener un supra ministerio,
pero yo voy a tratar en la próxima sesión decirle él porque y el
sustento de esta iniciativa; solo dejo como reflexión doctor Iván Darío
Agudelo que esta iniciativa en cuanto respecta a la tarifa diferencial
hablando de derecho comparado, lo llaman en la gran mayoría los
países de Latinoamérica boleto diferencial y se ha implementado en la
gran mayoría de los países Latinoamericanos, es decir que no es
tampoco algo novedoso que estemos nosotros aquí inventando, sino
que la gran mayoría de nuestros países vecinos funciona este boleto
diferencial en todas las diferentes modalidades de transporte y por eso
nos hemos atrevido a presentar esta iniciativa para que esta Comisión
con su sabiduría que le asiste y le caracteriza pueda darle curso y que
ojala podamos darle un espaldarazo a la educación en Colombia,
máxime cuando se trata de hacer un acompañamiento a las familias
de escasos recursos, a esas familias que en muchas ocasiones se
privan de llevar a sus hijos a las instituciones educativas porque no
tienen los suficientes recursos, y le reitero el estudio viene soportado
por un documento del propio ministerio de Educación que da cuenta
de el influjo que tiene el transporte en la deserción escolar.
Sé que igualmente el doctor Carlos Amaya un estudioso de este tema
hará como su aporte y defensa de esta importante iniciativa en bien de
los estudiantes colombianos Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:40:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya del departamento de
Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-05T10:41:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, pues primero disculparme con usted señor
Presidente y con la Comisión y con el doctor Fernel Díaz nuestro
querido Secretario por la tardanza, el día de hoy se celebra el Día
Mundial del Medio Ambiente y el partido Verde por vocación ha
convocado un encuentro académico y político sobre este tema
“Rumbo a Río más Veinte y el señor, Presidente de la República y
nuestro Presidente Caicedo estaba acompañándonos en el día de hoy
y estuve hasta finalizar su intervención por eso la tardanza, de paso
dejo en el acta de esta Comisión un mensaje de esta Comisión, si bien
es cierto nuestra labor constitucional no es directamente el tema del
medio ambiente si es importante, recalcar que esa ha sido una
preocupación de esta Comisión, tanto que el Representante Atilano
Giraldo, nuestro compañero de Cambio Radical del Quindío radicó un
proyecto de ley para educación ambiental.
Y por supuesto no me puedo quedar callado Presidente en este
proyecto de ley de tarifas diferenciales de transporte, pues en la
legislatura anterior radiqué un proyecto también de mi autoría que fue
acumulado con otros proyectos, incluso una iniciativa de unos
estudiantes que radicaron tengo entendido como con 50 mil firmas si
no estoy mal y que hoy el doctor Luís Guillermo Barrera ha hecho una
labor muy interesante, en poder redactar la nueva iniciativa, porque
por trámite se hundió la legislatura anterior y recogió la firma entiendo
de todos los Congresistas, por lo cual yo creo que esta iniciativa sin
lugar a dudas saldrá adelante Presidente.
Decir que insistimos en la necesidad que los estudiantes sean tenidos
en cuenta no como elementos simplemente que protestan, sino como
personas que avanzan y construyen democracia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:41:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ha habido varias voces con respecto al aplazamiento del proyecto de
ley de la modificación del Código Nacional de Tránsito, ese es un
proyecto bastante amplio y los Honorables Representantes han pedido
que tengan un poquito más de tiempo también para leer perfectamente
la ponencia y el contenido del mismo, por lo tanto pongo a
consideración de la Comisión Sexta el aplazamiento con la venia por
supuesto del coordinador ponente del proyecto de ley de modificación
al Código Nacional de Tránsito, en consideración la proposición de
aplazamiento del proyecto de ley No. 074 de 2011, sigue en
consideración, anuncio que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:41:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:41:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Proposición presentada por el Representante Iván Darío Agudelo y
que además tiene la firma de todos los miembros de la Comisión
Sexta.
Subsecretario (Jaime Sepúlveda)
Proposición:
Cítese al doctor Juan Ricardo Ortega, director de la DIAN frente al
tema del impuesto de las universidades que se pretende crear, se
anexara luego el cuestionario.
Fdo. Por todos los integrantes de la Comisión
Iván Darío Agudelo Zapata
Diego Naranjo Escobar
Atilano Giraldo Arboleda
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Wilson Arias Castillo
Luís Guillermo Barrera Gutiérrez
José Edilberto Caicedo Sastoque
Jairo Ortega Samboni
Jairo Quintero Trujillo
Carlos Amaya
Ha sido leída señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:41:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición que acaba de ser leída, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:41:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:42:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Siguiente proposición señor Secretario.
Proposición:
Cítese a debate de control político al, director de la Aeronáutica Civil
doctor Santiago Castro, al Superintendente de Industria y Comercio
doctor José Miguel de la Calle e invítese al, Presidente de la
Asociación de Transporte aéreo en Colombia ATAC doctor Manuel
Leal Angarita para que frente al abuso que se presenta por parte de
las aerolíneas a los usuarios responda el cuestionario anexo.
Fdo.
Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá
José Edilberto Caicedo Sastoque
Representante a la Cámara
Departamento de Cundinamarca
Someta a consideración la proposición leída señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:42:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición que acaba de ser leída, sigue en
consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:42:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:42:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-05T10:42:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente es lo siguiente en la sesión de control político que se
realizo en la ciudad de Neiva, quedo la fecha fijada por usted señor
Presidente para el 12 de junio de seguimiento a los acuerdos allí
estipulados, me gustaría señor Presidente solicitarle que se dé en el
orden del día de mañana, en el diálogo que se va a hacer con el
Ministro y con el señor, Director de INVIAS en Facatativa podamos
definir con ellos exactamente lo del día 12 para poder cumplir con lo
que acordamos ante la opinión pública.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:42:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me parece muy bien, mañana concertaremos esa cita que está fijada y
es un compromiso con la gente de su departamento Representante
Vásquez que esta acordada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:43:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Anuncio de proyectos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-05T10:43:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>- Proyecto de ley No. 074 de 2011 Cámara
- Proyecto de ley No. 178 de 2011 Cámara
- Proyecto de ley No. 153 de 2011 Cámara y sus acumulados.
- Proyecto de ley No. 156 de 2011 Cámara, 018 de 2010 Senado.
- Proyecto de ley No. 125 de 2011 Cámara
- Proyecto de ley No. 220 de 2012 Cámara, 150 de 2011 Senado.
- Proyecto de ley No. 053 de 2011 Cámara
- Proyecto de ley No. 004 de 2011 Cámara
- Proyecto de ley No. 113 de 2011 Cámara
Señor Presidente la Secretaría se permite informar que se ha agotado
el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-05T10:43:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Antes de levantar la sesión, primero, mañana quiero agradecerles a
los Honorables Representantes que acompañen la proposición que
hiciera en su momento para mañana participar del debate sobre las
concesiones viales y concretamente la concesión Fontibon-
Facatativa- los Alpes y la concesión calle 80- el Vino- Villeta con el
señor ministro de Transporte Miguel Peñalosa; el, Presidente de la
Agencia Nacional de Infraestructura, doctor Andrade; el, director de
INVIAS, el, director de la Red Terciaria y demás funcionarios del
Ministerio.
A dicha audiencia van a participar por supuesto el Representante José
Ignacio Bermúdez anfitrión pues del Municipio de Facatativa y los
alcaldes de toda la provincia que son alrededor de unos 15, esta es
una sesión que va a ser supremamente ágil y el Gobernador de
Cundinamarca y el, Contralor Delegado el doctor Izasiga para
infraestructura, al igual que al Superintendente también que esta
cordialmente invitado a esta importante sesión.
Les agradezco la participación de ustedes y el jueves se cita a partir
de las 8 de la mañana y el viernes en la ciudad de Sogamoso para
también el debate de concesiones viales, educación y de las Tic,s que
tiene preparado los Representantes de Boyacá Luís Guillermo Barrera
Carlos Andrés Amaya que se han unido para esta importante sesión
en el municipio de Sogamoso.
Igualmente quiero que con el Representante Didier Tavera
conversemos un momento sobre la citación en la ciudad de
Bucaramanga.
Se levanta la sesión siendo las doce y quince de la tarde (12:15 p.m.)
y se cita para mañana a las 8 de la mañana, tenemos desayuno en la
alcaldía de Facatativa Honorables Representantes y 9 en punto
arrancamos el debate en el Concejo Municipal de la ciudad de
Facatativa. Muchas gracias.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE   DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                   Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                          Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
