<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-felipe-targa" id="dr-felipe-targa" showAs="Dr. Felipe Targa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapa" id="hr-iván-darío-agudelo-zapa" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-mariana-garcés-córdoba" id="dra-mariana-garcés-córdoba" showAs="Dra. Mariana Garcés Córdoba"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3240-acta-57-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 57 / 2012-06-07</heading>
						<speech by="" startTime="2012-06-07T08:31:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 057
SESION ORDINARIA DEL DIA SIETE (07) DE JUNIO DE 2012
Siendo las ocho y treinta y un minutos de la mañana (8:31 a.m.), el Vicepresidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante Diego Alberto Naranjo Escobar, actuando como
Presidente de la sesión, ordenó al Secretario llamar a lista y contestaron los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño John Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Ángel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:31:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:31:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor sírvase leer el orden del día para sesión de hoy 7 de junio de
2012.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:31:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-06-07T08:31:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día jueves 7 de junio de 2012
Hora: 8:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 074 de 2011 Cámara acumulado con el P.L. No. 077 de 2011 Cámara, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE CREA TARIFA DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES DE EDUCACIÓN BÁSICA
PRIMARIA, SECUNDARIA Y MEDIA EN SISTEMAS INTEGRADOS DE TRANSPORTE PÚBLICO”.
Autores: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO Y HENRY HUMBERTO ARCILA M., LUIS
GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, WILSON GOMEZ VELASQUEZ, JAIME ARMANDO YEPEZ MARTINEZ, JAIRO QUINTERO
TRUJILLO, WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA RODRIGUEZ, CARLOS JULIO BONILLA SOTO,
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, JAIRO ORTEGA SAMBONI.
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador), JHON JAIRO ROLDAN
AVENDAÑO, JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO, WILSON ARIAS CASTILLO, CARLOS AMAYA
RODRIGUEZ, Y ATILANO GIRALDO ARBOLEDA.
Gaceta: P.P.D.C. No. 251-12
2. Proyecto de Ley No. 220 de 2012 Cámara - 150 de 2011 Senado, ”POR LA CUAL SE FOMENTA EL
TERRITORIO NACIONAL COMO ESCENARIO PARA EL RODAJE DE OBRAS CINEMATOGRÁFICAS”
Autores: MINISTRA DE CULTURA doctora MARIANA GARCES CORDOBA.
Ponentes: H.R. JOSE E. CAICEDO SASTOQUE Y CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Gaceta: P.L. No. 774/11 - P.P.D.C. No.304-12
3. Proyecto de Ley No. 125 de 2011 Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE REGLAMENTAN LOS
ARTICULOS 63, 70 Y 72 DE LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA DE COLOMBIA EN LO RELATIVO AL
PATRIMONIO CULTURAL SUMERGIDO”.
Autora: MINISTRA DE CULTURA doctora MARIANA GARCES CORDOBA
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Gaceta: P.P.D.C. No.
4. Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No. 055-11
Cámara, 2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L. No. 186 de 2012
Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y 7) P.L. 204 de 2012 Cámara.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE”.
Autor: Ministro de Transporte doctor GERMAN CARDONA GUTIERREZ
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador),
DIEGO PATIÑO AMARILES, JAIRO ORTEGA SAMBONI, DIEGO NARANJO
ESCOBAR, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON, JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, WILSON NEBER ARIAS CASTILLO, CARLOS
ANDRES AMAYA, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, JAIRO QUINTERO
TRUJILLO.
Gacetas: Nos. 601/11- 657/11 - 761/11 - 048/12 - 95/12 respectivamente.
P.P.D.C. Gaceta No. 303/12
5. Proyecto de Ley No. 178 de 2011 Cámara - 102 de 2011 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA
EL LITERAL “F” DEL ARTÍCULO 7º. DE LA LEY 1276 DE 2009”.
Autor: H.S. CARLOS ALBERTO BAENA Y H.R. GLORIA STELLA DIAZ
Ponente: H.R. WILSON NEBER ARIAS CASTILLO
Gaceta P.L. No. 644-11 - P.P.D.C. No. 264-12
6. Proyecto de Ley No. 167 de 2011 Cámara - 040 de 2011 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
MODIFICAN LOS ARTICULOS 13,14,16,20,21,22,38, 80 DE LA LEY 115 DE 1994, LEY DE
BILINGÛISMO”.
Autor: HH.S. . EFRAIN TORRADO GARCIA Y JUAN CARLOS VELEZ URIBE
Ponentes: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA (Ponente-Coordinador) Y JAIME
ARMANDO YEPES MARTINEZ.
Gaceta: P.L. No. 548/11 - Texto Definitivo en Plenaria Senado Gaceta No. 989-11
P.P.D.C. Gaceta No. 295-12
7. Proyecto de Ley No. 053 de 2011 Cámara, “POR LA CUAL SE DICTAN DSIPOSICIONES PARA EL
EJERCICIO DE LA VIGILANCIA, INSPECCIÓN Y CONTROL DE LA SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y
TRANSPORTE Y OTRAS AUTORIDADES Y SE ESTABLECE EL REGIMEN SANCIONATORIO”.
Autores: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, CARLOS
JULIO BONILLA SOTO, LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, CIRO
RODRIGUEZ PINZON, DIEGO PATIÑO AMARILES, IVAN DARIO AGUDELO
ZAPATA, JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, CARLOS ANDRES AMAYA
RODRIGUEZ, JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ, JUANA CAROLINA
LONDOÑO JARAMILLO, JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO, JAIRO QUINTERO
TRUJILLO, SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA,WILSON ARIAS CASTILLO, WILSON
GOMEZ VELASQUEZ.
Ponentes: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR (Ponente Coordinador), ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILSON ARIAS CASTILLO.
Gaceta: P.L. No. 600/11 - P.P.D.C. No. 707/11
8. Proyecto de Ley No. 004 de 2011 Cámara, “POR EL CUAL SE ADOPTAN MEDIDAS PARA LOS
PROVEEDORES DE REDES Y SERVICIOS DE TELECOMUNICACIONES MÓVILES (PRSTM) QUE ACTIVEN
LÍNEAS O NÚMEROS PARA EQUIPOS TERMINALES MOVILES EN LA MODALIDAD PREPAGO Y
POSPAGO O EXPIDAN MODULOS DE IDENTIDAD DEL SUSCRIPTOR “TARJETAS SIM”.
Autor: H.R. LIBARDO ENRIQUE GARCIA GUERRERO
Ponentes: H.R.CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON (Ponente Coordinador) Y
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ.
Gaceta: P.L. No. 529/11 - P.P.D.C. No. 927/11
9. Proyecto de Ley No. 156 de 2011 Cámara - 018 de 2010 Senado, “POR MEDIO DE LACUAL SE CREA
EL REGISTRO NACIONAL DE OBRAS CIVILES INCONCLUSAS DE LAS ENTIDADES ESTATALES Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.S. nadora CLAUDIA JEANETH WILCH.S. SARMIENTO
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Gaceta: P.L. No. 437-10 - Texto Definitivo Senado Gaceta No. 861-11
P.P.D.C. No. 303-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la página web www.camara.gov.co
(comisión sexta).
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de
2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:31:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día para la presente sesión señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:32:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone en consideración el orden del día anteriormente leído, tiene
el uso de la palabra el doctor Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T08:32:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, para solicitar la modificación del
orden del día en el siguiente sentido: Que el primer punto quede de cuarto y que se
siga el orden como está establecido, que el primer proyecto quede de cuarto. Que
quede de primero “POR LA CUAL SE FOMENTA EL TERRITORIO NACIONAL COMO
ESCENARIO PARA EL RODAJE DE OBRAS CINEMATOGRÁFICAS”; de segundo el
proyecto 125; que quede de tercero el 153 y de cuarto quede el 074; y que se
excluya el proyecto de ley 053 y el proyecto de ley 04, del orden del día.
Aquí tenemos la presencia de varios actores, varias actrices, para evacuarlo
simplemente, para darle como agilidad al proceso, pero en el tema de la
Superintendencia es que yo soy ponente y a mí no me han llamado ni siquiera a
discutir el proyecto.
Y con respecto al tema que tiene que ver con redes y servicios de
telecomunicaciones móviles, es que ya tuvimos una reunión con el señor ministro de
las TICS y él tiene unas observaciones de fondo sobre el tema. Entonces, mi petición
señor Presidente es que el primer punto quede de cuarto y que se excluyan esos dos
proyectos de ley del orden del día de hoy. Gracias.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Efectivamente en el día de ayer tuvimos reunión con el ministro de las TICS y
tiene unas observaciones frente al proyecto y es conveniente en ese sentido
aplazarlo hasta que no tengamos una reunión para evaluar a fondo el contenido del
articulado de ese proyecto.
Quiero presentarle un saludo muy especial a los artistas que nos acompañan en la
mañana de hoy, vamos a darle debate al proyecto de ley número 220 “POR LA CUAL
SE FOMENTA EL TERRITORIO NACIONAL COMO ESCENARIO PARA EL RODAJE DE
OBRAS CINEMATOGRÁFICAS”, saludo muy especial a Manolo Cardona y a nuestra
diva Amparo Grisales que se hace presente en la mañana de hoy, nos complace
tenerla acá, nos complace saber que está interesada por supuesto en fomentar y
apoyar, su presencia es un indicador del apoyo y del respaldo pleno que se le da a
esta iniciativa del Gobierno, muy importante por supuesto, que busca que nuestro
país genere una oportunidades enormes como escenario natural, pero también por
supuesto para el fortalecimiento de la industria cinematográfica de nuestro país.
Bienvenida Amparo Grisales a la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes.
Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T08:32:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente muchas gracias, un saludo muy especial
a todos los que nos acompañan en el día de hoy, a la señora, ministra de Cultura.
De pronto en la misma línea del doctor Diego Patiño, en el sentido de que no
tenemos mayor diferencia en muchos de los proyectos que tenemos para el día de
hoy, como él plantea excluir dos proyectos, yo le solicito que dejemos el tránsito
para que sea el último. Yo hablé ya con el doctor Diego Naranjo y es para que
evacuemos primero el de cultura, pues para hacerle el homenaje ni más faltaba a
todos nuestros artistas, de nuestro país y que continuemos con los que no tenemos
mayor discusión y dejamos de último el de tránsito, ya fue acordado con el doctor
Diego Naranjo y de esa manera evacuamos rápidamente la agenda del día de hoy.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:32:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-06-07T08:32:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muy buenos días a la Comisión, un placer
saludarlos, un saludo afectuoso a los actores que nos acompañan en el día de hoy,
que bueno tenerlos aquí, venía leyendo toda la historia de Bryan en el diario El
Tiempo.
Quería tomarme un minuto para hacer énfasis en algo muy importante que ha
sucedido en el día de ayer y que cada vez que sucede en la Comisión o en las
plenarias, lo destacamos aquí; tiene que ver con la aprobación ayer tarde del
proyecto de ley que tanto discutimos en esta Comisión, autoría de la Comisión Sexta
y que elimina los intereses del crédito del ICETEX en Colombia para los estratos 1, 2 y
3, ayer fue aprobado ya en la plenaria de Senado y ello permite que pase a sanción
presidencial.
La aprobación de este proyecto, todos sabemos, queridos colegas y quienes nos
escuchan, es de suma trascendencia, porque con este proyecto de ley la inmensa
mayoría de los jóvenes colombianos del estrato 1, 2 y 3 podrán acceder a un crédito
de educación superior, sin tener que pagar suntuosos intereses, como sucedía hasta
hoy, que tenían que empeñar hasta la casa para poder hacerse a un título
profesional. Con la aprobación en cuarto debate de esta iniciativa, pues no solo
como autor de la iniciativa, sino esta Comisión como responsable de los temas de
educación se abroga un paso importantísimo en materia de acceso a la educación,
porque si bien el Estado colombiano subsidia a través de la matrícula a los
estudiantes que van a las universidades públicas, quienes no tiene esa posibilidad,
no porque no quieran hacer, sino porque no encuentran un cupo; podrán acceder a
un cupo de crédito de educación superior en las universidades que ellos consideren
conveniente estudiar de manera tranquila durante los cinco años, sin pagar un solo
peso mensual y después de ello empezar a pagar el capital que se le prestó.
Con esto estamos haciendo una reducción más allá de lo que pagaban antes los
jóvenes por el crédito de educación superior, y reitero, este es un triunfo de esta
Comisión que apoyó esta iniciativa desde el inicio, que la respaldó de manera
abrumadora en su mayoría, sin importar los partidos políticos y que hoy nos permite
decirle al señor Presidente que queda lista para la sanción y que esperamos que sea
lo antes posible, para que el ICETEX deje de ser ese banco tradicional que se había
convertido en Colombia y que pueda cualquier joven, en cualquier rincón de
Colombia, por más escasos recursos que tenga, acceder a la educación superior, toda
vez que como bien lo han señalado aquí en muchas ocasiones los Representantes;
necesitamos es que los jóvenes se sienten en ese pupitre transformador de vida,
para que cada vez que un joven se siente en ese pupitre transforme su vida,
transforme la de su familia y de paso transforme la de este país.
Así que celebro y agradezco inmensamente el respaldo de la Comisión, la posibilidad
de haber convertido hasta hoy en realidad un proyecto de ley, que luego de ser
sancionado será ley de la República, para que los más pobres de Colombia, como le
pasa a la inmensa mayoría de los jóvenes en este país que no puede acceder a un
título profesional, hoy tengan la posibilidad de acceder al conocimiento para
transformar sus vidas. Mil gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:32:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Honorable Representante, excelente noticia para el país, que
tengamos esta oportunidad de fortalecer y propiciar las oportunidades para que
nuestros jóvenes, sobre todo los de menos recursos puedan tener acceso a la
educación. Representante Luis Guillermo Barrera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T08:33:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, afectuoso saludo
para la Mesa Directiva y a los invitados de honor en esta mañana, y a los
compañeros.
Presidente, yo creo que el primer punto del orden del día que tiene que ver con
tarifa diferencial, pues hace relación a un proyecto que en la sesión pasada
estuvimos estudiando. Sin embargo, absolutamente consecuente con la presencia
desde muy temprana hora de todos los interesados en esta ley de cine, saludar
también a la, Ministra, por la importancia que reviste también para el país este
importante proyecto.
Así que yo estaría de acuerdo como la ha propuesto el doctor Diego Patiño, que este
proyecto de cine sea el primer punto abordado en el orden del día. Lo que no me
parece prudente Presidente, es que dejemos de último el proyecto que tiene que ver
con la reforma al Código de Tránsito, este es un proyecto que demanda de la
atención y de la responsabilidad de todos nosotros, es un proyecto que es la
sumatoria no solamente de la iniciativa del Gobierno Nacional, sino de iniciativa
parlamentaria, 10 proyectos de ley acumulados en el mismo, yo creo que ese
proyecto no debe ser el último en el orden del día y el doctor Iván Darío Agudelo ha
manifestado su intención de que sea el último punto de orden del día, que ya lo
conversó con el doctor Diego Naranjo, pero yo soy el coordinador ponente del
proyecto y le solicitaría respetuosamente Presidente que se tenga en consideración
la proposición presentada por el doctor Diego Patiño, que me parece que es
coherente con lo que queremos nosotros adelantar en el desarrollo de esta sesión.
Muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:33:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Representante, pero dígame cómo quedaría la
proposición de modificación del orden del día, con las apreciaciones del
Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:33:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Quedaría de la siguiente manera señor Presidente:
Primero punto, se debate el proyecto de ley 220 de 2012 Cámara, relacionado con
obras cinematográficas.
El segundo, el proyecto de ley 125, patrimonio sumergido.
El tercero, el proyecto de ley 153 y sus acumulados, reforma al Código Nacional de
Tránsito.
El cuarto, proyecto de ley 074.
El quinto, proyecto de 178.
El sexto, tal como está en el orden del día, y se excluyen el séptimo y el octavo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:33:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-06-07T08:33:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Dr. Luis Guillermo Barrera, es que yo coincido con usted en la importancia y la
trascendencia que tiene el proyecto de le ley del Código de Tránsito y en razón a eso
me parece a mí que ese proyecto amerita toda la discusión necesaria para que
hagamos un buen proyecto y en aras a que el orden del día de hoy es de alguna
manera corto, pues podamos dedicarnos nosotros en el último proyecto del orden
del día, a hacer el ejercicio juicioso del Código de Tránsito, para que podamos
recoger la información de todos los proyectos que se han presentado, para hacerlo
bien. Yo tengo casi quince o veinte proposiciones para hacerle a ese proyecto, que
me preocupan, del texto que viene.
Entonces, la idea no es retrasarlo, sino que le demos la trascendencia, aquí hay unas
personas que necesitan que algunos proyectos salgan, que hay que salir rápido, pero
si pensaría yo que nos podríamos quedar nosotros tranquilamente con la gente que
nos quiera acompañar, discutiendo unos temas trascendentales del Código de
Tránsito, que van a favorecer directamente a los ciudadanos y a la movilidad de la
gente.
Entonces, es en ese sentido doctor Luis Guillermo Barrera, usted es el coordinador
ponente, yo lo sé y lo respeto, yo también soy coordinador, el doctor Iván Darío
Agudelo, es como para que nos pongamos de acuerdo para que podamos discutir y
no votemos el proyecto de Código de Tránsito como de manera rápida, es lo único
que quiero como en el mejor sentido de la palabra para que tengamos un muy buen
proyecto que hoy el país, requiere y necesita. En ese sentido Presidente, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:33:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador ponente y luego el doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T08:34:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, eso no admite
discusión doctor Diego Naranjo, a mi me preocupa, como suele ocurrir, que el
proyecto lo dejemos de último y que cuando necesitemos el quórum necesario para
darle curso a este importante proyecto del Gobierno Nacional y de los propios
Congresistas tengamos dificultades, y ese proyecto no pase, porque sería vergonzoso
después de todo el anuncio que le hemos hecho al país y por la importancia que para
la Nación reviste este proyecto, terminemos Presidente no aprobándolo.
Luego deberíamos asumir un inmenso compromiso de responsabilidad para que el
orden del día, tal como lo propone el doctor Diego Naranjo se evacúe, pero que
nosotros responsablemente participemos, no sea que por ahí sobre las doce del día
nos del cansancio y dejemos tan importante iniciativa sin darle curso en esta
Comisión Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:34:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a tratar de conciliar las apreciaciones de todos, voy a darle la
palabra al doctor Jairo Quintero y luego trato de recoger las inquietudes de todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-06-07T08:34:20">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente, estoy un poco afectado de la voz,
pero es para esto no más; el proyecto número 125 aparece en el orden del día que
no está publicado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:34:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Honorable Representante, está publicado en la Gaceta 309 y en la
página web de la Cámara de Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:34:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Miren, dos cosas; precisamente sesionamos hoy por la importancia
que tiene en materia perentoria darle trámite a estos proyectos de ley y eso es lo
que nos llevó a nosotros con la responsabilidad que nos compete como Congresistas,
darle trámite a estos proyectos.
Lo segundo, sin duda alguna el proyecto de mayor extensión es el del Código
Nacional de Tránsito, eso implica que estemos concentrados en ello.
Tercero, si vamos a darle debate muy rápido a los dos proyectos del ministerio de
Cultura, que por fortuna desde la sesión anterior tuvimos la oportunidad de tener
una ilustración, eso nos permite avanzar de manera más ágil en la aprobación del
mismo, pues vamos a evacuar, pensaría yo, en cuestión de una hora tres o cuatro
proyectos, y luego nos concentramos en el Código de Tránsito.
Pero, lo que si me parece determinante, recogiendo lo que dice el coordinador
ponente es que no nos podemos levantar de este recinto sin darle debate al
proyecto de ley del Código de Tránsito.
Entonces, voy a poner en consideración el orden del día, con las modificaciones de
orden que han presentado y excluyendo los proyectos de ley 053 y 004 que están
dentro del orden del día inicialmente presentado. En consideración el orden del día
que acaba de ser leído con las modificaciones presentadas por los Honorables
Representantes, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo
aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:34:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:35:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:35:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al Proyecto de Ley No. 220 de 2012
Cámara - 150 de 2011 Senado, ”POR LA CUAL SE FOMENTA EL TERRITORIO
NACIONAL COMO ESCENARIO PARA EL RODAJE DE OBRAS CINEMATOGRÁFICAS”.
La proposición con que termina el informe es la siguiente: “Teniendo en cuenta los
múltiples beneficios que el fomento de la industria cinematográfica genera al país,
dese primer debate al Proyecto de Ley No. 220 de 2012 Cámara - 150 de 2011
Senado, “POR LA CUAL SE FOMENTA EL TERRITORIO NACIONAL COMO ESCENARIO
PARA EL RODAJE DE OBRAS CINEMATOGRÁFICAS”, con el pliego de modificaciones
anexo.
Cordialmente, firmado, José Edilberto Caicedo Sastoque, Representante a la Cámara
por Cundinamarca, Carlos Andrés Amaya Rodríguez, Representante a la Cámara por
Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:35:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo
aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:35:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:35:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:35:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El proyecto consta de 18 artículos. No hay ninguna proposición sobre
la mesa, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:36:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-06-07T08:36:10">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente una sola pregunta: Yo quiero saber
por qué esta ley tiene solamente una vigencia de 10 años, ¿Cuál es la razón para que
no se tenga en el término esta norma? esa es la pregunta que quiero que nos
diluciden. Además, porque veo que aquí todos los Parlamentarios hoy no están
diciendo nada porque están todos como “erizados”.
Señora, Ministra, si quiero que nos explicara la razón para que la norma sea
temporal. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:36:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la señora, ministra de Cultura.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés-córdoba" startTime="2012-06-07T08:36:30">
							<from>Dra. Mariana Garcés Córdoba</from>
							<p>Bueno bien, muchas gracias.
La verdad es la siguiente: Este proyecto de ley 220 de Cámara, 150 de Senado con
sus 18 artículos, es un complemento de la primera ley que aprobó el Congreso de la
República y que ha venido a fortalecer la industria cinematográfica en el país. Sin
embargo los recursos que alimentan el Fondo en esta ley vienen del Presupuesto
Nacional.
En el momento en que se debatió el proyecto con el ministro de Hacienda y con el
director de la DIAN se previó una vigencia adicionalmente de 10 años, por
sugerencia de ellos; en la medida en que como afecta el Presupuesto Nacional, ellos
quieren tener un periodo de tiempo suficiente para verificar que la ley sí va a atraer
la inversión, tanto nacional como extranjera y que el Estado colombiano, incluso el
Congreso pueda mirar los beneficios de la ley y volverla, si es del caso, a prorrogarla
o modificarla.
De alguna manera, la industria cinematográfica es una industria altamente
cambiante, altamente en movimiento y por eso la vigencia de la ley, nosotros como
ministerio de Cultura y el ministro de Comercio Exterior a través de su, viceministro
de Turismo no le habíamos previsto esa vigencia, fue una consideración del
ministerio de Hacienda, dándose un plazo para poder mirar los efectos de la ley. Hoy
de alguna manera, después de la aprobación de la Ley de 2003 que crea el Fondo
Cinematográfico, cuya contribución viene de todos los colombianos que entran a
cine y no del Presupuesto Nacional, pues una vez evaluada con las estadísticas de
Fedesarrollo, que miramos con el ministro de Hacienda, con ustedes, con la
Comisión Sexta de Cámara y Senado, pudimos comprobar las bondades de ese
primer proyecto y como se creció la industria de producir una o dos películas al año,
a estrenar entre 18 y 20, y esas son las cifras que le permiten al sector
cinematográfico volver al Congreso con otro proyecto de ley que tenga estas
condiciones y lo que ellos quieren es como tener una evaluación permanente del
impacto económico de la industria en el país. Esa es la razón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:36:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sin embargo, yo tuve la misma observación de este artículo final y
esas fueron las consideraciones que me dieron, pero a decir verdad, yo creo que en
eso el Congreso, una ley tiene vigencia que puede ser de cinco años o de tres años o
de 10 años, dependiendo de la decisión que en esa materia quiera regular el
Congreso de la República. Desde ese punto de vista, yo como coordinador ponente
acogería casi que esa proposición que usted está haciendo, démosle una vida normal
a la ley y en el camino si antes de 10 años o después, hay vigencia de algunos
artículos, pues no habrá necesidad, entonces más bien voy a presentar aquí una
proposición en el sentido de modificar para que quede esta ley rige a partir de su
publicación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
Voy a someter a consideración en bloque el articulado del 1 al 17, me presentan la
proposición al 18, la presentamos el Representante Miguel Ángel Pinto y el ponente,
y ponemos a consideración ese artículo 18, dejándole una vigencia abierta a la ley.
Tiene la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-06-07T08:36:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Aquí acogiendo las palabras del doctor
John Jairo Roldán, que es una proposición que debería ser una proposición de la
Comisión Señor Presidente, para que por favor tenga en cuenta como proposición de
la Comisión Sexta.
Presidente Acogida plenamente, me parece perfecto. Entonces los miembros de la
Comisión Sexta presentan una modificación al artículo 18 consistente que la ley
tenga un vigencia abierta.
En consideración los artículos que no han tenido modificación y que llegan como se
presentaron en la ponencia, siguen en consideración, que son del artículo 1 al
artículo 17. ¿Los aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:37:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobados señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:37:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Artículo 18. Presentamos aquí una proposición a nombre de toda la
Comisión Sexta, para que el artículo 18 se modifique como viene en la ponencia y
quedaría: “Vigencia y derogatoria: Esta ley a partir de su publicación y deroga todas
las disposiciones que le sean contrarias”.
En consideración el artículo 18 con la modificación presentada, continúa abierta,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?, llame a lista
por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobado el artículo 18 tal como se leyó señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:37:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título: “POR LA CUAL SE FOMENTA EL TERRITORIO NACIONAL COMO
ESCENARIO PARA EL RODAJE DE OBRAS CINEMATOGRÁFICAS”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:37:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído. Se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:38:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es querer y voluntad de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara
de Representantes, que este proyecto de ley haga curso a la Plenaria de la Cámara
de Representantes para ser ley de la República?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:38:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:38:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para nosotros es muy importante que esté aquí una artista de la talla
de Amparo Grisales, que nos acompaña en esta mañana. Queremos a nombre del
Congreso de la República, de esta Comisión, agradecerle su interés y su compromiso
también con el proyecto. Voy a pedirle a los Honorables Representantes que
declaremos sesión informal para poderle ceder la palabra a Amparo Grisales y a
Manolo Cardona.
Representante Diego Patiño tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T08:38:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Es simplemente un
comentario, sin inmiscuirme por supuesto en la libertad de expresión que tenemos
los colombianos, pero me parece que la parte temática de todos estos rodajes que
se han hecho en Colombia, en su gran mayoría han tenido que ver con narcotráfico,
con guerrilla, con paramilitarismo, valdría la pena mirar otro tipo de temas. Que nos
identifiquemos no por este tipo de cosas que nos pasan a diario y que por supuesto
hacen parte de la cultura nuestra, pero me parece que en la parte temática, que se
tenga en cuenta que no solamente somos narcotráfico y guerrilla, que queremos que
al país lo vendamos con otro tipo de temas, que yo creo que hay mucho material
para lograr ese propósito. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:38:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición de declarar sesión informal, sigue en
consideración, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:39:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:39:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Está aprobada la sesión informal, nos complace mucho tenerla aquí,
este es un proyecto que por supuesto esta Comisión lo ha recibido con todo el
aprecio, el compromiso y la responsabilidad de fortalecer la cultura y el cine en
nuestro país. Tiene el uso de la palabra Amparo Grisales.
Actriz, Amparo Grisales: Bueno muchas gracias, buenos días, gracias por darnos la
oportunidad de estar acá, compartiendo con ustedes, buenos días señora, ministra
de Cultura. Para nosotros es muy importante el apoyo en esta ley, porque son
muchos los años los que venimos luchando para que se nos reconozca, para que
tengamos un apoyo del Gobierno, el apoyo de ustedes, el apoyo de la ciudadanía,
para nosotros es muy importante porque Colombia siempre ha estado en pañales en
el cine, creo que estos últimos años ya nos estamos cambiando los pañales respecto
a y esto y ha avanzado la cosa de muy buena forma.
Yo estoy de acuerdo con usted señor Diego Patiño, en que los temas de los
argumentos de las películas últimamente, son los temas que desafortunadamente
han hecho historia en el país y que eso no lo puede uno tapar con un dedo. Eso ha
sido historia en todas partes del mundo, tanto en los estudios de Italia y en todos los
estudios levada en desarrollo estas historias de los personajes, malos o buenos, que
hacen la historia de un país.
Pero precisamente queremos esto porque nos daría un especio más amplio en la
realización de películas, hay argumentos maravillosos en el drama, en la comedia, en
historias como usted dice, que no tengan nada que ver y que vender nuestro país,
solamente como narcotraficantes, como prepagos, que eso realmente es muy
doloroso y pues hay historias muy bellas pero necesitamos este apoyo y me encanta
que hayan aprobado que tenga esta permanencia y esta vigencia la ley, todo el
tiempo, porque como decía el Presidente y la, Ministra, es muy cambiante todo lo
que tiene que ver con las artes cinematográficas y va a ser muy importante para el
país en todo sentido; a nivel económico, a nivel turístico, o sea nosotros tenemos
una posición geográfica maravillosa que la envidiaría cualquier país para el desarrollo
de sus películas y ya muchos países han entrado en esta iniciativa y ya están
participando en grandes festivales por tener precisamente el apoyo que ustedes nos
están dando el día de hoy, como Brasil, Puerto Rico, o sea todos los países
Centroamericanos, Suramericanos y Colombia ya con esto nos abre un panorama
maravilloso, a los realizadores, a los, directores, a los productores que siempre
hemos tenido este sueño, a los actores, el sueño de tener coproducciones grandes,
realizaciones con buenos argumentos y es muy importante el apoyo para que no siga
siendo un cine pobre.
El cine, afortunadamente o desafortunadamente cuesta dinero, yo creo que nuestro
turismo, la gente viene a hacer películas, quedan enamoradas de nuestro país, de
nuestra gente y eso va a ser muy importante para tengamos una proyección en el
exterior, internacionalmente mucho más importante y que nos vean de otra manera,
que podamos mostrar nuestros paisajes, que ya los Americanos no se vayan a hacer
películas con locaciones colombianas hechas en México, que es lo que vemos
generalmente, vemos los campesinos mexicanos haciendo de campesinos
colombianos y esto reamente, no. Queremos que sea Colombia íntegra la que esté
participando en estas realizaciones cinematográficas, ya aquí Manolo Cardona mi
compañero está entrando triunfalmente en la parte internacional del cine, yo tengo
buenas propuestas con Brasil para actuar en películas, pero lo más lindo de todo es
que ahora con gestión que es nuestra sociedad, que va a defender los intereses de
los acores y, directores, pues ya está ahí también respaldando toda esta participación
de Colombia y de poder presentar a todo el panorama geográfico de Colombia como
locación para las películas.
Así que, es importante por donde lo miremos, a nivel económico, a nivel turístico, a
nivel imagen, a todo nivel y para nosotros los realizadores,, directores, actores, pues
también muy importante y también muy importante que en esa ley me gustaría a mí,
propongo yo, porque ya tengo la experiencia durante años en otro tipo de cosas, que
viene gente de afuera a hacer películas y terminamos nosotros los actores siendo los
que barremos de pronto el set. Entonces, de pronto sería bueno dentro de esa ley
que fuera importante la participación en un buen porcentaje de actores colombianos
y participación de la técnica colombiano, pero que no seamos los extras, los
papelitos chiquititos, sino que tenga una buena participación dentro de los
personajes importantes dentro del argumento.
Entonces, muchas gracias por dejarnos este espacio para nosotros podernos
comunicar y transmitir nuestros deseos y que nuestros sueños se hagan realidad,
porque si va a ser importante, así nos ven afuera y también nos van a llamar a
participar en coproducciones, y bueno “la unión hace la fuerza”, le dejo la palabra a
mi compañero Manolo Cardona.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:39:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Amparo Grisales muchas gracias por sus aportes, no me parece
descabellado que podamos revisar el tema e inclusive si es necesario, presentar una
proposición adicional ante la Plenaria lo podemos hacer y recogemos de esa manera
esa inquietud para incentivar de alguna manera que se aprovechen mucho más y en
la importancia que se le debe dar al talento colombiano. Muchísimas gracias por
acompañarnos, tiene el uso de la palabra Manolo Cardona.
Manolo Cardona, actor: Buenos días señora, Ministra, señor Presidente, Honorables
Representantes, querida Amparo Grisales.
Rápidamente y para que le demos el trámite a esta ley y con el favor de Dios y de
ustedes, la saquemos adelante; complementar un poco la inquietud del doctor Diego
Patiño, respecto a los temas y temáticas que se tratarían.
Yo creo que al contrario, vendrían películas de todas las temáticas, por qué no soñar
en hacer Piratas del Caribe 5 en Cartagena, eso puede pasar y esta ley permitiría eso.
Aquí hemos tenido históricamente películas grandes, antes, como lo decía nuestro
gran, Director Felipe Aljure, La Misión, Cobra Verde, hace poco El Amor en los
tiempos del Cólera, de Gabriel García Márquez que no tiene nada que ver con
temáticas negativas hacia el país, por el contrario son obras maestras del cine, Cobra
Verde, La Misión. Yo creo que incentivaría precisamente el que vengan actores,
directores, productores reconocidos de talla mundial a nuestro país a filmar, a dejar
recursos, a dejar toda esta herencia de conocimiento en todas las áreas desde
equipo técnico, equipo de dirección, producción y creo que sería un intercambio
cultural muy interesante.
Como decía Amparo Grisales; Colombia es un país privilegiado por su posición
geográfica, con sus dos mares, con el Caribe, con el Amazonas, con las cordilleras,
tenemos desiertos, tenemos muchas cosas que nos hacen ser realmente apetecidos
a nivel internacional y mucho más por el momento que pasa Colombia, porque
últimamente la gente no quería venir por la problemática de seguridad, pero gracias
a Dios y por todo lo que ha pasado en Colombia, hace diez años.
La gente quiere venir, pero lo primero que nos preguntan en los festivales de cine,
en todos los encuentros internacionales es: ¿Qué beneficios tengo yo para ir a
Colombia?, Por qué voy a ir yo a Colombia si me puedo ir a Puerto Rico donde tengo
ciertos beneficios, o a República Dominicana, o a Brasil o a México y, ¿Por qué me
voy a ir a Colombia?. Si muy bonito, muy chéveres todos, los queremos pero
díganme qué me pueden ofrecer, eso es lo que queremos que ustedes nos ayuden; a
ofrecerle realmente a la gente, a los productores, a los, directores, a los actores que
vengan a filmar acá y que les demos estas posibilidades.
Quiero terminar nada más con lo que empecé en la sesión pasada, diciendo que
estamos en un momento histórico, en el momento que vivimos en Colombia y
estamos en manos de ustedes de que esta ley pase y que sus hijos, nietos y nosotros
nuestros hijos, nietos estén agradecidos con cada uno de ustedes por haber apoyado
la cultura; y como decía la sesión pasada uno de nuestros Honorables
Representantes, ¿Por qué dejar siempre al deporte, a la cultura y a la educación las
migas y por qué siempre dejar realmente el motor de un país que son estas tres -
para mí el deporte, la cultura, la educación- , por qué dejarle las migas?, ¿Por qué no
hacer historia y por qué no decir, señores vamos a apoyar esto y vamos a sacarlo
adelante?. Buenos días, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:39:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra Amparo Grisales.
Amparo Grisales, actriz: Bueno, ha sido muy importante también esta aprobación de
la ley de los impuestos a los espectáculos públicos, porque como decía yo, para
complementar lo de Manolo Cardona; hacer espectáculos públicos pues realmente
nos sacaban mucho dinero que se iba al deporte. Entonces, como dice Manolo
Cardona, el deporte y la cultura son primordiales en el ámbito de la educación y de
todo.
Entonces, eso fue muy importante porque ya nuestros impuestos que nos quitaban a
nosotros, los menos protegidos que éramos los actores y los que hacemos esta vida
artística, pues maravilloso porque ya, yo nunca vi un partido en donde les quitaran
impuestos para que se lo dieran al teatro, en cambio si al teatro le quitaban muchos
impuestos que iban hacia el deporte. Entonces, eso ya quedó como compensado y
me encanta porque hemos ido ganando terreno y quiero darle las gracias en nombre
de todo nuestro gremio por ese apoyo y porque realmente le están poniendo mucho
interés en que tengamos una mejor posición a todo nivel, a nivel cultural
especialmente y el aporte cinematográfico es importantísimo dentro del ámbito
cultural.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:39:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T08:39:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente gracias, lo mío es breve para que
podamos continuar con la agenda.
Pero primero no puedo desaprovechar la oportunidad de tener dos personas tan
queridas por los televidentes y tienen la oportunidad de estar muchas horas en los
hogares de Colombia.
Y es que por ejemplo, Manolo Cardona que estuvo desde ayer, han entendido la
dinámica legislativa, parece que les está gustando bastante, hablar es muy
importante mas cuando se pueden tomar decisiones para favorecer a las demás
personas, por eso ustedes deben de ser unos voceros y también ser unos
embajadores nuestros en que le tienen que decir al país qué es lo que hacemos acá.
Mire que ustedes allá se dieron cuenta como defendimos contra un funcionario del
Estado, la posibilidad de imponer cargas tributarias a la educación. Ahora el doctor
Wilson Gómez acaba de decir que ayer prosperó y ya va para sanción presidencial la
posibilidad de que los estudiantes de estratos 1, 2 y 3 no paguen intereses del
ICETEX, que ha sido un reclamo de todos los padres de familia. Hoy nos hemos dado
acá, como siempre, el mensaje a todos los colombianos de que defendemos el arte,
la cultura, ese es el Congreso de Colombia, esa es la Comisión Sexta y eso es lo que
nosotros necesitamos de ustedes. Muchas gracias.
Amparo Grisales, actriz: Pues nada más quería aportar que Manolo Cardona está
muy contento, que quiere venir todos los días. O sea que ahí les dejo la inquietud.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:40:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Y yo le pediría a Amparo Grisales que nos pudiera acompañar en más
sesiones a ver si mantenemos el quórum mayoritario, aquí de los miembros de la
Comisión Sexta.
Amparo Grisales, actriz: Claro que si, cuenten con eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:40:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, yo como ponente de este proyecto junto con el Representante
Carlos Andrés Amaya que no ha podido llegar a la sesión, pero que participó en la
presentación de la ponencia y quiso estar también como ponente porque está
comprometido con la cultura y con el proyecto que nos parece muy importante; creo
que nos sentimos muy complacidos con la Comisión Sexta. Esta es una Comisión muy
bella en la diversidad de temas que trata, así como nos metemos en los temas de
ingeniería y temas técnicos como es la infraestructura de este país, también
tenemos temas de construcción de persona, que es los temas de la cultura, los
temas de la educación y en todos ellos hemos tenido un liderazgo y un compromiso
con el país. Si estamos aquí en esta Comisión es porque estamos comprometidos,
uno sabe que aquí hay Comisiones de Comisiones y que muchos se pelean y luchan
por estar en otras Comisiones, los que estamos acá, estamos porque peleamos por
estar acá, porque nos interesa la educación, porque nos interesa la cultura y este no
es un proyecto de menor envergadura que la reforma a la justicia, o que la reforma
al Código de Regalías, este también es un tema muy importante, porque sin lugar a
dudas el desarrollo del sector cinematográfico está asociado a los fines esenciales
del Estado y lo de hoy es un aporte valioso que le damos al país, tanto el Gobierno
Nacional como el Congreso de la República.
No tengo nada más que decir, agradecerle a los Honorables Representantes por el
respaldo a este proyecto y que por supuesto lo acompañemos en la plenaria y
recojamos la inquietud que ha presentado Amparo Grisales hoy en materia de poder
establecer un artículo o un parágrafo donde dejemos abierta una ventana de algunos
incentivos para fortalecer el aprovechamiento del talento colombiano, del talento
nacional en la venta de nuestro país para el cine internacional.
A Amparo Grisales muchas gracias por su presencia, a Manolo Cardona también muy
amable de verdad, a Andrés Calderón, representante de los productores de cine, a
Felipe Aljure, a la doctora Claudia,, Directora del Fondo Cinematográfico Proimágenes
Colombia.
Ha llegado el doctor Carlos Andrés Amaya y quiere referirse a este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T08:40:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muy concreto Presidente, primero que todo
un cordial saludo a Manolo Cardona, a Amparo Grisales, siempre todos admiradores.
Pues yo por labores académicas no pude llegar temprano, aparte de ser Congresista
tengo el orgullo de ser estudiante y estaba en esa labor, pero pues con el Presidente
José Caicedo fuimos los ponentes, tuvimos el privilegio de redactar la ponencia y con
mucho corazón, me da dolor no haber podido estar en la votación pero haremos la
defensa en la plenaria de la Cámara, firmamos la ponencia y créanme que este es
como dijo usted ayer Manolo Cardona, este es un día histórico para la Cámara de
Representantes y qué privilegio estar en esta Comisión, Ministra, en este momento
donde le damos este gran paso al cine.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:40:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias.
Se levanta la sesión informal y retornamos a la sesión formal, se mantienen los
mismos ponentes para el proyecto de ley 220.
Tiene el uso de la palabra la, ministra de Cultura.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés-córdoba" startTime="2012-06-07T08:40:40">
							<from>Dra. Mariana Garcés Córdoba</from>
							<p>Bueno muchísimas gracias
de verdad, Honorables Representantes, en nombre del Gobierno Nacional les
agradecemos la aprobación de este proyecto de ley de cinematografía, creemos que
va a contribuir al fortalecimiento de la industria y esperamos que se alcance en lo
que queda de la legislatura, que pueda entrar a la plenaria para que sea ley de la
República antes de que se acabe la legislatura. Muchísimas gracias en nombre del
Gobierno Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:40:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted, Ministra muchas gracias. Continuamos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:41:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate del Proyecto de Ley No. 125 de 2011
Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE REGLAMENTAN LOS ARTICULOS 63, 70 Y 72 DE
LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA DE COLOMBIA EN LO RELATIVO AL PATRIMONIO
CULTURAL SUMERGIDO”.
La proposición con que termina el informe es la siguiente: “De conformidad con las
anteriores consideraciones solicito a la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, dar primer debate al Proyecto de Ley No. 125 de 2011 Cámara,
“POR MEDIO DEL CUAL SE REGLAMENTAN LOS ARTICULOS 63, 70 Y 72 DE LA
CONSTITUCIÓN POLÍTICA DE COLOMBIA EN LO RELATIVO AL PATRIMONIO CULTURAL
SUMERGIDO”.
De los Honorables Representantes, firmado, Juana Carolina Londoño Jaramillo,
departamento de Caldas, Ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:41:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia presentado por la Representante Juana Carolina Londoño, ponente de este
proyecto. Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T08:41:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente muchas gracias.
Señora, Ministra y doctora Juana Carolina Londoño, es que no sé si ustedes
recibieron la carta que enviaron académicos, incluyendo decanos de universidades,
investigadores, arqueólogos, el, Presidente de la Fundación de Arqueología.
Presidente, yo no sé si usted me permita el tiempo para leerlas o el Secretario la lee,
pues es un profesor del Externado que me ha pedido, con toda la tranquilidad, yo
creo que es un documento muy serio sobre este proyecto y pues no sé si me den el
tiempo para leerla, yo creo que tardo cuatro o cinco minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:41:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No se puede leer, tiene que resumirlo, trate de hacer una
presentación lo más concisa posible por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T08:41:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que me piden el favor que la lea, la
introducción la quito, dice: “Frente a esto hay siete elementos que…”, es que mire
quien firme yo creo que cuando nos enteremos quien firma pues yo creo que le
vamos a prestar atención sobre este proyecto; investigadores de la Fundación Tierra
Libre,, Presidente de la Sociedad Colombiana de Arqueología, Decano de la Facultad
de Estudios de Patrimonio Cultural de la Universidad Externado, mi alma máter
ahora, José Luis Socarras,, Director de la Carrera de Arqueología del Externado,
profesora de Arqueología, coordinador de posgrado de Antropología de la
Universidad Nacional, coordinador de currículo de antropología de la Universidad
Nacional,, Director del Laboratorio de Antropología de la Universidad Nacional.
Entonces, me parece que sería, pues por parte de esta Comisión, pues no prudente
escatimar el esfuerzo que han hecho estos académicos. Voy a leer hasta donde usted
me lo permita Presidente:
“Honorables Representantes
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
REF: Observaciones Proyecto de Ley 125.
(…)
Esta carta representa la posición de arqueólogos, historiadores, académicos,
profesores de antropología y arqueología de la Universidad Nacional, Universidad
Externado, Sociedad Colombiana de Arqueología, miembros de organizaciones no
gubernamentales como la Fundación Terra Firme y expertos internacionales
interesados en la investigación y gestión del patrimonio cultural, quienes -
escuchemos el fondo del asunto- rechazamos categóricamente el contenido del
proyecto de ley de la referencia, “POR MEDIO DEL CUAL SE REGLAMENTAN LOS
ARTICULOS 63, 70 Y 72 DE LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA DE COLOMBIA EN LO
RELATIVO AL PATRIMONIO CULTURAL SUMERGIDO”.
Consideramos que la estructura general y los artículos del presente proyecto de ley
van en detrimento de los principios constitucionales que buscan proteger los
intereses del patrimonio cultural de la nación. Por esta razón presentaremos nueve
puntos que sintetizan los principales vacíos, contradicciones y riesgos del actual
proyecto, y manifestamos con ello la necesidad de retirarlo de la agenda legislativa.
Junto con este comunicado radicamos ante ustedes cartas y peticiones de la
comunidad de expertos internacionales en arqueología subacuática de la Sociedad
Colombiana de Arqueología, de miembros de las comunidades costeras de
Cartagena y de Providencia, y de una petición que agrupa la voz de la sociedad civil,
quienes sienten su posición en contra de dicho proyecto de ley por considerar que
atenta contra los intereses de la nación:
Primero: El Enfoque General del Proyecto: El proyecto parte de la base de que el
patrimonio sumergido es una riqueza que se debe explotar económicamente y en tal
sentido no tiene consideraciones respecto de la necesidad de investigarlo para
conocer su potencial científico y de información para la historia nacional y para la
identidad colombiana.
Segundo: Se parte de premisa de que este patrimonio se debe explotar rápidamente,
lo cual es falso. Los hallazgos sumergidos pueden permanecer en su lugar para ser
investigados ordenada y cuidadosamente siguiendo un plan y unos objetivos de
conocimiento. El Estado colombiano a través de la Armada Nacional está en
capacidad de custodiarlos y así los han venido haciendo.
Tercero: No se proveen mecanismos ni recursos para la conservación de los objetivos
extraídos de los contextos sumergidos, cuando estos objetos son precisamente los
más difíciles y costosos para conservar.
Cuarto: No hay ninguna consideración sobre la intervención del talento nacional en
las labores de extracción, no se piensa llamar a entidades nacionales, no se prevé
programas para desarrollar capacidades humanas y tecnológicas, no se especifica
ningún tipo de intervención institucional en los contratos de explotación, las
compañías extranjeras serían autónomas en la organización de prospección, no
tendrían obligación de entregar su información al Estado, ni tendrían instalaciones
de control o interventoria.
El ICAN, organismo que por ley tiene el manejo de patrimonio arqueológico nacional,
se limitaría a expedir licencias y no intervendría en ninguna fase de los trabajos.
Segundo, por qué dejar en manos de cinco personas una decisión que atañe a los
intereses de todos los colombianos.
Tercero, el patrimonio localizado en ambientes subacuáticos no debe tener un trato
distinto al patrimonio terrestre, dice: ¿Aceptarían los colombianos la venta de las
estatuas de San Agustín o de la colección del Museo del Oro?. Con esta pregunta les
proponemos reflexionar sobre las consecuencias de aplicar normas legales,
particulares al patrimonio cultural que se encuentra en contexto terrestre y otras
muy distintas para aquel que está en contextos sumergidos, se trata de un hecho sin
asidero constitucional ni jurídico. El artículo 63 de la Constitución establece: “El
patrimonio arqueológico de la nación y los demás bienes que determine la ley son
inalienables, imprescriptibles e inembargables”, sin hacer diferencia respecto de si el
patrimonio está en la superficie o bajo del agua, un tratamiento diferencial
conducirá a un problema jurídico de grandes proporciones al generar conflictos con
bienes que están en situación limítrofe, como los muelles, fortalezas
semisumergidas, astilleros, etc., e implicaría serias confusiones con respecto de la
legislación aplicable para los objetivos. Se encuentran en lagunas, ríos, humedales,
etc.
Cuarto: -Para ir cerrando Presidente, para no ser imprudente, pero quiero dejar claro
los puntos de esta carta-, los conceptos de serie y repetición no son aplicables al
patrimonio cultural. -Voy a anunciar los puntos que los académicos envían-.
Quinto: Un proceso de contratación que ignora varios principios constitucionales.
Sexto: Excluir a los profesionales colombianos favoreciendo la contratación de
extranjero.
Séptimo: No es válido el argumento defendido por los formuladores del proyecto
con relación a que la tendencia mundial es comercializar y concesionar el patrimonio
sumergido.
Octavo: La prosperidad argumentada en el proyecto no es para todos, las
comunidades pesqueras siguen siendo calificadas como saqueadoras.
Noveno. El caso del Galeón San José.
-Termino con esto que me pareció interesante en la carta-, en el 2007 la Corte
Suprema de Justicia emitió un fallo que establece que en el caso de este
emblemático Galeón, lo que se consideró patrimonio cultural le pertenece a la
nación y lo que sea considerado como tesoro se dividirá en partes iguales entre la
nación y Sea Search Armada. En ese momento el Gobierno Nacional le respondió a
esta compañía que todo es considerado patrimonio cultural y por lo tanto no tiene
derecho a nada.
En 2010 la Sea Search Armada demandó a Colombia en una corte de los Estados
Unidos y perdió la primera instancia, Colombia con este proyecto de ley, tácitamente
se retracta de su posición, deberá pagar los 17.000 millones de dólares exigidos por
la compañía norteamericana.
Queremos, para finalizar, dejar claro que quienes nos oponemos a este proyecto de
ley buscamos que el patrimonio sumergido sea investigado, conservado y
aprovechado cultural, social y económicamente, siempre y cuando se garanticen las
formas compatibles con su preservación.
Por último, declaramos que estamos en capacidad de hacer aportes constructivos a
este proyecto y que ya de hecho hay proyectos de ley alternos que consideramos
que es necesario examinar”.
Presidente, simplemente quería leer esta carta que creía le había llegado a la
Comisión y a todos los integrantes, con el objetivo de que se incorpore este
elemento académico en la discusión, creo que son personas, no están firmando
estudiantes, son decanos, el, Presidente de la Sociedad de Arqueólogos. Yo creo que
esos elementos por lo menos debemos considerarlos, lo voy a radicar en la Comisión
Sexta por si no ha llegado. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:41:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante, usted es estudiante pero ha firmado cosas serias
también.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T08:42:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Perdón Presidente, para no dejar en el aire
que los estudiantes no son serios. Lo digo, que son autoridades académicas quienes
firman, los estudiantes estamos en proceso de ser autoridades académicas, hoy la
carta la firma autoridades académicas, decanos y profesores que llevan ya un tiempo
en investigación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:42:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora Juana Carolina Londoño, en su
calidad de ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-06-07T08:42:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
De verdad que no teníamos, doctor Carlos Amaya, conocimiento de la carta. Sin
embargo pues queremos contar un poquito como ha sido el procedimiento de este
proyecto; de esas personas que firmaron, algunas me buscaron, yo tuve oportunidad
de reunirme con ellos y se tomaron en cuenta las propuestas que ellos tienen. Así a
grosso modo yo pude anotar rápidamente, pero si nosotros miramos el texto que
presentamos con el pliego de modificaciones al proyecto, se recogen en su mayoría
más de un 90% de las solicitudes que ellos hacen, porque de hecho nosotros siempre
quisimos construir un proyecto armónico, con el sector arqueológico y con el
Gobierno Nacional.
Entonces, dentro de esas propuestas que yo presenté en las modificaciones, doctor
Carlos Amaya, no sé si le vaya explicando uno por uno, punto por punto.
Hablaban en primer lugar con el tema de la conservación, yo siempre como ponente
lo manifesté y se lo dije al Gobierno Nacional, que aquí lo que nosotros tenemos que
garantizar no solo es que se extraigan las cosas que se encuentren en el fondo del
mar, sino que garanticemos la conservación de ese patrimonio y la arqueología. Es
por eso que se crean dos artículos, doctor Carlos Amaya, el artículo cuarto y el
artículo quinto, donde se habla de conservación y la curaduría para cuidar estos
bienes, donde nosotros manifestamos y queda totalmente resaltado en varias partes
del proyecto porque ese es un punto fundamental, con el punto de defender el tema
arqueológico acá manifestamos que se deberá priorizar la conservación, garantizar
que no haya deterioros de las técnicas y procedimientos arqueológicos.
Entonces, ese punto lo pusimos en varios artículos, donde de verdad buscábamos
garantizar esa conservación que tanto hablaban los arqueólogos. Eso para hablar de
primero, y el segundo punto de la carta.
En el tercer punto dicen que no se tiene en cuenta a entidades nacionales, a la
Armada, y es por eso que dentro del artículo noveno también se incluyó esa
proposición donde se le da prioridad a las entidades gubernamentales que estén en
la capacidad, técnica, económica y con el conocimiento histórico para adelantar en
primer lugar este tipo de actividades. Entonces, en este artículo noveno, en el tema
de autorización con estos temas relacionados de patrimonio se incluye un inciso
siguiente en donde precisamente se le da esa facultad a las entidades
gubernamentales nacionales para generar esas garantías que tanto se estaban
solicitando y se les da prelación y preferencia siempre y cuando tengan las
condiciones sobre particulares. Eso también quedó totalmente establecido.
Entonces, ahí en ese punto tercero y en el cuarto le damos solución a lo que nos
están diciendo.
En el punto quinto sobre la calificación de las personas, de la creación de la
comisión; aquí de igual forma se hacen unas aclaraciones puntuales de quienes
deben conformar esa comisión y adicionalmente se incluye al, Director de la DIMAR y
al, Director de Colciencias, y en el numeral cuarto se pone que las personas
seleccionadas por el Gobierno Nacional deben ser expertos en el tema. Entonces, se
deja una total claridad en ese quinto punto de las solicitudes que hacían muchas de
esas personas del gremio, que fueron tenidas en cuenta, porque aquí la verdad lo
que se ha querido es construir un proyecto escuchando las posiciones de los demás.
De igual forma podemos mirar qué otras proposiciones adicionales tienen ellos, para
tenerlas en cuenta para segundo debate.
Este punto me parece supremamente importante, y fue un punto de debate con el
Ministerio, donde como ponente fijé una posición muy clara siempre y de verdad
que fue acatada y tiene que ver con el tema de contratación. Dr. Carlos Amaya,
eso queda totalmente claro, se hacen modificaciones de más de cuatro artículos
donde se expresa claramente desde el artículo noveno en adelante que esas
autorizaciones de los contratos no podrán hacerse de manera directa por el
Gobierno Nacional. Y aquí decían que se vulneraban unos principios, yo también
pensaba lo mismo, y queda totalmente establecido doctor Carlos Amaya, que se dice
que mediante el procedimiento de licitación pública previsto en la Ley 80 o las
normas que lo sustituyan o modifiquen. Con eso estamos generando garantías, con
el proceso de licitación pública, que no se van a vulnerar los principios de selección
objetiva y los principios de transparencia.
Y por último, usted manifestaba algo que para mí también es el quid del proyecto y
que se buscaba que en lo que se investigara se conservara y se buscara su
preservación, y el espíritu general de la norma como lo concebimos, con las
modificaciones del texto del pliego de modificaciones es a lo que yo más le aposté
con el proyecto, que se generara una contratación por licitación pública y que se
conservara el patrimonio arqueológico de los colombianos, a eso es a lo que le
estábamos apostando.
Entonces, con estas modificaciones, creo que en muy buena parte señor Presidente
se da respuesta a las diferentes propuestas de las diferentes personas del sector, y si
de pronto falta alguna, en adelante doctor Carlos Amaya, yo lo invitaría a que de
pronto podamos sentarnos con ellos y con la señora, Ministra, mirar que mas
proposiciones para segundo debate le ponemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:42:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>, Ministra, muy brevemente su apreciación frente al oficio y frente a las
consideraciones que establece la Representante Ponente, por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés-córdoba" startTime="2012-06-07T08:42:40">
							<from>Dra. Mariana Garcés Córdoba</from>
							<p>Si, muchísimas gracias
Honorables Representantes. Yo quisiera Representante Carlos Amaya, hacer un
poquito de contexto sobre los planteamientos que usted ha hecho aquí; primero
tengo que decir que esta es la tercera vez que entra un proyecto sobre patrimonio
cultural sumergido a consideración del Congreso de la República, que en las
ocasiones anteriores ha quedado el proyecto sumergido, se ha hundido el proyecto
aquí en los debates en el Congreso, y quiero contar también por qué; este proyecto
al igual que me merece toda consideración y todo respeto las personas firmantes de
la comunicación que usted ha leído, pues radicado desde el año anterior en el
Congreso de la República, a finales del año anterior y adicionalmente hemos
promovido y suscitado diversos debates sobre el mismo.
Es un tema que como usted lo dice bien, es un tema de especialistas y tal vez el
proyecto además de haber hecho suficiente debate y suficiente tránsito por la
Comisión de Especies Náufragas, que es la entidad que tiene el Gobierno constituida
para mirar estos temas, también ha sido analizado y debatido con académicos que
sostienen otras posiciones y eso es un poco lo que quiero llamar a colación, no es un
proyecto que haya sido elaborado por personas que no tengan también todo ese
reconocimiento académico.
Me suscribo a un tema en especial, el Subdirector del Instituto Colombiano de
Antropología e Historia, es tal vez uno de los colombianos doctorados en los temas
de patrimonio sumergido y estudió en el exterior, que es donde se pueden adelantar
esos estudios. Con él hemos venido discutiendo y trabajando el tema.
Me quiero referir a la Comisión de la UNESCO sobre patrimonio cultural sumergido,
así como otras convenciones de la UNESCO la firman más de 100 países, esta
exclusivamente la firman 40 y hay dos posiciones en el mundo; una que dice que
todo lo que está sumergido debe ser considerado patrimonio cultural; otras que
dicen: “que se debe mirar qué es lo que está sumergido”, qué debe ser considerado
patrimonio cultural y qué no, y otras que dicen “todo lo sumergido no debe ser
considerado patrimonio cultural”. Nosotros en este proyecto de ley hemos
intentado, de verdad Representante Carlos Amaya, conciliar las posiciones y lo que
estamos diciendo es: no es igual el tratamiento de lo enterrado, o sea de los temas
arqueológicos que de lo sumergido, los tratamientos son realmente distintos.
La primera condición que tiene el proyecto es conservar todo aquello que sea
determinado como patrimonio cultural sumergido y poder ser objeto de comercio, y
aquí quiero decir lo siguiente: Lo que transportaban muchos de esos galeones y que
es lo que el proyecto pretende que pueda ser objeto de comercio y bajo unas
condiciones y unas reglas claras, es aquello que tradicionalmente iba a ser objeto de
comercio y estamos refiriéndonos en el proyecto de ley básicamente al criterio de
repetición y teniendo en cuenta monedas, lingotes de oro o de plata y piedras
preciosas. Nosotros no estamos diciendo que todo lo que se encuentre en esos
galeones pueda ser objeto de comercio, simplemente estamos manteniendo su
esencia y su naturaleza primera.
¿Qué no está pasando hoy en día? , y eso también lo quiero poner sobre el tapete a
consideración del Honorable Congreso de la República, lo que nos está pasando es lo
siguiente. Usted hizo referencia porque la carta así lo hace, a la demanda sobre el
Galeón San José. La demanda sobre el Galeón San José, primero ya tiene un fallo de
la Corte, que no es exactamente en los mismos términos en que está referenciada en
la carta, lo que dice el fallo de la Corte es que la Sea Search Armada, que son los que
tienen la pretensión sobre ese Galeón, pueden o tienen el derecho de, en unas
ciertas o determinadas coordenadas, que también el fallo las especifica; hacer la
exploración, el retiro del eventual tesoro y el 50% de lo que se encuentre es del
Estado Colombiano, sobre el tesoro, no sobre el patrimonio, y el otro 50% de la Sea
Search Armada. Ellos sin embargo interpusieron una demanda que está en este
momento en segunda instancia en los tribunales internacionales, en primera
instancia fue favorable para el Gobierno colombiano. Esa demanda no tienen nada
que ver con ese derecho adquirido que ya la Corte le reconoció mediante un fallo, en
eso quiero hacer claridad.
Lo que intenta este proyecto, es estar en un justo medio; hoy en día el patrimonio
cultural sumergido de aquellos supuestos galeones que tienen tesoros que se
puedan considerar o hundimientos que se puedan considerar, o patrimonio cultural,
o dentro del criterio de repetición el que ya expresé, que vengan cargados de
lingotes, monedas o piedras preciosas, simplemente están en unas profundidades en
las que nosotros no tenemos la tecnología para acceder. En ningún momento el
proyecto de ley excluye a empresas colombianas, tampoco excluye la posibilidad de
realizar intervenciones con fines exclusivamente arqueológicos y la realidad es que
lo que intenta ese proyecto es acercar dos posiciones, tener muy claro, que todo
aquello que sea considerado patrimonio cultural será protegido y todo aquello que
bajo el criterio de repetición y referido a esos tres aspectos de los que he hablado,
pueda ser objeto de comercio.
Eso es básicamente lo que promete el proyecto, así como hay voces autorizadas que
lo critican y que tienen una posición en el sentido de que todo lo hundido es
patrimonio cultural, nosotros como Gobierno no consideramos que todo lo hundido
es patrimonio cultural, tenemos muy claro de que hay que conservar lo que es
verdaderamente patrimonio cultural; pero si quisiéramos poder flexibilizar ese
criterio, dado que es la única manera de poder financiar exploraciones. Ojalá exista
una posición de la academia de avanzar en ese sentido, que nuestras facultades y
nuestras universidades empiecen a pensar en esas posibilidades académicas y que
sus universidades también se miren al interior para que esa capacidad técnica que se
requiere frente al patrimonio cultural sumergido sea implementado en sus
universidades.
El Gobierno Nacional cada día que plantean diversas posiciones y así lo puede mirar
la ponente, hemos estado en disposición de mirarla, de incorporar los temas que así
se tengan, pero sí consideramos que el peor escenario es el que tenemos hoy en el
país, que es no tener una legislación sobre el patrimonio cultural sumergido. Desde
1983 venimos debatiendo el tema, no somos suscriptores de la Convención, muy
pocos países son, apenas 40, de la Convención de la UNESCO y como Gobierno
Nacional si tenemos un criterio y una posición, cual es proteger el patrimonio pero
también abrir esa ventana bajo unas reglas de juego que sean claras y justas, para
poder acceder a él, y si creemos que el peor escenario Honorables Representantes,
es el de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:42:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Wilson Arias tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:43:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, señora, Ministra, doctora Juana
Carolina Londoño.
He tratado de prestar atención, con la advertencia que creo que es un acto de
honestidad, de honradez intelectual de la Comisión, salvo seguramente excepciones
pero que no somos ni doctos y ni siquiera medianamente informados en la materia y
hay que hacer un esfuerzo muy grande para intentar acertar en asuntos que son tan
importantes, tan trascendentales y he estado también atento a la lectura de la carta
y a las respuestas de la doctora Juana Carolina Londoño, dicho sea de paso; que
bueno que nos limitáramos cuando tenemos que leer asuntos que tienen que ver
con temas tan delicados. Es el patrimonio cultural señor Presidente, esta parte de la
identidad y mucho más que ello.
De modo que he estado atento de la respuesta de la doctora Juana Carolina Londoño
y creo que ha estado muy preocupada la doctora Juana Carolina Londoño por
incorporar aspectos de lo que trae la carta. Negar lo que es un hecho material y es
que aparecen dentro del articulado intentos de corresponderse con este mundo de
la academia, desde una persona como yo o como cualquiera de nosotros, no es
especialista, creo que merece un reconocimiento, pero también por lo que no se ha
dicho; me produce preocupación señor Presidente y apreciados colegas y tratándose
de asuntos tan trascendentales, yo sí creo que deberíamos darnos el momento, no
algo así como “frente a la duda abstente”, pero yo sí creo que deberíamos darnos la
oportunidad de conocer más en detalle el conjunto de opiniones, respetables las del
Gobierno, pero señora, Ministra, debo decir que me considero casi que impedido de
suscribir la parte final de su intervención. Compañero Carlos Amaya, le ruego que
preste atención, usted trajo el documento.
La señora, Ministra ha dicho y me he tomado la molestia de escribirlo, “flexibilizar la
legislación para posibilitar la financiación de la exploración”. Yo quiero decir, para
utilizar los términos de mi compañero “a mí me eriza” pero en sentido negativo, que
si mal no estoy y dispensen mi ignorancia, lo que usted nos está diciendo es que en
razón a que el Estado no tiene recursos, posibilita la venta de una parte de lo que
ustedes ahora flexibilizan con la finalidad de obtener la financiación de ese propósito
y yo si quiero decir que disto de ese criterio., Ministra, usted puede no estar de
acuerdo, pero permítame decir que yo no estoy de acuerdo y quiero decir, así como
pudimos advertir que seguramente estábamos asistiendo a un momento histórico en
relación con otros temas aquí, yo creo que podemos estar asistiendo, histórico por lo
negativo, Ministra, es decir; yo quiero dejar dicho y poner sobre el tapete lo que la
Ministra afirma y que quiero decir que no comparto.
Pero además señora, Ministra, porque lo que se ha dicho a propósito del Galeón por
parte de estos académicos es precisamente y me remito a leerlo: “en el 2007 la
Corte Suprema de Justicia emitió una fallo que establece que en el caso de este
emblemático Galeón, lo que se ha considerado patrimonio cultural le pertenece a la
nación y lo que sea considerado como tesoro se dividirá en parte iguales entre la
Nación y la Armada”; sigo, “en ese momento el Gobierno Nacional, es decir -el
anterior de Álvaro Uribe-, le respondió a esa compañía que todo es considerado
patrimonio nacional y por lo tanto no tiene derecho la Armada”
Es decir, sale el Gobierno a ripostarle a la Armada que el Gobierno considera tener
legítima pretensión sobre la totalidad de los hallazgos. Eso es lo que yo leo,
discrepando de la postura de la Corte, con ese criterio que fue el que aceptó además
en primera instancia la demanda, dice: “en el 2010 la Armada demandó a Colombia
en la Corte de Estados Unidos y perdió en primera instancia. Colombia con este
proyecto de ley tácitamente se retracta de su posición”; y lo que están diciendo aquí
los especialistas no es que se vaya a perder ese caso, es decir, ese caso entiendo yo,
tendrá que dirimirse con arreglo a las normas anteriores y es probable y esperaría
uno que así fuera, que las pretensiones colombianas fueran favorecidas en la
segunda instancia.
Pero lo que dicen los académicos señor, Ministra, es lo que usted acaba de afirmar, el
Gobierno se retira de esa opinión y hace una concesión que en adelante podría jugar
contra los intereses colombianos. Es decir, ustedes me han escuchado a mi muy
pocas veces intervenir a favor del Gobierno de Álvaro Uribe Vélez, no suelo hacerlo,
normalmente tengo una opinión y es que entre las contradicciones entre Álvaro
Uribe y Juan Manuel Santos, con frecuencia, Juan Manuel Santos puede ser un poco
más liberal que Álvaro Uribe, pese a mi condición de oposición en esta mesa, eso lo
he también significado. Pero en esta oportunidad exclusiva, por el relato que se hace
y por lo que ha dicho la, Ministra, yo debo decir que suscribo la posición del Gobierno
de Álvaro Uribe, que no la del Gobierno de Juan Manuel Santos en esta materia. Es
decir, siempre que el Gobierno y la Nación puedan insistir en la posición más
favorable ante las cortes internacionales, desde luego que yo acompañaré esa
postura gubernamental, así sea la de Álvaro Uribe Vélez.
De modo que me manifiesto favorable al criterio del anterior Gobierno y esto
también es histórico, doctora Juana Carolina Londoño, ustedes no me han escuchado
decir a mí en esa contradicción jamás tomar partido por Álvaro Uribe, pero yo
señora, Ministra, salvo que esté haciendo una lectura completamente equivocada del
texto que nos entregaron y de sus propias palabras, me ratificaré entonces en
solicitar; tranquila, Ministra, porque lo que podemos estar asistiendo es algo así
como histórico por hacer algo de “Lesa Patria”, es decir, estaríamos renunciando a
algo que yo creo que podría endilgase, no sé el mote mañana, es decir, mañana
señora, Ministra, gracias a sus buenos oficios nos pueden dar un gran aplauso
histórico nuestros hijos por lo que acabamos de votar, pero nos pueden
sencillamente repudiar por haber votado algo en lo cual Colombia termine haciendo
una concesión en materia tan delicada, de modo que anunciaría mi voto negativo
sobre el tema,, Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:43:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>, Ministra tiene el uso de la palabra; me parece que es importante
hacer claridad sobre este tema, yo percibo ahí más una postura de que el proyecto
es inconstitucional a que quieran hacerle algunos aportes que pudieran incorporarse
aquí o que pudieran evaluarse para presentarlos en el segundo debate de la Plenaria
de la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:43:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, dispense, no he mencionado la
constitucionalidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:43:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No me refiero a usted, la carta lo dijo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:43:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>No, en ese punto la carta dice lo que yo he leído.
Yo creo que sería bueno escuchar a la, Ministra para que los elementos que
tuviéramos la controversia fueran mucho más suficientes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés-córdoba" startTime="2012-06-07T08:43:50">
							<from>Dra. Mariana Garcés Córdoba</from>
							<p>A ver Representante,
muchas gracias. Primero yo quiero advertir que el Gobierno está en disposición de
oír todas las posiciones, no crea que yo estoy aquí simplemente sin querer
escucharlo, no, para nada. Lo que quiero hacer precisión es sobre el tema de la
Corte.
Primero: Los que nos demandaron al Estado colombiano es la Sea Search Armada,
que es el nombre de quien tiene los derechos.
Segundo: Cuando nosotros llegamos al Gobierno ya había un fallo en firme de la
Corte Suprema de Justicia, que al Gobierno colombiano no le toca nada distinto a
cumplirlo y es la Sea Search Armada los que nos han demandado a nosotros,
Gobierno colombiano y es el Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos quien
constituyó la oficina de abogados internacionales y quien ganó el pleito en primera
instancia.
Sobre el fallo de la Corte, lo que dice el fallo de la Corte es:
Primero: Aceptar que la Sea Search Armada tiene un derecho en unas coordenadas
específicas, para ser bien claro; si en esas coordenadas está el Galeón San José, la
Sea Search Armada ya tiene un fallo de la Corte en firme y puede bajar en esas
coordenadas específicas. De lo que se encuentre en el Galeón, todo lo que es
considerado patrimonio cultural quedará como así mismo lo prevé el proyecto de
ley, quedará a cargo de la Nación y lo que ellos consideran, que es la definición que
traía el Código Civil sobre lo que es tesoro, es decir, aquello que no sea patrimonio
cultural, el 50% de acuerdo al fallo de la Corte, no es el Gobierno, es el fallo de la
Corte, le correspondería el 50% a la Sea Search Armada y el otro 50% al Gobierno
Nacional.
El fallo de la Corte está a disposición Representante, de manera que con muchísimo
gusto le entregamos el fallo, yo simplemente estoy diciendo que es lo que ahí dice,
no me remito a lo que dice la carta, sino que es importante ver la sentencia de la
Corte, ver todos los pronunciamientos que ha habido sobre ese particular por parte
del Consejo de Estado, hemos mirado la constitucionalidad señor Presidente, del
proyecto de ley, pues a la luz de todos esos pronunciamientos y en un estudio
juicioso por parte de la oficina jurídica de la Presidencia de la República. Nosotros lo
que sí insistimos es que es importante que Colombia tenga y cuente con una
legislación sobre el particular, yo estoy haciendo un muy breve resumen sobre el
fallo de la Corte que con mucho gusto lo entregamos para que lo miren en la
dimensión de la carta, no quiero ir más allá de eso, sino que existe un fallo y que lo
podemos mirar y que lo puedan revisar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:44:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Si, pero digamos que ahí el interrogante es si ese fallo que tiene una
línea de conducta jurídica pueda ser revaluado frente a una postura distinta a través
de una ley de la República, es lo que trato de entender. Y la pregunta sería, no lo sé,
la ponente tendría mas claridad y la pregunta sería para ustedes dos, es decir, no se
está contradiciendo, porque puede ser una interpretación del Representante Carlos
Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:44:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, no quiero volverlo un diálogo, pero su
intervención que siempre es muy comedida, yo sé que es muy bien intencionada,
podría distorsionar el centro de la preocupación.
Yo no dudo que lo que ya está en los tribunales se tenga que resolver con la norma
existente, porque existe algo que se llama Estado Social de Derecho. Estado de
Derecho dice, es con arreglo a las normas anteriores.
Mi preocupación, es la afirmación que dan los académicos muy prestantes, cuando
dicen que esta ley podría dar lugar a una normativa según la cual las aspiraciones
colombianas a futuro no puedan reclamarse precisamente sobre la base de criterios
anteriores y es lo que dice explícitamente; la, Ministra señala, ha tratado de
responder, pero yo debo expresar que pese a todo este tema que es el motivo
principal, no me queda claro., Ministra me queda claro que el Gobierno anterior
inició un alegato con la normativa de entonces, me queda claro que el Gobierno
actual insistió y lo llevó a buen término, pero también me queda la interrogación de
si uno y otro podrían serlo a futuro, que es la preocupación de ellos.
Y, Ministra, no es solo en esta materia, yo no quiero volverlo un diálogo, pero en
materia por ejemplo de lucha sobre el tema de la tierra, asunto del que me he
ocupado, le quiero informar; los gobiernos hasta hoy van a tener que sancionar a
Mónica Semillas, porque acaparó tierras violando la normativa colombiana, pero
como el Gobierno de Juan Manuel Santos acaba de modificar en el Plan de
Desarrollo esa normativa, a futuro los mismos brasileños podrán seguir acaparando
tierras sin violar la norma, porque lo que hizo fue atemperar la norma al interés
extranjero y como es la conducta consuetudinaria de este Gobierno, entonces yo si
me reservo.
Eso es lo que le estoy diciendo, Ministra, es decir; qué va a ocurrir a futuro, tenemos
mil ejemplos de este tema y desde luego que hace parte de un debate político
mucho más allá, que no voy a dar ahora, pero sencillamente para aclarar Presidente,
el campo de mi preocupación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:44:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Iván Darío Agudelo, tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T08:44:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Yo veo que hay unos argumentos sobre la mesa que son interesantes, yo quisiera,
porque el tiempo viene caminando a pasos agigantados, el tiempo se devora todo.
De pronto con la venia de los compañeros, si podemos someter a votación y de
pronto buscar un acercamiento con el Gobierno, la coordinadora de ponentes,
porque me parece sumamente importante. Pero que le podamos dar trámite y ya
para la plenaria, para segundo debate, que votemos ahora y podamos buscar un
acercamiento, la coordinadora una reunión y lo más seguro, que la coordinadora con
la sensatez que la caracteriza, ella acogerá en la medida de lo posible.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:44:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien. A mí me parece razonable la duda que se genera y me
parece importante que caminemos en esa ruta, sometamos a consideración el
informe con que llegó la ponencia, votamos el proyecto y hay un compromiso claro,
me parece válido revisar ese tema y si es necesario que presentemos una
proposición que pueda blindar ello en la Plenaria de la Cámara, inclusive invitaría a
que lo hiciéramos firmado por la totalidad de los Representantes. Tiene la palabra el
Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T08:44:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que la intención es ayudar. Yo estuve muy
entusiasmado con el tema del cine, pero entiéndame que con este no es tanto el
entusiasmo porque uno tiene argumentos. Inclusive por twitter, el profesor están
tan pendiente que me envió su teléfono, yo lo llamé, le pregunté: ¿Profe usted se
reunió?, me dice: “tuvimos una reunión inicial pero no nos volvimos a reunir,
estábamos pendientes de una audiencia pública que se canceló y demás”.
Es que mire, yo no leí la carta completa pero hay un punto como este, Presidente,
que los invito a que lo escuchemos con atención y que me causa particular interés,
dice: “La prosperidad argumentada en el proyecto no es para todos, las
comunidades pesqueras siguen siendo calificadas como saqueadores”; y dice esto
queridos colegas, con esto termino y pues hacemos la propuesta: Desde hace más de
10 años el ministerio de Cultura ha trabajado para involucrar a diferentes actores en
la sensibilización y protección del patrimonio sumergido. El proyecto de ley plantea,
que ahora si un pescador que vive en condiciones precarias encuentra un bien del
patrimonio sumergido y lo vende, incurre en un delito, pero me parece que es
sustantivo así no sea de fondo para usted doctora Juana Carolina Londoño, “incurre
en un delito”. Mire lo sustantivo, pero al mismo tiempo invita a los extranjeros a
venir a Colombia, sacar del país y vender los mismos bienes para su beneficio
individual. Para mí si es sustantivo que le digan al pesquero que encontró patrimonio
y lo vendió, delincuente, pero con el argumento de que en Colombia no existe la
capacidad humana, académica y económica, inviten a concesionar el patrimonio
cultural.
Por lo visto, frente a esto concluyo dos cosas: La primera, que no podemos decir que
hay suficiente ilustración para votar este proyecto, es decir a quienes pueden llamar
a decir que ya se ha discutido, hay muchos elementos por decir. Pero con el ánimo
de construir, aquí el compañero Wilson Arias y yo queremos hacer esta propuesta:
Presidente, retiramos la proposición de aplazamiento, se vota el proyecto, yo creo
que se puede votar nominal porque a nosotros nos queda muy duro votar eso que
SI, con esta carta, pero con el ánimo de dejar avanzar el proyecto, y que nos
reunamos con los académicos de aquí para incorporar las peticiones, por lo cual
solicitamos estar en los ponentes como reza la Ley 5ª, de que todos los partidos
tienen que estar.
Si le parece Presidente, así podemos avanzar, ayudamos y nos entienden a nosotros
nuestra posición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:45:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Representante, pero además yo si, digamos le solicitaría a la
Ministra que le demos agenda al tema, no que despachemos eso hoy y después nos
volvamos a encontrar dos horas antes de que se vaya a votar eso en Cámara, me
parece que es muy importante. Si finalmente las dudas de ustedes son resueltas
porque el Ministerio tiene absolutamente claro el tema, me parece que no vamos a
tener inseguridad jurídica y si es lo contrario pues actuaremos pertinentemente la
Comisión Sexta.
Vamos a someter a consideración el informe con que termina la ponencia, retira la
proposición el Representante Carlos Andrés Amaya y sometemos a consideración el
informe de ponencia, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Diez (10) votos por el SI, dos (2) votos por el NO. Ha sido aprobado el informe con
que termina la ponencia señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:45:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No hay proposiciones al articulado, señor Presidente, se puede votar
en bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:45:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:45:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, de verdad, en el espíritu que el asunto
prospere positivamente, yo creo que podemos hacer la reunión formal, yo creo que
la doctora Juana Carolina Londoño ha tenido interés, independientemente de que al
final no haya podido reunirse con ellos pero intentó incluir varias cosas y yo creo que
sería muy importante que nos trajera algo así como propósitos de acercamiento con
ellos. Un tema tan serio no todos lo podemos dominar; los ponentes pueden hacer
un esfuerzo muy importante, para que con los académicos empecemos y también
que pongamos sobre la mesa en qué no estamos de acuerdo.
Un punto de acuerdo muy importante, es decir que no estamos de acuerdo así sea
en asuntos elementales que nos reduzcan al máximo el tema aquí. Creo que si el
espíritu es sacarlo adelante yo me resisto a pensar, lo digo por lo propositivo, yo
creo que todos tenemos interés en defender el patrimonio nacional y la soberanía,
asuntos inclaudicables. De modo que si esa es la postura, doctora Juana Carolina
Londoño, yo le rogaría reunirse con ellos y traernos un punto de acercamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:46:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el articulado que ha sido presentado y que no tuvo
modificaciones a la ponencia, sigue en consideración, anuncio que se va a cerrar,
queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:46:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Nueve (9) votos por el SI, dos (2) votos por el NO. Han sido aprobados los 24
artículos del proyecto de ley en discusión señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:46:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:46:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“POR MEDIO DEL CUAL SE REGLAMENTAN LOS ARTICULOS 63, 70 Y 72
DE LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA DE COLOMBIA EN LO RELATIVO AL PATRIMONIO
CULTURAL SUMERGIDO”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:46:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, sigue en
consideración, anuncio que se va a cerrar, tiene el palabra el Representante Wilson
Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:46:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, yo sé que hay compañeros que están
conciliando, además es bueno explicárselo al país, no me siento cómodo cuando
frente al país está claro que quórum está en duda y no me queda bien en mi
condición como dejar de decirlo. Sé que hay compañeros que han estado llegando,
inclusive expliquémosle al país que hay compañeros nuestros que están conciliando
abajo, que es un esfuerzo legítimo porque queremos sacar adelante el de tránsito.
Entonces, hay cuatro compañeros conciliando un tema, otros dos conciliando un
tema, pero yo no quisiera que quedara por nada en duda que este proyecto tan
polémico esté siendo votado sin el quórum suficiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:47:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero hay quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:47:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Sí, pero ahorita hace tres segundos cuando íbamos
a votar no lo estaba. Entonces, yo decía que al momento de la votación que estemos
presentes para que el tema tenga toda la legitimidad y la aceptación que debe tener
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:47:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Votamos el título nominalmente, sírvase llamar a lista señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:47:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Nueve (9) votos por el SI, dos (2) votos por el NO. Ha sido aprobado el título del
proyecto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es querer de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes que este proyecto de ley pase a debate en la plenaria en la
Honorable Cámara de Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:47:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se nombra de ponentes a la Representante Juana Carolina Londoño, al
Representante Wilson Arias y al Representante Carlos Andrés Amaya, que me han
pedido expresamente que quiere formar parte de la ponencia. También me está
pidiendo ser ponente el Representante Ciro Rodríguez, también el Representante
Wilson Gómez, incluyamos al Representante John Jairo Roldán Avendaño por el
Partido Liberal, al Representante Atilano Giraldo, al Representante Didier Tavera.
Tiene el uso de la palabra la señora, Ministra de Cultura.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés-córdoba" startTime="2012-06-07T08:48:10">
							<from>Dra. Mariana Garcés Córdoba</from>
							<p>Solamente para
agradecerles a todos los Representantes y decirles que obviamente nosotros
estamos atentos a mirar todas las inquietudes, a que hagamos las reuniones a que
haya lugar y el propósito del Gobierno es el de tener el mejor proyecto de ley para el
país en el tema del patrimonio cultural sumergido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:48:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted, Ministra muchas gracias. Me parece que lo relevante después
de haber votado este proyecto es garantizar que le demos trámite a esas
inquietudes y que ahora con los ponentes que están para segundo debate se puede
evaluar a fondo lo que se presentó hoy como objeción por dos de los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés-córdoba" startTime="2012-06-07T08:48:30">
							<from>Dra. Mariana Garcés Córdoba</from>
							<p>Señor Presidente, con el
permiso suyo. Entonces, si para todos está bien el martes a las ocho de la mañana,
en el Despacho del ministerio de Cultura, podemos hacer la reunión que ha sido
solicitada por los Honorables Representantes y mirar el tema con todo cuidado, con
los de la carta, con el ICAN y con todos los que tengan ilustración sobre el tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:48:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, queda como coordinadora ponente la Representante Juana
Carolina Londoño. Continuemos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:48:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS
PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No. 055-11 Cámara, 2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3)
P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L. No. 186 de 2012 Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011
Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y 7) P.L. 204 de 2012 Cámara. “POR MEDIO DEL
CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:49:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Como ya llevamos más de una hora, vamos a modificar el orden del
día pasamos al Proyecto de Ley No. 167 de 2011 Cámara - 040 de 2011 Senado,
“POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICAN LOS ARTICULOS 13, 14, 16, 20, 21, 22, 38,
80 DE LA LEY 115 DE 1994, LEY DE BILINGÜISMO”.
Se somete a consideración la modificación del orden del día, un segundo porque es
que antes estaba el del Representante Wilson Arias. Entonces, démosle trámite al
proyecto de ley cuyo ponente es el Representante Wilson Neber Arias. Pero igual
hay que someter a consideración la modificación del orden del día, para que se le dé
trámite inmediato al proyecto de ley 178 y al proyecto de ley 167.
Se pone a consideración la modificación el orden del día, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la
Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:49:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:49:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el Proyecto de ley 178.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:49:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe es la siguiente: “Por las
consideraciones expuestas propongo y solicito a los Honorables Representantes a la
Cámara de la Comisión Sexta, dar primer debate al Proyecto de Ley No. 178 de 2011
Cámara - 102 de 2011 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA EL LITERAL “F” DEL
ARTÍCULO 7º. DE LA LEY 1276 DE 2009”, y en consecuencia permitir que este siga su
trámite en el Congreso de la República, con el propósito que se convierta en ley”.
Cordialmente, firmado, Wilson Neber Arias Castillo, Representante a la Cámara por
el Valle del Cauca, Polo Democrático Alternativo, ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:49:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Wilson Arias tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:49:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, este proyecto tiene que ver con la
revisión de uno que define la profesión de gerontólogo y que en su oportunidad por
una imprecisión infortunada, se le asignó la condición de geriatría, es decir; se niega
en cierta medida el ámbito y la disciplina del gerontólogo y se reduce al de geriatra.
El propósito de este artículo es corregirlo y en consecuencia, a cambio de la
definición anterior adoptar una nueva definición, paso a leerlo, el anterior decía del
gerontólogo que es “profesional de la salud especializado en geriatría en centros
debidamente acreditados de conformidad con las normas vigentes y que adquiere el
conocimiento de las destrezas para el tratamiento de patologías de los adultos
mayores en el área de su conocimiento básico, medicina, enfermería, trabajo social y
psicología”.
La ciencia y las universidades al momento de hacer la definición no encuentran que
esta que comporta la norma le sirva para el desarrollo de sus actividades, porque
como queda claro y como lo hemos leído, reduce la condición de gerontólogo al de
geriatra.
El proyecto de ley pretende entonces, en un artículo, modificarlo para darle una
nueva definición que sería la siguiente “gerontólogo profesional de la salud titulado
de centros debidamente acreditados para esta área específica del conocimiento, que
interviene en el proceso de envejecimiento y vejez del ser humano como individuo y
como colectividad, desde una perspectiva integral, con el objetivo de humanizar y
dignificar la calidad de vida de la población adulta mayor”.
Es Presidente el sentido de este importante artículo, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:50:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Respaldo pleno, un proyecto sencillo pero de gran dignificación de
una profesión. Sé que tuvo que esforzarse enormemente en ese tema,
Representante.
Se pone en consideración el informe con que termina la ponencia, se abre la
discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba
la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:50:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:50:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Dos artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:50:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los dos artículos que constituyen este proyecto de
ley, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba la
Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:50:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:51:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:51:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“POR LA CUAL SE MODIFICA EL LITERAL “F” DEL ARTÍCULO 7º. DE LA
LEY 1276 DE 2009”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:51:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:51:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:51:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es querer de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara Representes
que el presente proyecto de ley curse debate en plenaria de la Honorable Cámara de
Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:51:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:52:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día, nombramiento de ponentes, se
mantiene aunque me ha pedido que le reforcemos con otros ponentes, la
Presidencia ha decidido que se mantenga usted como único ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:52:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>He solicitado, de verdad, el acompañamiento de
gente que ha estado muy interesada en el tema, me gustaría que el doctor Wilson
Gómez pudiera compartir con nosotros este esfuerzo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:52:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto, la Presidencia también nombra al doctor Wilson
Gómez como ponente para segundo debate.
Continuamos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:52:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 167 de 2011 Cámara - 040 de 2011 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICAN LOS ARTICULOS 13, 14, 16, 20, 21, 22, 38, 80 DE
LA LEY 115 DE 1994, LEY DE BILINGÜISMO”.
La proposición con que termina el informe de ponencia es la siguiente: “Con
fundamento en lo expuesto propongo que la Comisión Sexta de la Cámara de
Representante dé primer debate al Proyecto de Ley No. 167 de 2011 Cámara - 040
de 2011 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICAN LOS ARTICULOS 13, 14, 16,
20, 21, 22, 30, 38, 80 DE LA LEY 115 DE 1994”, con el siguiente pliego de
modificaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:52:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo, muy
brevemente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T08:52:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Es lo siguiente; de verdad que este es un proyecto de ley sumamente importante, es
el bilingüismo, quiero llamar la atención a esta Comisión. El martes me pronuncié
frente al concepto del ministerio de Hacienda y ya ha llegado el concepto del
ministerio de Hacienda, obviamente negativo, esto puede costarle 300.000 millones
y yo creo que eso no es plata cuando se habla de bilingüismo, cuando está el
Presidente de la República, el ministro de Industria y Comercio recorriendo el
mundo, buscando tratados, buscando acuerdos, el mundo ha cambiado,
necesitamos más empleo, necesitamos la formación tecnológica, la ciencia y la
tecnología, todo aquello en que hemos acompañado al Gobierno, pero me parece
que lastimosamente aquí hay como un contrasentido, acabamos de votar una ley de
turismo, me parece que hay un contrasentido frente al tema del ministro de
Hacienda y es un hombre a quien respeto, al señor Ministro lo respeto demasiado
pero vuelvo siempre con la sana crítica; aquí entonces dejemos solamente al
ministerio de Hacienda porque, porque el ministro de Hacienda es el que nos dice
cuando hay plata para votar.
Entonces, yo les pido a los compañeros que generosamente me acompañen con este
proyecto, porque es fundamental, es un proyecto que viene desde el 2007, es un
proyecto que inclusive lo presentó la ex senadora Martha Lucía Ramírez, hay que
hacerle reconocimiento, ni más faltaba, a la ex senadora y que hoy he tenido la
oportunidad de ser el coordinador de ponentes de este bello programa y sobre todo
para la educación pública. Los que tienen un poquito de posibilidades económicas
siempre quieren que su hijo ingrese a estudiar en un colegio bilingüe, y el
bilingüismo de carácter general, no lo vamos a circunscribir solamente al inglés,
porque tampoco podríamos pretender que los demás países en Europa, en Asia, en
el resto, irían a decir que solamente Colombia está casado con el inglés, no, aquí es
el bilingüismo de manera general con cualquier otro idioma.
La otra vez yo hacía referencia, hoy universidades como en Oxford, por ejemplo, el
estudiante para optar al título necesita tener el dominio de cinco idiomas. Por eso es
tan fundamental y que lamento realmente la negativa del ministerio de Hacienda,
pero aspiro a que cambie de parecer y que es un tema en el cual la, ministra de
Educación nos debe acompañar, la, ministra de Cultura nos debe acompañar, el
ministro de Industria y Comercio, el ministro de Turismo, pero que mejor que el
señor, Presidente de la República que le haga la señita al Ministro de Hacienda.
Porque repito, el señor Presidente en campaña decía que él quería una Colombia
más educada y para hoy tener una Colombia más educada, para podernos comunicar
con el mundo necesitamos que haya unas políticas claras y serias en materia
inclusive pública, en el tema del bilingüismo. No podemos permitir que la educación
pierda estas oportunidades; por eso vuelvo a llamar la atención, que radiqué el
cuestionario para el señor, Director de la DIAN que no podemos permitir bajo
ninguna circunstancia que a la educación se le esquilme, que a la educación se le
tenga por debajo, esta es la Comisión llamada a defender la educación, ese es
nuestro compromiso, por eso todos los que estamos acá en esta Comisión siempre
quisimos estar ahí, porque creemos en la magia del pupitre, en el poder
transformador del pupitre, de acercar los estudiantes de todos los rincones de
nuestro país y no de alejarlos, por eso hemos citado acá a esta Comisión con el
acompañamiento de todos los compañeros al señor, Director de la DIAN porque no lo
vamos a permitir.
Y de igual manera que mis compañeros me acompañen con este bonito proyecto,
que en estos momentos se va a someter a votación para que todos estos jóvenes
puedan tener la oportunidad de trascender las fronteras. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:53:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Representante Iván Darío Agudelo, tiene el uso de la palabra
el representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-06-07T08:53:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Brevemente, para solidarizarme con el doctor Iván Darío Agudelo, porque mal
haríamos en pasar desapercibida esta ponencia positiva que ha dado el doctor Iván
Agudelo a una iniciativa que él ha calificado como loable.
Si dependiéramos del Ministerio de Hacienda para las iniciativas de carácter
parlamentario, aquellas que tienen que tener por supuesto, inmerso presupuesto,
como es la inmensa mayoría de las iniciativas, pues ninguna podría hacerse realidad.
Creo que lo propio hubiera sucedido con el tema ICETEX, doctor Iván Agudelo, si
hubiéramos dependido del ministro de Hacienda en la tarde de ayer. Una decisión
que tomó el Congreso de la República en su sabiduría y que también como usted
aquí lo exaltaba hace un rato destacando la labor de los congresistas que aunque un
1% tal vez manche el nombre del Congreso, la inmensa mayoría como sucede con los
colombianos, la inmensa mayoría tratamos de hacer buenas cosas por este país para
que tengan oportunidades.
Y esa iniciativa de una segunda lengua que hoy es obligatoria en la inmensa mayoría
de las universidades para obtener un título profesional tiene que estar acompañada
por el Estado colombiano y por eso, este programa de bilingüismo que le
garantizaría a nuestros niños y a nuestros jóvenes tener la posibilidad de defenderse
en ese nuevo mercado que hoy le apuesta a un desarrollo a través de los TLC que se
vienen firmando, no puede ir en contravía una decisión del Congreso, en la vía que
está direccionado el Gobierno Nacional, lo que es el mercado no solo laboral, sino el
comercial. Y por supuesto que si hablamos bien de unos 300.000 millones de pesos
que podría costar este proyecto, eso no se compadece, es una “bicoca” como dirían
en mi tierra, frente a los grandes beneficios que podría traer esta iniciativa.
Dr. Iván Agudelo, yo en el tema de ICETEX me atreví a proponer que los recursos
producto del narcotráfico como aquellas caletas que se encuentran en los campos de
Colombia, producto de actividades ilícitas, fueran destinadas al subsidio de la tasa de
interés, como eso no se hizo en nuestro proyecto, aquí podría uno llamarle la
atención al Gobierno Nacional y decirle que los recursos que a diario se incautan en
los aeropuertos de Colombia, que los recursos en las caletas de los campos de
Colombia y todos aquellos que tanto daño le hacen, entre otras, a las nuevas
generaciones, puedan ser utilizados en iniciativas como estas que solo está costando
300.000 millones de pesos, que para cualquier colombiano es un mundo de plata,
para cualquiera de nosotros, pero que para el Estado no significa mucho frente a lo
que redunda en beneficio a mediano y corto plazo, una vez que nuestros niños y
jóvenes tengan la posibilidad de acceder a una segunda lengua. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:53:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Wilson Arias tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:53:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, para acompañar lo que ya se ha
señalado por parte de mis dos colegas. Si no fuera porque es importante puntualizar
y subrayar a lo que ya se ha dicho, créame no pediría la palabra, porque quisiera
votar inmediatamente, pero desde luego que ha sido una queja de esta Comisión,
porque además hay que hacer notar, resulta de las más damnificadas frente al
ministerio de Hacienda, como quiera que nuestra vocación es eminentemente social,
nosotros somos una Comisión que se ocupa de asuntos que son de profunda
sensibilidad social, de modo que cada que tenemos un tipo de iniciativa legislativa de
estos órdenes, nos encontramos con la voz poco solidaria, cuando no con el muro de
contención por parte del ministerio de Hacienda y por lo demás, en un hirsuto
presidencialismo en el cual es la Casa de Nariño la que resuelve sobre estos asuntos.
En buena hora el Congreso ha venido teniendo una posición hiniesta frente a la
materia, o por lo menos en algunas oportunidades discrepantes, y recuerdo que han
sido varios proyectos de ley en los cuales el Congreso se ha apartado de la
recomendación gubernamental.
Solamente doctor Wilson Gómez para comentarle, creo que con su preocupación
que comparto, tal vez tengamos un campo de conversación muy activo para ver si
además del tema de las caletas, buscáramos también otras fuentes, porque me
preocupa si y sé que el sentir del doctor Wilson Gómez no es ese, pero de pronto
que lo comentemos, porque las caletas de alguna manera ya se han venido
destinando a obras de inversión social. Por ejemplo, en materia de vivienda en el
departamento nuestro, ha tenido ciertas destinaciones y entonces podría entrar a
competir nuestras nuevas aspiraciones sociales con aquellas que ya tienen algún
nivel de destinación. Solo para puntualizar, que el Congreso va a tener que ser muy
imaginativo para encontrar las fuentes de financiación que en todo caso deberán
asegurarse por la vía de una propuesta legislativa, estoy seguro, muy poca
posibilidad le otorgo a que sea por vía del ministerio de Hacienda. Saludar a los
compañeros y decir que anunciamos nuestro voto positivo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:53:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapa" startTime="2012-06-07T08:53:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapa</from>
							<p>No, muchas gracias por la acogida y por todo el
respaldo. Solo que no puedo pasar por encima, ni más faltaba, el reconocimiento al
señor Representante del Departamento del Tolima, nuestro compañero, el doctor
Jaime Armando Yepes Martínez, por su generosa invitación y porque es ponente
también en este proyecto y aquí tenemos es que socializar las ganancias y él fue un
hombre que aportó demasiado al desarrollo de este proyecto. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:54:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Juana Carolina Londoño, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-06-07T08:54:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Muy brevemente tres cosas; ese es un proyecto supremamente importante para el
país, que bueno sería señor ponente, que se pudiera estudiar la posibilidad con el
ministerio de Educación y con el ministerio de Hacienda, tal como lo hizo el doctor
Wilson Gómez con el proyecto de ICETEX que hoy va a ser una realidad, que fuera
una política pública nacional.
Les quiero contar a ustedes en un minuto la experiencia en el departamento de
Caldas; Manizales implementó el proyecto “Manizales Bilingüe”, hace cuatro años y
hoy 16 instituciones educativas públicas son bilingües en nuestra ciudad. Ustedes
saben que en el departamento de Caldas se genera mucho todo lo que tiene que ver
con el tema de desarrollos de las tecnologías de la información, que en los últimos
años se generaron más de 10.000 puestos de trabajo a través de los Call Center y el
impacto que puede generar para nuestro país, unido con el tema de las tecnologías
de la información es la generación de empleo, este tema de bilingüismo. Entonces,
sería muy bueno señor ponente, que miráramos para debate en plenaria, cómo lo
articulamos y que pueda tenerse como una política pública nacional.
Si nosotros esperamos el ministro de Hacienda, alguna vez en la vida nos diga que si
hay recurso y aquí harto que nos ha incumplido en esta Comisión Sexta el ministro
de Hacienda que no nos tiene en cuenta para nada, entonces, sería muy importantes
que entre todos pudiéramos defender este proyecto tan importante para el país y
que se busque la posibilidad de apropiar estos recursos.
Y la segunda propuesta, señor ponente, es que miremos que lo podamos trabajar
como una política pública nacional como lo dice el proyecto “Colombia Bilingüe” y
que para el próximo estudio del presupuesto se garanticen los recursos. La plata no
hay, si, pero hay unos proyectos importantes como este y qué bueno que usted y
todo el equipo de trabajo, entre todos jalonemos esto como política nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:54:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Representante Juana Carolina Londoño. Tiene el uso
de la palabra el Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2012-06-07T08:54:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Definitivamente me
siento más cómodo en esta Comisión, me siento de verdad contento de hacer parte
de esta Comisión, perdónenme la expresión pero es de escuchar y esto se da en cada
una de las sesiones que tenemos y de escuchar a mis colegas, cuando
definitivamente quienes hacemos parte de esta Comisión Sexta es porque tenemos
esa identidad, y le comentaba aquí al doctor Iván Darío Agudelo, que es la diferencia
de esta Comisión Sexta, Presidente, donde muchas Comisiones y en Plenaria, son
multas y es cárcel por todo lado, legislamos y esta Comisión, digamos, si tenemos
esa diferencia que más que multas y cárcel, aquí lo que queremos es formación,
educación, cultura, deporte.
Pero es porque tenemos esa seguridad y ese convencimiento que es la única forma
de cambio de este país, no dude doctor Iván Darío Agudelo en el acompañamiento
de este proyecto, pero somos conscientes de la limitante de los recursos. Claro, qué
no quisiera legislar, qué bueno sería doctor Wilson Gómez usted que es un hombre y
que le ha aportado al país con ese proyecto del ICETEX, qué bueno poder legislar
educación gratuita para toda la educación superior, eso sería lo ideal, pero por qué
no lo hacemos, pues porque somos conscientes que no hay los recursos en este
momento, pero lo que sí nosotros tenemos es tratar de ayudar y avanzar en
educación, en cultura, en deporte. Hoy por ejemplo es un día especial donde
escuchamos la noticia del doctor Wilson Gómez de que ya va para sanción
presidencia esa ley que es tan importante, que yo sé que si la mayoría de los
colombianos de verdad le dieran el significado, el valor de ese proyecto, doctor
Wilson Gómez, estaría tranquilo de pertenecer al Congreso de la República, ya su
tarea está cumplida y esta Comisión que lo estamos acompañando.
Decirles que hoy es una necesidad en el país, doctor Iván Agudelo, el bilingüismo.
Hablamos de TLC, hablamos de turismo doctora Juana Carolina Londoño, más en el
Eje Cafetero, el paisaje cultural cafetero patrimonio de la humanidad y que estamos
trabajando y apuntando al turismo internacional, pues si estamos hablando del
turismo internacional necesitamos entonces, los otros idiomas. Cuente doctor Iván
Agudelo y esté seguro que esta Comisión lo acompaña y vamos a hacer todo el
trabajo para que en plenaria pase este proyecto porque es bien importante para
todos los colombianos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:54:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy brevemente decir que comparto la iniciativa, porque da
vergüenza que a estas alturas nosotros todavía estemos debatiendo si es
importante, si no es importante, si debe formar parte estructural de la formación de
nuestros niños y de nuestros jóvenes el tema del inglés y del bilingüismo, hoy ya está
ganando un espacio enormemente importante el mandarín frente al inglés, hay
profesionales que tienen una especialización y una maestría y pierden la posibilidad
de ingresar a una impresa importante porque no tienen el inglés.
El inglés se volvió hace años, este es un discurso trasnochado, casi que este proyecto
está trasnochado, evidentemente que hay que insistir en él, porque mientras no
avancemos en eso no vamos a ser competitivos, pero yo creo profundamente que es
doloroso, ahí es donde uno ve que las líneas, cuando empezamos a hilar delgado, se
va diluyendo la política pública en materia de educación en este país; y es válido lo
que dice la Representante Juana Carolina Londoño, que tratemos de orientar esto a
una política pública, porque tiene elementos transversales que generarían recursos.
El tema de ciencia y tecnología con un billón de pesos, a toda costa quiere el comité
que dirige la asignación de recursos en ciencia y tecnología decir que el tema de las
TIC no es ciencia y tecnología, eso no tiene ninguna presentación y quedó dentro de
la ley que se aprobó que las TIC forman parte de la torta, si me permiten la
expresión, de esa torta del billón de pesos y resulta, yo me acuerdo que hace quince
o veinte años existía aquí en la 60 con 15 o 16, el Centro Electrónico de Inglés y era
una cosa impresionante la cantidad de gente que buscaba acceder a él para poder
tener, mediante un proyecto tecnológico que en ese entonces era de punta,
accesibilidad en la formación en el inglés.
Hoy ya tenemos, pero de lejos, la posibilidad de que a través de proyectos de las TICs
tengamos herramientas pedagógicas para que los muchachos tengan acceso a la
formación del bilingüismo; entonces yo creo, que no es solamente cuestión de
dinero, es también de que articulemos una política pública y que los recursos
también vayan orientados a montar grandes centros de idiomas en las instituciones
educativas que le faciliten primero a los docentes, porque el gran problema es que
una buena cantidad de nuestros docentes no tienen acceso a la formación de
bilingüismo o por lo menos al inglés, para no hablar sino de una lengua extranjera.
Entonces, yo creo que hay que insistir, habrá que dar el debate en la plenaria de la
Cámara y pediríamos, ponente, doctor Iván Darío Agudelo, que busquemos una
reunión también con el Ministro, porque lo que si es claro es que en esta Comisión
Sexta hay una constante y es que todo proyecto de educación que implique
presupuesto, inmediatamente es cercenado por el ministerio de Educación.
Entonces, creo que tenemos que insistir, que por lo menos no sea la Comisión Sexta
la que hunda un proyecto de esta naturaleza, sencillamente porque el Ministerio no
le dio el aval, que sea la plenaria de la Cámara y que llevemos hasta allá el debate y
que los Honorables Representantes de todo el país también tengan la posibilidad de
aportar y de hacer sus apreciaciones frente al tema. Tiene el uso de la palabra el
Represente Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T08:54:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente. De verdad que acojo con
mucho entusiasmo y con mucha ilusión las palabras de todos los compañeros y les
pido a todos generosamente que me acompañen como ponentes de este proyecto.
Porque tenemos que hacer en términos “oncológicos”, que haga metástasis en todos
los rincones de Colombia, en todos los rincones de nuestros grupos y partidos
políticos, porque esto no es cuestión de una sola persona, esto es una cuestión de
toda una verdadera Unidad Nacional. Entonces, por favor, invito a todos los
compañeros a que me acompañen como ponentes en este proyecto señor
Presidente, si usted a bien lo tiene, para que por favor inscriba a todos, porque yo
creo que todos quieren estar en un proyecto tan importante, porque tiene que ver
con todos los municipios y cada una de las regiones de nuestro bello y grandioso país
para poderlo llevar a la verdadera competitividad y a que nos podamos comunicar
con el mundo entero. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:55:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos entonces, por supuesto que tenemos un tema pendiente
también con el Ministerio, que me parecería que podríamos unirlo con este y es el
tema de los recursos para el proyecto de ley de turismo, ahí necesitamos concertar
con el ministerio de Hacienda que haya por lo menos una decisión del Ministerio en
poner en blanco y negro unos recursos disponibles para el tema del turismo.
Entonces, ese es el planteamiento que queremos hacer y toca a los dos proyectos.
En consideración el informe de ponencia que acaba de ser leído, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la
Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:55:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:55:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:55:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, hay que votar en bloque los artículos 1, 6, 7, 8, 9, 11
y 12.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:55:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los artículos que acaban de ser enunciados por el
Secretario para ser votados en bloque, se abre la discusión, continúa abierta,
anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:55:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobados señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:56:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con los demás artículos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Con modificaciones: El 2, 4, 5 y 9, y se suprime el 3.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:56:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración estos artículos con lo que se acaba de plantear por la
Secretaría, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:56:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:56:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del Proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:56:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICAN LOS ARTICULOS 13, 14, 16,
20, 21, 22, 30, 38, 80 DE LA LEY 115 DE 1994, LEY DEL BILINGÜISMO”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:57:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, ser abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:57:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:57:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es el querer y voluntad de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara
de Representantes, que este proyecto de ley curse a segundo debate en plenaria?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:57:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:57:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Queda aprobado el proyecto de ley y a solicitud del ponente Iván
Darío Agudelo, que me ha pedido que los miembros de la Comisión Sexta sean
ponentes para segundo debate.
Continuamos con el orden del día. Tiene el uso de la palabra el Representante
Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-06-07T08:57:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Voy a usar este intervalo muy brevemente
para hacer un reconocimiento, que había pasado por alto, pero que es justo y
necesario además hacerlo; es el acompañamiento del Senado de la República, de la
Comisión Sexta y de la plenaria en la aprobación del proyecto del ICETEX y exaltar la
labor que cumplió el señor ponente de la iniciativa, el Senador Plinio Olano, quien
presentó ponencia positiva y nos acompañó arduamente en esa labor que hoy está a
punto de convertirse en ley de la República, así que al Senador Plinio Olano y a los
integrantes de la Comisión Sexta el agradecimiento infinito, como lo he dado a los
integrantes de la Comisión Sexta de la Cámara, que también por supuesto nos
acompañaron arduamente en esta tarea. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:58:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día, proyecto de ley 156 de 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:58:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Señor Presidente, por favor me explica el orden del
día. Yo estuve muy atento y se anunció el 074 que estaba primero para el cuarto
lugar y posteriormente se modificó, pero era el siguiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:58:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ahora modificamos e incluimos estos dos proyectos que acabamos de
aprobar en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:58:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Si, si aprobaron los dos anteriores y habíamos
aplazados dos más, el 074, este es el lugar para votarlo señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:58:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No, el 074 quedó de séptimo y el Código de Tránsito, sexto y el que
sigue de quinto ahora el 156, de acuerdo a la segunda modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:58:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Modifiquemos el orden del día e iniciamos este mientras el ponente
viene acá, pero creo que en la modificación anterior a adelantar los otros dos
proyectos pues ya seguía este. Pero pongamos a consideración la modificación del
orden del día, para que el proyecto que se debata a continuación sea el proyecto de
ley 156 de 2011 y pasa para posterior debate en esta misma Comisión, el proyecto
de ley 074 y el proyecto de ley de Código de Tránsito, se abre la discusión, continúa
abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T08:59:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:59:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Voy a pedirle al Subsecretario que por favor me llame a los
Honorables Representantes para que por favor hagamos el quórum respectivo, si no,
nos toca levantar la sesión. Este proyecto, Honorables Representantes, 156 del año
2011, tiene un objeto muy importante; normalmente en este país donde lo
transitorio del poder se convierte en la oportunidad de tomar decisiones sin
consultar la historia y sin consultar la necesidad del futuro, muchas obras públicas en
las entidades territoriales, sean los departamentos, sean los municipios, son obras
que finalmente se dejan de hacer o finalmente se dejan en la mitad de su desarrollo
porque al alcalde o al gobernante de turno se le ocurre que no es una prioridad de
su gobierno.
Entonces, este es un proyecto que sin lugar a dudas va a tener un beneficio enorme
porque está obligando a los municipios a no condicionar la ejecución de unas obras
sobre las cuales ya se inician las inversiones, que se suspendan bajo la premisa de
que el gobernante de turno es el que decide si las obras se deben terminar o no. Por
estas actitudes no responsables con el patrimonio público, porque el patrimonio no
es de una vigencia constitucional, el patrimonio le corresponde a la ciudadanía y le
corresponde a la Nación, y cuando haya una apropiación de recursos para la
construcción de un colegio no se puede dejar en la mitad de la ejecución, sino se
debe dar trámite completo para garantizar que no queden obras inconclusas.
Lo que pretende este proyecto que es presentado por la Senadora Claudia Wilches,
es fundamentalmente poner en cintura a las autoridades locales, departamentales y
al mismo Gobierno Nacional, para que las obras que se inicien tengan la prioridad de
ser terminadas. Ese es un tema demasiado importante, yo voy a ser atrevido con los
ejemplos; en el año 1995 se aprobaron proyectos que fueron ejecutados en un 20%
y hasta el año 2006, 2007, 10, 12 años después se terminaron las obras. Entonces, es
un proyecto que es bastante importante y que de darle trámite en la Comisión Sexta
va a ser de gran aporte para el país y para las entidades territoriales.
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T08:59:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, es evidente que hoy por distintas
razones y por la premura hemos estado atareados intentando conciliar para que
salgan los proyectos, pero quiero expresar mi preocupación por el permanente
aplazamiento del proyecto del ley 074, en beneficio de las construcciones, cosa que
me parece muy bien Presidente, pero hago notar que hay un tema de tarifa
diferencial que tenemos especialísimo interés y lo hemos declarado en varias
oportunidades. Creo que ya está bueno de aplazamientos Presidente, ruego a usted
en nombre de una especie de suficiente ilustración que no es pertinente aquí, pero
que yo invitaría a que no siguiéramos sustentando un proyecto que no está en
consideración y sugiero Presidente, que de la manera más expedita procedamos a
aprobarlo para que también lo hagamos con el subsiguiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:59:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con el mismo cuidado que usted le coloca al orden del día, debo
decirle que pusimos en consideración de que se trata este proyecto, si finalmente no
lo vamos a hacer, debo nuevamente poner a consideración de la Comisión, que se
modifique el orden del día y se mantenga, Representante Carlos Amaya, tiene el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T08:59:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente, simplemente decir que es
particular el interés de toda la Comisión que firmó ese proyecto de ley, Presidente,
frente al tema de tarifas diferenciales.
Presidente, entendemos la dinámica actual, que si ponemos en consideración las
proposiciones correríamos el riesgo de no avanzar tan rápido, por eso se va a votar
ese proyecto, entendemos eso. Entonces, yo creo que votemos el proyecto 156 que
ya está en discusión, que frente a eso creo que no hay discusión, votémoslo y sigue
el 074.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T08:59:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ese debe ser el trámite, muchas gracias, su moción de procedimiento
es válida. Leamos la proposición con que termina el informe de ponencia y le damos
trámite a este proyecto de ley que es un proyecto sencillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:00:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: “De conformidad con las anteriores consideraciones
solicito a la Comisión Sexta de la Cámara de representantes dar primer debate al
Proyecto de Ley No. 156 de 2011 Cámara - 018 de 2010 Senado, “POR MEDIO DE
LACUAL SE CREA EL REGISTRO NACIONAL DE OBRAS CIVILES INCONCLUSAS DE LAS
ENTIDADES ESTATALES Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
De los Honorables Representantes, firmado, Juana Carolina Londoño Jaramillo,
Honorable Representante, Ponente”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:00:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:00:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:00:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:00:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Son nueve artículos señor Presidente, no hay proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:00:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el articulado del proyecto de ley 156 de 2011
Cámara, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:01:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:01:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:01:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“POR MEDIO DE LACUAL SE CREA EL REGISTRO NACIONAL DE OBRAS
CIVILES INCONCLUSAS DE LAS ENTIDADES ESTATALES Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:01:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, ser abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:01:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:01:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es el querer y voluntad de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara
de Representantes, que este proyecto de ley curse a segundo debate en plenaria?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:02:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:02:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se mantiene la misma ponente para segundo debate, que es la
Representante Juana Carolina Londoño Jaramillo.
Continuamos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:02:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 074 de 2011.
Señor Presidente, antes de someter a consideración la proposición con que termina
el informe de ponencia, hay que someter a consideración tres impedimentos que
existen radicados en Secretaría, que ya se leyeron; el del Dr. Didier Alberto
Tavera Amado, el doctor Miguel Ángel Pinto Hernández y el doctor Jairo Ortega
Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:02:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los impedimentos presentados por los Honorables
Representantes mencionados por la Secretaría, se abre la discusión, continúa
abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba la Comisión?, por
favor llame a lista señor Secretario, pero antes tiene el uso de la palabra el
Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T09:02:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Yo respetuosamente invito a la Comisión a que
acompañemos la solicitud de quienes han presentado el impedimento como quiera
que tienen familiares o ellos directamente gestionan asuntos del transporte y son de
manera inminente y directa, afectados por este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:02:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor llame a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:03:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Han sido aprobados los impedimentos de los Honorables Representantes Didier
Alberto Tavera Amado, Jairo Ortega Samboni y Miguel Ángel Pinto Hernández.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:03:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase leer el proposición con que termina el informe de ponencia del
proyecto de ley 074 de 2011, señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:03:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: “Por las anteriores consideraciones y haciendo uso de las
facultades conferidas por el artículo 153 de la Ley 5ª de 1992, rendimos ponencia
positiva y solicitamos a los Honorables Representantes de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, dese primer debate al Proyecto de Ley No. 074 de 2011
Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA TARIFA DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES
DE EDUCACIÓN BÁSICA PRIMARIA, SECUNDARIA Y MEDIA EN SISTEMAS INTEGRADOS
PARA TRANSPORTE PÚBLICO” y su con el P.L. No. 077 de 2011 Cámara, “POR LA
CUAL SE ESTABLECE EL BENEFICIO DE TARIFA DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES EN EL
SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE DE PASAJEROS”.
De los Honorables Representantes a la Cámara, firmado, Luis Guillermo Barrera
Gutiérrez; Representante a la Cámara departamento de Boyacá, Juana Carolina
Londoño Jaramillo; Representante a la Cámara, departamento de Caldas, John Jairo
Roldán Avendaño; Representante a la Cámara departamento de Antioquia, Wilson
Neber Arias castillo; Representante a la Cámara departamento Valle del Cauca,
Carlos Andrés Amaya Rodríguez; Representante a la Cámara departamento de
Boyacá, Atilano Alonso Giraldo Arboleda; Representante a la Cámara departamento
del Quindío”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:03:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:03:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:03:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado del proyecto, tiene la palabra el Representante Diego
Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:04:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Con respecto a este proyecto yo tengo una proposición
radicada para adicionar y modificar el inciso primero del artículo primero, porque tal
como está redactado en la ponencia, estamos dejando por fuera a los estudiantes de
media, porque está hablando solamente de primaria y secundaria y la secundaria va
hasta el grado noveno, la media es el grado 10º y el 11º.
Y, quisiera que se hablara sobre educación superior, que es la que incluye a la
universitaria y a los otros entes educativos que no están identificados como
universitarios, por eso estoy pidiendo que quede la palabra “educación superior” y
cobijaría en término general a todos los estudiantes de todas las universidades que
tiene el país. Y también, que se incluya “educación para el trabajo y el desarrollo
humano”, yo me permitiría entonces leer como quedaría ese inciso primero, señor
Secretario si usted es tan amable y puede leer la proposición que tengo radicada
para que haya ilustración de cómo queda redactado.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-07T09:04:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, quiero informarle; hay tres proposiciones sobre el
articulado, una sobre el artículo primero y el parágrafo primero del ponente, del
doctor Luis Guillermo Barrera; está la otra del doctor Diego Patiño también
modificando el inciso primero del artículo primero y el parágrafo y el artículo
segundo, y hay otra de los doctores Carlos Andrés Amaya y Wilson Neber Arias,
adicionando palabras al artículo primero.
Entonces, las leemos todas o las sometemos, puede ser en bloque, el artículo con las
modificaciones que ya conoce el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:04:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el ponente, doctor Luis Guillermo Barrera
Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:04:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Sin entrar en más
sustentaciones porque lo hice en la sesión inmediatamente anterior, me parece que
la propuesta que ha hecho el doctor Diego Patiño es igualmente conducente,
también estaría la propuesta que hacen los doctores Wilson Arias y Carlos Amaya y
que también nosotros tratamos de recoger en la proposición que presenté.
Luego me parece que es adicionar solamente, en cualquiera de las tres
proposiciones, porque son complementarias, entonces le rogaría ahí que por
Secretaría, tienen ahí las tres proposiciones, que hagamos una sola proposición
porque las tres van en el mismo sentido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:04:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Wilson Arias, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-07T09:04:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, compartiendo el
procedimiento y lo que se ha dicho, solamente para dejar explícito y que se conozca,
la adición, una de ellas consiste en que aparezcan también los estudiantes del SENA
y paso a explicar porque es muy útil. Creo que lo que ha dicho el doctor Diego Patiño
es útil para el debate, inclusive futuro.
La educación superior comprende a la universitaria pero la universitaria no
necesariamente comprende a todos los sectores de la educación superior, por
ejemplo: la formación de técnicos profesionales es educación superior pero
eventualmente podría no ser considerada universitaria, técnica profesional,
tecnológica en cada uno de sus segmentos, tal vez la expresión más genérica sea la
que ha traído el doctor Diego Patiño y creo el doctor Luis Guillermo Barrera así lo ha
entendido y por eso lo ha incorporado.
Pero adicionalmente, cuando hablamos de los distintos segmentos de la educación
formal no se comprende al SENA porque por definición la formación profesional que
dicta el SENA, una parte o buena parte de ella hace parte de la educación no formal.
De modo que la explicación de por qué el doctor Luis Guillermo Barrera acepta
incluir el nombre del SENA es esa, el doctor Carlos Amaya también ha incluido un
sector rural que es muy importante, de modo que en sumas de esa manera se
estaría cubriendo la totalidad del aparato educativo oficial.
Presidente (H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez, preside por ser el primero de
la lista en orden alfabético ante la ausencia temporal del Presidente y
Vicepresidente de la Comisión Sexta): Tiene la palabra el doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:05:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo quiero referirme a un artículo, creo que es el final, si
me permiten la ponencia. Es que estamos diciendo que si no se aplica el descuento,
es el parágrafo del artículo sexto. El artículo sexto tiene un parágrafo que dice: “Las
autoridades de tránsito y transporte competentes deberá aplicar la tarifa diferencial
a que hace referencia la presente ley en un plazo máximo de tres meses contados a
partir de la reglamentación que expida el Gobierno Nacional”. Yo no creo que las
autoridades de tránsito sean las competentes para obligar a aplicar la tarifa, es el
acalde, es el representante legal de la entidad territorial, no el, director de tránsito.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Tiene la palabra el ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:05:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Precisamente hablamos de autoridades de
tránsito y quiero decirle doctor Diego Patiño que el alcalde es autoridad de tránsito,
diferente a los organismos de tránsito, por eso estamos hablando de autoridades de
tránsito y el alcalde es una autoridad de tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:05:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T09:05:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente, para hacer una moción de
procedimiento muy respetuosa; que se pongan en discusión y consideración los
artículos que no tienen ninguna proposición, exceptuando el artículo que el doctor
Diego Patiño está discutiendo, mientras concilia con el señor ponente, votamos esos
artículos en bloque y entramos a mirar los que tienen proposición, Presidente.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:05:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Qué artículos podemos votar en bloque, que no tienen ninguna
modificación?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:05:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presidente, doctor Diego Patiño, ¿entonces el artículo sexto, el
parágrafo?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:06:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces votemos los otros.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:06:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No tienen modificación el 3, 4, 5 y el 8 que es la vigencia, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:06:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los artículos que acaban de ser leídos, se abre la
discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba
la Comisión Sexta?.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta): Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:06:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los artículos 1, 2 y 7 que aunque tuvieron
modificación ya fueron concertados, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio
que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:06:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobados señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:06:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ponente, el sexto ¿cómo quedó entonces?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:07:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, es que el doctor Diego Patiño
manifiesta que en el parágrafo al artículo sexto se incluya el alcalde.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:07:10">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No, se reemplace las autoridades de tránsito, porque
estamos hablando en plural y dejemos solamente al alcalde que es al que le
compete.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:07:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Lo que pasa es que estamos hablando es de
jurisdicciones municipales, intermunicipales y departamentales. Por eso cuando yo
hablo de autoridades de tránsito me refiero a los alcaldes y gobernadores e incluso a
los propios organismos de tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:07:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Bueno, acepto la explicación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:07:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con las aclaraciones que hace el ponente se pone en consideración el
artículo sexto que quedaría como fue presentado, se abre la discusión, continúa
abierta, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:08:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:08:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“POR LA CUAL SE ESTABLECE EL BENEFICIO DE TARIFA DIFERENCIAL
PARA ESTUDIANTES EN EL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE DE PASAJEROS”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:08:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión
Sexta?, tiene el uso de la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:08:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Perdóneme Presidente, es que no sé si en el
titulo habíamos propuesto que colocaran “y se dictan otras disposiciones”, no sé si
quedó. ¿Cómo quedó?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:08:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Dice aquí: POR LA CUAL SE ESTABLECE EL BENEFICIO DE TARIFA
DIFERENCIAL PARA ESTUDIANTES EN EL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE DE
PASAJEROS”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:08:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Agregar “Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”, como quiera que estamos facultando al Gobierno Nacional para
hacer la reglamentación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:09:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título que acaba de ser leído, con la aclaración que
acaba de hacer el ponente, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va
a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:09:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:09:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Es el querer y voluntad de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara
de Representantes, que este proyecto de ley curse a segundo debate en plenaria?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:09:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:09:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Los ponentes que fueron nombrados para primer debate se
mantienen para el segundo debate.
Continuamos con el orden del día, tiene la palabra el Representante Carlos Andrés
Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T09:09:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Solo para agradecerle a toda la Comisión, en
especial al doctor Luis Guillermo Barrera que acumuló todos los proyectos, yo era
autor de uno de ellos, radicado en la primera legislatura, que por cuestiones de
trámite no fue posible apoyarlo y dejar este mensaje: La Comisión en pleno, toda la
Comisión firmó este proyecto de ley, pues por obvias razones hoy ha salido adelante,
felicitaciones colega y paisano porque si logramos que este proyecto llegue a su
término final, podremos avanzar en la disminución de la deserción que tanto daño le
hace a Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:10:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día, tiene el uso de la palabra el doctor
Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:10:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente. Como lo ha expresado el
doctor Carlos Andrés Amaya, mi paisano y colega, quiero igualmente exteriorizar mi
agradecimiento a los Honorables Representantes, en la sesión anterior se generó
alguna discusión respecto al alcance de este proyecto, pero creo que hoy ha habido
la suficiente voluntad, así que millones de estudiantes, si este proyecto lo logramos
hacer ley de la República, pues van a dar testimonio del trabajo arduo, responsable
que asumió la Comisión Sexta. Este proyecto es de iniciativa nuestra, es de iniciativa
parlamentaria, en el periodo inmediatamente anterior no fue posible sacar avante
esta iniciativa que también venía acompañada por los estudiantes, pero con el
acompañamiento de la Comisión Sexta yo creo que vamos a poder sacar avante esta
iniciativa.
En nombre de todos los estudiantes colombianos, especialmente de los de menos
recursos, Presidente, gracias a usted y a todos los compañeros por el apoyo a esta
importante iniciativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:10:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, yo siendo atrevido, sin retirarme de la Presidencia, creo
que este es otro proyecto de gran alcance, de gran envergadura para el país. Cuántos
niños en las veredas, cuántos niños y cuántos jóvenes han desertado de la academia
porque no existe la posibilidad de un transporte escolar. Me parece fundamental
este ejercicio de apoyo, la generación de mayor oportunidad, nuestra meta es
fortalecer 100% cobertura educativa y esto va a beneficiar sobre todo a las
instituciones educativas que están en sitios lejanos, en las veredas, en los pueblos
donde realmente no hay toda la infraestructura de transporte a bajo costo.
Esta es otra de las decisiones que toma la Comisión Sexta, que tienen trascendencia
enorme en el fortalecimiento de la educación en Colombia, muchísimas gracias a
ustedes los ponentes de este proyecto y por supuesto que estamos apoyándolo para
que sea también votado positivamente en la plenaria de la Cámara de
Representantes.
Continuemos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:10:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS
PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No. 055-11 Cámara, 2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3)
P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L. No. 186 de 2012 Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011
Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y 7) P.L. 204 de 2012 Cámara. “POR MEDIO DEL
CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE”.
Señor Presidente, antes de aprobar la proposición con que termina el informe, hay
un impedimento del doctor Didier Alberto Tavera Amado, que dice lo siguiente:
“Honorable Representante
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Presidente Comisión
Cámara de Representantes
Atn: Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario
Asunto: Comunicación impedimento Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara,
ACUMULADO CON LOS PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No. 055-11 Cámara, 2) P.L. No. 085
de 2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L. No. 186 de 2012 Cámara, 5)
P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y 7) P.L. 204 de 2012 Cámara.
“POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO
TERRESTRE”.
Respetado doctor:
Acudo ante usted, de conformidad con el artículo 182 de la Constitución Política de
Colombia y los artículos 291 y 292 de la Ley 5ª de 1992, a fin de solicitar ser
declarado por la Honorable Corporación, para participar en el trámite del Proyecto
de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No.
055-11 Cámara, 2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L.
No. 186 de 2012 Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y
7) P.L. 204 de 2012 Cámara. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO
NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE”, por considerar que existe un conflicto de
interés en razón a que el proyecto a debatir en la Comisión establece temas
referentes al transporte público y actualmente tengo dos tíos en tercer grado de
consanguinidad, quienes son socios y dueños de empresas transportadoras de
pasajeros y carga.
Del Presidente y de la Honorable Corporación,
Atentamente,
Fdo.
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Representante a la Cámara
Departamento de Santander”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:10:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a pedir a los Honorables Representantes que están aquí afuera
que por favor hagan presencia en el recinto para poder continuar con el orden del
día.
Señor Secretario, llame a lista para votar el impedimento del Honorable
Representante Didier Alberto Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:10:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Señor Presidente, la, Secretaria se permite certificar que ha sido aprobado el
impedimento del Honorable Representante Didier Alberto Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:11:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, sírvase dar lectura a la proposición con que termina el
informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:11:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: “Por las anteriores consideraciones y haciendo uso de las
facultades conferidas por el artículo 153 de la ley 5ª de 1992, rendimos ponencia
positiva y solicitamos a los Honorables Representantes de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, dese primer debate al Proyecto de Ley No. 153-11
Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO”
y sus cumulados No. 055-11 Cámara, “POR EL CUAL SE REFORMA LA LEY 769 DE
2002 CÓDIGO NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”, No. 085 de 2011 Cámara, “ POR EL CUAL SE MODIFICA EL
ARTICULO 159 DE LA LEY 769 DE 2002 Y SE ESTABLECEN OTRAS DISPOSICIONES”,
No. 116 de 2011 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE ADICIONAN UNOS ARTICULOS
A LA LEY 769 DE 2002 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”, No. 011 de 2011 Senado,
“POR LA CUAL SE ESTABLECE EN COLOMBIA EL SISTEMA DE PUNTOS EN LA LICENCIA
DE CONDUCCION, LA FIGURA DEL DEFENSOR DEL CONDUCTOR E INCENTIVOS A LA
CONDUCCION RESPONSABLE Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”, No. 012 de 2011
Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICAN LOS REQUISITOS PARA OBTENER LICENCIA DE
CONDUCCION EN COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”, No. 186 de 2012
Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICAN ALGUNOS ARTICULOS DE LA LEY
769 DE 2002, MODIFICADA POR LA LEY 1383 DE 2010 Y SE CREA LA LICENCIA DE
CONDUCCION POR PUNTOS Y SE CREAN OTRAS DISPOSICIONES”, No. 204 de 2012
Cámara, “MEDIANTE LA CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 160 DE LA LEY 769 DE
2002”, No. 099 de 2012 Cámara - 056 de 2010 Senado, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
MODIFICAN LAS LEYES 769 DE 2002 Y 1383 DE 2010, CODIGO NACIONAL DE
TRANSITO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES, No. 163 de 2011 Cámara - 017 de
2010 Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY 1383 DE
2010, EN TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
De los Honorables Representantes a la Cámara, firmado, Luis Guillermo Barrera
Gutiérrez; Representante a la Cámara departamento de Boyacá, José Edilberto
Caicedo Sastoque; Representante a la Cámara departamento de Cundinamarca,
Carlos Andrés Amaya; Representante a la Cámara departamento de Cundinamarca,
Atilano Alonso Giraldo Arboleda, Representante a la Cámara departamento del
Quindío, Wilson Neber Arias Castillo; Representante a la Cámara departamento Valle
del Cauca, Ciro Antonio Rodríguez Pinzón; Representante a la Cámara, departamento
de Norte de Santander, Jairo Ortega Samboni; Representante a la Cámara
departamento Valle del Cauca, Diego Patiño Amariles; Representante a la Cámara,
Diego Alberto Naranjo Escobar; Representante a la Cámara departamento de
Risaralda”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:11:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:11:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:11:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Articulado, tiene la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:11:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, quiero solicitarle
respetuosamente que nos conceda un receso, porque hay una subcomisión
trabajando frente a unas proposiciones que han presentado los Honorables
Representantes en compañía del Gobierno Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:12:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a hacer un receso de quince minutos, pero les pido a los
Honorables Representantes que no nos vayamos, revisamos ese tema de manera
informal y procedemos a ver si tenemos la posibilidad de lograr un gran consenso
para votar eso en bloque.
Entonces, declaramos el receso por quince minutos.
(Transcurrido el receso).
Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:12:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Presidente, hemos venido trabajando
juiciosamente en una subcomisión, tal como usted lo ordenó. Hemos avanzado ya en
la discusión de algunas proposiciones, básicamente de los primeros once artículos a
los que se les presentó proposición, pero hay una serie de artículos del proyecto que
no tienen ninguna proposición y que en consecuencia podríamos darle el
correspondiente debate y la aprobación pertinente y continuaríamos luego el
trabajo en subcomisión para las demás proposiciones que han presentado los demás
compañeros Honorables Representantes, Presidente.
Entonces, Presidente como en Secretaría ya se tiene un buen paquete de
proposiciones que han sido debidamente concertadas con el Gobierno Nacional y los
ponentes y ya también en secretaría se tiene conocimiento pleno de los artículos
que no tienen proposición alguna, entonces, le ruego Presidente que continuemos
con el desarrollo de este importante proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:12:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le presentamos un afectuoso saludo al señor Viceministro Felipe
Targa, nos alegra que siga hablando castellano, bienvenido al país y a su desempeño
en el cargo de, viceministro de Transporte. Dr. Diego Patiño tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:12:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, pues si bien acordamos adelantar el
debate sobre el proyecto y darle aprobación a aquellos artículos que no tienen
proposiciones modificatorias, yo quisiera preguntarle al señor Viceministro, ¿Cuáles
son los artículos que de acuerdo como viene en la ponencia el Gobierno no está de
acuerdo para poder que queden radicadas?, Porque si no, se votarían en bloque y no
estaríamos teniendo conocimientos cuáles son los artículos en los que el Gobierno
tiene objeción.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-07T09:12:40">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Estimado Representante, lo que
entiendo que haríamos hoy es aprobar, avanzar los artículos sobre los cuales ya
tuvimos discusión, sobre los cuales habían proposiciones adicionales a la ponencia.
Hay unos artículos sobre los cuales el Gobierno tendría unas consideraciones para
hacerle a la Comisión, pero como hay varias proposiciones adicionales que no
alcanzamos a revisar, la propuesta es que hagamos una subcomisión, pedirle su
tiempo, digamos de un día festivo el lunes, para que terminemos de revisar esas
proposiciones, hay algunos artículos que quiero ver si siguen siendo válidos ante las
proposiciones y el martes en la mañana terminar ya de revisar esos artículos y poder
salir con ese primer debate al proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:12:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:13:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Viceministro, ¿lo que quiere decir usted es que
votemos hasta el artículo 12?. Es la pregunta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:13:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el coordinador ponente para que nos aclare ese
aspecto por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:13:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Nosotros ya
revisamos previamente con el señor Viceministro, los artículos como usted lo
manifiesta doctor Diego Patiño, hasta el artículo 11. En los artículos que presentaron
proposición, hay otros que no tienen proposición. Por ejemplo: artículos que ya
están listos, les voy a decir de manera rápida hasta el artículo 11 los que tienen
proposición y que fueron debidamente acordados: El artículo 1º no tiene
proposición, el artículo 2º tiene proposición pero ya hay consenso, artículo 3º tiene
proposición y ya hay consenso, artículo 4º no tiene proposición, artículo 5º no tiene
proposición, artículo 6º no tiene proposición, artículo 7º tiene proposición y hay
consenso con el gobierno, artículo 8º no tiene proposición, artículo 9º hay
proposición y hay consenso, artículo 10º hay proposición y hay consenso, artículo
11º no tiene proposición. Hasta ahí hemos revisado los artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:13:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, tengo una apreciación en mi condición de Presidente; hay la
presentación de una ponencia la cual tiene en el desarrollo del primer debate,
algunos artículos, unas proposiciones. ¿Hay artículos después de ese número 11º
que no tienen ninguna observación en la ponencia suya por parte del Gobierno?.
Porque no tendría sentido que entonces, el día que vamos a votar el proyecto de ley
en primer debate nos pongamos artículo por artículo a sentarnos allá abajo o aquí, a
mirar con el Gobierno cual acepta y cual no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:13:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo le sugiero respetuosamente,
nosotros podemos votar por bloques de artículos, ya tenemos el primer bloque de
artículos listo. Entonces, podemos votar ese primer bloque de artículos.
Ahora, le sugiero Presidente que en Secretaría está un listado de proposiciones,
ustedes me van diciendo a que artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:13:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ya que usted dice que por bloques, usted acaba de leer un articulado
hasta el artículo 11º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:14:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Si, hasta el artículo 11º, unos que no tienen
proposiciones y otros que teniéndola ya fueron concertadas con el Gobierno.
Entonces, podemos votar ese primer bloque de artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:14:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Aquí hay una solicitud de impedimento presentada por el
Representante Jairo Ortega Samboni, sírvase darle lectura señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:14:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Honorable Representante
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Presidente Comisión Sexta
Cámara de Representantes.
De conformidad con el artículo 182 de la Constitución de la Constitución Política y la
Ley 5ª de 1992, me declaro impedido en los siguientes artículos: 34, 38, 39, 40, 42,
15 y el artículo 23 del proyecto de ley 153 de 2011 Cámara “por el cual se modifica el
Código Nacional de Tránsito Terrestre”, firmado Jairo Ortega Samboni”.
Leído el impedimento señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:14:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Diego Patiño, tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:14:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Presidente, creo que estamos a tiempo de declarar
sesión permanente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:14:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Se declara la sesión permanente por parte de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:15:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:15:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se pone en consideración el impedimento del Representante Jairo
Ortega, se deja constancia que se retira del recinto. En consideración la solicitud de
impedimento que acaba de solicitar el Representante Jairo Ortega, se abre la
discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba
la Comisión Sexta?, sírvase llamar a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:15:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobado el impedimento presentado por el doctor Jairo Ortega Samboni,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:15:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a poner en consideración los artículos que mencionó el
coordinador ponente, que son más de los que usted tiene, porque hay varios que
fueron concertados como venían mas otros que tienen las proposiciones. Entonces,
por favor por qué no nos ilustra coordinador ponente sobre los artículos que vamos
a votar, que creo que son todos desde el 1º hasta el 11º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:15:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Repito Presidente: El artículo 1º no tiene
proposición, el artículo 2º tiene proposición pero ya hay consenso, artículo 3º tiene
proposición y ya hay consenso, artículo 4º no tiene proposición, artículo 5º no tiene
proposición, artículo 6º no tiene proposición, artículo 7º tiene proposición y hay
consenso con el gobierno, artículo 8º no tiene proposición, artículo 9º hay
proposición y hay consenso, artículo 10º hay proposición y hay consenso, artículo
11º concertado, el artículo 12º tiene proposición no está concertado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:15:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces incluyamos hasta donde se aprobó como venía en la
ponencia e incluyamos los que se concertaron con la proposición. ¿Cuáles son?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:16:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Por eso Presidente, le sugiero, primero
coloquemos este bloque de artículos, del primero al once, ya hay concertación,
entonces, votamos ese primer bloque de artículos, del primero al once.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:16:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces, sírvase llamar a lista señor Secretario, para votar los
artículos del uno al once, incluyendo varios de ellos que tienen proposiciones que ya
fueron concertadas.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:16:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Señor Presidente, han sido aprobados los artículos del primero (1º), al once (11º).</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:16:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:16:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Presidente, para poder avanzar le
sugiero que el señor Viceministro, que está aquí con nosotros, nos diga cuáles son
los artículos de interés de discusión del gobierno tampoco los incluimos en este
bloque y además, por Secretaría nos colaboran para que esos artículos que tienen
proposición, a partir del artículo 12, usted me los va diciendo. Con eso vamos
eliminando artículos y los demás los podemos votar porque no tienen ninguna
proposición, ni interés del Gobierno en discusión.
Presidente, si me permite hacer rápido un trabajo extra micrófono con el Secretario,
con eso avanzamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:16:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Un minuto. Tiene la palabra el Represente Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:17:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para una moción del orden señor Presidente; he
hablado con el señor Viceministro y él está de acuerdo que dejemos el resto de
artículos para discutirlos el martes, entonces yo le pido el favor de que se ponga en
consideración esa proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:17:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay una proposición sobre la mesa y es clara y es que estos fueron los
artículos que en el receso y en la subcomisión se concertaron y sobre los cuales no
tenemos problemas y ya fueron aprobados. Dice el Representante Diego Patiño que
el Gobierno plantea que el resto de articulado lo dejemos para que continuemos su
debate el día martes. Representante Carlos Andrés Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T09:17:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>No como una solicitud del Gobierno, sino
como posición responsable de la Comisión, señor coordinador y es que hasta tanto la
subcomisión no estudie el resto de artículos no votemos ninguno, porque puede ser
que hay alguna proposición que no se ha revisado bien o que el Gobierno no ha
revisado bien. Entonces, que quede como claro que con una posición responsable de
la Comisión, el martes a las ocho se de la subcomisión y a las diez votamos ya todo
concertado, Presidente, es decir, que dejemos ahí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:17:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honorables Representantes, nosotros teníamos una agenda sugerida
por el Gobierno, por eso citamos hoy, esa agenda sugerida por el Gobierno vuelve y
nos la cambia y nosotros la aceptamos, no tenemos ninguna observancia frente al
tema. Entonces, me parece que la razón por la cual citamos hoy es para que este
proyecto pasara en plenaria de Cámara en esta legislatura, ya como no se debate
hoy la totalidad de los artículos, sencillamente en esta legislatura va a quedar
aprobado en Comisión; entonces ¿cuál es el afán para el lunes festivo venir a
trabajar? Cuando va a haber dificultades de muchos.
Aquí hay que hablar las cosas con toda claridad, entonces, el martes volvemos a
hacer agenda, tenemos hasta el 19 y hasta el 20 para aprobar ese proyecto, de
manera pues que no tenemos ningún afán y me parece que entonces, si vamos a
tomar la decisión, que la proposición mía era otra; era que hoy votáramos estos
proyectos más los que no tienen ninguna observación y los sacáramos adelante de
una vez.
El Representante Diego Patiño Amariles ya hizo una proposición que es la que recoge
el Viceministro y es que hasta hoy dejemos los artículos que se estudiaron allá abajo
y se acordaron y que acordamos y que el martes retomamos el tema para el resto
del articulado. Una subcomisión que yo designe para que a partir de las ocho de la
mañana el martes y yo cito a las diez, abordemos el articulado que está pendiente y
que no se votó en el día de hoy, que es la proposición que presenta el Representante
Diego Patiño y que respalda el Representante Carlos Amaya.
En consideración la proposición presentada por el Represente Diego Patiño, tiene la
palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:17:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, es para solicitarle
respetuosamente que fijemos un término para la radicación de proposiciones,
porque si no, llegamos con otro rosario de proposiciones el martes y entonces no
vamos a ser capaces de evacuar. Entonces, ya debería decir, cerradas las
proposiciones, con eso podemos nosotros fácilmente trabajar con el Gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:17:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pues no tengo problema, pero si el Gobierno tiene alguna proposición
tampoco la puede presentar. Es ilegal porque no está acorde con la Ley 5ª, porque
igual las proposiciones se pueden presentar en cualquier momento del trámite del
proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:18:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Pero entonces, ¿Cuál sería el trabajo de la
Subcomisión?, le pregunto Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:18:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El trabajo de la subcomisión es concertar lo que se concertó hasta el
artículo 11 hoy. Representante Carlos Amaya, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T09:18:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera, queridos
colegas, la idea es que es ilegal que el Presidente cierre la presentación de
proposiciones, porque la Ley 5ª dice que se puede presentar proposiciones antes de
la discusión del artículo, incluso se puede abrir.
Lo que yo propongo es que se puede hacer un acuerdo entre nosotros de que los
que quieran presentar proposiciones, antes del martes a las ocho, es más, yo creo
que los que quisieron presentar proposiciones ya las presentaron. Entonces, avanzar
así pero no viciar el proyecto con este tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:18:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición presentada por el Representante
Diego Patiño, en el sentido de suspender hasta aquí el debate de este proyecto de
ley y continuar el martes con una subcomisión que la Presidencia designará una vez
termine esta sesión, sigue en consideración, tiene el uso de la palabra el
Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T09:18:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente, no se si cabe, yo había presentado una
proposición de un artículo nuevo que es sumamente importante y que todos están
de acuerdo y es el tema de la descongestión de los patios, que veníamos trabajando
en eso señor Presidente, tiene la firma del Gobierno y la firma de todos los
compañeros de la Comisión Sexta. A mi me gustaría que lo votáramos de una vez,
hay carros en los patios desde hace 30 o 40 años.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:18:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, pues quedará dentro de las proposiciones que el martes
entrarán sin ninguna dificultad, tiene la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-06-07T09:19:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>No Presidente, simplemente para dejar
aquí en la Comisión la proposición que yo había hecho, que me parece la más sana
también y es que hoy se votara el proyecto de ley, se votara en este instante y las
modificaciones que todo el mundo quiere hacer las haga en el lapso del estudio de la
Comisión a la semana entrante, para que el proyecto pueda salir de Cámara antes
del 19 de junio y avanzamos de manera significativa, es lo mismo, es la misma cosa,
aprovechando que citamos el día de hoy para discutir este proyecto, se vote como
está y quien tenga las proposiciones, se sienta la subcomisión y el martes o el
miércoles está listo el texto con todas las modificaciones para que en plenaria se
vote y el 19 de junio esté totalmente aprobado el proyecto y no dejamos esto a
medias como está quedando hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:19:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Esa es una proposición sustitutiva, entonces debo someterla en
primera instancia. Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T09:19:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente, pero es en la misma línea
de ayudar y colaborar, pero hay momentos de verdad y pocas veces el Gobierno, la
misma Comisión estamos todos de acuerdo en sacarlo, tenemos un compromiso con
el país y con el gobierno y no podemos dejar un tema tan importante sometido al
rigor del tiempo la próxima semana.
Yo creo que es mejor que le demos de una vez a desatar esa situación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:19:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición del Representante Wilson Gómez, las
sometemos las dos, o sometemos primero la del Representante Diego Patiño. Tiene
la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T09:19:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Vea, sobre el punto queridos colegas. Es que a
mí me parece improcedente que hagamos eso, porque no se ve bien, digamos en la
ley de cine uno acuerda cosas, pero acá hay muchísimos artículos, es un tema
sustantivo y si el Gobierno no tiene afán para qué agilizamos el tema, porque
después queda en los ponentes, yo soy ponente también, cómo nos ponemos de
acuerdo a ver cual artículo va y cual no va y demás; yo creo que démonos el tiempo
de la discusión, que el martes la subcomisión se reúna ya las diez votamos con toda
la tranquilidad, Presidente, y damos un buen mensaje de que estamos estudiando
todo, porque el mensaje que queda señor coordinador ponente es que nosotros
pupitreamos la ley y que ahí en el camino miramos cómo nos ponemos de acuerdo y
me parece que no es buen mensaje, hay proposiciones que hay que estudiar y si el
Gobierno no tiene afán, para qué afanamos acá, Presidente. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:19:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Después de esas consideraciones ponemos en consideración la
proposición del doctor Diego Patiño, tiene la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:20:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, me parece que la
proposición del doctor Wilson Gómez tiene sensatez, él igual, cree que es prudente,
como nos comprometimos con el Gobierno Nacional y con el país de sacar este
Código adelante. El trabajo que vamos a hacer en la subcomisión con el
acompañamiento del Gobierno, lo podemos perfectamente colocar ese día en
discusión de la plenaria para decirle ese día a la plenaria que esto es lo que estamos
proponiendo.
Luego yo no veo ninguna dificultad en que le demos tránsito a este proyecto aquí y
nosotros con la anuencia del Gobierno, en segundo debate entreguemos todo el
pliego modificatorio que resuma todas proposiciones que estamos discutiendo mas
la propuesta del Gobierno. Entonces, Presidente yo creo que si es conducente la
proposición que presenta el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:20:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Jairo Ortega tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-07T09:20:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno, yo le quiero agradecer a los compañeros la
preocupación pero no se preocupen, porque es que me asustan, yo no soy un pulpo
del transporte, yo no tengo mil buses, ni cien, ni cincuenta, ni diez, ni cinco, ni tres,
yo tengo un solo bus heredado de una cooperativa de transporte sin ánimo de lucro.
Entonces, me he declarado impedido en dos o tres artículos que sé que tocaron el
transporte público que no debe ir allí; Viceministro ya se lo dije, eso debe de ir en
otro, en el otro que viene, estamos hablando de tránsito.
Entonces, yo quiero aclararle a los compañeros que tránsito es una cosa y transporte
es otra, les he repetido al revés, al derecho, de arriba hacia abajo. Entonces, si
ustedes conducen tienen que declararse impedidos, si ustedes son peatones de las
vías tienen que declararse impedidos, o no, Viceministro, ese Código de Tránsito
tiene que ver con peatones, con licencias de conducción, con los puntos que es un
tema que vamos a ver.
Entonces, compañeros no se paniqueen más que me tienen más paniqueado que un
“verraco”, estoy asustado, casi no entro, pero yo dije ¿Yo acaso me he declarado
impedido por todos los demás articulados del tránsito, del Código de Tránsito?. Esa
es una cosa.
Lo otro Presidente; precisamente por esa responsabilidad que tenemos con el país,
tenemos un compromiso con el Gobierno y con el país, no lo podemos sacar a la
carrera, es que aquí se han acumulado por ahí 10 proyectos de ley, sinceramente lo
venimos a tocar hace ocho o quince días y ahí hay inquietudes, sinceramente apenas
fueron designados los ponentes en este periodo, en marzo y ha habido una o dos
audiencias, y tenemos el visto bueno del Viceministro, el ministro de Transporte,
porque el otro no sabía de transporte, sabía de construcciones pero no de
transporte. Entonces, el ministro de Transporte que está aquí ha dicho, no hay
problema, que lo saquemos en primer debate ahora en este tiempo. Entonces, no
hay necesidad de correr.
Aquí hay muchas inquietudes de ese tema de los puntos, le interesa a todo
Colombia, a toda Colombia le interesa cómo es ese tema de los puntos, cómo así que
me los van a quitar, cómo es eso, eso no es así a la carrera compañeros. La
proposición es viable, la de Wilson Gómez pero no es prudente, no es conducente
porque hay que sacarlo nosotros de aquí con claridad, cómo es este sistema, cómo
se va a otorgar, cómo se los van a quitar, cómo va a ser esa institucionalidad, todo
eso. Entonces, no es fácil, yo creo que nos debemos dar un tiempito y en esto el
Gobierno ha sido condescendiente y ha dicho que sí, que él está de acuerdo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:20:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2012-06-07T09:20:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, básicamente es en el
mismo sentido, yo creo que despacio que estamos de afán, si el Viceministro está
dándole el aval, y por qué ponernos a aprobar algo que lo podemos hacer la próxima
semana con tranquilidad, yo creo que la mejor decisión es esa y teniendo el aval del
Gobierno yo si les pediría a los colegas que esperemos hasta el martes. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:20:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Viceministro tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-07T09:21:00">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Bueno, agradecerle a los
Representantes, creo que hemos tenido un avance importante, claramente es un
tema trascendental, es un proyecto de ley importantísimo que ustedes van a sacar
adelante, va a ser el elemento esencial de esa política nacional de seguridad vial y el
mensaje que les he transmitido; yo creo que es importante que demos ese primer
debate, acá puedo estar contradiciendo alguna señal que haya enviado el Gobierno
de tratar de sacarlo en Cámara en esta legislatura, pero creo que es muy importante
que analicemos como hicimos esta mañana con esos once artículos, hay varias
proposiciones que ni siquiera hemos visto. Entonces, hablar sobre artículos que no
hemos visto y poder analizar y conversar sobre esas proposiciones no lo consideraría
conveniente.
Entonces, invito a que prosigamos el martes en la subcomisión, donde podamos dar
esa discusión y poder avanzar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:21:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Viceministro, Honorables Representantes, con todo el respeto debo
decir algo que le atañe a esta Comisión; Viceministro, me alegra escuchar hoy que
este proyecto es importante para el Gobierno, debo decir que no fue ese el mensaje
que nos ha mandado el Gobierno, es decir, al Gobierno le ha interesado
absolutamente nada este proyecto y durante los meses de enero, de febrero, de
marzo, de abril y de mayo no hubo un solo pronunciamiento, bueno, un almuerzo
que solicité yo con el Ministro para hablar de este proyecto de ley, que estuvimos y
que usted estuvo allá, pero debo dejarle claro al país que la Comisión Sexta no
recibió de manera clara un mensaje del Gobierno Nacional que le interesara este
proyecto y yo si creo que el proyecto es importante y debo hacer un reconocimiento
al Representante Luis Guillermo Barrera, a los ponentes, porque aún así finalmente,
con todas las dificultades que tuvimos en nuestra difícil relación con el Ministro
Germán Cardona, quisimos aplicar agenda y sacar adelante estos proyectos.
Yo creo, Viceministro, que la Comisión Sexta accede y lo que dijo tal vez el
Representante John Jairo Roldán allá abajo: “nosotros estamos en disposición de
colaborarle al Gobierno y de darle trámite a este proyecto”; pero si quiero dejar
claro que hasta hoy ha habido muy poquita, casi nula importancia que el Gobierno le
haya dado, además de presentarlo con “bombos y platillos”, después, yo como
Presidente tengo que decirlo que no ha habido una voluntad del Gobierno o un
interés del Gobierno de decirnos la importancia que hoy usted le está diciendo que
tiene este proyecto.
Acogemos la agenda que ustedes plantean, si aprueban la proposición del
Representante Diego Patiño, pero en mi condición de Presidente y en defensa por
supuesto de esta Comisión Sexta, debo dejar claro que hay voluntad, pero no ha
habido mucha comunicación del Gobierno hacia la Comisión Sexta en materia de
interés por esta modificación del Código de Tránsito.
En consideración la proposición presentada por el Representante Diego Patiño, que
fue la primera que se presentó y por lo tanto es la primera que debo poner en
consideración, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar,
tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:21:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo les voy a ser muy sincero como
usted lo ha hecho. Yo he hecho un enorme esfuerzo, un gran trabajo con mi equipo
asesor desde hace largo rato y no me parece el trámite que le están dando a esta
sesión, ayer el ministro de Transporte, Presidente, nos dijo un mensaje distinto y el
señor, Presidente de la República dio un mensaje distinto, del interés que tiene el
Gobierno Nacional con este proyecto, yo no veo tal interés hoy en esta sesión, yo no
lo veo.
Aquí hay un bloque de proposiciones, es que me voy a referir a la proposición del
doctor Diego Patiño, que no es conducente porque aquí hay un bloque de
proposiciones. Perfectamente nosotros podríamos hoy, si hay voluntad, decir cuáles
son los artículos que aquí tienen proposición y los demás podríamos votarlos, pero
es que yo no veo voluntad de parte nuestra, eso podemos avanzarlo de forma muy
rápida. Secretario se demora dos minutos aquí y decimos qué artículos tienen
proposición y los demás los podemos votar Presidente, pero es que no encuentro es
como voluntad, tenemos es como afán de irnos.
Ahora, el doctor Wilson Gómez que me parece como sensata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:21:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Para una réplica tiene el uso de la palabra el Representante Diego
Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:21:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo no estoy con afán de irme, yo si quiere me quedo
aquí, no tengo ningún inconveniente. Lo que pasa es que dentro de las proposiciones
que hay radicadas el Gobierno no ha manifestado cuáles son los artículos que no
está de acuerdo como viene en la ponencia. Si el señor Viceministro nos dice aquí en
este momento cuáles artículos no está de acuerdo como viene en la ponencia, estoy
de acuerdo con su proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:21:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Luis Guillermo Barrera, discúlpeme yo meto la
“cucharada”, esto es consecuencia de lo que yo acabo de decir. Es decir, con todo el
respeto, pero cuando vamos a votar el Gobierno llega a revisar en cuáles está de
acuerdo y en cuales no, cuando tuvo seis meses desde el 29 de noviembre.
Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:22:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es eso Presidente, yo le acabé de decir aquí al
señor Viceministro y a su asesora que nos digan cuáles son los artículos en los que
tiene marcado interés el Gobierno en discusión, los sacamos acá de la discusión y
podemos votar el resto de artículos, pero es que ni siquiera eso tenemos claro
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:22:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-06-07T09:22:20">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente gracias, solamente para hacer una
aclaración, si hoy no vamos a aprobar el proyecto en su totalidad, vamos a dejar
algunos artículos de todas maneras pendientes, porque tengan las proposiciones
para trabajar, para lo que determine la subcomisión, pues tampoco ¿cuál es la
necesidad hoy de aprobar?, si los cinco minutos que podemos tomarnos para el
resto del articulado que no tiene proposición, lo podemos hacer el martes con todo
el bloque del proyecto para que podamos también determinar qué es lo que está
pasando con el Gobierno, porque es que precisamente lo que dice el Representante
Diego Patiño tiene toda la razón, hay unos artículos que todavía no se han
concertado, hay unos artículos donde hay algunas proposiciones que no se
alcanzaron a trabajar esta mañana y que de pronto no aparecen ahí.
Para aprobar un articulado y dejar pendiente el resto para el martes, pues le
sometemos todo el texto el día martes, yo no veo cuál es el afán de correr y tenemos
el tiempo de poder hacer un debate, una discusión en algunos artículos, de seguir
trabajando en la subcomisión con el Gobierno Nacional para poder tratar de
concertar y sacar avante un proyecto que sea mucho más coherente y eficazmente
trabajado por la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:22:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Wilson Gómez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-06-07T09:22:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente. Yo quiero insistir un
poco en mi proposición porque me parece que el esfuerzo que se ha hecho de citar
la Comisión Sexta el día jueves, que generalmente nunca lo hacemos, y el juicio de
los Representantes de estar en esta sesión, debe valorarse en este momento.
Por eso, reitero que sin hacerle ningún daño a este proyecto, por el contrario,
aprovechando los tiempos que es lo más valioso en un Congreso de la República, sea
el de Colombia o el de cualquier país, donde los tiempos siempre juegan un papel
importante, valdría la pena aprovechar ese tiempo. Yo escuché al doctor Luis
Guillermo Barrera estar quejándose hoy de la falta de compromiso por parte de
alguien, del Gobierno y de algunos compañeros, pero yo creo que vale la pena
también exaltar que el ministro Miguel Peñalosa, el nuevo ministro de Transporte ha
demostrado su interés en que se saque adelante este Código y más bien me parece a
mí que son los funcionarios que vienen en el Ministerio, como el señor Viceministro,
que tal vez no tuvieron el tiempo por el desinterés que mostró el anterior Ministro,
de analizar bien la ponencia que ustedes juiciosamente han sacado adelante y por
esa razón estamos hoy en este meollo.
Y me parecería, que para poder salir de este traspiés, aceptarán la solicitud que
amablemente hago yo de aprobar el Código en el día de hoy, garantizando que en el
lapso de los cinco días restantes que nos quedan, de aquí al martes; esas
proposiciones puedan ser discutidas, se excluyen las que no, con la compañía del
señor Viceministro, para que él sea quien en nombre del Gobierno nos establezca en
qué el Gobierno está de acuerdo o en qué no está. Yo también tengo unas
proposiciones pero puedo someterme a que el Viceministro las revise y nos diga si
son viables o no, para que aprovechemos y de aquí al 19 de junio esa iniciativa salga
de la Cámara de Representantes; también dando un mensaje este Congreso de la
República, que no estamos dilatando la discusión de una iniciativa que hoy está en
boca de todos los ciudadanos, toda vez que hemos visto los traspiés que han tenido
muchos ciudadanos en las calles, en materia de tránsito y transporte.
Así que nuevamente reitero la necesidad de que aprobemos esta iniciativa hoy y las
modificaciones se hagan en el transcurso de la semana entrante para que pueda ser
sometido a segundo debate antes del 20 de junio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:22:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sigue en el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo,
pero me ha pedido moción de orden el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-06-07T09:23:00">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Presidente, muy concreto, la moción en el
siguiente sentido, hay una proposición que hay que someter a votación inicialmente,
pues sométala a votación y dependiendo de cómo dé el resultado pues seguimos
discutiendo, pero aquí cada cual tiene un argumento para tener una proposición que
es válida y respetamos, pero hoy es obligación en este momento que es poner a
votación la proposición que hay sobre la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:23:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay tres consideraciones, porque no son dos, una que es la del doctor
Diego Patiño con el planteamiento de que paremos hasta acá y todo, vendría el
martes, la segunda que es votar todo hoy y hacer las modificaciones para la plenaria
de Cámara y la tercera que es realmente la que plantea el coordinador ponente y es
que votemos los artículos que no hubo ninguna objeción por parte del Gobierno y
que están a disposición de votarlos sin problema.
Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T09:23:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente, como está en
consideración, con el respeto de nuestro amigo Diego Naranjo, para eso son las
consideraciones. Mire, yo les pido un favor muy grande, el coordinador ha hecho un
gran trabajo, démosle el respaldo, avancemos en lo que se pueda avanzar, por qué
no damos ese paso hoy tan importante. Es que la próxima semana no es cualquier
semana, es que es la última semana y vuelvo a repetir el tema del tiempo, o ahora;
yo también quisiera que el Gobierno nos diga, ayer el Ministro nos dijo una cosa y
nos comprometimos con él.
Entonces, que nos diga el Viceministro, “yo solicito que lo aplacen” y lo aplazamos,
porque que no vaya a ser que el rigor del tiempo llegue y nos lleve a otra
consideración y que nos vayan a echar la culpa a la Comisión Sexta. Entonces, que
sea el Gobierno el que hoy nos pida el favor que se lo aplacemos y lo aplazamos, o
que votemos el día de hoy, pero vaya y pasa algo la próxima semana, que es la
última semana, si fuera cualquier semana no hay problema, es la última semana.
Que hable el Gobierno, pero yo si pido que acompañemos al coordinador de
ponentes y aquí todos hemos pedido ese favor, de que por favor avancemos y para
el segundo debate vamos ampliando los temas y quién dijo que aquí se cerraba la
discusión, no se va a cerrar la discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:23:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Declaro suficiente ilustración, sometemos a consideración primero la
proposición del Representante Diego Patiño en el sentido de que suspendamos
hasta aquí y que el resto del articulado lo concertemos el martes en una subcomisión
con el Gobierno y a las diez de la mañana citamos a Comisión.
La proposición es que se suspenda hasta aquí, con los artículos que se han aprobado
y el resto del articulado se continúa el martes, previa reunión de la subcomisión a las
ocho de la mañana aquí en la Comisión. Tiene la palabra el Representante Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-06-07T09:23:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Dr. José Caicedo, antes de que se
someta a votación, quisiera reiterar la solicitud del doctor Iván Darío Agudelo; que el
señor Viceministro se pronuncie y deje en el micrófono que él está de acuerdo en
que se aplace y se vote el día martes, por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:23:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-07T09:24:00">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Lo ideal sería que cerremos acá
con los once artículos que hemos discutido y analizado y prosigamos el martes con
los otros. No habría problema en que tuviéramos discusión sobre los artículos
adicionales, hay más de 40 proposiciones, nos hubiera encantado y era la ilusión del
Gobierno de poder tener aprobación el día de hoy, pero es un proyecto, es una
ponencia y una cantidad de proposiciones que no nos ha permitido avanzar.
Podríamos excluir todos los que tienen proposiciones, los que el Gobierno quiere
discutir, eso lo podemos hacer en cinco minutos, pero se puede hacer como algunos
Representantes dijeron, en cinco minutos el día martes, no tenemos problema en
eso, pero hagamos la discusión juiciosa, es lo que le solicitamos a los
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:24:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Fíjense la posición del Gobierno ahora, lo que sí podremos decir es
que los artículos que no tienen ningún tipo de modificación, ni hay proposición se
podrían votar hoy, los que tengan alguna proposición no se pueden votar porque
tendríamos que entrar al debate.
Con esas consideraciones voy a poner en consideración y si se vota negativamente,
continuamos el debate, muy breve Representante John Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-07T09:24:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, yo no sé, lo vuelvo a repetir, si
ha sido la falta de que aprobemos en estos dos años ya, que hayamos tenido un
trabajo acelerado acá, porque estamos enredados es en la mecánica. Y le digo una
cosa Presidente, sea cual sea el resultado de la votación, la conclusión es que la
Comisión paró y que no seguimos trabajando porque “no nos dio la gana”, así de
sencillo Presidente, eso es lo que va a quedar en el ambiente.
Lo acabó de decir el Viceministro, “a mí me gustaría que siguiéramos” y lo dice el
ponente, ahí hay una mecánica de unos artículos que no tienen proposición o tienen
proposición conciliada y vamos a parar, sea cual sea la votación nosotros vamos a
parar porque no queremos seguir estudiando el proyecto, sea cual sea el
compromiso con el Gobierno, sea cual sea.
Una persona que no entienda mucho de la mecánica legislativa y está en las barras,
no está entendiendo que está pasando aquí hoy y nosotros estamos citados para
votar, para seguir y podríamos seguir Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:24:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Usted tiene absoluta razón, aquí hay Comisiones que han hecho que
cancelemos las plenarias porque tienen que debatir el marco para la paz o porque
tienen que debatir el Acto Legislativo de la Reforma a la Justicia, y si la Comisión
Sexta tiene que sesionar hasta las siete de la noche y hay que mandar a traer, aquí
están los asesores de los ministros. Esa es una apreciación que debería decir aquí,
pero me atrevo a decirla aquí.
Coordinador ponente tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:24:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, mientras se daba la discusión,
opinión va, opinión viene, ya hemos hecho aquí un trabajo juicioso y yo le podría
decir que ya tenemos otro bloque de artículos para aprobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:24:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Someto a consideración la proposición del Representante Diego
Patiño, tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-07T09:25:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>De acuerdo a la Ley 5ª y qué bueno que entonces el
Secretario también aclare esa situación porque es importante, se puede
perfectamente hasta el 20 votar en primer debate. Si hoy avanzamos en la votación
que solicita el coordinador y paramos ahí, o no parar para que no quede la sensación
como dice el doctor John Jairo Roldán, continuamos el martes con lo que falte,
avanzamos en gran parte y en gran medida, y no hay ningún problema. Es una
intermedia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:25:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>¿Dr. Diego Patiño, retira su proposición?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-07T09:25:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Vuelvo y reitero, yo no estoy aquí para que nos
levantemos y no trabajemos, he dicho que dentro de los artículos que vienen en la
ponencia el Gobierno tiene observaciones y si se votan aquí como vienen, no
estaríamos tampoco respaldando o defendiendo no solamente las proposiciones que
tenemos en la mesa, sino también; hay un comentario y disculpe señor Viceministro
que aquí lo haga, usted lo hizo en la parte de abajo, que hay unos artículos que el
Gobierno, si no se aprueban o no se discuten para que el Gobierno los acepte como
tal, es mejor retirar el proyecto.
Entonces, ahí es donde yo estoy llevando a la Comisión a que con sensatez
estudiemos la propuesta y que la subcomisión si quiere trabaje desde ahora ¿Cuál es
el problema? No hay que esperar hasta el martes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:25:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:25:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Mire Presidente, yo tengo aquí el listado de
artículos en los que no hay proposición alguna presentada en Secretaría, pero si
quieren ustedes yo voy leyendo el artículo y el señor Viceministro me dice en ese
artículo tiene interés el Gobierno, pero podemos evacuar, miren Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:25:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por eso les dije, hay tres proposiciones; una es la de levantar la sesión
ya, la otra es la de aprobar todo ya y la otra es la que presenta el coordinador
ponente. Entonces, debo hacerlo de acuerdo con el orden en que se presentaron.
Tiene la pala Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-07T09:26:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que cuando uno dice suficiente ilustración y
sigue discutiendo, pues entonces hay que dar la discusión.
Vea Presidente, la ponencia del proyecto fue presentada el viernes y felicito al
doctor Luis Guillermo Barrera por el excelente trabajo que hizo. El día de hoy no es
coincidencia que haya gasta la subcomisión en la cual no participé, dos horas
discutiendo once artículos, no es coincidencia, es que cada artículo tiene grandes
implicaciones para el país. Entonces, lo que se propone con el doctor Diego Patiño,
que hemos respaldado, es que paremos, la subcomisión revisa, se pone de acuerdo
con toda la tranquilidad y votamos. ¿Cuánto nos demoramos ahorita votando lo del
doctor Luis Guillermo Barrera?, cinco minutos, el martes nos demoramos votando
cinco minutos, no le veo mayor inconveniente, pero la propuesta del doctor Diego
Patiño da más tranquilidad de que el Gobierno tenga interés en los artículos y no nos
ponemos a mirar acá.
Yo los invito a que votemos Presidente ya, que respaldemos la propuesta y que
avancemos en eso. Yo difiero del doctor John Jairo Roldán en que nos vamos a parar
y no queremos trabajar, no, yo creo que estamos es siendo responsables de que el
proyecto merece discusión. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:26:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la proposición presentada por el doctor Diego
Patiño, se abre la discusión, continúa abierta, aviso que se va cerrar, queda cerrada.
¿La aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:26:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Diez (10) votos por el SI, cinco (5) votos por el NO, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:26:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La proposición ha sido aprobada, vamos a anunciar proyectos.
Yo creo Representante Luis Guillermo Barrera y yo lo respaldé porque yo sé de su
trabajo y su esfuerzo pero no se sienta desconsolado ni abandonado, yo sé del
esfuerzo suyo y el trabajo que ha hecho pero digamos que las tres posiciones eran
razonables y había que tomar una decisión frente al tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-07T09:26:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Mire Presidente, yo he sido juicioso en este
trabajo y no solo en este sino en muchos de lo que usted me ha asignado. La verdad
siento frustración porque es que ni siquiera le pregunto cuántos ponentes usted
nombró, ni siquiera le pregunto para no hacer quedar mal aquí a la Comisión, acepto
que la proposición que se acaba de aprobar, pero si siento frustración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:26:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-07T09:27:00">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente, dos cosas; primero que todo
reconocemos desde luego y eso hay que decirlo, el trabajo del doctor Luis Guillermo
Barrera en este proyecto, muy juicioso, ha estado muy permanentemente dedicado
a esta ponencia y eso hay que reconocerlo, tranquilo doctor Luis Guillermo Barrera
que si no fue hoy será el martes y su trabajo se va a ver y desde luego que el
Gobierno a través del Viceministro pues ha solicitado mayormente este
aplazamiento por intermedio de la votación positiva, pero desde luego no hay
frustración, ni va a esconder su gran trabajo en este proyecto, doctor Luis Guillermo
Barrera.
Señor Presidente, en la ciudad de Neiva el 27 de abril, en la sesión descentralizada
quedó por medio de la Presidencia autorizado para el martes 12 de junio, la sesión
de seguimiento. Yo quiero que por Secretaría, señor Presidente, se le diga al señor
Director de INVIAS, doctor Carlos Rosado, se le recuerde que hay ya una citación
formal con un cuestionario claro en el sentido del seguimiento que son los puntos
que se acordaron en esa reunión, que fueron insertados allí como compromisos del
INVIAS y del Gobierno Nacional con las comunidades de los municipios del occidente
del departamento del Huila, más exactamente sobre el Paso - El Colegio, sobre el Río
Magdalena, en la vía que conduce del Laberinto al municipio de La Plata. Entonces
para que por Secretaría se le manifieste al señor, Director de INVIAS para la citación
del martes, en la sesión del martes.
El segundo punto señor Presidente, es lo que está ocurriendo en la ciudad de Neiva;
unos campesinos de los municipios de Tello, Baraya, Colombia y la inspección de
Vega Larga del municipio de Neiva, se han instalado desde hace unos 10 días frente a
las instalaciones de INVIAS en la ciudad capital del Huila. Esto desafortunadamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:27:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Discúlpeme un favor, Viceministro por favor yo le recuerdo que el
martes a las ocho de la mañana se traigan las consideraciones muy claras por parte
del Gobierno Nacional frente al articulado que falta por aprobar, de lo contrario pues
obviamente no vamos a tener las posibilidades de darle trámite a ese proyecto de
ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-07T09:27:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Continúo señor Presidente.
Decía que hace diez días hay unas delegaciones de campesinos en carpas, instalados
frente a las oficinas de INVIAS en la ciudad de Neiva que es la capital de nuestro
departamento del Huila, reclamando las acciones de los gobiernos: Nacional,
departamental y municipales, para poder tener la posibilidad de recursos para
arreglar, reparar, mantener las vías destrozadas, que tienen estos municipios del
norte del departamento del Huila.
El día martes fue un delegado del Ministerio de Transporte, más exactamente de
INVIAS, a reunirse con una comisión que han nombrado ellos como representativa
de los campesinos que están allí en situación de protesta, pero desafortunadamente
no asistió ni la Gobernadora del Huila ni los alcaldes de los municipios. Ellos se
desplazaron el día de ayer miércoles 6 de los cursantes a la ciudad de Bogotá y
desafortunadamente algunos Congresistas del Huila, no los atendieron, en el día de
hoy jueves los atendió el doctor Carlos Rosado,, director de INVIAS, a esa comisión.
Yo quiero que también por parte de Secretaría se le solicite también, doctor Fernel
Díaz, se le solicite al señor, director de INVIAS a ver en que quedó en la reunión de
hoy con los representantes de los campesinos que están en situación de protesta
frente a las oficinas de INVIAS en la ciudad de Neiva y donde ya ha ido creciendo y
aumentando el número de campesinos en nuestra ciudad, en donde ayer hubo una
marcha entre el sitio de las oficinas de INVIAS y el parque central de Neiva, el Parque
Santander y donde se puede presentar una situación explosiva de orden público y
donde realmente hay que ponerle atención por parte de los gobiernos: Nacional,
departamental y municipales, a este problema.
Como huilense, único Congresista en las Comisiones Sextas de Cámara y Senado, le
pido al Gobierno Nacional, especialmente al señor, Director de INVIAS y al señor
ministro de Transporte, a través de la Secretaría que nos informe para poder
nosotros estar al tanto y no ajenos a esta problemática que están sufriendo los
campesinos del Huila, más exactamente en la zona norte y que están en situación de
protesta en la ciudad de Neiva.
Esos eran dos puntos fundamentales que quiero señor, Presidente de la Comisión,
dejar claro, expreso y desde luego también manifestarle a esos campesinos que
haremos todo cuanto esté a nuestro alcance para viabilizar la posibilidad que tienen
justa en los reclamos y también que es la obligación del Gobierno Nacional y los
gobiernos departamentales y municipales para atender sus reclamos. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:27:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Es necesario que por Secretaría verifiquemos la presencia del, director
de INVIAS el martes para que pudiéramos hacer así fuera un informe muy conciso y
corto del, director del INVIAS, pero que nos acompañara.
Sírvase anunciar los proyectos de ley señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-07T09:27:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 153 de 2011 Cámara y sus acumulados, proyecto de
ley No. 053 de 2011 Cámara, proyecto de ley No. 004 de 2011 Cámara, proyecto de
ley No. 102 de 2011 Cámara, proyecto de ley No, 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011
Senado.
Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-07T09:27:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión, siendo la una de la tarde y veintiocho minutos
(1:28 p.m.), y verificamos agenda para la citación del martes.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE              DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                  Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                  Subsecretario
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
