<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-felipe-targa" id="dr-felipe-targa" showAs="Dr. Felipe Targa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda-muñeton" id="hr-jaime-sepúlveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjoescobar" id="hr-diego-alberto-naranjoescobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjoescobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3242-acta-58-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 58 / 2012-06-13</heading>
						<speech by="" startTime="2012-06-13T08:40:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 058
(Bogotá, D.C., 13 de junio de 2012)
A las ocho y cuarenta minutos de la mañana (8:40 a.m.) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JOSE EDILBERTO
CAICEDO SASTOQUE, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:40:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:40:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sírvase leer el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:40:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-06-13T08:40:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 13 de junio de 2012
Hora: 8:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS
PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No. 055-11 Cámara, 2) P.L. No. 085 de
2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L. No. 186 de 2012
Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y 7)
P.L. 204 de 2012 Cámara.
1) “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL
DE TRANSITO TERRESTRE”.
Autor: Ministro de Transporte doctor GERMAN CARDONA GUTIERREZ
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
(Ponente-Coordinador),
DIEGO PATIÑO AMARILES, JAIRO ORTEGA SAMBONI,
DIEGO NARANJO ESCOBAR, CIRO ANTONIO RODIRGUEZ PINZON,
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, WILSON NEBER ARIAS
CASTILLO, CARLOS ANDRES AMAYA, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA,
JAIRO QUINTERO TRUJILLO.
Gacetas: Nos. 601/11- 657/11 - 761/11 - 048/12 - 95/12
respectivamente.
P.P.D.C. Gaceta No. 303/12
2. Proyecto de Ley No. 053 de 2011 Cámara, “POR LA CUAL SE DICTAN
DSIPOSICIONES PARA EL EJERCICIO DE LA VIGILANCIA, INSPECCIÓN Y
CONTROL DE LA SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y TRANSPORTE Y
OTRAS AUTORIDADES Y SE ESTABLECE EL REGIMEN SANCIONATORIO”.
Autores: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, CARLOS JULIO BONILLA SOTO, LUIS GUILLERMO
BARRERA GUTIERREZ, CIRO RODRIGUEZ PINZON, DIEGO PATIÑO
AMARILES, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, JOSE DILBERTO CAICEDO
SASTOQUE, CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, JAIME ARMANDO
YEPES MARTINEZ, JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO, JHON JAIRO
ROLDAN AVENDAÑO, JAIRO QUINTERO TRUJILLO, SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA,WILSON ARIAS CASTILLO, WILSON GOMEZ VELASQUEZ.
Ponentes: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR (Ponente Coordinador),
ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILSON
ARIAS CASTILLO.
Gaceta: P.L. No. 600/11 - P.P.D.C. No. 707/11
3. Proyecto de Ley No. 004 de 2011 Cámara, “POR EL CUAL SE ADOPTAN
MEDIDAS PARA LOS PROVEEDORES DE REDES Y SERVICIOS DE
TELECOMUNICACIONES MÓVILES (PRSTM) QUE ACTIVEN LÍNEAS O
NÚMEROS PARA EQUIPOS TERMINALES MOVILES EN LA
MODALIDAD PREPAGO Y POSPAGO O EXPIDAN MODULOS DE
IDENTIDAD DEL SUSCRIPTOR “TARJETAS SIM”.
Autor: H.R. LIBARDO ENRIQUE GARCIA GUERRERO
Ponentes:
H.R. CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON (Coordinador)
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ.
Gaceta: P.L. No. 529/11 - P.P.D.C. No. 927/11
4. Proyecto de Ley No. 102 de 2011 Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE
ESTABLECE UNA CATEGORÍA A LA RED VIAL NACIONAL Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES” (Circuitos o anillos viales)
Autor: H.R. RUBEN DARIO RODRIGUEZ GONGORA
Ponente: H.R. JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Gaceta: P.L. 708/11 - P.P.D.C. No. 318-12
5. Proyecto de Ley No.215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.” (CODIGO NACIONAL DE TRANSITO)
Autor: H.S. OLGA SUAREZ MIRA
Ponente: H.R. JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Gaceta: P.L. 595/11 - P.P.D.S. 702/11 - P.S.D.S. 93/12 - P.P.D.C.
No. 318-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la
página web www.camara.gov.co (Comisión Sexta).
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:40:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:41:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el orden del día que acaba de ser leído, tengo una
proposición modificatoria, el Representante Luís Guillermo Barrera ya
esta finiquitando la estructura del proyecto con todas las sugerencias y
las apreciaciones que hasta las 10 de la noche el día de ayer hicimos
algunos de los ponentes y el coordinador ponente, les propondría a los
Honorables Representantes que pusiéramos en el primer punto del
orden del día el proyecto de ley No. 004 de 2011 para que el
Representante Ciro Rodríguez nos ilustrara sobre el tema, y en
segundo lugar el proyecto de ley No. 102 “Por medio de la cual se
establece una categoría de la red vial nacional y se dictan otras
disposiciones”, que es una propuesta que el ponente es el doctor Jhon
Jairo Roldán, vamos evacuando esos dos puntos y el tercero que es el
proyecto de ley No. 215 de 2012, es decir que pusiéramos esos tres
de primeros y luego en el cuarto punto estuviera el proyecto de ley de
reforma al Código de Tránsito les parece.
Tiene el uso de la palabra el Representante Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-13T08:41:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente buenos días, es para hacer un paréntesis y decir lo
siguiente, yo le he comentado a su señoría y a los colegas que debo
retirarme de la Comisión por tener una cita inaplazable en la Embajada
Americana, pero ir rápido y volver, pero se nos coincide con lo de la
Plenaria de Cámara que fue citada también a las 10.
Pero también para lo siguiente, el día de ayer estaba convocado el
debate de seguimiento a la acción de INVIAS sobre el puente del
Colegio en el Paso del colegio sobre el Río Magdalena de la vía Neiva
la Plata que había quedado acordado desde la sesión del 27 de abril
en la ciudad de Neiva, desafortunadamente pues todo estaba
preparado pero el señor, Presidente de la Cámara adelanto la sesión
de la Plenaria de la Cámara en la mañana de ayer y por lo tanto se
cancelo la sesión de la Comisión.
Yo quiero manifestar a través de esta intervención a todos los
paisanos Huilenses, que este seguimiento se realizara en una próxima
sesión en el mes de julio como habíamos convenido, hemos
convenido con el señor, director de INVIAS y el señor Ministro dando la
oportunidad que el señor Ministro Miguel Peñalosa se comprometió a
volver al Huila en el mes de julio, más exactamente al municipio de la
Argentina que es uno de los municipios afectados por el tránsito y la
lamentable situación del Puente sobre el Paso del Colegio y a la vez
también para darle tiempo que se estructure un poco más el paso
peatonal y los contratos que ya adelantado INVIAS para cumplir con lo
acordado en la ciudad de Neiva.
De todas maneras el señor, Director de INVIAS nos ha enviado una
comunicación a Secretaría y quiero decirle que no ha sido mi
responsabilidad del suscrito, ni responsabilidad de la Comisión Sexta
Constitucional de Cámara, ni mucho menos tampoco de parte de
INVIAS el incumplimiento del debate de ayer, sino la coincidencia que
se está dando del remate de esta legislatura en cuanto a las
convocatorias o adelantos imprevistos que hace el señor Presidente
de la Cámara para sesiones Plenarias que se lleva por delante lo
programado en las diferentes comisiones.
Por eso a todos los cinco alcaldes de Tesalia, Paicol, Nátaga, La Plata
Y Argentina, a todos los gremios, a las veedurías ciudadanas y a todos
los concejales también, a la señora Gobernadora del departamento del
Huila y a todas las fuerzas vivas que han estado interesados en este
problema, decirles que no nos hemos olvidado, que seguimos en ese
seguimiento, pero que desde luego también estamos en el contacto
para que el señor Ministro pueda hacer esa segunda visita después de
la primera que hizo al municipio de la Plata y al sitio del problema y
también que podamos participar activamente en estas convocatorias.
Yo le agradezco señor Presidente, y desde luego que estaré
presentando la proposición oportunamente para hacer sesión de
seguimiento a este compromiso de INVIAS y a esta problemática del
departamento del Huila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:41:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante, en ese sentido debo
decir, efectivamente con fecha 12 de junio de 2012 el, director de
INVIAS hace llegar un oficio, el doctor Carlos Alberto Rosado,
mediante el cual hace referencia al avance de las obras del puente
Paso del Colegio que era un compromiso que teníamos para el día de
ayer, como usted lo ha dicho, no se pudo hacer la sesión porque se
cito a Plenaria desde las horas de la mañana, pero en aras del
compromiso que tenemos con el departamento del Huila Honorable
Representante Silvio Vásquez si no se alcanza a citar en este periodo,
esperaríamos que el próximo Presidente sea solidario con el Huila y
entonces convoque a una audiencia para tratar ese tema atinente por
supuesto a las obras del puente Paso del Colegio.
Debo decirles a los habitantes del Huila, de Neiva, con quienes adquirí
un compromiso de que el día de ayer hacíamos esa audiencia de
control, que efectivamente tenemos aquí un informe del, director de
INVIAS, pero que adquirimos el compromiso en la Comisión Sexta
desde el 20 de julio, reprogramaremos la citación a esta Comisión y lo
que usted acaba de indicar, si es necesario hacer una visita al Huila,
esperemos eso si que el próximo Presidente nos colabore en ese tema
para poder ir al Huila.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-13T08:41:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente y desde luego que soy testigo que
usted es un hombre no solo como Presidente sino como Congresista y
como persona que cumple su palabra y que tiene una dimensión
inmensa de lo que debe ser el país en el desarrollo vial y la
organización de transporte nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:41:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-06-13T08:41:50">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Buenos días Presidente, yo creo que el nuevo Presidente va a hacer
todas las cosas para poder estar en el Huila próximamente, Presidente
yo quiero pedirle un favor, es que para el 26 de julio hemos hablado de
lo de la ida a Bucaramanga para el debate de Metro- línea y lo de las
concesiones del Departamento.
Entonces pedirle el favor para que se adelanten los trámites, ya no
queda sino esta semana prácticamente aquí de legislatura, para que
quede coordinado el tema de los tiquetes y por supuesto confirmar la
presencia del ministro de Transporte que nos había dicho el Ministro
que nos iba a acompañar, lo mismo que el, director de la ANI, el
Superintendente de Puertos y Transportes y que podamos enviar
también las invitaciones a los 4 alcaldes metropolitanos, la citación al
gerente de Metro- línea de la ciudad de Bucaramanga, y que podamos
también citar a la, directora del Area Metropolitana de Bucaramanga y
a la, Contralora Municipal de la ciudad para que hagan parte de este
debate que es un tema que le concierne a todos los santandereanos,
especialmente la gente del área metropolitana de la ciudad de
Bucaramanga que ve con gran problema lo que está ocurriendo con
Metro- línea.
Habíamos hablado también que iba a asistir entiendo el alcalde de
Zipaquirá para poder mirar lo de los temas de las concesiones y las
vías, para que también ellos hagan parte la concesión Zipaquirá-
Palenque, porque ese va a ser un tema que también se va a tocar acá
con el Ministro dentro del cuestionario que nosotros enviamos
conjuntamente con el parlamentario Didier Tavera que se les hizo
llegar, están estos temas que queremos nosotros tocar.
Entonces, queremos confirmar la fecha y que por favor también la
mesa directiva nos ayude con el tema de las invitaciones y las
citaciones a los funcionarios respectivos y que se haga el trámite
pertinente para poder participar la Comisión Sexta, porque nosotros
llegamos el 20 de julio que es un día viernes y el día 26 es el día
jueves, entonces es inmediatamente en esa semana, entonces es
dejar organizado desde ahora la fecha del 26 de julio para la
convocatoria en la ciudad de Bucaramanga.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:42:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Honorable Representante, yo adicionaría a ello, porque me
hace usted pensar que efectivamente el tema es de gran
trascendencia que pudiéramos invitar a los alcaldes de la ruta que no
son muchos al menos de las ciudades cabeceras de provincia, en ese
orden de ideas estaría invitado el alcalde de Zipaquirá, el alcalde de
Ubate, el alcalde de Barbosa, el alcalde de Socorro, San Gil,
Chiquinquira, estamos hablando de invitar a dos alcaldes del
departamento de Cundinamarca; hagamos una cosa, cursemos
invitación a todos los alcaldes que estén en la ruta de la concesión
Zipaquirá- Palenque que es de la Concesión de los Comuneros.
Me parece demasiado importante ese tema Representante, porque
esa concesión ya se terminó desde el primero de enero, ya la recibió
el INVIAS, por eso hay que garantizar la presencia del, director de
INVIAS y dentro del cuestionario hay que mirar el tema de cuál ha sido
la formulación de ese nuevo proyecto de concesión vial, también me
parece importante que invitemos a la, Contralora General de la
República, ese es un tema demasiado importante Honorable
Representante, obviamente que la invitación inicial incluía
prioritariamente el tema sancionatorio del proyecto de ley de turismo
que anoche a propósito fue aprobado en la Honorable Cámara de
Representantes y que es un logro muy importante también de la
Comisión Sexta, en el día de hoy entra a la Plenaria de la Cámara el
proyecto de modificación en lo que tiene que ver con la embriaguez
del Código de Tránsito.
Entonces pongamos a consideración el orden del día con las
modificaciones propuestas, sigue en consideración, aviso que se va a
cerrar, lo aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:42:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:42:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien entonces el primer proyecto que vamos a evacuar en el día
de hoy es el 004 de 2011 Cámara “Por el cual se adoptan medidas
para los proveedores de redes y servicios de telecomunicaciones
móviles (PRSTM) que activen líneas o números para equipos
terminales móviles en la modalidad prepago y potspago o expidan
módulos de identidad del suscriptor “Tarjetas SIM”, ese fue un
proyecto que fue presentado por el Representante Libardo Enrique
García Guerrero el 20 de julio de 2011 y la presidencia nombró como
ponentes a los Representantes Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y
Carlos Andrés Amaya Rodríguez quién se ha excusado porque está
en un encuentro de la mesa ampliada estudiantil.
Entonces damos trámite al proyecto de ley 004.
Tiene la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez del Departamento
de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T08:42:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor presidente, yo quiero primero comentarles de
que trata este proyecto, es un proyecto que complementa el artículo
106 de la Ley 1453, donde se le colocan controles a los equipos
móviles y se crearon a través del Decreto 1630 de 2011, se crearon
las bases positivas y negativas de los equipos y quedaron por fuera
las SIM y a través de las SIM utilizándolo en diferentes equipos pues
se siguen cometiendo estos delitos.
Pero en conversaciones que hemos tenido con el doctor Amaya y con
los diferentes gremios, inclusive con el Ministerio y con la CRC a ellos
les parece inconveniente la creación de una nueva base de datos
simplemente para almacenar la información de la SIM, ellos proponen
que en vez de crear o hacerles crear una nueva base de datos a los
operadores móviles, debería era complementarse la actual base de
datos que ellos llevan.
Por lo tanto, yo quisiera pedirle a la Comisión en un acuerdo que
hiciéramos con el doctor Amaya que hoy archiváramos este proyecto y
en la próxima legislatura haciendo las correcciones que necesita el
proyecto se presentaría nuevamente para que hubiera un total
consenso entre las diferentes entidades del Gobierno Nacional y de la
misma forma con los operadores. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:42:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el informe que acaba de ser presentada la ponencia,
lea la proposición con que termina el informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:42:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe es el siguiente señor
Presidente.
Proposición:
Por los anteriores puntos expuestos y por la importancia que esta
iniciativa legislativa remite para combatir los delitos cometidos a través
de teléfonos móviles, dese primer debate al proyecto de ley No. 004
de 2011 Cámara “Por el cual se adoptan medidas para los
proveedores de redes y servicios de telecomunicaciones móviles
(PRSTM) que activen líneas o números para equipos terminales
móviles en la modalidad de prepago y potspago o expida módulos de
identidad del suscriptor “Tarjeta SIM” con el pliego de modificaciones
anexo.
Atentamente,
Fdo. H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Carlos Andrés Amaya Rodríguez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:43:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces ponemos a consideración el informe de ponencia con la
última solicitud de archivo del proyecto que hace el ponente del
respectivo proyecto, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar,
lo aprueba la Comisión, llamemos a lista para verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:43:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él no los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:43:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, ha sido negada la ponencia positiva, por lo tanto
queda archivado el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:43:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Ciro Rodríguez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T08:43:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, uno para agradecerle a todos esta
decisión que toma la Comisión y quería señor Presidente también a
usted pedirle un favor, nosotros habíamos programada para este
semestre la sesión de la Comisión Sexta en el Municipio de Ocaña, es
para que usted mantenga la programación para el próximo periodo
legislativo donde incluye la provincia de Ocaña, Sur de Cesar y Sur de
Bolívar, que tenía una gran importancia y era hacer un análisis de la
situación vial del Norte de Santander, afortunadamente quiero
comentarle a la Comisión, que gracias al esfuerzo que se ha hecho en
esta Comisión de analizar el sistema vial y exigirle al Gobierno
Nacional una mayor inversión y el viernes pasado por eso no los pude
acompañar a Boyacá.
Presidente visito a la Ciudad de Cúcuta e hizo unos importantes
anuncios para el departamento Norte de Santander con unas
inversiones cercanas a los 3.8 billones de pesos que comprenden para
la vía Cúcuta, Ocaña, Agua Clara, Puerto Capulco 500 mil millones de
pesos para vía Astilleros, Tibu, el Tarra, Convención, la Mata, 700 mil
millones de pesos para la doble calzada entre Cúcuta, Pamplona,
Bucaramanga 1.2 Billones de pesos y de la misma forma la
reactivación del sistema de transporte masivo para el municipio de
Cúcuta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:43:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, yo creo que pues dentro del
paquete de autorizaciones que hizo la Comisión Sexta y que fue
aprobado por la Cámara esta la audiencia pública, la sesión de esta
Comisión en Ocaña -Norte de Santander, no sé si se mantenga esa
autorización para el mes de julio o agosto o si haya que volver a pedir
solicitud ante la Plenaria, eso lo decide la Secretaría, que dice la Ley
5ª. frente a ese tema, pero podríamos verificar, sí a mí me parece muy
importante que también apoyemos esta iniciativa del Representante
Ciro Rodríguez y podamos acompañarlo al Norte de Santander, a la
audiencia pública que ha pedido para la Comisión Sexta.
Yo quiero aprovechar para agradecerles a los Honorables
Representantes las dos sesiones que se llevaron a cabo la semana
pasada, una de ellas el miércoles, hoy hace 8 días en la ciudad de
Facatativa, realmente fue un respaldo pleno de 16 de los 18
Parlamentarios que asistieron a la ciudad de Facatativa, agradecerles
a ustedes la importancia que le dieron a este tema de las concesiones
viales, creo que hemos comprobado que hay un gravísimo problema
en las concesiones viales y que es importante por supuesto que
nosotros lideremos el gran debate de las mismas a nivel nacional y
creo que lo que vamos a hacer el 26 de julio en la ciudad de
Bucaramanga va a ser demasiado importante para seguir avanzando
en el control político que le corresponde a esta Comisión en materia
de vías y sobretodo de las dobles calzadas, concesiones viales a lo
largo y ancho de nuestro territorio.
Igualmente quiero agradecerles la participación a los Congresistas que
hicieron un gran esfuerzo a pesar de las dificultades de día y de
territorio pues para asistir a Sogamoso el pasado viernes, al
Vicepresidente Diego Naranjo mil gracias por su compañía, al doctor
Silvio Vásquez que de manera desinteresada nos acompaño a
Sogamoso, también al debate de control político que se hizo allá y a
los demás Honorables Representantes que nos acompañaron; al
Representante Carlos Amaya, al Senador Plinio Olano, al Senador
Jorge Pedraza, al Senador Espíndola, al Secretario General, al
Subsecretario, a los funcionarios de la Comisión Sexta que también
nos acompañaron, mil y mil gracias, porque ese fue un debate muy
importante, tuvimos la presencia del, Presidente de la Agencia
Nacional de Infraestructura, de la Viceministra de Infraestructura y de
verdad Honorables Representantes que el problema no es pequeño, la
situación para el departamento de Boyacá y por supuesto para el
departamento de Cundinamarca es absolutamente catastrófico frente
a este manejo que se le ha dado a la concesión BTS.
Creo yo que si seguimos escarbando, si me permiten la palabra en las
concesiones viales de todo el país, vamos a encontrar que es un
desastre en muchos aspectos y que esas concesiones sobre todo de
primera generación dejaron muchos problemas, estaba leyendo en la
revista Poder de la semana pasada, que ya empiezan a surgir las
denuncias sobre la Ruta del Sol que sería lo más inesperado que
podríamos tener en este país.
Pero quería agradecerle a todos por las dos sesiones de la pasada
semana, tanto en la ciudad de Facatativa, agradecerle al alcalde de
Facatativa, como en la Ciudad de Sogamoso agradecerle al
Gobernador y ex -miembro de esta Comisión Juan Carlos Granados y
al alcalde también de la ciudad de Sogamoso que nos atendió de
manera cordial, pero principalmente al Representante Luís Guillermo
Barrera quién organizo y fue el Representante citante a este
importante debate de control político.
Continuemos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:44:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate del proyecto de Ley No. 102 de 2011
Cámara, la proposición con que termina el informe es el siguiente.
Proposición:
En virtud de lo anteriormente expuesto solicito a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente el
archivo en primer debate del proyecto de ley No. 102 de 2011 Cámara
“Por medio del cual se establece una categoría a la red vial nacional y
se dictan otras disposiciones”, circuitos o anillos viales.
De los Honorables Representantes,
Jhon Jairo Roldán Avendaño
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia
Señor Presidente someta a consideración el archivo de la ponencia
para primer debate del proyecto de ley No. 102 de 2011.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:44:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán,
ponente de este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-13T08:44:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo muy especial a todos los
asistentes en esta mañana a la Comisión, en el archivo de este
proyecto de ley 102 de 2011 Cámara, señor Presidente obedece a que
este proyecto plantea la categorización vial de todo el territorio
nacional, de toda la red vial nacional, este proyecto es de autoría del
Honorable Representante Rubén Darío Rodríguez del partido Liberal,
se hicieron las respectivas consideraciones Presidente respecto al
articulado, este es un proyecto que tiene 9 artículos, en los 9 artículos
pretende crear una red de circuitos viales, incorporar una
categorización al Sistema Nacional de Vías, se hizo Señor Presidente
una consulta al Ministerio de Transporte, que cuál era la posición del
Ministerio con respecto a este proyecto de ley y el Ministerio nos dice
que en la actualidad está haciendo una consultoría con la unión
temporal Inter- Ariari, no sé si eso signifique que sea de la Orinoquía
Colombiana, así se llama la unión temporal a través de la cual se han
analizado los proyectos de caracterización de la Red Nacional Vial y
es una recomendación compañeros de la Comisión Sexta, es una
recomendación del Ministerio, que hasta que no se tenga esta
caracterización de esta consultoría que está haciendo el Ministerio,
nos abstengamos de darle trámite a este proyecto de ley 102, por eso
mi solicitud de archivo compañeros; y yo haría adicionalmente una
recomendación señor Presidente que en este tercer periodo legislativo
a partir del 20 de julio le solicitemos al Ministerio en que va este
estudio para armonizar lo contenido en este proyecto de ley 102
Cámara y el estudio que arrojará la unión temporal que en este
momento tiene el Ministerio.
Entonces, con base en lo estudiado y con base en lo que tiene en este
momento el Ministerio en estudio señor Presidente. Ese es el sustento
técnico para solicitarle a los compañeros de la Comisión Sexta que
archivemos este proyecto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:44:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias al doctor Jhon Jairo Roldán del departamento de
Antioquia, de acuerdo con su apreciación pues queda prácticamente la
consideración el archivo del presente proyecto de ley, continua
entonces la discusión sobre el archivo de este proyecto de ley con las
consideraciones expuestas por el ponente, sigue en consideración,
aviso que se va a cerrar, aprueba la Comisión Sexta el archivo.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:44:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:44:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continué con el orden del día Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:45:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate del proyecto No. 215 de 2012 Cámara.
La proposición con que termina el informe es la siguiente:
Proposición:
En virtud de lo anteriormente expuesto solicito a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente,
aprobar en primer debate el proyecto de ley No. 215 de 2012 Cámara,
74 de 2011 Senado “Por medio de la cual se modifica la Ley 769 y se
dictan otras disposiciones” Código Nacional de Tránsito.
De los Honorables Representantes,
Jhon Jairo Roldan Avendaño
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:45:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Discúlpeme un segundo, yo quisiera que el ponente antes de someter
a consideración esta proposición nos hiciera como una referencia a
fondo, la verdad yo en particular me disculpo pero es mejor decir la
verdad, no he podido analizar a fondo el proyecto y si me preocupa el
tema de que prácticamente este proyecto y el que sigue son para
modificar el Código, entonces no se si se pudiera recoger o que
sugerencia podría tener el ponente frente al tema, tiene el uso de la
palabra el ponente Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-13T08:45:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>A ver, dándole el curso normal al estudio del proyecto en ese sentido
va encaminada mi solicitud a la Comisión de darle tránsito, pero como
este proyecto está modificando el Código Nacional de Tránsito, que
hoy lo tenemos nosotros en estudio el artículo 82, yo en el día de ayer
al coordinador de ponentes del Código Nacional de Tránsito le solicite
el estudio de la proposición tal cual está este proyecto de ley señor
Presidente.
Entonces, tenemos dos caminos, darle curso a este proyecto de ley
que trata palabras más, palabras menos el artículo modificación del
artículo 82 de la Ley 769 de 2002, en lo que hace referencia a
cinturones de seguridad señor Presidente, este es todo el tema de
cinturones de seguridad, que básicamente lo que se trata en esta
modificación de la ley tratándose el artículo 82, lo que se trata es darle
más fuerza al tema del uso del cinturón de seguridad inclusive
llevándolo ya a lo que son todos los pasajeros que se estén
transportando en un vehículo automotor.
Entonces, tenemos una decisión señor Presidente, darle el respectivo
debate a este proyecto de ley 215 que ya se aprobó en Senado y no lo
incorporamos en el estudio que estamos haciendo en el Código
Nacional de Tránsito o en su defecto tener en cuenta la proposición
que ayer fue estudiada, que tiene el mismo texto de esta ley se
incorpore en el estudio que estamos haciendo general del Código
Nacional de Tránsito señor Presidente y así archivaríamos este
proyecto, ya es una decisión de nosotros señor Presidente en este
caso que hacemos, yo le estoy dando trámite a su encargo señor
Presidente, de darle trámite al estudio de este proyecto de ley 215
Cámara y 74 que viene del Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:45:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Quintero del
departamento de Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-06-13T08:45:40">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a ver yo creo que lo pertinente si lo que
buscamos con el Código Nacional de Tránsito es tratar de codificar
todas las normas en el, yo creo que lo pertinente es anexar este
proyecto al Código Nacional de Tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:45:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Jhon Jairo Roldán en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-13T08:46:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en aras del estudio que estamos haciendo
del Código Nacional de Tránsito señor Presidente, yo le sugiero a la
Comisión que aplacemos el estudio de este proyecto, sigamos en el
estudio del Código Nacional de Tránsito y con el futuro que tenga la
modificación del artículo 82 de la Ley 769, ahí nosotros mañana
tomamos la decisión si retomamos este proyecto de ley que viene ya
de Senado o lo archivamos, esa es mi proposición señor Presidente el
aplazamiento del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:46:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el aplazamiento del proyecto de ley No. 215 de 2012
Cámara “Por medio de la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras
disposiciones”. Código Nacional de Tránsito, sigue en consideración la
proposición de aplazamiento, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la
Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:46:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:46:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me dice el Representante Luís Guillermo Barrera que ya está listo todo
el proyecto para consideración de la Comisión Sexta, está despidiendo
al ministro de Hacienda en la Comisión Legal de Cuentas y viene para
acá, me pide que le demos entre 5 y 10 minutos, entonces, o bien sea,
pedimos un receso o me permiten felicitar al Representante Wilson
Gómez del Distrito Capital por su disciplina, trabajo, su seguimiento
permanente para que el proyecto de ley mediante el cual se eliminaron
los intereses al crédito ICETEX de los estratos uno, dos y tres pudiera
cursar de manera positiva felizmente en la Comisión Sexta de Senado,
cuyo ponente fue el Senador Plinio Olano y también en la Plenaria del
Senado de la República, donde adicionalmente se incorporo un tema
que es bastante justo y es que cabe la posibilidad de condonar la
totalidad del crédito a los estudiantes más brillantes de los estudios de
pregrado, hecho que es bastante significativo, muy importante que las
Comisiones Sextas de Senado y Cámara le hayan podido dar trámite a
un proyecto de ley de esta envergadura.
Igualmente, por supuesto que otros proyectos de ley que en esta
legislatura tuvieron su curso, ponen a la Comisión Sexta en un
importante aporte al país y a la legislación en varias materias en
Colombia; otro de los proyectos que son relevantes para nosotros es
el proyecto de turismo que en la noche de ayer también fue aprobado
por la Plenaria de la Cámara de Representantes, hay que hacerle un
reconocimiento al Representante Didier Tavera que fue el coordinador
ponente y que por supuesto este proyecto permite articular mucho
mejor las oportunidades del país en materia de oferta turística, en
materia de fortalecimiento de la inversión, de recursos extranjeros en
materia del fortalecimiento del turismo en nuestro país.
Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-06-13T08:46:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Señor Presidente mil y mil gracias por sus palabras y su generosidad,
yo siempre he exaltado en ese sentido el papel fundamental que
cumplió la Comisión Sexta de la Cámara en el inicio del debate de ese
importante proyecto que hoy si varios de ustedes tienen acceso a las
redes sociales a través del twitter se darán cuenta que frecuentemente
se viene hablando a través de esta red social sobre el proyecto,
haciendo preguntas, cuáles son los beneficios, cuando inicia, que
sucede con alguien que tenga una deuda hoy en día, que sucede con
el que obtenga un nuevo crédito y esto señor Presidente, he tenido
hoy varios twitters del señor, Presidente de la Cámara el señor Simón
Gaviria a quien le preguntan sobre la iniciativa y el esta retuitiando y
enviándonos las preguntas a nosotros para ir respondiendo una por
una, lo que quiere decir que se ha masificado la información y hoy el
pueblo colombiano sabe de las bondades de haber aprobado una Ley
de la República que elimino los intereses al crédito de educación
superior del ICETEX.
Ahora que sigue, por supuesto ahora esperamos la sanción
Presidencial, nos falta la conciliación en la Cámara y el Senado que
esperamos tenerla lista el día de hoy para la firma de los colegas, al
igual que en Senado y de esa manera poder votarla rápidamente para
que el señor Presidente establezca una fecha de sanción de este
proyecto de ley; y nunca me cansare señor, Presidente de agradecerle
a cada uno de los colegas de la Comisión Sexta por ese respaldo
unánime en una iniciativa más que loable, por supuesto que beneficia
a los estratos uno, dos y tres y que le permitirá a muchos jóvenes
cumplir el sueño de alzarse con un título profesional, todos hemos
escuchado en esta Comisión que haber aprobado una iniciativa de
estas garantiza que el estrato uno, dos y tres sin que pueda encontrar
un cupo en la universidad pública habiéndose convertido el mismo en
un privilegio, tengan la posibilidad trabajando en el día, estudiando en
la noche de hacerse a un título profesional para que transformen sus
vidas, las de sus familias, las de sus padres, las de sus propios
hermanos, no olvidemos con que basta con que en cada familia en
Colombia que entre otras es numerosa haya un solo hermano que
obtenga un título profesional para que él se convierta en el jalador, en
el que impulsa a los demás hermanos, en el que le permite abrir la
puerta para que esos otros hermanos también tengan la posibilidad de
hacerse al título profesional, técnico o tecnológico.
Lo que estamos haciendo es transformando la vida de muchos
colombianos, la vida de muchos colombianos con una ley de la
República que en principio parecía un imposible, aquí escuchamos a
altos funcionarios del Estado al inicio de las sesiones en el año 2010
decir que era una utopía y que parecía un sueño muy bonito y en
discurso sonaba bien, pero que hacerlo realidad era imposible y
hemos logrado lo imposible, dejar, retirar del rango de banco
tradicional al ICETEX para convertirlo en la institución de servicio a los
ciudadanos, una institución que prestara un servicio social, no
cobrándole una tasa de interés a quién hace esfuerzo con su trabajo
diario y con el sudor de su frente para ir a acceder al conocimiento y
luego tener la posibilidad de tener ese título profesional.
Así que señor Presidente a sus palabras y a cada uno de los colegas
mi infinito agradecimiento y por supuesto esperamos que la
conciliación salga lo antes posible para que el señor Presidente fije
una fecha y se pueda convertir en ley de la República esta iniciativa
autoría no solo Wilson Gómez sino de la Comisión Sexta de la Cámara
que está a punto de convertirse ley de la República. Muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:46:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>A usted Honorable Representante, a mi me parecería pertinente que la
Comisión en pleno ratificara su posición frente a este proyecto con la
firma de una solicitud ante el señor, Presidente de la República para
agilizar el tema de la sanción de la misma y que por supuesto no vaya
a tener ninguna observancia negativa por parte del ministerio de
Hacienda, aquí ya estamos acostumbrados a que muchas iniciativas
de la Comisión Sexta, sobre todo en materia de Educación siempre
resulten con una respuesta en el ministerio de Hacienda, en donde se
dice que no hay recursos y que por lo tanto el proyecto de ley fracasa;
me parecería importante que como lo habíamos conversado
informalmente Representante Wilson Gómez valdría la pena que
fuéramos sacando si usted lo tiene a bien le sugiero yo un oficio
firmado por todos los miembros de la Comisión Sexta de la Cámara
que es donde se impulso este proyecto en cabeza suya para que el
Presidente pueda sancionar a la mayor brevedad posible este
proyecto de ley y ojala con un acto público tan importante como el que
hicimos en el que usted y yo participamos la semana pasada en la
ciudad de Soacha, donde el programa de familias en acción que tuvo
un gran impulso durante el gobierno del Presidente Uribe se haya
convertido en Ley de la República y hoy tenga la posibilidad de
brindarle a las familias más pobres del país también un acceso a estos
recursos para la educación de los niños más necesitados en nuestro
país.
Creo yo que valdría la pena que trabajáramos en esas dos líneas
Representante Wilson Gómez, le sugiero eso, tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-06-13T08:47:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>De inmediato, Presidente tiene usted toda la razón y ahí vamos a pedir
nuevamente la solidaridad de la Comisión para que nos acompañen
en ese oficio, por supuesto que es entendible y el ministro de
Hacienda cada vez que se le habla de recursos, siempre intenta poner
palos en la rueda.
Pero aquí hay que decirle al Estado colombiano que cuesta mucho
más un joven que curso uno, dos o tres semestres, dejo tirada la
carrera por razones económicas y que está hoy en la calle haciendo
parte de los colombianos que en la informalidad se debaten día a día
tratando de conseguir el alimento y el pan para sus hijos, que tener un
colombiano graduado que no tuvo que pagar los suntuosos intereses
que se pagaban antes.
El mejor de los ejemplos, es que un joven que quiera estudiar una
carrera y este pagando 2 millones de pesos y que durante el lapso de
los 10 semestres acumule una deuda de 20 tendrá que devolverse si
acaso, si acaso con la reforma que hemos hecho 25 millones de pesos
y no los 60 o 70 millones que se habrían acumulado si los intereses se
mantienen como el día de hoy, por esa razón es necesario que el
Gobierno Nacional asuma con el mismo compromiso que asumió por
ejemplo la ley que ha dicho el señor, Presidente de la Comisión, la ley
de familias en acción, porque esta tiene esa misma intención de volver
política de Estado una situación que ya hemos convertido a través del
Plan Nacional de Desarrollo, familias en acción ya existía, que se hizo,
garantizar que en la eventualidad de que otro gobierno de turno llegue
no vaya a dar al traste con esa iniciativa.
Lo propio estamos haciendo con el ICETEX, garantizando que en la
eventualidad de que haya otro Presidente que seguramente lo habrá
no vaya a dar con el traste con una iniciativa Congresional que le
elimina los intereses al ICETEX que eso es lo que queremos, por eso
de inmediato vamos a redactar el documento para enviárselo al señor
Presidente y solicitaría comedidamente la compañía de cada uno de
mis colegas de la Comisión Sexta para que el Presidente sepa que
esta es una iniciativa de la Comisión encargada de los temas de
educación en el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:47:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pero muy importante Representante, porque no asumiríamos nosotros
en la Comisión Sexta ni en la Plenaria de la Cámara responsabilidad
de que eventualmente el ministerio de Hacienda se negara a darle vía
libre a este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-13T08:47:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:47:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, es que quiero poner sobre la mesa un tema
frente al proyecto de ley que fue aprobado en Plenaria y del cual tengo
que reconocer le hice un seguimiento milimétrico, inclusive
sacrificando su asistencia el Representante Wilson Gómez, algunos
podríamos estar pensando que el Representante Wilson Gómez esta
ausentándose de la Comisión Sexta de manera arbitraria, pero lo que
sí es cierto es que me encanto verlo allá en la Comisión Sexta
defendiendo el proyecto y en la Plenaria del Senado defendiendo el
proyecto y me parece que eso es lo que debemos hacer nosotros los
Congresistas en esa materia de tal manera que me parece que ese
esfuerzo no se puede perder.
Yo quiero hacer una referencia a lo siguiente, el Gobierno Nacional
presenta un proyecto de ley que es la reforma educativa para la cual
tiene una proyección de inversión de 6 billones de pesos, sin embargo
en el camino de este proyecto de ley que también además en el Plan
de Desarrollo dejó previstos unos recursos para el cuatrienio que
están cercanos a los 800 mil millones de pesos, es decir los recursos
están disponibles, están disponibles dentro del marco fiscal de
mediano plazo y dentro del plan plurianual de inversiones que el
ministerio de Hacienda estableció para lo que tiene que ver con los
recursos de ICETEX, adicionalmente a ello no se vería coherente por
parte del Gobierno Nacional, que nosotros le pedimos al Gobierno
Nacional después de un análisis y una participación democrática de
los ciudadanos, de los estudiantes, de los profesores, de los rectores,
de toda la comunidad educativa que revise el tema de la reforma a la
Ley 30 en materia de educación superior para la cual tenía luz verde
en una apropiación prácticamente de 6 billones de pesos de aquí al
año 2021 y que ahora pudiera negarse a un proyecto de ley que
estaría valiendo prácticamente 6, 7 veces menos que lo que
significaría el proyecto de ley de educación.
Entonces, no cabría razón alguna para que en esta materia el
ministerio de Educación le dijera al país primero, que todo y a esta
iniciativa de Wilson Gómez y de la Comisión Sexta negando que el
proyecto de ley pueda llegar a su trámite y pueda ser sancionado por
el señor, Presidente de la República, creo que el Gobierno Nacional
tiene una responsabilidad enorme en esta materia y esperaríamos que
adicionado con ese oficio que proponemos ahora aquí el Gobierno
Nacional y el Presidente pueda sancionar esa ley, ojala en un acto
público donde podamos estar los miembros de la Comisión Sexta de
Cámara y los miembros de la Comisión Sexta de Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:47:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-06-13T08:47:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Estamos citados para las 10 de la mañana, faltan 20 para las 10, el
señor ponente no ha llegado, en 10 minutos no vamos a darle el
debate a este proyecto de ley que tiene casi 60 y pico de artículos, yo
le propongo que citemos para mañana nuevamente y sea el único
tema que mañana debatamos, el de tránsito, porque estamos citados
para las 10 de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:48:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La pregunta sería si mañana llegare a citar la Plenaria por ser día
jueves y saber que los Congresistas viajan a sus regiones pueda citar
a las 9 de la mañana por ejemplo a Plenaria de la Cámara de
Representantes, sin embargo ya le había propuesto y al
Representante Luís Guillermo Barrera que no corriéramos tanto, sino
que si hay que recoger un poco todas las sugerencias que se
plantearon y que se trabajaron hasta anoche a las 10 de la noche, si
no alcanzamos pues lo haríamos mañana.
Sin embargo un poco lo que estamos es dándole tiempo a que él
llegue y de ser posible como hay un paquete de artículos que no
tienen ninguna observación y que ya fueron concertados con el
Gobierno, con los ponentes y podrían sin ningún problema dársele
trámite de aprobación, entonces lo pudiéramos sacar de aquí a las 10
y 14 o 10 y 30, yo diría que antes de las 10 y 30 no se abre el registro,
a menos que la Comisión disponga otra cosa, les pediría que le
diéramos unos 5 minutos al Representante Luís Guillermo Barrera que
digamos por ser, Presidente de la Comisión Legal de Cuentas, también
tuvo que atender al ministro de Hacienda que fue citado
simultáneamente hoy a la Comisión Legal de Cuentas, entonces por
eso yo creo que valdría la pena que aprovecháramos el tiempo
hablando de estos temas que son importantes y que son atinentes
también a la Comisión Sexta, Representante Patiño, tiene el uso de la
palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T08:48:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, porque no aprovechamos que esta
el Viceministro que él nos comente como ha avanzado el proyecto y
de la misma forma cuál es su posición con el trámite del mismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:48:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>El Viceministro me ha pedido que preferiblemente quisiera tener su
intervención con la presencia del coordinador ponente por el mensaje
que manda el gobierno frente a este proyecto que es muy importante y
si me lo permiten yo quisiera a estas alturas de mi gestión como
Presidente de la Comisión Sexta mientras llega el Representante Luís
Guillermo Barrera, primero agradecerle a todos los miembros de la
Comisión Sexta por su trabajo, responsabilidad y su respaldo durante
esta legislatura a mi desempeño como, Presidente de la Comisión
Sexta; en segundo lugar, por supuesto a los compañeros Congresistas
de mi partido que tuvieron a bien confiar mi nombre para que fuera el
Presidente en representación del Partido de la U, al Representante
Jairo Quintero mil gracias, al Representante Wilson Gómez muchas
gracias por su confianza y su voto también, al Representante Jaime
Yepes mil gracias, al Representante Jairo Ortega Samboni y al
Representante Luís Guillermo Barrera.
Yo creo que en este segundo año de nuestra gestión por supuesto
estrenándonos en esta materia de presidir una Comisión
Constitucional del Congreso de la República, que además de ser un
gran honor es una responsabilidad enorme, pensaría que esta
Comisión Sexta le hizo unos valiosísimos aportes al país, sacando
varias leyes de grueso calibre, que inclusive alguna de ellas durante
muchos años querían los gobiernos anteriores que fuese Ley de la
República y que no se logró, una de ellas es la Ley de Televisión, creo
que lograr nosotros liderar la eliminación del rango constitucional de la
Comisión Nacional de Televisión por lo que significaba ello en materia
de calificación por parte del país como una Comisión derrochera e
inoperante y que se le haya incorporado algunas herramientas que
uno esperaría que terminen volviendo eficaz la nueva agencia de
televisión, es un aporte muy importante que le hace la Comisión Sexta
de la Cámara de Representantes al País y ese es uno de los
proyectos que sacamos adelante en esta legislatura.
Igualmente vale la pena hacer referencia a la ley de riesgos que crea
un marco en contra de la improvisación en materia de atención de las
emergencias y desastres, me parece que la estructura en esa materia
se vuelve más transversal, genera una responsabilidad superior del
Estado en materia del, Presidente de la República, en cabeza del
Gabinete ministerial y aunque se crea una agencia especial que es la
cabeza administrativa de la atención en emergencias y desastres pues
creo yo que esta ley invita a los departamentos, a los municipios a que
se planifique la prevención, la medición, la obstrucción del riesgo, es
decir que antes de que llegue la emergencia y desastre podamos tener
unas acciones de inversión que nos permitan prevenirlo para que las
inversiones de 6,7 o 8 billones que tuvo que hacer el país en un año o
año y medio que todavía no sabemos si mostro los resultados que se
esperaban por parte de Colombia Humanitaria puedan a través de
esta agencia liderada hoy por el doctor Carlos Iván Márquez, pues
pueda mostrar una gestión mucho más ejecutiva, mucho más eficaz,
mucho más concreta en materia de atención de las emergencias y de
los desastres a nivel del país.
Este es un proyecto que es absolutamente pertinente a la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes y del Senado de la República
y de la Comisión Sexta del Senado, todo el tema de las emergencias y
de los desastres son temas propios de esta Comisión y por lo tanto la
ley de riesgos es otro gran logro que le aporta la Comisión Sexta al
país y por supuesto una herramienta que le da el Gobierno Nacional;
ya mencionamos la Ley ICETEX, que sin lugar a dudas es un avance
significativo para las familias más pobres, porque focaliza la
oportunidad de que las familias de los estratos 3, de los estratos 2 y
por supuesto también el estrato uno con grandes esfuerzos pueda
garantizarse que los muchachos accedan a la educación superior en
condiciones dignas y que por supuesto puedan acceder al
conocimiento.
Otro proyecto que a mi juicio y espero que de ustedes también haya
sido relevante para la Comisión Sexta y para el país, es el gran debate
público que dimos desde esta Comisión, las grandes audiencias
públicas, la gran concertación y el debate democrático sobre la Ley de
Educación, la reforma de la Ley 30 que finalmente nos llevo a los
miembros de esta Comisión a solicitarle al Gobierno Nacional que
retirara el proyecto y que revisara por supuesto que posición iba a
tomar sobre todo en materia de autonomía universitaria, en materia de
recursos para la financiación de la educación pública, en materia de
financiación del déficit de las universidades públicas que todavía sigue
en interrogante, porque no se ha tenido respuestas del Gobierno
Nacional en esa materia y me parece que también es una decisión
responsable del Gobierno Nacional y de esta Comisión Sexta haber
retirado ese proyecto de ley, porque lo más fácil seguramente para
nosotros hubiese sido darle trámite a ese proyecto sin haber hecho los
análisis en los que nos pusimos todos los Honorables Representantes
de esta Comisión.
También creo que es de singular importancia que le hayamos dado el
trámite con mucha diligencia al proyecto de convivencia escolar, todo
este tema ya reconocido por el país, donde la agresión y la violencia
se ha tomado las instituciones educativas del país, pues quiere
aportarle a esta Comisión y al Gobierno Nacional y a algunos
Representantes que son coautores unas herramientas muy
importantes para tener una lucha al interior de las instituciones
educativas contra el consumo de la droga, contra la violencia, contra lo
que se conoce con este término despectivo que debemos eliminar que
es el término matoneo, que es la violencia intramuros de las
instituciones educativas, creo que ese es otro gran aporte de la
Comisión Sexta.
También debo hacer referencia al tema de la ley de sanción a la
embriaguez en materia de conducción, creo que esas tres decisiones
que recogimos en la ley, en ese proyecto de ley que hoy esperamos
sea aprobado en la Plenaria de la Cámara es muy importante, porque
lo que pretende es castigar el primer grado de consumo de alcohol con
un año prácticamente de pérdida de la licencia de conducción, pero
también eliminar el descuento del 50% para los comparendos que se
instauran por concepto de sanción por embriaguez y por supuesto que
el elemento de mayor impacto en este proyecto de ley que hace
referencia al Código de Tránsito en esa materia que es una sanción de
tipo administrativa, que es la que podemos hacer nosotros aquí en el
trámite de un proyecto de ley de tránsito y es que de negarse la
persona a aplicarse la muestra de alcoholemia tendrá una sanción
prácticamente de 10 años de pérdida de la licencia de conducción, con
esa decisión de ser aprobado en la tarde de hoy esta Comisión le
habrá hecho también un gran aporte al país y es que de una manera
administrativa estamos ayudando a que podamos buscar que cada
vez los colombianos seamos más responsables cuando tomamos un
volante y que defendamos primero que todo la vida de los
Colombianos.
Y otros proyectos que también fueron relevantes en este año, en la
presente vigencia legislativa, es el subsidio a los servicios públicos
para las áreas de emergencia, un proyecto muy importante que fue
también presentado por el Senador Juan Lozano y que le dimos
trámite también a la Comisión Sexta.
Otro proyecto en esta línea tuvo que ver con las tarifas diferenciales
para servicios públicos, se amplió hasta el año 2014 en otro proyecto
de ley el subsidio para el gas en los estratos uno y dos que me parece
muy importante y se establecieron las tarifas diferenciales para los
servicios públicos en los estratos uno y dos igualmente en esta
Comisión, y la ley de anti- deserción escolar que entre otras que
también fue aporte de esta Comisión y que sin duda alguna pues son
un gran aporte para el país y que dejan digamos la ley de bilingüismo
que también es muy importante que fue aprobada por esta Comisión
sin lugar a dudas dejan un resultado muy importante que yo tengo que
agradecer porque sin el concurso de ustedes Honorables
Representantes, sin el respaldo y el trabajo de cada uno de ustedes
desde el 20 de julio del año pasado hasta esta semana yo creo que no
podríamos haber sacado esta cantidad de proyectos, son proyectos
muy importantes que le dan relevancia a la Comisión Sexta y que sin
duda alguna son una herramienta para el Gobierno Nacional y para los
colombianos en materia legislativa.
Tiene la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-13T08:48:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, un balance muy positivo gracias a dios para usted
como Presidente y nosotros como miembros de la Comisión y también
al Vicepresidente Diego Naranjo.
Quería dejarle una inquietud señor Presidente con el tema de mañana,
aquí conmigo somos 4 Representantes liberales y mañana tenemos
reunión la bancada de Cámara con el, Presidente de 8 a 10 de la
mañana, entonces de verdad que ese tema para que usted lo tenga en
cuenta, pues somos 4 Representantes, un número significativo y se
suma adicional de mañana jueves, para que lo tenga en cuenta señor
Presidente por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:48:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Usted tiene toda la razón Honorable Representante, si no alcanzamos,
como ya se está viendo que el tema se nos va a complicar, porque
sobre las 10 y 30 había registro pensaría yo que debemos de decretar
un receso y si en 5 minutos logra estar aquí el coordinador ponente, es
que el está atendiendo un tema del ministro de Hacienda, podría
solicitarle a ustedes que le demos trámite al articulado hasta cuando
se abra el registro, que seguramente se abre sobre las 10 y 30 o 11 de
la mañana, esperemos que eso se dé y dejamos ahí; y les pediría en
aras de recoger la inquietud del Representante Jhon Jairo Roldán que
hagamos un esfuerzo y mañana me acaba de decir aquí al oído el
Viceministro que nos va a invitar a desayunar aquí a las 7 de la
mañana en la Comisión Sexta.
Entonces, me parecería a mí que hay que hacer un esfuerzo mañana
y en aras de ello de 7 a 8 de la mañana estaría los Congresistas
liberales en la Comisión y pensaría que como esta concertada la
mayoría de los artículos es posible que saquemos eso sin ningún
problema en una hora más el tiempo que utilicemos si nos llega pronto
el Representante Luís Guillermo Barrera.
Representante Jaime Yepes en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2012-06-13T08:48:50">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Presidente es que yo no le veo ningún problema que le dé la palabra
al señor Viceministro para que vaya adelantando, una cosa es el
coordinador ponente sobre lo que le diga el Viceministro al
coordinador ponente no es que nosotros vamos a captar las
decisiones que se va a tomar con relación a la Comisión, entonces si
queremos adelantar algo sobre los debates y que pueda salir mañana
esta importante ley pues démosle de una vez inicio a que empiece
hablar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:49:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pertinente su apreciación y muchas gracias Representante Jaime
Yepes, voy a cederle el uso de la palabra al señor Viceministro que
creo que es muy importante que haga su balance sobre lo que ha sido
este proceso y este trabajo de concertación entre el Gobierno Nacional
y la Comisión Sexta de la Cámara que se dio a la tarea de recoger el
proyecto del Gobierno, pero además 9 proyectos más de iniciativa
parlamentaria que fueron acumulados y que se dio la tarea del
coordinador ponente y de los ponentes de poder sacar un proyecto de
ley concertado.
Tiene el uso de la palabra el señor Viceministro, doctor Felipe Targa.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-13T08:49:10">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Muchas gracias Presidente y a todos los Honorables Representantes
que han participado en este importante debate, hemos tenido largos
días de trabajo, son bastantes artículos, es una reforma integral que
se está haciendo al Código Nacional de Tránsito con la propuesta del
Gobierno Nacional y con varios proyectos que han sido acumulados.
Hemos visto con muy buenos ojos ese trabajo que hemos realizado,
creo que nos falta algo para terminar, estaríamos acá dispuestos a
seguir trabajando el día de hoy, el día de mañana por la mañana, pero
hay unos temas que le preocupan al gobierno y he estado hablando
precisamente con varios miembros para acordar esta posición del
Gobierno y son los temas relacionados con la Ley Anti- Trámites, el
Gobierno Nacional y este es el mensaje que quiero dejar no ve
adecuado ni conveniente tocar o modificar unos derechos que ya
considera que los ciudadanos tienen adquiridos con relación a los
trámites, esas modificaciones a los artículos que estuvimos
discutiendo y que continúan pendientes digamos de ser discutidas, el
gobierno tendría una posición digamos de apartarse o de no aprobar y
de oponerse en esta y todas las instancias digamos a una
modificación de la ley en esos aspectos.
Entonces, ese yo creo que es un elemento esencial que tenía digamos
que confirmar con el resto del gobierno y que lo hace muy relevante a
la discusión que estamos teniendo.
Lo que si yo veo con muy buenos ojos Presidente es el trabajo que
hemos hecho, yo creo que ha sido una semana desde que se radico el
proyecto, desde que pudimos tomar digamos sesiones de trabajo
donde se ha avanzado bastante, yo creo que hemos tenido
discusiones profundas, de fondo sobre varios de estos artículos y la
posición del gobierno que era de tener un debate, de hecho de salir
aprobado esto en Cámara se ha venido mejorando; yo les dije el
primer día acá, no hay intención digamos de sacar, de correrlo, es
importante tener un debate, pero hoy en día ya ni siquiera es
importante tener un debate, lo que nos interesa es seguir teniendo
este proceso de discusión importante y digamos profunda de estos
artículos, creo que nos falta algún camino, creo que hemos avanzado,
pero creo que no es momento de correr, menos cuando hay
importantes iniciativas y se requiere la participación de ustedes en
Plenaria.
Entonces, la invitación es que sigamos trabajando, si es hoy o el día
de mañana, pero no hay ningún interés de correr con esta importante
iniciativa y si lo que podamos construir es un proyecto de ley conjunto
finalmente y seguimos trabajando en el mes de junio, julio para
poderlo presentar en la próxima legislatura, un proyecto conjunto con
todos los temas acordados vamos a estar más de acuerdo y el tema
claramente de tocar cualquier aspecto de Ley Anti- trámites
tendríamos que ir directamente a los altos consejeros de Presidencia
que estuvieron trabajando en este tema.
Entonces, ese es un tema de fondo que no podemos tener digamos
una aprobación, que es el mensaje digamos del Gobierno, pero creo
que en el resto de los artículos vale la pena digamos seguir
trabajando, no perder esta dinámica y si es el caso poder presentar
un proyecto conjunto en la nueva legislatura. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-06-13T08:49:20">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-06-13T08:49:30">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente, haber yo creo que en aras del tiempo hay mucho
articulado y mucha parte del trabajo que se ha hecho que se puede ir
trabajando y de ir aprobando, aquellos artículos que no tengan ningún
problema, pues empecemos a trabajar sobre ellos y aprobarlo, porque
yo me temo que el tiempo es corto y de pronto es que ahora no puede
llegar el ponente y se nos crea un problema adicional, yo creo
debiéramos empezar a trabajar sobre eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:49:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T08:49:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, es para solicitarle al señor Viceministro muy
respetuosamente si él nos pudiera decir los artículos en los cuales el
Gobierno tiene preocupación por sus modificaciones para de esta
forma toda la Comisión los pueda estudiar, muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:50:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-06-13T08:50:10">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente, solamente mientras llega el Representante Luís Guillermo
Barrera para iniciar quería decirles que la Comisión Sexta parece que
va a tener una de las Vicepresidencias en la Cámara de
Representantes a partir del 20 de julio en cabeza de Carlos Andrés
Amaya, la bancada del Partido Liberal ha decidido apoyarlo en este
proyecto para que sea uno de los integrantes de la Mesa Directiva de
la Cámara de Representantes, lo cual creo que para la Comisión
Sexta muy bueno y pedirle de paso también a los demás compañeros
de la Comisión que respaldemos a este hombre en representación de
la juventud y sobretodo en representación de la Comisión para que
haga parte de la mesa Directiva de la Corporación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:50:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-13T08:50:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, y muchas gracias al doctor Pinto,
pues mencionar esto en este escenario, pues no solo el partido Liberal
ha manifestado su apoyo sino el Polo Democrático también, que
Wilson Arias nos ha ayudado mucho allí, el partido PIN del doctor
Didier Tavera y por supuesto la U en una reunión también plena de la
colectividad de la bancada fue el primer partido que decidió apoyarle,
el Partido Cambio Radical también por supuesto, y el Partido
Conservador aun cuando no se ha reunido, Presidente de manera
oficial ya han manifestado el apoyo.
Por supuesto decirle a la Comisión Sexta que seré Vicepresidente de
la Cámara defendiendo los derechos de esta Comisión en el orden del
día, en los debates de control político y pues a cada región que
vayamos hacer valer esa Vicepresidencia para todos, de tal manera
que agradezco el respaldo, el partido Liberal me invito a almorzar y
todo y respaldo y saco un comunicado de prensa, así que agradezco
mucho el respaldo y de verdad de todo corazón, decirles gracias
Atilano Giraldo que estuvo ahí de Cambio Radical trabajando por el
respaldo y cuenten con que ese Vicepresidente de la Cámara
defenderá esta Comisión en unidad como siempre lo hemos sido y me
seguiré sintiendo muy orgulloso de compartir estas curules con
ustedes.
Y que ojala el 20 de julio alguien de la Comisión en nombre de la
Comisión, si se pudiera usted como Presidente que sabe pronunciar
unas palabras diciendo que la Comisión pues respalda esta
candidatura que parece todo ya está muy bien cuajado como dicen en
mi tierra. Sin embargo pues la idea es que salga lo mejor posible.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:50:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante y debo registrar con
satisfacción el entusiasmo y la alegría que se percibe en el rostro del
Representante Wilson Arias con esa noticia de que su compañero de
curul va ser elegido Vicepresidente de la Cámara de Representantes.
Viceministro un tema que es importante además de la pregunta que
hace el Representante Ciro Rodríguez, tiene que ver con un tema que
realmente termina siendo una innovación en materia de régimen pues
de sanciones del Código de Tránsito que es el sistema de puntos que
es una gran experiencia internacional ya prácticamente en todo
Europa, porque el Reino Unido hace 32 años tiene este sistema
impuesto allá en el país, pero países como Italia desde el 2003,
Francia 1992, Alemania desde 1999, este sistema de puntos que
significa para el país que pueda entrar en vigencia con este proyecto
de ley de ser aprobado en Plenaria, el tema del sistema de puntos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-13T08:50:50">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Así es Presidente, es un sistema que ha funcionado muy bien en
algunos países que usted menciono, pero al mismo tiempo es un
sistema que ha fracasado en otro países, países vecinos en la región
por ciertos elementos y ese es el estudio que realizo el ministerio de
Transporte con el equipo de asesores de ver cuáles han sido los
factores de fracaso o éxito en este sistema.
Yo creo que hemos coincidido tanto el grupo de Parlamentarios con el
Gobierno que tenemos grandes apuestas alrededor de este sistema,
realmente concentrarnos en algún número pequeño, número de
infracciones las más peligrosas, las asociadas al comportamiento más
peligroso y poder tener un sistema por puntos que eventualmente
genere la suspensión de la licencia, pero que tenemos que tener como
país para que este sistema funcione bien, necesitamos tener un
sistema robusto, fortalecido y casi infalible del sistema de
licenciamiento y otorgamiento a las licencias y esa es una de las
importantes propuestas que se discutieron digamos en varios de los
artículos de reforma al Código, es de cómo tener centralizado como un
documento nacional que es la licencia de conducción que permite el
tránsito por todo el territorio nacional, un sistema centralizado robusto
y que no tengamos estos varios ejemplos que hemos visto en medios
de comunicación y en varios incidentes que la licencia se pueda
obtener digamos con cualquier tramitador y digamos sin el
cumplimiento de los requisitos.
Entonces, ese ha sido el elemento esencial de factor éxito que han
tenido esos países europeos escandinavos y en los cuales han
fracasado países como Ecuador, como Perú, como Argentina
recientemente y como Chile que no ha podido iniciar con el sistema.
Entonces, apoyamos esa propuesta, esa propuesta que ha sido
exitosa, que ojala se termine aprobando en esta reforma al Código,
pero muy importante la reforma de los artículos complementarios que
permitirán tener un sistema robusto infalible de licenciamiento de los
conductores en el territorio nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:51:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien Viceministro, yo creo que declaremos un receso de 10
minutos, pero pensaría que si se abre el registro, prácticamente no
estaríamos en posibilidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:51:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-13T08:51:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Tengo una inquietud muy grande, porque ahorita que escucho al
Viceministro y en las reuniones que hemos tenido con él, hay unos
puntos según le entiendo Viceministro que para el Gobierno son
inmodificables, a mi me gustaría mucho Presidente y yo creo que es el
sentir de algunos compañeros, porque es que estamos dejando como
el tema. Presidente un segundo, en este sentido el Viceministro ha
dejado aquí muy claro que hay unos puntos que si podemos hablar,
más claro, son puntos de honor del Gobierno y quisiéramos los que no
hemos participado muy disciplinadamente en la Comisión que nos
creáramos un mecanismo Presidente para hablar de esos puntos,
porque imagínese hoy no pudo venir el coordinador de ponentes y
esto se paro.
Presidente que pena interrumpirlo en este sentido, pero es en el
sentido de la interpelación que hizo el Representante Ciro Rodríguez,
que tenemos una preocupación los que no hemos participado
activamente de la subcomisión, porque es que hablar es de la
subcomisión que hay unos puntos del Gobierno y a mi si me preocupa
que insistentemente el Viceministro nos ha dicho que entonces pues
que mejor el Gobierno mejor se aparta del tema y a que hasta de
pronto es mejor que el Código no se lleve a feliz término.
Yo creo Presidente que deberíamos de ahora o mañana o en la tarde
cuando sea con el concurso del coordinador ponente de que hablemos
toda la Comisión de estos puntos y eso sería bueno en aras de no
hacer como dos espacios de discusión, el espacio de la subcomisión,
el espacio de la Comisión, porque de verdad que en estos puntos que
son puntos neurálgicos para el Gobierno se sabe que vamos a tener
una discusión amplia Presidente y que hoy no los conocemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:51:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno vamos a retomar la sesión, entendemos la circunstancia del
coordinador ponente en materia de cumplimiento de sus funciones en
la Comisión Legal de Cuentas, entonces retomamos la sesión y
continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:51:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Esta el punto cuarto que es el proyecto de ley No. 153 de 2011
Cámara acumulado con los proyectos de ley 055 de 2011 Cámara,
085 2011 Cámara, 116 de 2011 Cámara, 186 2012 Cámara, 11 de
2011 Senado, 12 de 2011 Senado y 204 de 2012 Cámara “Por medio
de la cual se modifica el Código Nacional de Tránsito Terrestre”.
En la sesión anterior se aprobó la proposición con que termina el
informe y los primeros 11 artículos, hay un impedimento aprobado del
doctor Jairo Ortega Samboni y hoy sobre unos artículos hay otros
sobre la mesa sobre otros artículos, habría que reiniciar la sesión
sometiendo a consideración dicho impedimento señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:51:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ah perfecto hoy presenta nuevo impedimento el doctor Jairo Ortega
Samboni.
Sírvase leer la proposición de impedimento del Representante Jairo
Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:52:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Honorable Representante
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE
Presidente
Comisión Sexta
Atención: Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario
Ref: Comunicación de impedimento en los artículos 19 y 20 así como
el 43 al 56 del proyecto de ley 153 2011 Cámara “Por medio del cual
se modifica el Código Nacional de Tránsito.
Respetado doctor:
Acudo ante ustedes de conformidad con el artículo 182 de la
Constitución Política y los artículos 291 y 292 de la Ley 5ª. de 1992 a
fin de solicitar ser declarado impedido por la Comisión Sexta para
participar en el trámite de los artículos 19 y 20, así como del 43 al 56
del proyecto de ley 153 de 2011 Cámara “Por medio del cual se
modifica el Código Nacional de Tránsito por considerar que existe un
conflicto de interés en razón a que los artículos aquí referidos del
proyecto a debatir en la Comisión tratan sobre transporte y los demás
artículos nuevos que se presenten.
Agradezco su atención a la presente,
Atentamente,
Fdo: Jairo Ortega Samboni
Representante a la Cámara
Departamento Valle del Cauca
Someta a consideración el impedimento leído señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:52:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el impedimento presentado por el Honorable
Representante Jairo Ortega Samboni, les pido a los Honorables
Representantes que le demos trámite de aprobación a esa solicitud de
impedimento, sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:52:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:52:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el impedimento del Honorable Representante Jairo
Ortega Samboni señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:52:40">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Presidente para informarle, entonces tenemos aprobados del 1 al 11,
hay una solicitud de reapertura del artículo 4º. y hay una serie de
artículos que tiene acuerdo y aval del gobierno, hay otras
proposiciones que no lo tienen y hay unos artículos que se podrían
votar en bloque, podríamos iniciar con esos que no tienen proposición,
se podría votar en bloque para comenzar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:52:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador ponente doctor Luís Guillermo Barrera tiene el uso de la
palabra, le ruego que le demos agilidad al trámite para ver que
articulado podemos votar que no tenga ninguna dificultad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T08:53:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un afectuoso saludo para la Mesa Directiva
y los compañeros, presento inicialmente mis disculpas por no haber
podido estar a la hora por usted señalada, tenía citado al señor
ministro de Hacienda y bien ustedes saben que soy el, Presidente de la
Comisión Legal de Cuentas y no pude evadir tal responsabilidad en un
tema trascendental para el país que tiene que ver con el SIF, será un
tema que más adelante les podré contar de que trata, en todo caso
mis disculpas a todos.
En Secretaría ya están las proposiciones que han sido previamente
analizadas con el Gobierno Nacional a través del señor Viceministro
que también le presentó mi cordial saludo, está igualmente el listado
de artículos que no tiene ninguna proposición y que podríamos votar.
Entonces Presidente, con la información que se tiene en Secretaría
votar primero los artículos que no tienen proposición alguna, que no
tienen modificación alguna, podríamos votar ese primer bloque de
artículos y luego entraríamos a revisar todos los artículos que tienen
proposición y que han sido previamente avaladas por el Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:53:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto démosle trámite a la solicitud del coordinador ponente, el
bloque que ya está concertado y que no tiene modificaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:53:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Voy a leer las que están avaladas, la reapertura del 4º. primero para
meterla que está avalada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:53:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No ese es otro tema distinto, deje el 4 ahí y ahora lo reabrimos,
pongamos a consideración el bloque total de articulado que no tiene
ningún problema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T08:53:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente ya están en Secretaría las proposiciones que están
debidamente avaladas y acordadas tanto por el señor Viceministro
como por el suscrito coordinador ponente, ya están en secretario, pues
luego el señor Secretario puede perfectamente ir diciendo que
artículos corresponden a este segundo bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:53:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo ya dije que vamos a hacer reapertura del 4º. y no hay ningún
problema, pero vamos a darle trámite de conformidad como lo está
estableciendo el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:54:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Presidente tienen acuerdo los siguientes artículos: 12, 16, 18, 19, 20,
23, 25, 28, 34, 36, 38, 39, 45, 46, 48, 52, 53, 54 y hay dos
proposiciones que radicaron en la secretaría al comienzo de esta
sesión sobre el 54 y sobre el 46 que es suprimiendo el literal D 34 y
una que me acaban de traer, estas son las proposiciones que tienen
acuerdo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T08:54:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>El 54 fue debidamente acordado con el Gobierno o sea que ya está.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:54:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>El artículo como venía con la proposición ya tiene acuerdo, pero hay
en Secretaría que radicaron hoy no la puedo desconocer una
proposición modificando el parágrafo el 54 del Representante Amaya y
otra que radicaron acá que ustedes no conocen del doctor Wilson
Gómez, suprimiendo el literal D 34 del 46, entonces ustedes no las
conocían pero están aquí, tengo que someterlas también a
consideración de ustedes y una que estaba en la subcomisión que es
sobre el 34 que dice que esta ok.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T08:54:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Yo le digo doctor Wilson con todo respeto por procedimiento
evacuemos este primer bloque y luego iniciamos ya los ajustes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:54:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo estoy viendo nervioso a todo el mundo y les pido tranquilidad en
este tema, nosotros acordamos ayer unos artículos, trabajamos todo el
día hasta casi media noche, lo que no esté avalado por el Gobierno
pues no hay problema porque nosotros lo sometemos aquí a votación
nuestro, si el gobierno considero en algunos apartes que se aparta
pues no tenemos ningún problema porque este es un proyecto del
Gobierno, pero está recogiendo también 8 o 9 proyectos de iniciativa
parlamentaria y además pues esto es absoluta autonomía en esa
materia de la corporación, pero si por supuesto que lo tenemos que
hacer al tiempo, que la asesora del Viceministro y el Viceministro
estén atentos al seguimiento del tema porque vamos a votar, digamos
vamos a poner a consideración lo que anoche acordamos en principio
que es lo más fácil.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T08:54:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente para solicitarle muy respetuosamente se excluya de ese
articulado el artículo No. 28, yo tengo una proposición de eliminación
del artículo, entonces le propongo se analice individualmente el
artículo 28. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:55:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces coordinador ponente aquí hay una proposición de no incluir
dentro de todo el paquete el artículo 28, porque hay una proposición
que se presenta aquí sobre la mesa, entonces Subsecretario cuáles
son los artículos que vamos a poner a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:55:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Repito Presidente, artículos 12, 16, 18, 19, 20, 23, 25, 34, 36, 38, 39,
45, 46, 48, 52, 53, tengo una proposición al 46 también incluirla que es
una supresión del literal del 34, 53, 53 y el 54 que fue avalado por el
Gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:55:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la aprobación de los 17 artículos que acaban de ser
enunciados por la Subsecretaria, sigue en consideración, aviso que se
va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:55:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:55:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni, le recuerdo que usted
presentó dos oficios de declaración de impedimento para que tenga
claridad a que se puede referir. Tiene la palabra doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-13T08:55:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Es que por eso le pido la palabra, es que han incluido en ese bloque
unos artículos donde yo me declaro impedido y en otros no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:56:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Si pero cuando se pongan a consideración precisamente usted que
presento la carta debe retirarse del retiro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-13T08:56:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Pero es que son unos artículos determinados, no son todos, porque en
los otros yo puedo opinar, puedo debatir, sino usted también declárese
impedido, porque es que usted conduce, tiene licencia de conducción
y vamos a tocar temas de licencia de conducción.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:56:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo el respeto que usted me merece Honorable Representante,
perdóneme, pero pongámonos serios, yo voy a dejar una constancia
Secretario que quede por escrito que reiterativamente le he pedido al
Representante Jairo Ortega Samboni que en las circunstancias donde
debe declararse impedido se declare impedido, que presentó dos
solicitudes de impedimento las cuales fueron aprobadas por
unanimidad, pero que aún así el sigue teniendo intervenciones frente
al proyecto, porque no quiero que después en un proceso termine
involucrado el Presidente, porque admitió unas situaciones que están
por fuera del marco de la ley, dejo esa constancia y tiene el uso de la
palabra el Representante Jairo Ortega Samboni y si hay que reabrir
los artículos para volverlos a votar lo pondría a consideración, pero ya
fueron votados y fueron votados con la participación suya en el
reciento, dejé constancia de eso por favor.
Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-13T08:56:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Perdón compañeros, no es cierto que esto se haya votado con mi
participación, está totalmente errado y eso es falso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:56:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Secretario sírvase certificar si en el momento de votar los
artículos que acabaron de ser votados estaba dentro del recinto el
doctor Jairo Ortega Samboni. Tiene el uso de la palabra el Secretario y
luego le sedo la palabra al doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-13T08:56:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No Presidente yo la pedí antes de votar, yo no vote ese articulado, yo
no lo vote, porque yo estoy pidiendo que se aclare que esos artículos
no los incluyan allí, porque yo me declaré impedido para unos
artículos, señor Secretario diga si yo levante la mano o no cuando él
sometió a consideración el bloque, yo pedí la mano porque me iba a
pedir aclaración de esos artículos de los cuáles tocan temas de
transporte, yo pedí la mano, yo no he votado ese bloque, porque si los
va a votar en bloque pues yo me retiro, pero yo estoy pidiendo que no
voten en bloque, que saquen los que yo me he declarado impedido
para poder debatir, es que yo puedo debatir el Código de Tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-06-13T08:57:00">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Primero yo quiero llamar a que nos calmemos, que estemos
tranquilos, le pido un favor al señor Secretario, primero para protegerlo
a usted doctor Jairo Ortega, lo que queremos aquí la Mesa Directiva
es protegerlo, yo le pido señor Secretario que me certifique en que
artículos se declaro impedido el doctor Jairo Ortega, si ya se votaron o
no, porque doctor Jairo Ortega si usted comete el error involuntario
porque sabemos que es así, de quedarse y permanecer en la sesión
cuando esta impedido para un articulo puede correr usted riesgo de
tipo sancionatorio, entonces certifique Secretario.
Yo quisiera además en este momento darle la palabra al coordinador
ponente y me la ha pedido el Viceministro, pero tiene la palabra usted
doctor Luís Guillermo Barrera, ya le vamos a certificar doctor Jairo
Ortega, tranquilamente, para que usted no tenga ningún inconveniente
en ese tema.
Tiene el uso de la palabra el coordinador ponente Luís Guillermo
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T08:57:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Vicepresidente, mire en este ejercicio es un ejercicio por
sobretodo democrático, tranquilo, reposado, sin necesidad de
atropellar absolutamente a nadie y eso no creo que sea el interés de la
Mesa Directiva, entonces Presidente le sugiero respetuosamente que
por Secretaría se nos informe en que artículo se ha declarado
impedido el doctor Jairo Ortega Samboni y si en esos artículos en los
que se declara impedido hacen parte del bloque que acabamos de
votar pues hacemos una reapertura y excluimos esos artículos en los
que tiene impedimento el doctor Jairo Ortega de forma procedimental
señor Presidente con eso avanzamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:57:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Si ya le hemos pedido al Secretario que nos notifique.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:57:30">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente tiene impedimento en los que están avalados por el
Gobierno o fue aprobado el impedimento en los siguientes artículos
18, 20, 23, 34, 38, 39, 45, 46, 48, 52, 53 esos son los artículos donde
hay impedimento del Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:57:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Infórmeme por favor cuál de esos artículos ya fueron votados y si
estuvo el doctor y que inconveniente hubo, si se retiro para que quede
la constancia de que el Representante se retiro en la votación de esos
artículos, los cuales ya fueron votados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-06-13T08:57:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Y ahí fue donde yo levanté la mano para pedir que se aclarara y
pudieran sacar eso, ahí fue donde yo pedí la palabra para que se
sacara eso y yo poder votar el bloque que se trabajo ayer, eso era lo
que estaba pidiendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:58:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces hagamos el ejercicio como es, primero reabra la votación, se
votan los que usted está impedido y usted se retira doctor Jairo
Samboni y después ingresa y se votan los otros para que sea en el
orden que debe ser.
Entonces se somete la reapertura de los artículos anteriormente leídos
que ya fueron votados, se pone a consideración de la Comisión, está
de acuerdo la Comisión de que se reabra estos artículos para volver a
ser votados.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:58:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:58:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ahora sometamos a consideración los artículos en los cuales puede
votar el Representante Jairo Ortega ya que esta aquí en sesión, doctor
Jhon Jairo Roldán en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-13T08:58:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Adicional Presidente ya que se va a hacer reapertura que el señor
Secretario haga una claridad si aprobó en ese bloque de artículos el
artículo 48, pero dirigiéndome a la Secretaría el artículo 48 es una
supresión, hay que hacer claridad que se está aprobando es la
supresión del artículo y no el artículo. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:58:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces pongamos a consideración la aprobación de los artículos en
los cuáles el Representante Jairo Ortega Samboni puede votar que
son 12, 16, 25, 36, 39 y 54 en consideración los artículos que acaban
de ser enunciados, siguen en consideración, aviso que se va a cerrar,
lo aprueba la Corporación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T08:58:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:59:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Pongamos en consideración los artículos en los cuales está impedido
el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:59:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, los artículos en los cuales tiene impedimento el
Representante Jairo Ortega Samboni son los siguientes y que se
aprobó la reapertura 18,19, 20, 34, 38, 39, 45, 46, 48, 52, 53, 54.
Presidente y para aclarar que en el 48 se aprueba es la supresión del
artículo, la proposición que hay sobre la mesa es aprobando la
supresión del artículo Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T08:59:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene claro el tema coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T08:59:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>No Presidente, tengo una duda en ese artículo 48 y le sugiero señor
secretario el artículo 23 revíselo, porque creo que el artículo 23
también hizo parte de los impedimentos pero esta ya debidamente
acordado, es que no lo menciono.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:59:40">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>En consideración los artículos que acaban de ser leídos en los cuales
se declara impedido el Representante Jairo Ortega Samboni, dejamos
constancia que el Representante Jairo Ortega Samboni no está en el
recinto, sigue en consideración, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T08:59:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:00:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador que articulado sigue, 48 lo excluimos para votarlo por
separado la supresión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T09:00:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Hay otro paquete de artículos que tienen proposiciones pero no fueron
avaladas por la subcomisión ni por el Gobierno, por lo tanto esos
artículos se consideran sin proposición y se pueden aprobar en
bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:00:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>O sea artículos que aunque tuvieron proposiciones no fueron avaladas
por la subcomisión ni por los ponentes, ni por el gobierno,
Representante Wilson Gómez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-06-13T09:00:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente es que ahí tenemos una proposición que es la del literal D
34 del artículo 46 que no se ha puesto a consideración ni de la
Comisión, ni del Gobierno, pero creo yo no tiene mayor problema para
que sea votado dentro de este paquete.
Secretario podría usted confirmarme si el artículo 46 donde estoy
pidiendo que se suprima el literal D 34 está incluido dentro de la
solicitud que ustedes están haciendo que se excluya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T09:00:40">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Votamos los artículos que tenían proposiciones y los cuales tenían
impedimento, esos dos artículos nuevos, hay uno del Representante
autor el doctor Iván Darío Agudelo y otro del doctor Wilson Gómez que
son nuevos, por lo tanto no iban en ese paquete, estábamos votando
los que tenían impedimento del doctor Jairo Ortega Samboni.
Entonces ahorita le doy lectura a los artículos que no tienen
proposición más los dos nuevos de los dos Representantes que están
avalados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:00:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Quiero que el coordinador ponente escuche eso, cuales son los
artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T09:01:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Presidente antes de dar lectura para que se excluya también al doctor
Jairo Ortega Samboni dentro de esos artículos que no tienen
proposiciones hay también impedimento de él para que quede claro, él
no se encuentra en el recinto.
Los artículos son los siguientes 13, 14, 15, 17, 21, 22, 24, 26, 27, 29,
30, 31, 32, 33, 35, 37, 40, 41, 42, 43, 44, 47, 49, 50, 51, 55, 56 que es
la vigencia y dos artículos nuevos que hacen referencia el primero al
artículo 128 y el segundo al artículo 136, los dos del Código Nacional
de Tránsito y de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:01:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Que son concertados esos dos nuevos también, cierto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T09:01:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Secretario el 136 A creo que es uno que presento el doctor Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T09:01:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Sí señor.
Y el 128 es el que tiene que ver con el doctor Iván Darío Agudelo de
los parqueaderos. También tiene aval.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:01:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T09:01:50">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente también para solicitarle muy respetuosamente excluya de
ese bloque los artículos 29 y 31.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:02:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, subsecretario 29 y 31 se excluyen.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T09:02:10">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>El 29 se está proponiendo que se apruebe como viene en la ponencia
o de qué forma se está proponiendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T09:02:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>El bloque que estamos votando son artículos que ya explico el señor
Secretario son artículos que pese a que se presentaron proposiciones
no fueron avaladas por el Gobierno y otros artículos que no tuvieron
ninguna modificación en la ponencia que se había presentado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:02:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T09:02:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Mi solicitud es que con respecto al artículo 29 lo votemos
individualmente, debido a que está modificando ese artículo, el artículo
53 que fue modificado por el artículo 213 del Decreto 19 del 2012 y
tiene que ver con los centros de diagnóstico automotor, a mí me
parece que en el Decreto se especifica aún más como deben certificar
estos centros de diagnostico.
En la ponencia viene prácticamente una certificación automática, por
lo tanto la solicitud es que lo analicemos individualmente y yo tengo
una proposición de eliminación de ese artículo. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:02:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Pinto en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-06-13T09:03:00">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente igualmente yo quisiera decirle que con respecto al artículo
15 yo tengo una proposición donde estoy solicitando que elimine el
parágrafo tercero, aquí el coordinador ponente, dice que no fue
avalado por el coordinador ponente dice que no fue avalado por el
Gobierno ayer cuando estuvimos trabajando, la verdad es que la
posición del Gobierno era avalar la supresión no solamente de este
parágrafo sino de todos los que iban para de ahí en adelante, quienes
no estuvieron de acuerdo fueron los ponentes y yo quiero y voy a
insistir en la eliminación de ese parágrafo del artículo 15 por unas
consideraciones jurídicas que hare en el momento en que lo estemos
debatiendo para dejar la constancia también respectiva.
Entonces yo solicito que se elimine de este bloque para que demos el
debate al artículo 15 en su momento por separado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:03:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien se excluye el 15, 29, y 31 perfecto.
En consideración entonces ese bloque de artículos para ser votado
por la Comisión, sigue en consideración, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T09:03:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobados señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:03:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Viceministro de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-13T09:03:40">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Coordinador ponente no estaba usted ahora que hice una intervención
sobre el análisis, la evaluación del trabajo que veníamos realizando el
cual celebro y creo que hemos tenido un gran avance estos días se ha
trabajo en muchos artículos a un nivel de discusión y de talle profundo,
pero quiero ser muy corto y conciso acá, hay varios artículos de los
que están aprobando ustedes ahora, donde el gobierno tiene una clara
oposición, son artículos que tocan los temas de antitrámites que ese
tema tiene que ser llevado, tiene que sentarse con el, Presidente de la
República, si se quieren tocar esos temas, yo creo que no es la
instancia acá y esas son las comparaciones que ya tuve con el
Gobierno Nacional y hay una disposición digamos o un mensaje al
Gobierno Nacional que nos vamos a poner tanto acá y en todas las
instancias a una modificación de estos artículos si no hay una revisión
previa.
Creo que estamos avanzando bastante, creo que no estamos listos
para tener una aprobación en primer debate, el Gobierno Nacional no
tiene intención de aprobar en primer debate en esta legislatura,
estamos muy interesados en continuar trabajando en estas reformas y
poder si es el caso el 20 de julio presentar un proyecto de ley conjunto,
ya con todos los análisis que hemos hecho y con todas las discusiones
sobre las de 50 proposiciones que estudiamos en los últimos dos días,
hay artículos que les digo, artículos que mencionaron ahora, el tema
del artículo 15, el artículo 24, 27, 31, son temas que no vemos con
muy buenos ojos.
Y entonces, lo que yo les pediría, es que yo me voy a retirar, si quieren
seguimos continuando en la subcomisión, seguir tratando estos temas
y si es el caso estaríamos muy dispuestos a que conjuntamente
presentemos un proyecto de ley, pero acá no queremos correr y acá
hay temas de fondo que no están terminados de discutir y les
agradezco mucho Presidente es si continúa la mesa de trabajo estaría
dispuesto para mañana a las 7 de la mañana, los invito a desayuno,
pero me levanto de esta sesión porque se están aprobando unos
artículos donde hay unos temas a fondo donde el Gobierno tiene
serias oposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:03:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Viceministro le hago una aclaración, primero no podría tener usted el
acto grosero de levantarse de esta sesión sin que sabiendo que la
Comisión Sexta puede escuchar todas las apreciaciones suyas,
sabiendo que cuando hay un proyecto de ley en trámite, el Gobierno
Nacional puede tener apreciaciones que no comparta y que además
debe y puede dejar constancia de eso sin ningún tipo de problema.
Segundo, yo creo que le estamos dándole trámite a un proyecto por
solicitud el Gobierno, si vamos a ir a la evaluación de fondo pues la
hacemos y entonces cambiamos el debate del articulado por el debate
de lo último que usted acabo de decir, dejo hasta ahí porque soy el
Presidente pero obviamente que si hay que tener intervenciones en
esas materias las tenemos.
Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera ponente coordinador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T09:04:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Me voy tranquilo, que no voy a decir que me siento frustrado, hemos
hecho un juicioso trabajo a lo largo de estos tres meses Presidente,
este proyecto de ley no es solo, es la iniciativa del Gobierno
Presidente y señor Viceministro, este es la iniciativa de Gobierno, más
la iniciativa Parlamentaria, estamos hablando aquí de 9 proyectos de
iniciativa parlamentaria, más el proyecto del Gobierno.
Este proyecto no lo presentó el Gobierno la semana pasada señor
Presidente, yo quedo perplejo con lo que dice el señor Viceministro
con todo el respeto, este proyecto lo presentó el Gobierno Nacional
hace casi 6 meses y yo quedo perplejo con esa actuación del
Viceministro, yo he estado presto y aquí lo he dicho y ojala me expidan
copia de lo que yo he dicho aquí en esta Comisión, incluso les reclame
a ustedes compañeros el acompañamiento permanente, Viceministro
su propia asesora ha estado con mis unidades de trabajo legislativo en
el estudio y análisis de este proyecto, no ha sido a la ligera, este
proyecto ha sido debidamente discutido y estamos además haciéndolo
de cara al país, creo que no hay nada que esconder, no se trata de un
desayuno, ni mas faltaba Viceministro, no aquí hemos avanzado,
quedo perplejo porque es que el señor Viceministro ayer trabajo no
solo conmigo sino con la buena parte de los compañeros de la
Comisión y el resultado de todas esas proposiciones que ahora se
traducen en la aprobación de estos artículos no ha sido al azar, no ha
sido por capricho del coordinador ponente, no, es el resultado juicioso
de casi 10 horas de ayer de trabajo Presidente, nosotros salimos a las
10 de la noche y yo seguí trabajando hasta más de media noche para
tratar de poder hoy entregarles un documento que da cuenta de lo que
ayer mismo se hizo.
Aquí están buena parte de los compañeros que trabajaron juiciosos
con el señor Viceministro, luego aquí digamos que no estamos
corriendo, aquí se ha hecho un debate de cara al país de lo que es el
Código Nacional de Tránsito y sus reformas.
Así que seguramente hay algunos artículos que ameritan discusión y
aquí la haremos en esta Comisión ni más faltaba Presidente, lo ha
solicitado por ejemplo, acaba de solicitar el doctor Ciro Rodríguez que
hagamos el debate de dos artículos creo el 29 y el 31 y propio ha
hecho el doctor Pinto que miremos el artículo 15 con profundidad y lo
haremos, pero no se puede dejar como en entredicho y una manta ahí
de duda de que es que esto fue a la ligera y que no hubo discusión,
porque es el resultado de un trabajo juicioso.
Yo realmente en lo personal me siento un poco atropellado porque es
como si hubiésemos traído esto aquí a la ligera y ya, no, esto es el
resultado de un trabajo repito arduo, juicioso de casi tres meses, nos
ha tocado aproximarnos a las 9 iniciativas parlamentarias para tratar
de que en ellas también se vea reflejado en este Código de Tránsito
más la iniciativa de Gobierno.
Aquí también en la sesión pasada recuerde señor Presidente y
Honorables Representantes, que al señor Viceministro yo mismo le
dije Viceministro en cuáles artículos el Gobierno no está de acuerdo y
los dejamos a un lado para discutirlos, en cuáles está de acuerdo,
luego esta discusión ha sido de cara al país y yo si considero
Presidente que le demos pues curso a este proyecto y seguramente
se han aprobado ya una buena cantidad de artículos, la gran mayoría
yo diría que por lo menos el 80% del articulado del proyecto y que
entremos a discutir, pues los artículos que no han hecho solicitud
expresa a los Honorables Representantes de que se aborde
nuevamente su discusión.
Pero reitero Presidente este es el resultado de un trabajo serio,
responsable, juicioso de cara al país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:04:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Jhon Jairo Roldán en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-06-13T09:04:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, a ver yo voy a hacer Presidente como una
descripción de lo que ha pasado con este proyecto, sin hablar de los
tiempos cuando se empezó a discutir el proyecto aquí en la Comisión,
la Comisión, el coordinador y los ponentes han sido supremamente
bondadosos con el gobierno, yo he participado en algunas reuniones,
en otras reuniones hemos visto al coordinador de ponentes y al
ponente con el gobierno, no con un asesor, yo he visto no menos de 5
asesores del Gobierno y al Viceministro.
No habíamos empezado la reunión hoy que porque estábamos
esperando al coordinador que traía las decisiones en conjunto del
gobierno y de los ponentes, y habían unas proposiciones y yo escucho
al señor Secretario diciendo leemos las proposiciones avaladas por el
Gobierno y nosotros que estamos acá para hacer una excelente ley,
pero también para acompañar al Gobierno, hemos estado votando y le
hemos dicho con claridad al Viceministro, Viceministro yo hace 20
minutos lo dije, cuáles son los artículos que son puntos de honor del
Gobierno, no nos dijo nada, y ahorita, pues yo en estos dos cortos
años he visto levantarse al Partido Verde, al Polo de las sesiones,
pero no había visto un funcionario del Gobierno levantarse de una
sesión que porque no estamos aprobando, es más es que no
sabemos, hoy yo no sé Presidente cuáles son los artículos del
Gobierno, no para aprobarlos como si los fuéramos a aprobar por
aprobar porque pertenecemos a la unidad nacional, sino para hacer
una discusión.
Entonces, yo creo señor Viceministro con mucho respeto que no se
cual es la coordinación que han tenido en tantas largas horas de
trabajo, que venimos y aprobamos y usted nos dice que se para de la
sesión porque hemos aprobado casi qué y en esto le doy la razón al
coordinador, casi que nosotros aquí por debajo de la mesa, hemos
aprobado unos artículos que son punto de honor del Gobierno y por
eso el Gobierno se va a parar y yo veo los asesores del Ministro
hablando con el coordinador, cuando uno no pertenece a una
subcomisión y ve el Gobierno reunido con el coordinador y los
ponentes uno está tranquilo, es más fíjese Presidente no estamos
leyendo ni los artículos, es tanta la confianza de esta Comisión que no
los estamos ni leyendo.
Artículo 30 está avalado por el Gobierno coordinador y lo estamos
votando, claro que aquí lo tenemos y lo hemos estudiado, nosotros
sabemos el contenido del artículo, pero otra fuera la posición de
nosotros, leer artículo por artículo y aprobar artículo por artículo, de
verdad Presidente que estoy totalmente de acuerdo con el coordinador
ponente, nos estamos dejando aquí de cierta manera enredar, porque
me perdona señor Viceministro lo que le voy a decir a usted, es
segunda o tercera vez que lo veo, usted no ha sido claro con esta
Comisión, porque una claridad es los artículos del Gobierno son estos,
de los 60 son estos, yo lo acabe de decir hace 20 minutos, díganos
pues, porque vamos a tener que volver a hacer reapertura, no
sabemos para donde vamos con este proyecto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:04:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-06-13T09:04:40">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente, yo desde un principio he tenido una percepción de
que el Gobierno por parte del ministerio de Transporte no tiene interés
que este proyecto se convierta en ley antes del 20 de julio, así lo
manifestaron en la sesión pasada.
Yo veo que de pronto no está preparado y de pronto los cambios que
ha habido en el ministerio de Transporte han llevado a que no hay
seguridad en el proyecto que presentó el anterior Ministro a esta
Comisión, entonces no hay seguridad en el tema, yo creo que
nosotros no debemos correr, tenemos toda la voluntad de sacar el
proyecto como debe ser, sin embargo cuando no hay claridad en el
tema, yo creo que es mejor aplazarlo y esperar hasta después del 20
de julio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:04:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T09:05:00">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente es en el mismo sentido, es pedirle al Gobierno claridad en
los artículos en los cuales ellos no tienen realmente acuerdo con la
subcomisión que se creó y si son todos los artículos de la ley anti
trámites que se nos digan cuáles son los artículos y los discutimos
artículo por artículo.
A mí me parece que aquí no hay ningún afán y si ellos nos sustentan
su posición, la Comisión decidirá al respecto, de todas maneras
prácticamente los artículos de la Ley Anti -trámite que fueron
modificados están casi ya como el 90%, entonces por lo tanto nos
tocaría reabrir esos artículos para continuar con el diálogo con el
gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:05:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-06-13T09:05:20">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente yo quería hacer una aclaración en unas cosas, yo creo que
aquí se ha hecho un buen trabajo estos días pese a que no hemos
estado aquí en la Comisión se avanzo suficientemente en este tema,
hemos discutido diferentes puntos, si bien es cierto que es un proyecto
de ley que amerita por supuesto todo el juicio del mundo para tratarlo,
creo que también se ha hecho de esa manera, creo que han
participado casi la totalidad de los miembros de la Comisión Sexta en
diferentes tópicos, incluso ni siquiera poniéndonos de acuerdo
nosotros, si son tres o cuatro artículos los que acaba de enunciar el
Viceministro, yo creo que podríamos separarlos de este bloque,
mañana darle trámite a los que ya no están y sentarnos a la discusión
real de lo que es el eje.
Finalmente señor Viceministro, yo creo que si no entramos a ponernos
de acuerdo también con la posición misma de la estructura del
Gobierno, pues simplemente al final se toma la decisión de no darle la
aprobación al proyecto de ley, pero ya hemos avanzado bastante en
unos temas álgidos que hemos logrado ponernos de acuerdo, quedan
cinco o seis artículos tal vez que son fundamentales, yo comparto
algunas posiciones y lo dije cuando estaba haciendo referencia al
artículo 15 que es compartida por el Gobierno que ya se discutió y que
no fue compartida por los ponentes; y yo sigo manteniendo la posición
en término del artículo 15 que esta mañana lo enuncie que voy a dejar
la constancia en caso de que no se suprima este artículo porque lo
considero que es abiertamente ilegal e inconstitucional y que se va a
caer en cualquier revisión de la norma y no tiene aquí sentido aprobar
normas que no vayan a tener ninguna aplicabilidad.
Entonces, yo pienso que en orden de también darle paso el ministro
de Transporte a nosotros nos hizo la recomendación de sacar este
proyecto adelante antes del 20 de junio, de que quedara aprobado en
la Comisión para que no se hundiera el proyecto, si lo vamos a
presentar el 20 de julio como se está planteando es un nuevo proyecto
ya lo que vendría y se perdería todo el trabajo en lo que se ha
avanzado, yo creo que tenemos todavía esta semana y hasta el 20 de
junio para que la Comisión pueda demostrar que si somos capaces de
aprobar este proyecto, dejarlo abierto, obviamente tratando de
concertar con el Gobierno Nacional en los puntos claros que le
corresponden al Gobierno y que quieren defender y lo demás entrar a
hacer la modificaciones en la Plenaria de la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:05:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T09:05:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente yo creo que es necesario ilustrar a dos de nuestros
compañeros en el tema de discusión, decirles que se votó en la sesión
pasada hasta el artículo 11 y que se ha venido trabajando de forma
juiciosa con la participación del señor Viceministro y sus asesores y
con la participación de los compañeros Representantes que habían,
tuvieron que estar presentes en la discusión en esa subcomisión, se
ha venido de forma juiciosa trabajando.
Hoy se presenta a consideración de esta Comisión una serie de
articulado que es producto del consenso, yo lo que quisiera señor
Secretario es que usted me certifique si esas proposiciones a las que
nos hemos referido que cuentan con consenso traen o no la firma del
señor Viceministro, las que votamos en bloque que dijimos que tenían
consenso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-06-13T09:05:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Si señor coordinador ponente, todas tienen la firma del señor
Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T09:06:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Entonces, quería decirles Honorables Representantes que esas
proposiciones que ayer estuvimos juiciosos debatiendo traen la firma
del señor Viceministro, han sido votadas porque hay consenso entre la
Subcomisión y el Gobierno Nacional, perdón doctor Agudelo las que
aprobamos, las que tienen consenso, las que tienen la firma del señor
Viceministro, en Secretaría reposan unas constancias señor
Viceministro, unas constancias que usted mismo firmo en las que no
está de acuerdo el Gobierno Nacional, en la Comisión las debatimos y
si las deja como constancia irán al debate en la Plenaria, esas son las
reglas de juego absolutamente claras, aprobado ese bloque de
artículos que cuentan con el consenso tanto del Gobierno Nacional
como de la Comisión.
Algunos compañeros han solicitado que estudiemos un bloque de
artículos que se aseguro no son más de 5 que el propio Gobierno
Nacional está interesado en el análisis, pues lo haremos aquí de cara
al país, lo que no puede quedar ahí como en manto de duda es un
trabajo serio, juicioso y responsable que nosotros hemos hecho y en el
caso particular por la confianza que tuvo la Mesa Directiva de
designarme como coordinador ponente.
Luego Presidente lo que hasta ahora se ha hecho repito es producto
del consenso entre el Gobierno Nacional y la propia subcomisión que
usted a bien tuvo nombrar y que más o menos correspondería por lo
menos creo yo al 90% del articulado de este proyecto, luego pensar en
archivarlo Viceministro a estas alturas cuando hemos trabajado
arduamente, cuando hay una firma suya allá avalando un buen grupo
de proposiciones, eso me parece que no tiene de verdad sentido.
Yo creo que más bien Viceministro le propongo de forma respetuosa,
miremos esos artículos a los que usted hace referencia en los que el
gobierno tiene interés y los debatimos de cara al país y creo que con
ello le damos una importante herramienta eficaz, que no solo el
Ministerio, ni el Gobierno Nacional, sino el país está reclamando que
es un verdadero Código de Tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:06:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-06-13T09:06:20">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, yo aquí si quiero que los compañeros estemos
atentos a lo que yo voy a decir señor Viceministro, señor Viceministro
hace dos años que se inicio esta legislatura, yo presente como autor
un proyecto de ley de la Reforma del Código de Tránsito, 055 de
2011, el cual el Gobierno nunca se digno siquiera mirar, el cual
tristemente me tocaba a mi llamar a los funcionarios del Gobierno a
decirles, vea aquí está este proyecto, ustedes que piensan, nadie tuvo
la mínima educación de atender un proyecto de ley que era de origen
Parlamentario, fue muy difícil.
Una vez me encontré en el Aeropuerto el Dorado con un señor y le
dijeron que yo era de la Comisión Sexta, un experto que trabaja en el
Ministerio que dizque estaba en Australia, entonces que estaba
haciendo un análisis para ver qué proyecto le presentaba al Gobierno,
eso me dijeron esa vez, le di mi teléfono y le dije cuando quiera
siéntese y me dice para que desde la Comisión nosotros podamos
hacer el proceso.
De tanto insistir yo radique el proyecto 055, de tanto insistirle al
Gobierno, cuando el Gobierno se entero de que nosotros íbamos a
radicar ese proyecto ahí si vino el Gobierno y radico el proyecto de Ley
de Código de Tránsito, vino el Ministro, el ex -Ministro, el doctor
Cardona y radico su proyecto en Secretaría con televisión, yo lo
radique calladito porque no me gusta mucho los medios, el Ministro
trajo prensa, trajo todo, el ministro de Transporte radica reforma al
Código de Tránsito y nosotros y lo voy a decir aquí porque esta
Comisión ha sido una Comisión respetuosa, en un acto de gentileza,
de apoyo al Gobierno porque estamos en la unidad nacional acogimos
la discusión sobre el proyecto de ley del Gobierno, o sea el de
nosotros que yo fui el autor acompañado de muchos de ustedes,
dijimos en aras de que ayudemos pues, apareció por fin, nos invitaron
a un almuerzo en el Ministerio y nos dijo vea ya lo radique para que lo
trabajen y nosotros amablemente dijimos camine pues trabajémoslo.
Ha sido muy difícil Viceministro saber qué es lo que quiere el
Ministerio realmente, yo entiendo que a cambio de Ministro, el nuevo
Ministro si nos expreso más o menos que quería y es muy triste que a
uno le pongan el acelerador para unas cosas y después se lo quiten
que porque hay algo que no gusta señor Viceministro, por si usted no
lo sabe es muy bueno que lo tenga claro con todo respeto, el Gobierno
puede presentar un proyecto, claro que sí, pero es la Comisión Sexta
la que va a legislar sobre ese proyecto y va a decidir que
proposiciones presenta, que no presenta, que aprueba, que no
aprueba, aquí los compañeros estamos acostumbrados a que nos
derroten en el ejercicio sano de la democracia, uno a veces presenta
una proposición y si se la derrotan y eso no quiere decir entonces me
retiro porque me derrotaron una proposición.
Viceministro, este es el escenario del dialogo, este es el escenario de
la concertación, de la confrontación, nosotros tenemos una
responsabilidad con un país y somos aliados del Gobierno, pero si el
Gobierno dice que no le aprobemos un articulo entonces se retira, eso
no es de gallardos y usted es un hombre que ha tenido las posibilidad
de estar en el exterior representando y es un hombre muy académico,
eso no habla muy bien de usted señor Viceministro con todo cariño se
lo digo y con todo respeto, la gallardía tiene que ser estar aquí y dar el
debate y discutir y la lógica del Congreso es que si aquí hay cosas que
no, aquí podemos aprobar esto para primer debate y si hay temas que
usted considere que el Gobierno no quedo tranquilo pues hay un
segundo debate en la Plenaria, pues se debate en Plenaria y nos
derrotan en Plenaria o en el Senado.
Señor Viceministro, nosotros hemos hecho un esfuerzo muy grande y
yo he estado ahí al frente y yo soy el que más proposiciones he
presentado y no con el ánimo de molestarle a usted la vida, sino con el
ánimo de que el país tenga un Código de Tránsito que le podamos
decir a los ciudadanos que es la intención de todos nosotros en la
Comisión Sexta de que podamos tener una ley tranquilamente, el
señor Ministro nos dice necesitamos que salga, entonces ustedes
quieren que salga o que no salga, o quiere que salga si es del gusto
de ustedes y sino entonces que no salga, no, esto tiene que ser del
gusto del Congreso que lo está estudiando, de los ciudadanos y en
unos temas si no hay consenso pues habrá que ponerlo a votación y si
a usted lo derrotan en esa votación es que Viceministro aquí hay un
artículo en el que usted con nosotros como Comisión no se pudo
poner de acuerdo, nosotros tenemos el derecho de ponerlo aquí a
votación y lo que la Comisión decida y usted no puede quedar enojado
Viceministro, ni puede decir que se va a ir, usted se puede retirar
cuando quiera, lógico, usted es libre de sus actos, pero señor
Viceministro aquí está la obligación que nosotros estamos cumpliendo
de deliberar y de votar; aquí lo decía el doctor Jhon Jairo Roldán, aquí
estamos discutiendo sobre algo que es un acto que me parece a mí
que usted no fue lo suficientemente gallardo con nosotros, pero
estamos discutiendo sobre eso, pero aquí se puede decir, entonces
empecemos artículo por artículo, hace una semana no querían eso,
discutamos las proposiciones, ustedes mismos propusieron que nos
sentáramos en una subcomisión para avanzar rápidamente, que
porque necesitábamos eso avanzara, si no traemos la proposición
aquí se coge una por una, artículo por artículo nos demoramos 5
meses, pues nosotros no tenemos afán, pero entonces que es lo que
quieren, o sea, le hacemos o no le hacemos, porque es que así es
muy duro.
Lamentablemente y lo digo aquí para terminar está pasando y va a
pasar lo mismo con el régimen sancionatorio, con el Gobierno fue una
insistencia para decir que querían en el régimen sancionatorio, yo soy
autor del régimen sancionatorio con todos los colegas de la Comisión,
porque consideramos que es un tema trascendental, le pedimos al
Gobierno que está pensando, finalmente se les ocurrió presentar ellos
otro y hoy estamos haciendo lo mismo, estamos por gentileza de la
Comisión debatiendo el régimen sancionatorio sobre lo que el
gobierno paso cuando lo registraron o lo escribieron en la Secretaría
posteriormente al de nosotros, que debería tener prioridad el de
nosotros.
Pero la Comisión no puede seguir en eso, me parece a mí, nosotros
hagamos el ejercicio como tenemos que hacer entonces, debatamos
punto por punto, artículo por artículo, póngalo a votación, este gano,
este perdió y pase a segundo debate en Cámara y sigamos, o sea no
podemos señor Viceministro nosotros hacer una cosa y después decir
otra, o decir una y hacer otra, a mi me parece que en esto si le pediría
a usted hombre que reconsiderara su posición, pero me parece que es
una falta de respeto con la Comisión lo que usted acaba de hacer de
decir que se va a retirar porque hay artículos que no, el Gobierno no
nos puede presionar así, a mi me da mucha pena y yo soy de la
unidad nacional, pero a nosotros no nos pueden presionar de esa
manera señor Viceministro, porque igual usted puede pedir y nosotros
seguimos votando la otra semana o mañana y le decimos más bien a
usted y lo citamos, y aquí me presentaron una proposición para que
usted nos dé un informe sobre que ha hecho sobre su cartera,
entonces hagamos el ejercicio como lo hemos hecho y ya.
Aquí hay una proposición que me acaban de pasar y dice: “Cítese al
Viceministro de Transporte al debate de control político para que
presente informe de su gestión al frente del Viceministerio, de
conformidad con el cuestionario adjunto”. Hagamos el oficio, bajo
presión no Viceministro, este es un gobierno en cabeza del doctor
Santos, es exageradamente conciliciador para mi concepto, pero
sigámosle el ejemplo, conciliemos, pero la conciliación no es que si no
me gusta yo me voy, porque es que ayer estuvimos todo el día y toda
la tarde y media noche tratando de que concertáramos.
Termino aquí, pero decirle compañeros que ya hoy no se puede votar,
mañana podemos votar en Comisión y seguir votando si queremos y si
alcanza que alcance y si el trámite alcanza el 20 de junio bien o si no,
no, pero hagamos nosotros nuestro trabajo. Entonces tranquilamente,
discutamos porque al fin y al cabo pues esa es la labor que nos
corresponde hacer. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:06:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-13T09:06:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Yo empiezo firmando la proposición, yo creo que es necesario un
debate y no por revancha ni nada sino porque es que es nuestra
obligación como Congresistas hacer controles políticos, pero nosotros
estamos allí con Wilson Arias en una reunión con estudiantes del tema
de la MANI, pues ustedes saben que siempre hemos estado en ese
tema y cuando mi asesor me escribe que el Viceministro se iba a
levantar pues obviamente nos preocupamos y nos vinimos, dijimos de
pronto la Comisión fue grosera, o el Código lo van a hundir y demás y
cuando llegamos y nos enteramos que no que es por un tema de unos
artículos pues se preocupa uno más, y Viceministro la vez pasada yo
lo respalde diciendo démonos el tiempo, usted dijo necesitamos
tiempo y aún cuando conocía el trabajo de mi compañero Luís
Guillermo Barrera que se había trasnochado, que nos había buscado,
que había citado a reuniones, yo creo que el doctor Luís Guillermo
Barrera lleva por lo menos unos dos meses trabajando solo en eso el
Código de Tránsito, acumulando proyectos, discutiendo.
Y ese día me sentí mal porque de alguna manera Luís Guillermo
Barrera me dijo parce me voy frustrado porque yo llevo trabajando en
esto y como así que no le vamos a dar discusión y yo dije bueno pues
démosle tiempo al Viceministro para que estudie los artículos con
detenimiento y podamos llegar a revisarlos y entiendo que trabajaron
durísimo y ahora me entero Viceministro que usted todavía no hay
acuerdo en algunos artículos y demás y yo creo que hay que poner en
blanco y negro cuáles son los artículos y votamos y quienes respalden
su posición, habrán otros que no, ese es el ejercicio sano del
legislativo, y vea que Viceministro hoy incluso ustedes saben que yo
estoy en la Unidad Nacional pero no muy contento que digamos,
desde el principio lo hemos notado y yo siempre he dicho y acá he
trabajado el colegaje con la Comisión, muchas veces retiramos
proposiciones, otras veces decimos votemos como la vez del
patrimonio sumergido y ayudamos en colegaje a la Comisión.
Y uno entiende cosas y por lo menos ahorita tengo que ir al
Viceministro a decirle, hombre que le parece Viceministro esa
proposición que crea un centro de investigación en las universidades
para revisar como existen en Canadá, Estados Unidos, Francia y
Suiza los resultados de las infracciones y la accidentalidad y demás y
el Viceministro me dice me suena pero no, toca redactarla y mi
proposición me la negaron, yo no creo que por eso Viceministro yo
tenga que hacer acá pues la constancia y me retiro y aún cuando me
retiro es un voto menos.
Pero creo que cuando el gobierno dice: “me retiro porque no me
aprueban mis artículos”, da muy mal ejemplo para los Congresistas,
pero el día que el Congreso y la Comisión no esté de acuerdo pues se
retira y queda el Viceministro solo, no, yo creo que el ejercicio sano y
la discusión y el Congreso da para que demos los argumentos; y
Viceministro yo le hago la invitación pues ponga en blanco y negro
cuáles son los artículos que no está de acuerdo y discutimos, pero no
haga eso porque queda muy mal del Gobierno, ojala esta sesión no la
retransmitan porque quedaría muy mal el Gobierno de este
Presidente.
Yo firme la proposición porque creo que es necesario los controles
políticos, yo no creo que sea un acto de venga le cobramos al
Viceministro, no, el Viceministro tiene una función constitucional y es
venir al Congreso a rendir cuentas y a dar informe y nosotros tenemos
una función constitucional que es pedirle cuentas al Viceministro, así
que yo creo que eso se tiene que hacer.
Pero Presidente, yo insisto que por respeto a la Comisión Sexta
sigamos avanzando en el trámite del proyecto y si al Gobierno no le
gustaron cosas pues que las ponga en blanco y negro y que votemos
acá la discusión; se ha hecho un trabajo muy serio y además no creo
Presidente para terminar que esta Comisión siga así como que si el
Gobierno le gusto sí o sí no, no, yo creo que hay que darle carácter a
esta Comisión y en eso tenemos que estar todos unidos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:06:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, yo creo que la Comisión ha tenido carácter y por eso se esta
dando este debate.
Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-06-13T09:07:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente además de saludarlo nuevamente a usted y a la Comisión
y al Viceministro, estamos con la MANI, estamos acompañando y
escuchando sus opiniones sobre el tema de reforma universitaria, de
paso pues celebro que la MANI haya adelantado un proceso
supremamente democrático, muy incluyente que ahora arroja primeros
resultados que seguramente muy pronto el Congreso va a conocer.
Pero he pedido la palabra Presidente principalmente para respaldar lo
que está planteando la Comisión, al coordinador de ponentes, a la
subcomisión, Viceministro yo no soy un docto en asuntos del
transporte, yo vengo aquí, procedo de una entidad pública de
educación y tengo algunas preocupaciones que hace que este en esta
Comisión, yo me alegro mucho de que mis compañeros algunos
tengan mayor conocimiento en estos temas y hayan tenido el gesto
democrático de incluirme y de tratar de explicar asuntos; por ejemplo
Viceministro, usted no sabe, pero le informo había insistido yo en
algunos proyectos que me llegaron y en otras ideas que le aporté al
doctor Barrera y decline en su oportunidad a solicitud de esta
Comisión insistir en un proyecto que se me había encomendado y lo
hice por una razón que me pareció fuerte, dijeron bueno si están los
proyectos correspondientes no tiene objeto que nosotros tramitemos e
insistamos en ese trámites va a ser incluido en el siguiente, debo
reconocer el esfuerzo del doctor Barrera y de los ponentes de la
Comisión para incluir esas iniciativas.
Lo que le estoy diciendo Ministro es que yo creo que la Comisión al
margen de que yo pueda compartir o no todo su esfuerzo, ha
trabajado y ha intentando incluir algunas ideas de otros
parlamentarios, como lo planteaba el doctor Diego Naranjo, mi
reclamo es muy parecido al doctor Diego Naranjo, yo no tuve una
iniciativa como él que ha sido muy acucioso en estos temas, pero por
razones al margen de mi voluntad me llego esa ponencia y quise
tramitarla de cónsulo con mis compañeros, pero digamos que
sorprende de verdad el gesto, yo no quiero como echar sal en la
herida, lo que quiero decir es básicamente esto, yo creo que es de
buen sentido que el Congreso de la República le envié algunos
mensajes en general al Gobierno y a los Gobiernos, pero en particular
por el modo como está desarrollando la vida legislativa por estos días.
Aquí hemos tenido una dificultad recurrente y es que cada que hay un
proyecto se nos alega de falta de acompañamiento del ministerio de
Hacienda y pareciera ser que es otro coco que se ha convertido en
una especie de barrera infranqueable en la cual el legislativo pierde su
razón de ser, nosotros somos parlamentarios, que no parlamos o
parlamos mucho pero no producimos los efectos legislativos que
quisiéramos, porque hay una barrera infranqueable en el Gobierno.
Yo me quejaba Ministro de algo que se quejaba el doctor Juan Camilo
Restrepo en sus épocas de candidato y de Parlamentario que ahora
lástima no lo recuerda, pero el doctor Juan Camilo Restrepo decía que
nosotros en el Congreso hacemos una cosa que se llama mímica
presupuestal y creo que estamos más o menos ante una situación
similar, no encuentro razonable el tema, uno esperaría que primaran
los argumentos, no solamente la intención de hacer una mayoría
numérica y creo que la Comisión básicamente está pidiendo es eso.
Voy a decir algo que puede que suene mal Ministro, pero si ustedes
identifican alguna razón oculta o indeseable es bueno que la diga
Ministro para que los más cándidos entendamos porque el Gobierno
se opone o lo digo de otra manera Ministro no queremos caer en la
candidez de estar algo así como al centro de un vértigo impresionante
y ser los únicos que no nos damos cuenta.
Yo no hago parte de la unidad nacional, tal vez soy el único que no
soy invitado a manteles con ustedes para discutir en la intimidad estos
asuntos y su reacción Ministro me sorprende, quisiera saber
exactamente rubro por rubro Ministro a que se deben sus reatos, si
son reatos morales, políticos, legales y entonces tal vez algunos de
quienes no hemos sido convocados a manteles del Ministerio
podamos entender Ministro cuál es el sentido de la contradicción a la
que asistimos, le ruego Viceministro le dé alcance a estas
preocupaciones y nos indique para poder saber cómo acompañamos
este proyecto e insisto en acompañar la voz mayoritaria de la
Comisión que es porque el proyecto tenga feliz término después de
tantos debates; yo ayer baje Viceministro y usted estaba pleno en una
comisión, fue a llevar tres propuestas que le deje a mi coordinador
Barrera y sé que tuvieron algún destino, entiendo que algunas no van
a ser aceptadas, pero bueno yo me someto a lo que ya estoy
acostumbrado hay una mayoría bastante ostensible y casi siempre
pierdo por abrumadora minoría estas votaciones, pero aún así
Viceministro aquí me mantengo y como diría su otro contertulio tuyo
aquí estamos y aquí nos quedamos, esperando a que usted
Viceministro nos explique esto que yo todavía no acierto a entender
Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:07:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Atilano Giraldo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2012-06-13T09:07:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, reforma al Código Nacional de Tránsito, de verdad
que es un proyecto de ley que tiene controversia y todo este tipo de
situaciones, pero tengo que aprovechar estos micrófonos de verdad
para reconocerle a Luís Guillermo Barrera, Diego Naranjo , dos
personas que han trabajado bastante en este proyecto de ley y a los
demás colegas.
Viceministro, yo creo que todos en la vida cometemos errores, yo creo
que su actitud en unos minutos fue de ligereza como todos los hemos
cometido, quizá yo lo interpreto de esa manera, no era lo que
pretendía, porque sería más irresponsable diría Viceministro que en
este momento no se manifestara a unos artículos que con sus
argumentos y razones los dejara pasar, eso sería muy irresponsable,
entonces esto digamos lo tenemos que solucionar, esa actitud fue de
una manera, fue de una manera yo lo interpreto de esa manera una
ligereza, pues porque claro también entiendo mis colegas, como así
que llevamos trabajando tantos meses, ayer hasta horas de la tarde,
que yo no los pude acompañar porque teníamos otro proyecto en
Plenaria que era muy importante como era el de vivienda, por eso no
estuve ahí, pero que paso con su actitud pues claro se derrumba
cualquiera después de un arduo trabajo como lo ha hecho Luís
Guillermo Barrera y todos los colegas y tratar de dejar esto a un lado
me parece que no es la posición.
Pero yo aquí si quiero llamar la atención a todos los colegas, al
Viceministro, si se ha hecho lo más, hagamos lo menos, es que aquí la
diferencia puede ser 4, 5, 7, 10 artículos Viceministro, pero este es el
recinto precisamente para que logremos sacar y ponernos de acuerdo
con razones, porque estoy de acuerdo con los colegas en el sentido
de que aquí no tenemos que aprobar todo que porque venga del
Gobierno, no, esto es con razones, hay unas cosas buenas y estoy
seguro también que el gobierno está dispuesto a escucharnos o si no
para que el Congreso, entonces sencillamente lo que diga el Gobierno
y hasta luego el ejecutivo, no necesitaríamos el legislativo, pero de
verdad, el llamado es a que no nos preocupemos, este recinto como
en Plenaria, es más aquí somos 18 colegas y tenemos estas
diferencias, preparémonos porque en la Plenaria no somos 18, allá
somos 165 en este momento, allá también va a haber mucha
controversia, mucho debate, pero tenemos que salir adelante.
Yo sí, pues el llamado a todos los colegas es que continuemos,
Viceministro reabrir esos artículos a los cuales usted tiene sus
reparos, es más así haya firmado, quién dice que porque uno firmo
ayer y hoy o alguien le hizo caer en cuenta que hay un error, entonces
tiene que pasarlo, yo también veo eso bien, eso se puede pasar, la
idea es aprobar y esta Comisión Sexta queda muy bien no aprobando
cantidad de proyectos, no, esta Comisión Sexta queda muy bien si
aprobamos proyectos pero de verdad que le traigan beneficio a los
ciudadanos en general.
Así que tomemos el tiempo que nos tengamos que tomar, pero que
aprobemos proyectos y estos artículos con consenso, con debate, con
las razones suficientes, pero que sea un proyecto que realmente le
traiga beneficios al país.
De manera que el llamado para terminar es que mi proposición y para
terminar es reabrir esos artículos, los cuales no haya consenso y que
el Gobierno cree que hay todavía diferencias si se ha hecho lo más
pues hagamos lo menos y los discutimos sin ningún problema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:07:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo del
departamento de Antioquia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-06-13T09:07:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, lo mío es breve ya para cerrar, para seguir para
Plenaria, pues pocas veces asiste uno a un debate de control político
tan inmediato, yo creo que aquí ya se le hizo un debate al señor
Viceministro, un llamado de atención caluroso, respetuoso, porque si
hay que llamarle y si hay que hacerle un reconocimiento al doctor
Barrera también hay que hacérselo a la subcomisión que trabajo ayer,
pero también al señor Viceministro, el señor Viceministro trabajo hasta
las 11 de la noche, pues ha mostrado toda la voluntad.
Y la verdad es que aquí señor Viceministro le cuento que en esta
Comisión nos han enviado muchos mensajes desde el Gobierno,
recuerdo al principio por ejemplo, uno de los subsidios a los servicios
públicos el Gobierno no nos acompañaba, nosotros nos fuimos para
adelante porque tenemos un gran compromiso con la comunidad.
Hoy por la mañana yo estaba a las 7 y 30 de la mañana en el
ministerio de Hacienda peleando por una platica para el bilingüismo,
no me fue muy bien, me dieron un tinto y eso porque me toco pedirlo,
ahorita en la tarde van los asesores de un lado del otro y el ministerio
de Educación que nos viene acompañando para ver si logramos
conseguir la platica para el bilingüismo porque eso es lo más
importante, y también nos hacía referencia el tema del ICETEX y ayer
hacen referencia también al tema de vivienda, o sea muchas veces el
gobierno no va a estar de acuerdo, pero a nosotros nos eligieron para
eso, para el debate de control político, para desde la diferencia
construir y por eso estamos acá señor Viceministro.
Mire, uno de sus asesores me decía que hay artículos muy buenos,
que hay artículos que el país reconoce que son sumamente buenos,
que el mismo gobierno me ayudo, un tema que yo vengo peleando
desde el año pasado y nuestro asesor y gran amigo David nos ha
ayudado bastante en el tema por ejemplo de descongestionar los
patios, en Medellín hay patios con carros de hace 30 años, es un
clamor de cado uno de los municipios del país, de cada uno de los
rincones del país, permisos para poner un ejemplo; yo sé que hay
muchos más ejemplos de origen del Gobierno, de origen del
Congreso.
Entonces ese llamado señor Viceministro como dice nuestro amigo
Atilano Giraldo, uno a veces actúa ligeramente, pero yo creo que ya la
idea es que continuemos caminando, sigamos hacia adelante, hubo
artículos que ya se aprobaron, yo creo que es muy importante el
mensaje que se le está enviando al país y ese es el llamado señor
Viceministro, con sus asesores, con todos de la mano, mire que
interesante, hubo momentos difíciles, la gente se estaba calentando
pero se quedaban acá y lo que queremos es sumarle y entregarle al
país el mejor Código que podamos tener señor Viceministro y de la
mano de usted, un hombre que conoce bastante, pero hay veces esa
es la democracia, no siempre triunfamos, pero en otros seguro va a
ganar Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:07:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No nos vamos a levantar sin escuchar al señor Viceministro, yo
solamente le digo que recojo un poco la inquietud de todos, yo creo
que tener el universo de todo el contenido no es fácil ni siquiera para
usted mismo y uno acepta eso, pero me parece que este es un trámite
muy serio y hay muchos proyectos en los cuales uno llega a la
Plenaria y sencillamente se echa la bendición porque sabe que han
hecho un esfuerzo grande las Comisiones Terceras, Primera; yo me
acuerdo el Código Contencioso Administrativo que me llego a mi
despacho a las 11 y la Plenaria era a las 12 y eso eran como 300
páginas, entonces uno con que argumentación pues uno va a hacer
unos debates, le toca medio revisar eso y ponerle mucho cuidado al
coordinador ponente, porque uno sabe que el coordinador ponente es
el que primero tiene contacto con el Gobierno, pero también él que a
fondo se mete a cada uno de los puntos que constituyen el articulado
de cada proyecto de ley, entonces, yo creo que recojo las inquietudes
de todos y creo que el Gobierno y el Ministerio y se lo dije al doctor
Carlos Negrete con quien tenemos una profunda cercanía, porque es
nuestro enlace con el Ministerio, que tuviéramos una posición de
conciliación, porque es que no todo puede salir como el gobierno
quiera y como a él se le antoje en términos de Constitución de los
artículos, ni tampoco como el Congreso quiera, pero aquí hay que
conciliarlos, mire cuánto tiempo lleva es decir otros proyectos de ley, el
marco para la paz y la reforma a la justicia, porque el Congreso tiene
unas posiciones y se pueden revalidar y se pueden evaluar; y lo que
dijo el Representante Atilano Giraldo, es decir todo está sujeto a
revisar inclusive en la conciliación final. Entonces lo que me parece a
mí, que lo que hay que hacer es darle trámite y mirar cómo se mejora
el proyecto y como se saca adelante, porque si vamos a hacer un
debate me parece que la peor parte la podría llevar el Gobierno,
porque el Gobierno lo presentó en noviembre y pasaron 7 meses.
Entonces, me parece que hay es que recoger un poco los temas y si
todos nos calentamos y se trata pues de tener un espacio abierto aquí
para la democracia, pero todo dentro del respeto por lo demás,
incluido por supuesto usted como Viceministro que también ha hecho
un esfuerzo grande con nosotros para sacar adelante este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-13T09:08:00">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, y yo creo que vale la pena la aclaración,
no quise ser grosero en ningún momento, lo que quise fue invitar, dije
que nos sentáramos en la subcomisión a seguir trabajando porque
sentí un afán en que se tenían que votar unos artículos donde ustedes
lo hacen, más acá el gobierno no tenía una posición y lo que me
interesaba a mí con mi equipo es seguir acabando una discusión
sobre varios artículos, más de 40 proposiciones para tratar de cerrar
esto, pero claramente en esa votación que ya no puede ocurrir hoy por
lo que mencionan pues digamos no me sentía digamos con un valor
agregado en eso y si no íbamos a entrar al detalle de cada artículo.
Entonces, aclaración y agradecimiento realmente a todos, casi con
todos digamos he tenido unas conversaciones y una discusión, creo
que se ha hecho un trabajo fantástico, es mi primera casi experiencia
de estar trabajando en un proyecto de ley de tanta profundidad y creo
que el trabajo ha sido importantísimo, nos faltó un poco de tiempo, eso
es lo que estoy sintiendo y eso es lo que he venido consultado, porque
hay unos temas de fondo y que en el proceso democrático en unas se
pierden y se ganan, pero creo que nos falta ir un poco más en esa
discusión y eso es lo que estoy invitando y dándoles el mensaje que
para el Gobierno ahora no es importante correr en esto tener un primer
debate, ese es el mensaje, claramente ustedes tienen toda la potestad
digamos y la decisión de seguir adelante o no y yo creo que me lo han
pedido varios Representantes.
Voy a hacer un recorrido, hay varias proposiciones que tienen mi firma
y que avanzamos en cantidad, yo no sé si uno calcula en porcentajes,
yo creo que estamos al 80% de discusión de una cantidad de artículos
que estamos ok, más que decir todas las proposiciones y artículos que
estamos ok que son la mayoría, voy a centrarme en unos en donde
está el punto esencial y vuelvo al comentario del Representante
Naranjo, de porque digamos estamos después de dos años de
gobierno en este importante proyecto de ley, es un problema
institucional y yo invito y no es que me encante porque como les dije,
es la primera vez que vengo a la Cámara de Representantes, en el
Senado he estado muchas veces explicando la política de lo que
estamos haciendo, de un Viceministerio nuevo que piensa no solo en
infraestructura sino en servicio de transportes, en seguridad vial, en
los transportes masivos, en transporte de carga y hay muchos temas
que estamos construyendo y que me encantaría compartirlos con
ustedes y en esa institucionalidad empezamos a crear lo que va a ser
un observatorio de seguridad vial y generamos un plan nacional de
seguridad vial y yo creo que ese fue un esfuerzo importante en el
primer año, año y medio de gobierno y hasta ese momento analizamos
digamos cuales son las necesidades de reforma de ley y ahí fue que
comenzamos a construir y afortunadamente que teníamos pues varias
iniciativas del Congreso para acumularlas y tener esta discusión.
Entonces, aunque un poco tardío yo creo que ha llegado el momento y
si es el momento ahorita de iniciar con este primer debate, o sea el 20
de julio, el gobierno tiene ese interés de seguir este proceso que
hemos iniciado y que ha sido desde luego con los mejores ojos y la
mejor disposición de todos ustedes.
Esa es la aclaración que quería hacer y simplemente mencionar
entonces los artículos en donde el Gobierno está viendo unos
problemas de fondo desde la posición del Gobierno.
Si le preguntan al Gobierno cuál es la principal justificación digamos
de la propuesta del proyecto de ley que se radico y es el tema del
licenciamiento de conductores y en varias de las discusiones que
tuvimos ayer y antes de ayer ese es el punto central, hay unos
elementos que tienen el tinte digamos de centralismo, pero esa
licencia de conducción es alrededor sobre la cual vamos a fortalecer
una política que no tenemos hoy en día, si nos comparan con otros
países el licenciamiento, el otorgamiento y la rigurosidad que hay
atrás de eso somos muy pobres en el control en eso.
Entonces ese sería como el principal elemento digamos que motiva al
gobierno a hacer una reforma en este aspecto y los aspectos donde
encontramos el disenso es en artículos que modifican una reforma que
ya se hizo en la Ley Anti- trámites, de unas facultades que tuvo el
Presidente y de unos derechos digamos que ya se le dieron a los
ciudadanos sobre eso y sobre ese tema como posición del gobierno
tengo que digamos seguir manteniéndome al menos de que se tenga
una reunión digamos con el mismo, Presidente de que hay una
necesidad de modificar.
Entonces, el tema de licenciamiento de conductores y el tema de anti-
trámites son temas de fondo, el tema del artículo 15, crear este
sistema, ustedes mismos crearon la ley, crearon el RUNT, el RUNT no
está andando bien, estamos con todos los mecanismos que tiene el
contrato y la interventoría y los mecanismos es para hacerlos
funcionar, pero no necesitamos sistemas adicionales, yo creo que hay
que dar un compas de espera para poner a funcionar algo que no está
funcionando bien, pero que ya tiene todos los mandatos de ley del
contrato para ponerlo a funcionar bien, pero no necesitamos crear
sistemas de información de recaudos, cosas nuevas, entonces ese
artículo 15 tiene una gran reforma digamos en la ponencia que no
vemos digamos adecuado, porque existe el mecanismos ahora para
poner a funcionar ese sistema y todos los agentes de apoyo al tránsito
a funcionar bien.
El tema de vigencia de la licencia de conducción que implican nuevos
trámites sobre la frecuencia de la revisión técnico- mecánica es lo
mismo.
El tema el sistema de identificación electrónica vehicular es muy a
fondo.
El artículo 16, que es la vigencia de la licencia.
El artículo 17, que es sobre la renovación también de la licencia.
El artículo 28, que es sobre la frecuencia de la revisión técnico-
mecánica.
El artículo 29, que es sobre el concepto de acreditación de los CDA.
El artículo 31, que es sobre el sistema de identificación vehicular, que
tenemos ya todo el marco legal dado por ustedes para implementar
este sistema, llevamos dos meses en socialización de este Decreto
que ya se está enviando a Presidencia y tenemos todo el marco legal
para implementar este importante sistema y no vemos con buenos
ojos realmente que monten que un agente de apoyo al tránsito es el
encargado de realizar esto que es un tema de identificación
electrónica de todos los vehículos en el territorio nacional y es un tema
de seguridad de Estado de fondo.
Este sistema es la placa electrónica que vamos a poner en todos los
vehículos y hay unos temas de seguridad de Estado de fondo, de
acceso a toda la información y validación que hagan alrededor de eso,
es como la placa y no vemos con buenos ojos que se asigne por ley a
un agente o actor digamos de apoyo al tránsito.
Y finalmente el artículo 34, es sobre la obligatoriedad de reportar quien
es la fuente primaria de obtener la información sobre multas e
infracciones, debe ser el registro creado por la ley del RUNT, que es el
registro público que tiene todos los mecanismos de vigencia de control
y de cruce de otros registros, ese RUNT tiene 11 registros, debe ser el
registro del RUNT, el SIMIT que presta una función importante para el
pago de multas a nivel nacional, no estamos diciendo que el SIMIT de
hecho le hemos dicho a los funcionarios del SIMIT que ha sido una
función primordial digamos y esencial y por eso varios de los
organismos de tránsito tienen ese servicio, pero ellos no pueden ser la
fuente principal donde los organismos de tránsito piden información de
multas e infracciones, ese debe ser el registro público que hace el
RUNT y claramente como alimenta el RUNT a mas de 4 mil actores,
alimentar a este actor.
Esos son los puntos de fondo que me han pedido y que quería dejar
un poco en la aclaración.
Presidente.
Dr. Luís Guillermo Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-13T09:08:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, note Presidente y compañeros que después de la
intervención del señor Viceministro nosotros teníamos la absoluta
razón, mire el señor Viceministro tiene interés en 6 artículos de los 56
artículos y de los 6 artículos ya 3 artículos el doctor Ciro Rodríguez
había solicitado, entonces yo creo Presidente si usted lo estima
conveniente y es como para celeridad en esta discusión, que podamos
seguir trabajando con la subcomisión y el señor Viceministro, haber si
logramos en el día de hoy un consenso y mañana como igual hay
Plenaria entonces usted respetuosamente pueda citar a la Comisión y
seguir debatiendo, ahí hay unos temas en los que se ha referido el
Viceministro que vale la pena discutirlos, que vale la pena que el
Gobierno fije su punto de vista y nosotros también fijemos nuestro
punto de vista, del porque se incluye en esta ponencias esas
intenciones y vale la pena discutirlas Presidente.
Entonces, creo que estamos muy cerca ya de pode sacar avante esta
importante iniciativa que no solo es de interés para el Gobierno sino
también para el propio Congreso y para el país en general, ahora
usted ha dicho algo importante, hay como límites en la autonomía,
cada uno respetuoso del ejercicio del poder público y de las ramas del
poder público, nosotros somos respetuosos de la autonomía del
ejecutivo, pero también hay orbita nuestra en la que gravite
precisamente nuestro ejercicio que es el del legislativo, entonces en
eso también nosotros creo yo que debemos ser inmensamente
acuciosos para la defensa y como lo decía el doctor Arias y el doctor
Amaya para la defensa de nuestra autonomía, eso tiene que ser
absolutamente claro y de hecho bienvenida la discusión.
Esa es como la propuesta Presidente, que la subcomisión siga
trabajando con el señor Viceministro haber si logramos que mañana
estos 6 artículos que solo faltan podamos sacarlos adelante y bueno
como mecánica le rogaría ya pues para poder continuar en el debate,
que el señor Secretario como que nos certifique que artículos ya han
sido votados de estos a los que ha hecho referencia el señor
Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:08:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-13T09:08:30">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>No Presidente, era para lo mismo, que los artículos mencionados por
el señor Viceministro solo el artículo 16, el Secretario nos podrá
certificar fue aprobado, entonces buscar la reapertura de ese artículo y
debatirlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:08:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Wilson Arias en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-06-13T09:08:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Salvo por los incidentes que son menores y no se ocupe ya más de
eso Viceministro, yo creo que la presentación de los anuncios, casi
que usted ha hecho unos enunciados en relación con este tema,
tenemos este campo de preocupación, yo creo que los más legos que
necesitamos es una explicación un poco más detenida en esos temas
y me parece bien el tono Viceministro, me parece que están ustedes
en el derecho de hacer los llamados a propósito de algunos asuntos
en los cuales el ejercicio legislativo y es de esperar que este trámite
sea así, presentamos puntos de vista, controvertimos, yo soy
Viceministro y reitero uno de los que casi siempre no es con mucha
frecuencia que salgamos avante en las iniciativas, pero concuerdo de
que debe ser así, yo particularmente e informo públicamente quedo
muy resentido de alguno de los temas que usted ha planteado, me
gustaría obtener información adicional, pero reconozco que es un
ejercicio sano en general; también debo decir que la subcomisión ha
estado no solamente atenta y estudiosa, sino lo que podía llevar a feliz
término es precisamente que aquí el campo de la discusión nos
permita esclarecer, esto sobraría decirlo, esto es lo de esperarse que
ocurra, pero creo que es bueno insistir en que esos enunciados que
usted ha planteado le de alcance con un mayor contenido que creo
que podría ser, todos no nos vamos a ir a la subcomisión, yo creo que
lo útil sería que ya quede el campo de la citación de la Plenaria para
no tener que ir a sofocarnos todos en la subcomisión, en lo sucesivo
se traiga a este espacio para tener un mejor dominio y un mejor
campo de resolución.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:09:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Anuncio de proyectos por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T09:09:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 153 Cámara y sus acumulados.
Proyecto de Ley No. 053 de 2011 Cámara.
Proyecto de Ley No. 214 de 2012 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:09:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión y se cita para mañana, pero la pregunta es si hay
Plenaria sobre las 9 de la mañana o de 10 de la mañana,
prácticamente no podríamos sesionar mañana, hay un tema que no
está claro todavía, una opción sería que lo hiciéramos mañana a
primera hora y trabajar de 7 a 8 y luego suspender y la otra sería que
el viernes según me están diciendo es posible que se cite también
para Plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-13T09:09:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para una aclaración, los proyectos que se
anunciaron fue 153 de 2011 Cámara y sus acumulados, 053 de 2011
Cámara y 214 de 2012 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-13T09:09:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las once y cuarenta y cinco de la mañana
(11:45 a.m.) y por Secretaría se confirmará la hora.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE      DIEGO ALBERTO NARANJOESCOBAR
Presidente                         Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
