<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-felipe-targa" id="dr-felipe-targa" showAs="Dr. Felipe Targa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-humphrey-roa-sarmiento" id="hr-humphrey-roa-sarmiento" showAs="H.R. Humphrey Roa Sarmiento"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-fernel-enrique-díaz-quintero" id="dr-fernel-enrique-díaz-quintero" showAs="Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3243-acta-59-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 59 / 2012-06-14</heading>
						<speech by="" startTime="2012-06-14T09:43:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2011 - 2012
ACTA 059
SESION ORDINARIA DEL DIA CATORCE (14) DE JUNIO DE 2012
Siendo las nueve y cuarenta y tres minutos de la mañana (9:43 a.m.), el
Vicepresidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante Diego Alberto Naranjo Escobar, actuando
como, Presidente de la sesión, ordenó al Secretario llamar a lista y contestaron los
siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Roldán Avendaño John Jairo
Con excusa dejó de asistir la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:43:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:43:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Por favor sírvase leer el orden del día para sesión de hoy 14 de junio de
2012.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:43:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2011 al 20 de junio de 2012
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-06-14T09:43:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día jueves 14 de junio de 2012
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS PROYECTOS DE LEY 1)
P.L. No. 055-11 Cámara, 2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011
Cámara P.L. No. 186 de 2012 Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de 2011
Senado y 7) P.L. 204 de 2012 Cámara. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL
CODIGO NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE”.
Autor: Ministro de Transporte doctor GERMAN CARDONA GUTIERREZ
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ (Ponente-Coordinador),
DIEGO PATIÑO AMARILES, DIEGO NARANJO ESCOBAR, CIRO ANTONIO
RODIRGUEZ PINZON, JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, WILSON
NEBER ARIAS CASTILLO, CARLOS ANDRES AMAYA, ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA, JAIRO QUINTERO TRUJILLO.
Gacetas: Nos. 601/11- 657/11 - 761/11 - 048/12 - 95/12 respectivamente.
P.P.D.C. Gaceta No. 303/12
2. Proyecto de Ley No. 053 de 2011 Cámara, “POR LA CUAL SE DICTAN DISPOSICIONES
PARA EL EJERCICIO DE LA VIGILANCIA, INSPECCIÓN Y CONTROL DE LA
SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y TRANSPORTE Y OTRAS AUTORIDADES Y SE
ESTABLECE EL REGIMEN SANCIONATORIO”.
Autores: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA,
CARLOS JULIO BONILLA SOTO, LUIS GUILLERMO BARRERA
GUTIERREZ, CIRO RODRIGUEZ PINZON, DIEGO PATIÑO AMARILES,
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, JOSE DILBERTO CAICEDO
SASTOQUE, CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, JAIME ARMANDO
YEPES MARTINEZ, JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO, JHON
JAIRO ROLDAN AVENDAÑO, JAIRO QUINTERO TRUJILLO, SILVIO
VASQUEZ VILLANUEVA, WILSON ARIAS CASTILLO, WILSON GOMEZ
VELASQUEZ.
Ponentes: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR (Ponente Coordinador), ATILANO
GIRALDO ARBOLEDA, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, WILSON ARIAS
CASTILLO.
Gaceta: P.L. No. 600/11 - P.P.D.C. No. 707/11
3. Proyecto de Ley No. 214 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 142 DE
1994, EN CUANTO A LA SUSPENSIÓN, RECONEXION Y CORTE DE LOS SERVICIOS
PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Autor: H.R. HUMPH.R. Y ROA SARMIENTO
Ponente: H.R. SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Gaceta: P.L. No. 141-12 - P.P.D.C. No.
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran publicadas en la página web
www.camara.gov.co (Comisión Sexta).
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3 de
julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la
próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:43:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:44:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente.
Hay una proposición presentada por el Honorable Representante Atilano Giraldo
Arboleda, se solicita el aplazamiento del proyecto de ley 214 de 2012 Cámara, que
está en el punto de tercero del orden del día.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Queremos darle un afectuoso saludo de bienvenida al Honorable
Representante Humphrey Roa Sarmiento del departamento de Boyacá, aquí tenemos
dos paisanos suyos muy activos y muy trabajadores en la Comisión Sexta.
Se ha leído el orden del día y se ha propuesto excluir el proyecto de ley 214 de 2012
Cámara, para aplazarlo para el día martes. Tiene la palabra el Representante Silvio
Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-14T09:44:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Un saludo especial a
la Mesa Directiva, a usted y al señor Vicepresidente, al señor Secretario, al
Subsecretario, a todos los colegas de la Comisión, a todos los asistentes y a todo el
pueblo colombiano.
Efectivamente señor Presidente, lo he hecho saber por Secretaría que se retire del
orden del día el proyecto que tiene que ver con la modificación de la Ley 142 de 1994,
pero como lo hablaba con usted señor Presidente, que se garantice que en la próxima
sesión queda incluido en el orden del día para que se le dé primer debate antes de la
terminación de este periodo, para que no quede archivado es lo que quiero; y a la vez
darle la bienvenida a nuestro colega el doctor Humphrey Roa Sarmiento que es el
autor de este proyecto y que desde luego hemos coordinado con él como autor, con la
representante de la superintendencia de Servicios Públicos, con el representante del
ministerio de Minas, con la representante de ANDESCO, que son las empresas de
servicios públicos y desde luego otra que ha estado muy pendiente de esto es la
superintendencia de Industria y Comercio para que podamos llegar y traer aquí el
próximo martes un texto ya totalmente acordado para que pueda tener una mayor
explicación y unas posiciones muy claras frente a la Comisión, para ponerlo en
consideración para primer debate.
Sin embargo, señor Presidente, no retiro la ponencia sino que pido que se aplace.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:44:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Humphrey Roa Sarmiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-humphrey-roa-sarmiento" startTime="2012-06-14T09:44:30">
							<from>H.R. Humphrey Roa Sarmiento</from>
							<p>Gracias Presidente. Primero que todo, darle un saludo
muy especial a usted y a todos los compañeros aquí de la Comisión, agradecerle el
espacio que usted me brinda, invitarlos a la vez y teniendo en cuenta la posición que
ha hecho expresa el ponente de este proyecto, invitarlos a que si aplacemos el
proyecto así como ustedes lo determinan, pero yo solamente quiero dejarles en el
contexto que esta iniciativa no es que vaya en contra de la SSPD o en contra de alguna
persona específica, yo lo que quiero y como bien lo he dicho, es prácticamente que
todos nos pongamos al frente de modificar la Ley 142, hoy me dicen los de la SSPD
que ya tienen un borrador, que ya tienen un bosquejo, pero eso mismo vienen
diciendo desde años anteriores y a la fecha de hoy el único damnificado que siempre
ha existido es el usuario.
Hoy dejamos aquí en la mesa de la Comisión Sexta este proyecto que busca equilibrar
y busca respaldar a los usuarios, yo sé muy bien que en cada unos de nuestros
departamentos, en cada una de nuestras provincias y ustedes lo pueden constatar en
estos días y si es del caso, yo estoy en el planteamiento señor Presidente, si así
ustedes lo determinan, pero no que se hunda el proyecto, si me toca retirarlo lo retiro
sin ningún inconveniente, pero que todo lo trabajemos en consenso y lo trabajemos
por el bien de la comunidad. No estamos sacando una ley a la fuerza, no estamos
presionando, no estamos obligando y tampoco queremos hacer algo malo, queremos
hacer algo en beneficio de la comunidad; porque no es justo y en especial tengo que
decirlo Presidente, en el tema del gas, cuando están pagando servicios mensuales de
dos mil quinientos, de tres mil pesos y por desgracia porque no alcanzaron a ir al
banco o porque no tuvieron la plata, o porque no estuvieron en la ciudad, les cortan el
servicio y la reconexión tienen que pagar entre cuarenta y cinco mil y cincuenta mil
pesos. Aquí tengo los soportes necesarios de sesenta recibos, para que ustedes
puedan visualizarlos y observarlos si es el caso, pero no dejemos que el único que siga
perdiendo siempre sea el usuario y siempre sale beneficiada la empresa.
Yo hoy tengo que decirlo, la SSPD tiene que ser más activa, tiene que estar más
vigilante, tiene que controlar más, no sé si es que no tiene herramientas, pero hoy la
veo prácticamente inoperante. Yo le agradezco Presidente, no quiero extenderme
porque sé muy bien la premura del tiempo, pero si invitarlos a que ojalá este proyecto
no sea archivado. Les agradezco muchísimo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:44:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jaime Armando Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2012-06-14T09:44:50">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
El tema de nosotros buscar el aplazamiento del proyecto de ley 214 de 2012, por el
cual se modifica la Ley 142 sobre la suspensión y reconexión de los servicios públicos,
se debe primero que todo a que hasta anoche se incluyó en la Gaceta del Congreso, o
sea, prácticamente ninguno de nosotros ha hecho estudio evaluativo de lo que va a
ser verdaderamente el proyecto, las esencias modificatorias que se tienen dentro de
la misma. Y yo le pido si muy comedidamente al doctor Humphrey Roa y al ponente,
no es que estemos en contra del proyecto, yo le sugeriría mejor que retiraran el
proyecto y con toda justificación, una vez lo presente después del 20 de julio
empezaremos como primera opción a estudiar este proyecto, pero nosotros lo vamos
a estudiar con mucha seriedad, con mucha transparencia como ha sido nuestra
característica en la Comisión y empezar a modificar también, nos queda muy poco
tiempo prácticamente, para seguir el estudio de la modificación del Código Nacional
de Tránsito y el tiempo que nos queda en la premura con la plenaria de la Cámara de
Representantes, es muy corto.
Y lo segundo señor Presidente, yo llevo mes y medio pidiéndole una cita durante
varias fechas al Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios y hasta ahora no
me ha contestado absolutamente nada y eso conlleva, no sé, no sabemos si es el
antiguo o está encargado, no sabemos nada de eso, pero por lo menos si está
encargado, no sabemos nada de eso, pero por lo menos si está encargado, conocerlo,
y si está nombrado en propiedad pues también por lo menos conocerlo, invitarlo aquí
a la Comisión por lo menos para que conozca y verdaderamente tener, como lo
tenemos varios Representantes a la Cámara, muchas sugerencias sobre estos
aspectos.
Dr. Silvio Vásquez, doctor Humphrey Roa; en todas las situaciones, retiremos para
no hundirlo, porque tampoco vamos a tener tiempo para hacer un estudio bien
fortalecido como es nuestra característica poderlo hace. Y doctor Silvio Vásquez,
después del 20 de julio se presenta y el primero proyecto que estudiará la Comisión
Sexta, con sugerencia del señor Presidente, y más aún, ya siendo usted, Presidente de
la Comisión, pues con más veras lo pondrá como primera opción en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:45:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto doctor Jaime Armando Yepes, una forma de que
conozcamos al Superintendente es que lo traigamos aquí a la Comisión a que nos
rinda un informe, nos cuente cómo ha operado la Ley 142, cual es la percepción que
tiene la SSPD frente a los temas, creo que ya es hora de que pongamos en cintura esos
temas.
Representante Carlos Andrés Amaya, tiene el uso de la palabra, yo les voy a pedir el
favor de que aceleremos este capítulo y recojamos esas inquietudes, ya en el orden
del día ponemos a consideración sacarlo en el día de hoy y si el martes hay que darle
algún debate para retiro pues lo hacemos o lo que haya que hacer, pero que
avancemos en orden del día de hoy.
Representante Jaime Yepes, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2012-06-14T09:45:10">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Yo le sugeriría que lo retirara en el día de hoy,
porque que tal que el martes no haya sesión, entonces quedaría aplazado y se
hundiría el proyecto. Yo le sugeriría al ponente y al doctor Humphrey Roa que lo
retiraran hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:45:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Silvio Vásquez tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-14T09:45:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Presidente, con la venia del Honorable
Representante Carlos Amaya, paisano aquí del autor, doctor Humphrey Roa;
acogiendo las inquietudes y las insinuaciones y propuestas de los colegas, hemos
acordado aquí con el doctor Humphrey Roa dos cosas; primero que vamos a retirar la
ponencia, el caso mío como ponente, me permita señor Presidente retirar la ponencia
que está presentada ante la Comisión y a la vez también pedirle a la Comisión la
autorización para retirar, el doctor Humphrey Roa anuncia el retiro del proyecto y que
nos lo apruebe la Comisión, para que surta los trámites reglamentarios que deben
darse en estos casos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:45:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honora Representante Humphrey Roa tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-humphrey-roa-sarmiento" startTime="2012-06-14T09:45:50">
							<from>H.R. Humphrey Roa Sarmiento</from>
							<p>Gracias Presidente, agradecerle de verdad aquí el
interés y veo que todos tenemos interés en la Ley 142, no me opongo señor
Presidente en ningún momento; yo creo que las cosas por consenso funcionan mejor y
retiramos el proyecto, teniendo en cuenta que estamos ya sobre el tiempo, el lunes es
festivo, el martes tendríamos que estar otra vez estudiándolo, la ponencia tendrían
que radicarla prácticamente mañana para que fuera publicada, creo que no saquemos
las cosas a las carreras y retiro el proyecto señor Presidente, después de que ustedes
autoricen le retiro de la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:46:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Dr. Carlos Andrés Amaya, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:46:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy bien, en consideración el orden del día con las modificaciones
presentadas, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:46:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:46:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-06-14T09:46:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Una pregunta señor Secretario, ¿debe aprobar la
Comisión Sexta la solicitud de retiro presentada por parte del autor?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:46:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Es con un escrito, con un oficio solicita que se retire el proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:47:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Ese es un trámite administrativo aquí con la Secretaría. Continuamos
con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:47:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al proyecto de ley: Proyecto de Ley No.
153-11 Cámara, ACUMULADO CON LOS PROYECTOS DE LEY 1) P.L. No. 055-11 Cámara,
2) P.L. No. 085 de 2011 Cámara, 3) P.L. No. 116 de 2011 Cámara P.L. No. 186 de 2012
Cámara, 5) P.L. No. 11 de 2011 Senado, 6) P.L. 12 de 2011 Senado y 7) P.L. 204 de
2012 Cámara. “POR MEDIO DEL CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL DE
TRANSITO TERRESTRE”.
Señor Presidente, en el día de ayer quedaron pendientes los artículos 15, 28, 29, 31,
reabrir el 53, y el 4º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:47:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-14T09:47:30">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, con su venia, para que el señor coordinador anuncie los
artículos que están pendientes de discusión.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Tiene el uso de la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera, coordinador
ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:47:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a la Mesa Directiva,
al señor, viceministro de Transporte y a los compañeros, a todos los asistentes a esta
sesión de la Comisión Sexta, un afectuoso y respetuoso saludo.
Para colocarnos en contexto de la discusión del proyecto, en el día de ayer fueron
aprobados los 56 artículos contenidos en la ponencia más un artículo nuevo, el
Artículo 136A, cuya proposición fue presentada por el Representante Wilson Gómez y
avalada por el señor Viceministro también. Y se presentaron por el Gobierno Nacional
en cabeza del señor Viceministro, solicitud de que se revisaran los artículos 15, 16, 17,
28, 29, 31 y el 34, por parte del señor Viceministro.
Al respecto debo manifestarle señor Presidente, que el artículo 16 al cual hace
referencia el señor Viceministro ya fue aprobado por la Comisión. Igualmente el
artículo 28 al que hace referencia el señor Viceministro ya fue aprobado y quería
expresarle Viceministro que el término “previamente”, al que usted hacía referencia,
que el que manifestaba se suprimiera en ese artículo pues también se hizo y fue
debidamente aprobado. El reparo que tenía el Gobierno Nacional frente al artículo 28
es exactamente el término “previamente”, ese artículo igualmente ya fue aprobado y
la consideración que había hecho el señor Viceministro también fue acogida.
Así que en ese orden de ideas Presidente, le repito, el artículo 16 ya fue aprobado y el
artículo 28 también fue aprobado, lo propio también con el artículo 34 al que hizo
referencia el señor Viceministro que ya fue aprobado por la plenaria. Entonces, lo que
habría que mirar Presidente es si se hace reapertura de esos artículos o no.
Ese es el resumen, no sé si queda claro o lo revisamos.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): ¿Qué es lo que vamos a votar entonces, coordinador?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:47:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, repito, el señor Viceministro
solicitó se revisaran unos artículos, el artículo 15, el artículo 16, el artículo 28, el
artículo 31 y el artículo 34.
Entonces, les estaba manifestando que el artículo 16 ya fue aprobado, igual el artículo
28 ya fue aprobado. El artículo 28 que presenta el señor Viceministro específicamente
por un término “previamente” que también se recogió en la proposición, luego
Viceministro creo que no tendría ninguna dificultad ese artículo. El artículo 34 ya fue
aprobado.
Entonces, está en consideración Presidente, que usted debe hacerlo, claro; si se
reabre el debate de estos artículos que ya fueron debidamente aprobados. Me
manifiestan por Secretaría que el artículo 4º también tiene una modificación, una
proposición que está debidamente avalada por el Gobierno, entonces habría que
hacer reapertura del artículo 4º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:48:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le quiero presentar un saludo al señor, viceministro de Transporte que
no lo había saludado, pues nos saludamos allí abajo pero no aquí oficialmente en la
plenaria de la Comisión Sexta, agradecerle a usted y a su equipo de trabajo el interés y
la asistencia que le han hecho a este proyecto. Tiene el uso de la palabra Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-14T09:48:10">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Gracias Presidente.
No sé si procedemos, yo podría dar algunos argumentos sobre estos cinco artículos y
es decisión de ustedes Honorables Representantes, si deciden abrir la discusión o no
sobre ellos mismos.
Voy a tratar de ser muy breve sobre el artículo 15, que entiendo no está aprobado aún
y trata sobre la creación de un sistema integrado de seguridad con uno de los sectores
de apoyo al tránsito, los CRC, y el argumento es el siguiente: El argumento va en la
línea de la propia ley que creó el RUNT, que le asigna las funciones de registrar,
mantener, actualizar, centralizar y autorizar toda la información de los once registros
allá contenidos, habilita al Estado para que asegure esta confiabilidad de la
información a través del contratista propio, que es el RUNT. Y muy importante para
los sistemas lo que tiene que ver con la seguridad, lo cual estamos poniendo el mayor
interés y énfasis en la mejora de ese sistema que todos sabemos que está aún lejos de
ofrecer esos servicios y en particular de la seguridad y es este sistema el RUNT el que
integra además de todos los actores, todas las compañías de seguros, Registraduría
Nacional del Estado Civil, la DIAN, el DAS, la superintendencia de Puertos y
Transportes, y otras bases de datos que son claves de seguridad del Estado. Es el
RUNT el que integra todos estos sistemas de seguridad y establece los niveles de
acceso con certificación digital, con seguridad de comunicaciones y detección de
intrusos y respaldo de sistemas que como mencionaba, lo estamos mejorando.
La concesión del RUNT ha sido multada por el ministerio de Transporte y esa multa
tiene que ver con aspectos de seguridad del sistema y su relación con actores y ya
contamos con un plan de mejoramiento, ese plan de mejoramiento en este aspecto
en particular sobre el sistema de seguridad de los actores, busca precisamente lo que
el artículo propuesto en este proyecto de ley describe como objetivo y lo que nos
podríamos ver avocados es que estemos creando trámites adicionales para el usuario,
la mejora sobre el proceso, sobre la plataforma que existe actualmente no implica
adición o creación de trámites nuevos y contar con un sistema de seguridad e
información adicional al que ya cuenta con el RUNT para todos los actores, y de
aprobarse este artículo en la ley, estaríamos frente a dos sistemas tecnológicos con
una misma función y funcionalidad. Ese es un tema de fondo para la posición del
Gobierno a que este aspecto de creación de un sistema nuevo de seguridad para un
actor específico que no va a tener el acceso a todas las fuentes o bases de datos de
seguridad del Estado, lo cual hemos provisto al RUNT, de hecho puede prestar un
servicio no con las mejores capacidades como lo haría el RUNT.
Paso al artículo 16.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-14T09:48:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Es que pues como es mucha información, pues
yo propongo que revisemos artículo por artículo y vamos evacuando artículo por
artículo, Presidente.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Entonces tocaría más bien, pedir la reapertura de esos artículos y entrar en el
debate de cada uno de ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-14T09:48:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente, es que el artículo 15 entiendo no se
ha votado, yo propongo que evacuemos los artículos que no se han votado y después
miramos si reabrimos los demás, pero artículo por artículo Presidente. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:48:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Asumiendo la moción de orden del doctor Carlos Andrés Amaya, vamos
a poner a consideración los artículos que están para someterlos a consideración y
luego estudiamos la reapertura de los artículos, pero me dicen que el 15 ya fue
aprobado. Coordinador ponente tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:48:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, nosotros aprobamos, yo le di el
listado de todos los artículos aprobados, lo que hay es una solicitud, no sé si nos
queda algún artículo por aprobar Secretario.
Hay una solicitud del señor Viceministro de que se reabra el artículo 15, el artículo 16,
el artículo 28, el artículo 31 y el artículo 34, esa es un solicitud que ha hecho el señor
Viceministro, estos artículos ya fueron aprobados. Solo falta por aprobar una
proposición al artículo 4º, entonces Presidente, le sugiero que coloquemos en
consideración primero la proposición al artículo 4º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:49:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración la reapertura del artículo 4º, tiene la palabra el doctor
Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-14T09:49:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Tengo una pregunta Presidente, para aclarar
acá todo. Es decir, ¿Señor Secretario, no falta ningún artículo por aprobar?, es decir
hay que pasar ya a la reapertura de los artículos.
Entonces, Presidente la idea es si reabrimos o no los artículos y discutir uno por uno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:49:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Sí, perfecto. Entonces, pongamos a consideración la reapertura de los
artículos sobre los cuales se ha solicitado la reapertura, se abre la discusión, continúa
abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:49:30">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:49:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador ponente, artículo 4º.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:49:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Que por Secretaría se lea primero la
proposición, por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-14T09:50:00">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, tiene la firma de los Honorables Representantes y está
avalada por el Viceministro, dice: “Modifíquese el artículo 4º del proyecto de ley 153
de 2011 Cámara, el cual quedará así: “Parágrafo 1: El ministerio de Transporte deberá
elaborar un plan nacional de seguridad vial para la atención, prevención y disminución
de la accidentalidad en el país que sirva además como base para los planes
departamentales, metropolitanos, distritales y municipales de seguridad vial.
Todos los organismos de tránsito del país deberán de forma obligatoria elaborar,
aprobar y ejecutar de forma bianual un plan local de seguridad vial, de acuerdo al plan
nacional de seguridad vial y a los lineamientos entregados por el ministerio de
Transporte quien los orientará y acompañará en el proceso y dará concepto previo y
favorable a cada uno de ellos”.
Firmado, Diego Alberto Naranjo Escobar, Representante a la Cámara, el señor ponente
y avalado por el Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:50:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo lo que me acuerdo ahí, es que íbamos a superar la duda que podía
quedar en el tema “bianual”, que si “bianual” era cada dos años o dos veces al año.
Entonces, habíamos aclarado el tema que se colocara cada dos años, por lo menos me
acuerdo de eso en la concertación que hicimos.
Tiene la palabra ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:50:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es correcto Presidente, entonces yo creo que
para claridad del mismo parágrafo que quede “cada dos años”.
Ahora, la otra discusión es porque en el proyecto inicial se contemplaba que “previo
concepto favorable del Consejo Nacional de Seguridad” y ese es un órgano consultivo,
luego no tendría razón de que ellos dieran concepto previo y favorable, por eso se
eliminó lo del Consejo Consultivo porque contraviene lo dispuesto en el artículo
siguiente, y se deja, entonces, “concepto previo y favorable del ministerio de
transporte”. Entonces, quedaría así y solamente habría que aclararle ahí que no quede
“bianual” sino “cada dos años”.
Ahora, hay que hacer una precisión al respecto, este término de: “concepto previo y
favorable del ministerio de Transporte”, pues es nuevo en el proyecto, eso quiere
significar obviamente que todos los organismos de tránsito del país que son alrededor
de 232 tendrán que esperar adelantar sus estudios para adelantar su plan local de
seguridad vial y llevarlo al Ministerio a concepto previo y favorable, antes de poderlo
adoptar, ese es un tema que yo discutí ampliamente, que si se tiene un plan nacional,
que si las directrices las fija el propio Ministerio, el organismo, la entidad territorial lo
que hace es justamente hacer un plan de seguridad local con fundamento en esas
directrices, de ahí no se podrá salir ese plan local de seguridad. Entonces, traerlo
nuevamente al Ministerio, los 232 planes locales para revisión del Ministerio, pues
ojalá ese sea un mecanismo ágil, a mí la verdad les digo que no me parece prudente,
me parece que eso va a dificultar, que se nos va a demorar; se estructuran los planes
locales pero habrá que esperar seis meses de la revisión para el concepto previo y
favorable del Ministerio, por eso yo había expuesto mis razones del por qué no
debería tener concepto previo, sino que el propio organismo de tránsito cumpla con
los lineamientos, cumpla con las directrices del Plan Nacional de Seguridad que es el
que adopta el propio ministerio de Transporte.
Entonces, esa es como mi consideración pero esa es igual una discusión que coloco de
plano frente a ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:50:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Permítame Representante ponente, yo si quiero que el Viceministro
nos diga muy brevemente cuales son las consideraciones para ello.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-14T09:50:40">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Con mucho gusto. Se desprende del
concepto de que son unas rentas cedidas, las rentas de las multas a los entes
territoriales y ocurre igual, hay jurisprudencia sobre este concepto; por ejemplo para
los peajes, los peajes pueden ser aprobados, generados en las entidades territoriales
pero necesitan ese concepto previo y favorable del ministerio de Transporte. Si
recuerdan, en el almuerzo que tuvimos en el Ministerio, sobre la presentación del Plan
Nacional de Seguridad Vial, hablamos de que esta es una política pública que no ha
tenido el mayor interés, pero no fracasa por falta de recursos, realmente tenemos en
el sector recursos que son dirigidos a la seguridad vial, gran cantidad de recursos, que
debemos tener es un mecanismo que sepamos dirigirlos hacia lo que son los grandes
lineamientos que ya están aprobados en grandes países del mundo, contextualizados
a las necesidades locales, claramente, pero asegurar que van destinados a esos
recursos en las principales ciudades que crearon organismo de tránsito para hacer
este recaudo de multas.
Ese es el principio y la duda sobre la capacidad del ministerio de Transporte, si me lo
preguntaran hoy en día, claramente no hay capacidad institucional, pero si recuerdan
en la presentación que hicimos, el pilar fundamental de este plan es toda una
construcción de institucionalidad, de una dirección de seguridad vial, de un
observatorio nacional de seguridad vial y de un consejo nacional de seguridad vial
como órgano consultivo de la sociedad civil que va a apoyar al gobierno en el análisis y
avalar estos planes.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Gracias señor Viceministro, tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:50:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muy brevemente, pero es que me hace pensar
en un tema como este; la estructura del cuatrienio en materia de planeación del
desarrollo es claramente definido por Planeación Municipal que el Plan Municipal de
Desarrollo debe estar articulado con el Plan Departamental de Desarrollo y debe estar
articulado con el Plan Nacional de Desarrollo, y entonces, en ese mismo orden,
máxime cuando los recursos, sobre todo en lo que tiene que ver con las
transferencias, el sistema general de participaciones podría pensarse que tiene que
aplicarse el mismo esquema, porque se tiene que garantizar una seguridad de que los
recursos se inviertan bien, que es como la preocupación que usted tiene, que tiene el
Ministerio, que podría ser válida y es que no terminen dilapidándose y utilizándose los
recursos que deben ser para programas serios de seguridad vial, haciendo
señalizaciones que a los ocho días ya desaparecen y que finalmente se volvieron fiesta
esos recursos. Yo comparto esa preocupación que pueda tener el Gobierno Nacional.
Sin embargo, a mí me parece que vamos cayendo cada vez más en una concepción
centralista de todo y es que todo tiene que concentrarse y todo tiene que vigilarse y
manejarse desde el centro y a mí eso me parece preocupante porque un plan, pongo
un ejemplo del municipio de Chía, tiene que esperar que el Gobierno Nacional, que el
Ministerio le dé un visto bueno para un plan de seguridad vial de su municipio. A mí
me parece Viceministro, que deberíamos poner ahí mas bien, que el Ministerio dará,
ojo, como una política pública, establecerá en un documento, en una circular los
lineamientos que deben aplicarse para la inversión de los recursos en seguridad vial
municipal, y no que el municipio y el alcalde; porque es que, yo fui alcalde,
perdóneme y yo casi todos los procesos que se me trabaron era los que tenían que ver
con el Gobierno Nacional. Y entonces, tenía uno que esperar hasta cuando le parezca
al funcionario que tiene el tiempo y la oportunidad para dar un concepto, a que lo
puedan remitir al municipio, para que el municipio o el departamento pueda hacer sus
inversiones.
Entonces, pongámosle más bien al Ministerio, que me parece muy válido, que sacará
un documento mediante un auto administrativo del viceministerio de Transporte o de
la Dirección Nacional de Seguridad Vial, lo que sea, que establecerá cuales son los
lineamientos que deben seguir esos planes viales, porque me parece que es maniatar
a los alcaldes y a los gobernadores y aquí tenemos que tener confianza en que la
democracia local también debe tener autonomía y tiene capacidad de decisión y de
gestión. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:51:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera como ponente, el
doctor Carlos Andrés Amaya y el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:51:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>A ver Presidente, para colocarnos en contexto;
en ese artículo 4º creamos el Sistema Nacional de Tránsito, ese Sistema Nacional de
Tránsito es pues como todo el conjunto de orientaciones, de normas, de actividades,
de recursos, de programas, en fin, de las instituciones que además permiten la
efectividad, el cumplimiento de estas normas de tránsito.
En ese artículo 4º, le damos la posibilidad al Gobierno Nacional que reglamente la
forma de representación, de la conformación, de las funciones y del propio
funcionamiento de ese Sistema Nacional de Tránsito. Ese parágrafo 1º, es el que tiene
que ver con la obligatoriedad que tienen los organismos de tránsito del país, de
elaborar, aprobar y ejecutar de forma bianual, han hecho la claridad de que lo
dejemos cada dos años, de un plan local de seguridad.
Entonces, lo que a mi juicio no parece conveniente y ya lo ha expresado el doctor José
Caicedo, es que tengan que venir esos planes locales a concepto previo y favorable del
Ministerio, porque lo que hace el propio ministerio de Transporte no es más que
elaborar el Plan Nacional de Seguridad vial, y lo dice el propio parágrafo “que sirva
como base para los planes departamentales, metropolitanos, distritales y municipales
de seguridad vial”. Luego no tendría razón que el organismo de tránsito elabore su
plan local de seguridad siguiendo todas las directrices del plan nacional y que a
renglón seguido entonces tenga que venir a concepto previo y favorable del
Ministerio.
Ahora, en cuanto respecta a los recursos, Presidente, recuerde que en el artículo 54
del propio proyecto de ley se establece la destinación y allí decimos que los recursos
serán para atender los planes locales de seguridad vial, es decir, que esos recursos no
pueden destinarse a ninguna otra actividad propia de las circunscritas en el plan local
de seguridad. Luego eso reafirma mi solicitud, de que ese término de “dará concepto
previo y favorable” se debe eliminar de ese parágrafo, es lo que yo les propongo a
ustedes.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Bueno entonces, en consideración el artículo número 4º con esas
consideraciones, eliminando lo pertinente al concepto previo del Ministerio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:51:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>La parte final quedaría: “todos los organismos
de tránsito del país deberán de forma obligatoria elaborar, aprobar y ejecutar cada
dos años un plan local de seguridad vial, de acuerdo al plan nacional de seguridad vial
y a los lineamientos entregados por el ministerio de Transporte, quien los orientará y
acompañará en el proceso”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:51:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Perfecto, en consideración el artículo 4º con las modificaciones
presentadas por el ponente, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va
a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?, sírvase llamar a lista para verificar
la votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:51:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobado al artículo 4º con las modificaciones leídas por el señor coordinador
ponente.
Presidente (H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Gracias señor Secretario. Entonces, continuemos con el siguiente artículo,
¿Cuál el número?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-14T09:51:50">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Número 15, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:52:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Entonces se va a poner a consideración el artículo 15, ya se aprobó su
reapertura, tiene la palabra señor Secretario para hacer claridad.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:52:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El artículo 15 fue aprobado en bloque sin modificaciones, en este
momento en la Secretaría no hay proposición con respecto a ese artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:52:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>La reapertura obedece a la solicitud que había hecho el señor
Viceministro. Tiene la palabra el señor, viceministro de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-14T09:52:30">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>La propuesta es eliminar este
artículo, además ya fue modificado en la Ley anti-trámites y toda la justificación que
les decía; la creación de un sistema de seguridad e información que estaría
básicamente duplicando y que no tienen todas las capacidades de seguridad, porque
no va a estar integrado además al resto de bases de seguridad del Estado. Esa es la
propuesta del Ministerio y del Gobierno Nacional de eliminar este artículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:52:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:52:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Voy a dar algunas sustentaciones del por qué
no se debe eliminar este artículo; si hay algo importante que trae este artículo es el
parágrafo 5º, es que nosotros podamos a través de este sistema integrado de
seguridad, en la expedición del certificado de aptitud física, mental y de coordinación
motriz, garantizar entre otras cosas la presencia del usuario, la presencia del
conductor en ese centro de reconocimiento de conductores, la presencia de los
médicos que van a realizar las pruebas en esos centros de reconocimiento, que
nosotros tengamos como mínimo la posibilidad de que allí se lleve una historia clínica
de ese usuario que está solicitando ese certificado, que por lo menos se tengan unos
protocolos mínimos en esos centros de reconocimiento, que esas pruebas que se
hacen en esos centros de reconocimiento cuenten con los equipos de cómputo
necesarios, que se lleve una base de datos.
Hoy lo que ocurre es vergonzante y voy a colocar un solo ejemplo de por qué es que
yo les estoy solicitando que creemos un sistema de seguridad aquí tengo en mis
manos uno de tantos que podríamos tener de la base de datos y tenemos un
comprobante de pago, voy a leerle únicamente los últimos tres dígitos de ese
comprobante de pago, el comprobante de pago 299, en esa planilla tenemos el rango,
voy a leerle los últimos cuatros dígitos: 3049, 3050, en fin, y el otro arranca en el 299.
El 3050 por ejemplo corresponde a la señora Xiomara Elizabeth Montoya Sánchez, ella
tiene un rango 3050, está su número de cédula, la categoría tercera y miren esto
compañeros, cuando va y verifica esta información en el RUNT se encuentra que con
ese número de licencia, la 3050 corresponde efectivamente a esa categoría, el estado
de esa licencia es activa, pero a renglón seguido dice: Uno, certificado médico vigente;
“información no encontrada”, certificado de aptitud en conducción vigente;
“información no encontrada”; examen teórico práctico; “información no encontrada”;
solicitudes; “información no encontrada”. Esto es vergonzoso y el estado de la licencia
es activo, eso no puede ser, por eso yo les estoy proponiendo que blindemos a través
de un sistema de seguridad ello.
Pero más allá; resulta que el propio sistema tiene unos comprobantes de pago que es
el famoso CIRE, pues aquí en este primer solo ejercicio que hice, con ese solo
comprobante de pago, el 299 que puede el doctor Jaime Yepes corroborar, con cargo
a ese comprobante de pago tiene usted más de 50 licencias de conducción y entonces,
yo no encuentro explicación lógica, ¿Qué está ocurriendo?, con un solo comprobante
de pago tiene usted como 50 licencias de conducción y cuando usted analiza el estado
de esas licencias de conducción activas, pues usted encuentra que no tienen
certificados médicos vigentes, que no hay certificado de aptitud en conducción
vigente, por ese sistema lo que justamente garantiza es la presencia del usuario, lo
que ese sistema garantiza es que ese certificado de aptitud en conducción vigente se
practique realmente, lo que busca justamente es que ese examen teórico práctico se
realice y eso es lo que no encontramos.
Podría mencionarles muchas debilidades, pero el señor Presidente creo que va a
adelantar un debate sobre las debilidades del RUNT, encontradas no por nosotros sino
por el organismo de control; bien saben ustedes que soy, Presidente de la Comisión
Legal de Cuentas y allí vamos a citar a la, Contralora General de la República para que
nos explique los hallazgos de la auditoría que hizo la, Contraloría al RUNT, pero hay
una serie de debilidades como esta que les estoy mostrando.
Pero más allá, recuerden ustedes que no hacen mucho al propio ministro Germán
Cardona le hicieron una prueba de cómo le podían sacar su pase en menos de media
hora y ahí están las pruebas, acá están, acá está la del propio ministro Germán
Cardona Gutiérrez, para demostrarles entonces que no hay el más elemental sistema
de seguridad en el RUNT y entonces todo lo que esté ocurriendo ahí es justamente la
compuerta para que allí anide la corrupción.
Entonces, lo que yo les estoy proponiendo es justamente que tengamos un sistema
integrado, esto fue una prueba que le hicieron al propio ministro Germán Cardona, él
conoce de esto que les estoy diciendo, fue una prueba que a él mismo le hicieron para
demostrar que tan seguro era ese sistema. Para el propio Ministro de Transporte,
certificado médico vigente; “información encontrada”, certificado de aptitud en
conducción vigente; “información no encontrada”, examen teórico practico;
“información no encontrada”. Este es un ejercicio que le hicieron al propio Ministro,
por eso es que yo les estoy solicitando que se incluya en este artículo ese sistema
integrado de seguridad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:53:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Una aclaración; además señor ponente, le aparece al señor Ministro
ahí, la licencia que le aparece activa es la licencia falsa y es la que aparece activa, la
falsa. Esa es la claridad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:53:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Si aparece aquí, licencia activa y corresponde
justamente a la prueba que le hicieron de demostración de cómo en quince minutos le
podían tramitar una licencia y es una licencia falsa. Eso para demostrar la debilidad
enorme que tiene el RUNT.
Entonces, por eso es que les solicito que volvamos a votar ese artículo tal como viene
en la ponencia.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Muy bien, Representante Wilson Arias tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-14T09:53:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Yo tengo dudas, quiero decirlo y me parece muy
bien que se haya reabierto el punto y quiero resolverlas de la manera más leal frente
al país que es finalmente lo que se debería hacer. Yo he escuchado al doctor Luis
Guillermo Barrera y quiero decir que tiene razones muy fuertes, ha presentado
argumentos serios y le reconozco el estudio de la Comisión, además.
Ayer el doctor Luis Guillermo Barrera se ocupó de ilustrarme sobre el tema e insisto
que hay algunos que somos más legos, pero que tenemos que votar seria y
responsablemente; entonces, tenemos que apoyarnos en quienes como el doctor Luis
Guillermo Barrera y la Comisión saben más. Y dentro de las razones que plantean, se
lo digo aquí al Ministerio, plantea algunas que yo creo que tienen cierto viso
democrático, es decir, el tema de la relación centro - periferia que siempre ha sido
compleja, la centralización, razón por la cual retiré el uso de la palabra para que se
votara rápidamente el artículo anterior. Es francamente, ya no solamente
odiosamente re-centralista, sino injustamente aparatoso que pongan concepto previo
del Ministerio a cualquier plan municipal. Entonces, yo creo que es de bulto el debate.
Y en este caso Ministro, aparece la misma discusión que ha presentado el doctor Luis
Guillermo Barrera, quien señala más o menos el tema de la proximidad de los centros
al usuario, en fin; y otras razones que también son muy fuertes como el tema de la
corrupción. Yo en ese tema de la corrupción suelo tener mucha precaución, porque se
puede predicar la corrupción del municipio o de la Nación y el Gobierno suele
presentar el argumento a discreción o a conveniencia, es decir; si conviene presentar
a una entidad nacional como corrupta para acabarla de privatizar como al SENA en
otras épocas; entonces es que ese es un aparato gigantesco nacional que hay que
acabarlo, porque el gigantismo lo volvió burocrático y corrupto, pero cuando le
conviene acusar a los municipios entonces, dice que las regalías están siendo
manejadas de manera corrupta en los municipios, para re-centralizar el país, siempre
en función de un criterio neoliberal, privatizador. Es básicamente lo que yo miraría.
Pero lo propio, podría decir del argumento del doctor Luis Guillermo Barrera, hoy, que
presenta una casuística que no dudo y sé que lo ha hecho no solamente convencido,
cosa que le reconozco a su argumentación que es muy fuerte y los casos que trae son
potísimos, pero digamos que igualmente lo que critico al gobierno podría decirse
ahora de nuestro argumento, es decir, criticamos el sistema actual predicando con
ellos que lo vamos a resolver y resulta que ni lo uno ni lo otro. Fíjense, aquí se acabó la
Comisión Nacional de Televisión que porque era muy corrupta y ya no se había
fundado la Autoridad Nacional de Televisión y ya tenemos denuncias de corrupción
mayúsculas, no solamente de contratación, sino de tráfico de influencias notorias, en
materia de la Autoridad Nacional de Televisión.
Señalo esto para decir, yo más bien haría este interrogante: ¿Qué quiere que resuelva
Viceministro en términos de costo - beneficio?. Es decir, esa duplicidad que a mí me
preocupa y esa es una razón muy poderosa que usted presenta, dice que tenemos un
sistema nacional, ustedes van a crear una duplicidad que queda más o menos
atomizado en el país y si tenemos mil municipios y varios centros por municipio, eso
va a quedar absolutamente atomizado y eventualmente su control va a ser mucho
más difícil que el control de una instancia nacional y yo creo que eso tiene un sentido.
No siempre el argumento de la duplicidad de funciones va a funcionar, porque como
vamos, mañana nos van a decir, hay duplicidad de funciones entre el sistema judicial
público y el privado que estamos creando en este momento en el Congreso, entonces
acaben el público para que no haya duplicidad con el privado. Yo todo esto lo miro con
mucho relativismo. Mi pregunta Viceministro es: ¿Esa duplicidad de funciones que
usted menciona y que está regulada además en la ley, la 489 de 1998, que dice que no
debe haber duplicidad de funciones, esa duplicidad significa sobrecostos para el
Estado, por ejemplo, es decir, significaría que nosotros vamos a mantener una entidad
nacional y haber un sobrecosto que va a estar a cargo de la municipalidad, de los
usuarios, de la sociedad en general?, Primera pregunta.
Y segunda, el tema de conveniencia en materia de control, es decir, ese aparato
atomizado, las posibilidades de control, yo creo que es un poco para agregar a una
controversia tan inteligente que ha presentado el doctor Luis Guillermo Barrera, que
renuevo mi admiración por su argumentación, pero no puedo negar la preocupación
que me genera la manifestación del Gobierno y quisiéramos que nos diéramos en este
artículo, que no en el anterior si una oportunidad por lo menos de una ilustración
sobre ese tema señor Viceministro y doctor Luis Guillermo Barrera.
Presidente (H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque,, Presidente de la Comisión
Sexta): Viceministro, muy breve por favor, hemos acordado que antes de las once no
se va a abrir el registro, un compromiso del, Presidente de la Cámara pero hay que
avanzar.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-felipe-targa" startTime="2012-06-14T09:53:30">
							<from>Dr. Felipe Targa</from>
							<p>Gracias señor Presidente, como
respuesta es, habrá duplicidad y la contra pregunta es ¿Por qué si lo estamos
haciendo?, Yo estoy de acuerdo que hay esos registros y esos casos y hay casos con
relación a la cantidad de registros que tiene el RUNT, por eso el RUNT está siendo
requerido y está siendo multado y tiene un plan de mejoramiento.
Entonces, por qué no lo hacemos para los CDA o para cualquier actor, porque no
creamos, entonces, un sistema de seguridad e información. No acá hay una
responsabilidad legal y contractual del sistema nacional con los otros registros, de
tener todos estos esquemas de seguridad y la respuesta es hagamos el debate sobre
el RUNT y sobre qué tenemos que hacer con el RUNT, y encantadísimo de venir acá y
hablarles más sobre el RUNT, pero si la respuesta es por legislatura creemos un
sistema de información y seguridad, que va a traer duplicidad, costos y tiempo
importantísimo, esto va en contra de la ley anti-trámites, de generar nuevos procesos.
¿Cuál es el tema de juez y parte, además, si yo soy como mismo agente privado, mi
sistema de información, soy juez y parte entre si soy seguro o no?.
Dejo eso como contra preguntas en la mesa de discusión para los Honorables
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:53:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Representante Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-14T09:53:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Si, la preocupación con el doctor Luis Guillermo
Barrera es el tema de juez y parte, digamos que es lo que a mí me preocupa que el
parágrafo 6º dice: “Los centros de reconocimiento de conductores deberán establecer
protocolos de seguridad para realizar los exámenes”, es decir que los centros van a
crear los protocolos de seguridad para ellos mismos, entonces digamos esa es la
preocupación. “Los exámenes de aptitud física mental y coordinación motriz en un
único sistema integrado de seguridad que validarán todos y cada una de las pruebas
de acuerdo con los criterios de evaluación establecidos por el Gobierno Nacional
sobre la materia”.
Digamos, ellos crean su propio sistema de acuerdo con unos criterios, otra cosa es que
el Gobierno Nacional los evalúe, pero ahí lo que está diciendo es “crearán sus sistema
de seguridad de acuerdo con los criterios”, y ¿Quién evalúa si está de acuerdo con
esos criterios o no?, Digamos, la preocupación doctor Luis Guillermo Barrera, es que
se nos puede enredar el asunto, y la discusión me recuerda señor Presidente, algo que
me trae malos recuerdos y es el tema de regalías, incluso de la misma CNT y es, como
esto no sirve y está mal, cambiémoslo por otra cosa y digamos, es como el argumento
de vender el sofá, tan conocido.
No estaría seguro si esa es la cura para esta enfermedad doctor Luis Guillermo
Barrera, o sea peor la cura para esta enfermedad, o sea peor la cura que la
enfermedad. No sé si sea mejor fortalecer o hacer una revisión del RUNT que crear
otro sistema paralelo, no sé, tengo confusión, reconozco como el doctor Wilson Arias
su criterio pero tengo la confusión ahí de si esto no nos generaría más problemas y si
le estamos dando una función que ya tiene una entidad pública por ley a unos
privados que no sé si funcionaría bien o no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:54:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-06-14T09:54:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente.
A ver, yo creo que eso de montar otra entidad porque esté funcionando otra mal,
pues yo no sé qué tendríamos que hacer en el país o en el Congreso, montando
entidades, porque la mayoría están funcionando mal y tienen deficiencias. Yo sin
embargo creo, de todos modos, que lo que tenemos que hacer es hacer una revisión a
fondo al RUNT, para que el RUNT funcione como tiene que funcionar o hay otra
alternativa, acabemos con el RUNT y montemos esta entidad. Para mí montar dos
entidades que hagan la misma función; y me queda otra duda y es que los costos de
operación yo creo que le van a llegar al usuario, si van a tener que pagar exámenes
médicos, pagar exámenes sobre conducción y aptitud pues yo creo que eso no es
conveniente para el manejo que se debe dar de esta situación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:54:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:54:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Como varias cosas Presidente; justamente
cuando el señor Viceministro habla de los centros de diagnóstico automotor, que qué
pasa con esos CDA, en el proyecto le estamos diciendo y entre otras cosas fue un tema
que discutía con el doctor Carlos Amaya, es cómo utilizamos precisamente las
tecnologías de la información y las comunicaciones para que nosotros realmente
podamos hacerle seguimiento a esos centros de diagnóstico, aquí lo estamos diciendo
como estaba en la ley, que llevar un registro computarizado de los resultados de las
revisiones tecno-mecánicas y emisiones contaminantes de cada vehículo, incluso de
los que no las aprueben.
Entonces, ¿Qué le estamos diciendo aquí?, Que hagamos un monitoreo en tiempo real
de todos los procesos de inspección que realizan esos Centros de Diagnóstico
Automotor a través justamente del uso de las tecnologías de la información y las
comunicaciones, en las que tanto nos ha insistido entre otros, el propio ministro de las
TICS, por eso aquí lo incluimos, para que la propia superintendencia de Transporte
pueda en tiempo real hacerle un seguimiento a lo que vienen realizando en sus
actividades propias estos CDA, aquí lo estamos contemplando Viceministro, para
decirle que sí queremos nosotros que esos Centros de Diagnóstico Automotor,
tampoco sean centros allá de operación, incluso clandestina, incluso de garaje, sino
que la propia Superintendencia tenga herramientas suficientes para hacerle
seguimiento en tiempo real y eso es lo que le estamos proponiendo aquí justamente
en este artículos, con el uso de las TICS; pero además, en este sistema integrado, no es
un sistema integrado allá a la “tolondra”, nosotros estamos diciendo que ese sistema
integrado de seguridad debe ser previamente homologado por el RUNT, además debe
tener un sistema de seguridad debidamente acreditado también.
Esta figura doctor Wilson Arias y doctor Carlos Amaya, esta figura del sistema de
seguridad fue justamente la misma que aprobamos en todo lo que tiene que ver con
vigilancia, de seguridad, en lo que tiene ver con los vigilantes, es tal cual, que
tengamos un sistema de seguridad y eso es lo que estamos proponiendo aquí, un
sistema integrado de seguridad que es debidamente homologado por el RUNT, que
evita esto que les estoy mostrando, esto que al propio ministro de Transporte le
ocurrió y que ahí están los documentos para que ustedes los revisen. Eso es lo que
busca el proyecto.
Ahora, en ese parágrafo 3º está hablando de que se utilice un sistema único de
recaudo, justamente para eso, para que no haya evasión y para que no prolifere pues
lo que hoy hace tanta mella en el tema del transporte y en todo este tema que tiene
que ver con licencias de conducción, por eso les reitero la solicitud de que este
artículo quede como fue presentado en la ponencia señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:54:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez y procedemos a votar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-06-14T09:54:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar al
Viceministro.
Señor Viceministro, usted ayer nos decía que uno de los objetivos era el
licenciamiento. A mí me parece que si abandonamos nosotros el artículo 15, hay unos
aspectos importantes que inclusive vienen en la ponencia original, como es el
aumento de la edad, la experiencia de los dos años. Yo les propondría, veo que el
doctor Luis Guillermo Barrera ha propuesto unos argumentos muy importantes y de la
misma forma usted.
Por qué no avanzamos con el artículo y para la ponencia de segundo debate podemos
hacerle los ajustes que se puedan hacer, a mí me parece que si se elimina el artículo
ya no tendremos nosotros la posibilidad de esos aspectos importantes que tiene el
artículo 15 de revivirlos, por lo tanto me parece más conveniente aprobarlo como está
y para segundo debate haremos una mayor discusión y se mirará qué mejoras habrá
que hacerle a este artículo. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:55:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el artículo 15 como viene en la ponencia, se abre la
discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, Representante Luis Guillermo
Barrera, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:55:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Solo tal vez una
reflexión válida de uno de los Honorables Representantes y tal vez fue el doctor
Miguel Pinto, es que si ustedes lo consideran prudente, doctores Carlos Amaya y
Wilson Arias, blindemos incluso en ese parágrafo 5º de que no tendrá ningún costo la
implementación del sistema integrado de seguridad, no tendrá costo alguno adicional
al usuario, porque me parece que ese si es un blindaje para que los propios centros no
le vayan a trasladar costo alguno al usuario, me parece que eso es muy sano y lo
podríamos adicionar en ese parágrafo 5º.
Presidente. Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-06-14T09:55:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Una consideración, digamos casi que política y social
y una de fondo para resolver el tema en materia de votación, o por lo menos lo que a
mí concierne; primero, que yo he estado atento y renuevo mis agradecimientos,
especialmente los integrantes de la Comisión, que siempre estuvieron atentos de
ilustrarnos sobre estos temas, de nuevo lo digo, pero deploro que al filo de la votación
aparezcan nuevos argumentos, digamos, muy atractivos de parte del Gobierno.
Deploro que no hayamos tenido ocasión de asistir a un momento tan importante
antes y que se haga a la brevedad de unos segundos.
Yo creo que el argumento que acaba de dar el doctor Ciro Rodríguez tiene una razón y
explico de esta manera mi votación, pese a las interesantes observaciones del
Gobierno; si se elimina el artículo nos vamos a privar de seguirlo discutiendo en un
momento en el cual honradamente digo no tenemos, tememos seguramente algún
nivel de ilustración pero no tenemos los detalles porque la polémica casi que apenas
empieza. Yo creo que deberíamos acompañar al doctor Luis Guillermo Barrera en
cuanto a la votación y proceder a amplificar el debate, ojalá y se dé con todas, si se
necesita audiencias públicas previas se haga de esa manera, para que logremos
establecer lo mejor para la sociedad. Por ejemplo, el último argumento que presenta
el doctor Carlos Amaya me parece que es muy interesante, es decir, entregarle la
condición de juez y parte a un privado no es lo mismo que la tenga el Estado, por su
naturaleza, por su razón de ser en el marco de un Estado Social de Derecho, está bien
que el Estado funja como juez y parte, es decir el Estado tiene el ministerio de
Educación, pero también tiene universidades públicas y eso está bien, porque o si no,
no podría el Estado cumplir su función, pero que el privado tenga la condición de ser
juez y parte simultáneamente resulta bastante discutible.
Yo creo que esa razón que ha presentado el doctor Carlos Amaya, recogiendo
seguramente algo que decía el Gobierno puede ser muy útil para la discusión, pero no
niego que nos privamos de la ocasión de seguirlo discutiendo si votáramos eliminarlo.
Yo creo que el razonamiento que ha presentado el doctor Ciro Rodríguez es correcto y
en ese sentido anunciaría mi acompañamiento al punto, sobre la base que podamos
hacer audiencias suficientes, previo a la plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:55:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-14T09:55:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Para reforzar un poco en el mismo sentido, es
que votemos el artículo como viene en la ponencia, dejémoslo vivo; pero si dejar este
argumento muy claro Presidente, a mí me preocupan las motivaciones de la creación
de este artículos doctor Luis Guillermo Barrera y que la motivación sea el RUNT está
funcionando mal, creemos otra cosa, no siempre ha sido buen argumento, miremos lo
de regalías; dijeron lo de regalías se están robando la plata en las regiones, creemos
otro, o lo de la CNTV, yo no creo que esa sea la motivación. Sin embargo, entendiendo
el trabajo que se ha venido haciendo y leyendo un poco eso, podría entender que
tiene un buen objetico ese artículo, por lo cual lo discutimos, si solicitaría Presidente
que el coordinador ponente se comprometiera a seguir haciendo ese buen trabajo
que está haciendo y sentar con nosotros a revisar pues, los bemoles de este artículo,
más allá de que el Gobierno lo diga o no, ustedes sabe que nosotros aceptamos
argumentos del Gobierno pero tratamos de actuar con independencia; es, revisemos
de verdad que esto no nos genere otro problema mayor mas adelante.
Por lo tanto, Presidente y doctor Luis Guillermo Barrera, anunciamos nuestro voto
positivo para que el artículo sea discutido y que ojalá antes de la radicación de la
ponencia para segundo debate podamos discutir a profundidad este artículo. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:55:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Coordinador ponente tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:56:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, solo para agradecerle a los
compañeros esa solidaridad que tienen para poder aprobar este artículo, solo le
adicionaría Presidente por la importancia que reviste, en ese parágrafo 5º, señor</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“en todo caso la implementación del sistema no tendrá costo adicional
alguno para el usuario”, al final. Por lo demás Presidente, nada más, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:56:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el artículo 15 con las últimas apreciaciones que acaba
de hacer el Representante Luis Guillermo Barrera, se abre la discusión, continua
abierta, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?, sírvase
llamar a lista para verificar la votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:56:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Ha sido aprobado el artículo 15 con las modificaciones propuestas por el coordinador
ponente, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:56:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Artículo 16, tiene el uso de la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:56:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Presidente, yo le solicitaría por las
propias consideraciones que han hecho el doctor Ciro Rodríguez, Carlos Amaya y el
propio doctor Wilson Arias, es que estos artículos a los que ha hecho referencia el
señor Viceministro que ya fueron votados, pero que obviamente se aprobó la
apertura, que se voten nuevamente en bloque y por esas mismas consideraciones en
plenaria se le dé la correspondiente discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:57:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Me parece muy bien, tiene la palabra el Representante Carlos Andrés
Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-06-14T09:57:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Dejar clara nuestra posición con el doctor
Wilson Arias, porque el Gobierno puede decir que es una posición facilista, pero nos
parece y lo digo con todo respeto, curiosamente, irrespetuoso que hasta ahora se
presenten argumentos de fondo. Nosotros estamos dispuestos a actuar con seriedad,
con sensatez, pero con los argumentos a tiempo, incluso acá lo hicimos ayer,
estuvimos dispuestos a reunirnos con el señor Viceministro para revisar los
argumentos y no fue posible.
Yo creo que lo más responsable es, aprobemos los artículos como vienen, como
estamos en los ponentes, nos sentaremos con el coordinador, revisaremos con el
Gobierno y nos daremos la oportunidad doctor Luis Guillermo Barrera, de revisar a
profundidad esos artículos, pero me parece que no tiene sentido darle largas a esta
discusión encontrando argumentos a última hora, por lo cual estamos de acuerdo con
que se voten los artículos en bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:57:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Complemento eso con que hay 10 ponentes, entonces me parece
importante que hay todas las condiciones para hacerlo. Suficiente ilustración, lea los
artículos que vamos a poner a consideración señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-14T09:57:30">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente, los artículos que se aprobó la reapertura son, el 15 que
ya se aprobó, 16, 17, 28, 31 y 34.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:57:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración los artículos que acaban de ser enunciados, se abre la
discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Los aprueba
la Comisión?, llamamos a lista para verificar la votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:57:50">
							<from>Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>NOMBRE SI NO IMP. EXC. AUSENTE
AGUDELO ZAPATA IVAN DARIO X
AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES X
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER X
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO X
CAICEDO SASTOQUE JOSE EDILBERTO X
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO X
GOMEZ VELASQUEZ WILSON HERNANDO X
LONDOÑO JARAMILLO JUANA CAROLINA X
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO X
ORTEGA SAMBONI JAIRO X
PATIÑO AMARILES DIEGO X
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL X
QUINTERO TRUJILLO JAIRO X
RODRIGUEZ PINZON CIRO ANTONIO X
ROLDAN AVENDAÑO JHON JAIRO X
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO X
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO X
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO X
Han sido aprobados en bloque los artículos 16, 17, 28, 31 y 34, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:58:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Título del proyecto y querer de la Comisión de que pase a segundo
debate, señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-06-14T09:58:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Título “POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICA EL CODIGO NACIONAL
DE TRÁNSITO”. Leído el título señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:58:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración el título y el querer de la Comisión Sexta de que este
proyecto pase a segundo debate en la plenaria de la Cámara de Representantes, se
abre la discusión, continúa abierta, aviso que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Aprueba
la Comisión Sexta el título del proyecto y es su querer de que pase a segundo debate
en la plenaria de la Cámara de Representantes”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:58:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si aprueba la Comisión el título del proyecto de ley y es su querer que el
proyecto de ley aprobado pase a segundo debate en la plenaria de la Cámara de
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:58:40">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Continuamos con el orden del día, se mantienen los mismos ponentes
para el segundo debate, tiene la palabra el Representante Jaime Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2012-06-14T09:58:50">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Para una constancia, que en el momento en
que se votó este proyecto, todavía no se ha abierto el registro en la plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:59:00">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Hay dos proposiciones sobre la mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T09:59:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>si señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-06-14T09:59:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Secretario, por favor deje constancia
sobre la hora en que el doctor Jaime Armando Yepes dejó la constancia de que no se
había abierto el registro en la plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:59:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>No, me acaba de llamar el Secretario General para decirme que cuánto
tiempo necesitamos para abrir el registro en la plenaria, le he dicho que cinco
minutos. Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-06-14T09:59:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera, usted es ponente
coordinador, yo soy coordinador, yo quiero que aquí quede también claro un tema;
para segundo debate es muy importante que algunos sectores que han manifestado
algunas posiciones frente al proyecto puedan acceder nuevamente a un diálogo, a una
perspectiva y a una socialización, porque hoy hay sectores que no han podido
participar activamente y nos han pedido que antes del segundo debate nosotros
podamos darles ese espacio para que se puedan retomar y revivir algunos temas que
siguen siendo de trascendental importancia y que pueden sufrir alguna modificación.
Era en ese sentido señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T09:59:50">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Vamos a leer la proposiciones para aprobarlas y seguimos el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T10:00:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: “Cítese al Viceministro de Transporte a debate de control
político para que presente informe de su gestión al frente del Viceministerio, de
conformidad con el cuestionario adjunto”.
Firmado, José Edilberto Caicedo, Carlos Andrés Amaya, Wilson Neber Arias.
Proposición: “Cítese a debate de control político al, viceministro de Aguas, doctor Iván
Mustafá Durán y al superintendente de Servicios Públicos, doctor Cesar González
Muñoz, para que explique ante la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes, los resultados de los planes departamentales de agua y como estos
han afectado la prestación del servicio público en las diferentes regiones del país, de
acuerdo al cuestionario anexo”.
Cordialmente, firmado, Carlos Andrés Amaya Rodríguez, José Edilberto Caicedo
Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T10:00:10">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>En consideración las proposiciones que acaban de ser leídas, se abre la
discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Las aprueba la
Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-06-14T10:00:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-06-14T10:00:30">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Se levanta la sesión y de ser necesario se citará para el martes a las
nueve de la mañana. Muchísimas gracias a todos los asistentes y recogiendo las
inquietudes del Representante Diego Naranjo, Vicepresidente, a quien le agradezco
que haya estado aquí al lado mío durante toda legislatura y recoger la inquietud suya
en el sentido de que si hay apreciaciones que puedan ser recogidas de aquí al segundo
debate, con todo gusto la Comisión está dispuesta a tener en cuenta esas
apreciaciones y a someterlas a consideración de la plenaria de la Cámara de
Representantes, se levanta la sesión siendo las diez y cincuenta y ocho minutos de la
mañana (10:58 a.m.). Muchas gracias.
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE             DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente                                 Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO              JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                  Subsecretario
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
