<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto" id="hr-miguel-angel-pinto" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jario-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jario-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jario Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya" id="hr-carlos-andrés-amaya" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3244-acta-60-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Julio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 60 / 2012-07-24</heading>
						<speech by="" startTime="2012-07-24T10:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 060
(Bogotá, D.C., 24 de julio de 2012)
A las diez de la mañana (10:00 a.m.) el, Presidente de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante JOSE EDILBERTO CAICEDO SATOQUE,
ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa esta el Honorable Representante:
Ortega Samboni Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la Secretaría se permite informar que tenemos
quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-07-24T10:00:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo quiero antes de iniciar el orden del día, como leer un informe de la
Comisión para que pues todos lo tengamos presentes sobre los
proyectos que fueron tramitados aquí durante esta legislatura pasada
y que son Ley de la República y que tuvieron mucha trascendencia e
importancia porque fueron debatidos e iniciados aquí desde la
Comisión Sexta.
LEYES TRAMITADAS POR LA COMISION VI LEGISLATURA 2011-2012
1. LEY 1506 DEL 10 DE ENERO DE 2012
“POR MEDIO DE LA CUAL SE DICTAN DISPOSICIONES EN MATERIA DE SERVICIOS PÚBLICOS
DOMICILIARIOS DE ENERGÍA ELÉCTRICA, GAS NATURAL, ACUEDUCTO, ALCANTARILLADO Y
ASEO PARA HACER FRENTE A CUALQUIER FENÓMENO NATURAL QUE INCIDA O
ALTEREDESASTROSAMENTE A LA POBLACIÓN NACIONAL Y SU FORMA DE VIDA.”
2. LEY 1507 DE 10 DE ENERO
&quot;POR LA CUAL SE ESTABLECE LA DISTRIBUCIÓN DE COMPETENCIAS
ENTRE LAS ENTIDADES DEL ESTADO EN MATERIA DE TELEVISIÓN Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES&quot;.
3. LEY 1523 DEL 24 DE ABRIL DE 2012
“POR EL CUAL SE ADOPTAN LA POLITICA NACIONAL DE GESTION DEL
RIESGO DE DESASTRES Y SE ESTABLECE EL SISTEMA NACIONAL DE
GESTION DEL RIESGO DE DESASTRES Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.”
4. LEY 1546 DEL 05 DE JULIO DE 2012
“POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICA EL ARTICULO 99 DE LEY 115 DE
1994 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
5. LEY 1547 DEL 05 DE JULIO DE 2012
“POR LA CUAL SE OTORGAN BENEFICIOS A ESTUDIANTES DE EDUCACION
SUPERIOR DE ESTRATOS SOCIOECONOMICOS 1, 2 y 3 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.”
6. LEY 1548 DEL 05 DE JULIO DE 2012
“POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DE 2002 Y LA LEY 1383 DE 2010 EN
TEMAS DE EMBRIAGUEZ Y REINCIDENCIA Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.”
7. LEY 1549 DEL 05 DE JULIO DE 2012
“POR MEDIO DE LA CUAL SE FORTALECE LA INSTITUCIONALIDAD DE LA
POLITICA NACIONAL DE EDUCACION AMBIENTAL Y SU INCORPORACION EFECTIVA EN EL
DESARROLLO TERRITORIAL”
8. LEY 1556 DEL 09 DE JULIO DE 2012
“POR LA CUAL SE FOMENTA EL TERRITORIO NACIONAL COMO ESCENARIO
PARA EL RODAJE DE OBRAS CINEMATOGRAFICAS”
9. LEY 1557 DEL 10 DE JULIO DE 2012
“POR LA CUAL SE MODIFICA EL PARAGRAFO 3 DEL ARTICULO 64 DE LA LEY
1242 DE 2008 - COMPETENCIA PARA EL MANTENIMIENTO DEL CANAL DE
ACCESO AL PUERTO DE BARRANQUILLA.”
10. LEY 1558 DEL 10 DE JULIO DE 2012
“POR LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 300 DE 1996 - LEY GENERAL DE TURISMO,
LA LEY 1101 DE 2006 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.”
Esto es un resumen de los proyectos que hoy son Ley de la República
y en la cual todos ustedes tuvieron que ver con la elaboración de estas
leyes como ponentes, como autores, como coordinadores ponentes y
pues por medio del cual queremos informarle a toda la teleaudiencia y
a todos los ciudadanos que estos proyectos fueron tramitados pues
aquí y que hoy son y están a disposición y le pediría señor Secretario
que se informara por todos los medios posibles a todos los ciudadanos
del país que estas leyes se aprobaron aquí, que benefician a todos los
ciudadanos también como parte de lo que el Congreso y la Comisión
Sexta hacen.
Entonces, pues quería como agradecerles por la participación a
ustedes en la elaboración de esas ponencias en los debates y lo que
finalmente se lograron de que estos proyectos de ley sean hoy ley de
la República.
Dr. Iván Darío en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-07-24T10:00:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Un saludo a todos los compañeros de la Comisión y a todas las
personas que nos acompañan y acompañarlo a usted también en ese
momento difícil con la ausencia de su padre doctor Diego Naranjo,
pero siempre hay una presencia permanente y yo pediría que por favor
hiciéramos un minuto de silencio a todos los compañeros.
Bueno muchas gracias a todos y continuando doctor Diego Naranjo y
todos los presentes, quisiera permitirme un abuso con mis
compañeros sobre todo antes de entrar en el momento de las
postulaciones puesto que es un tema de mecánica para ver quiénes
van a ser las personas que nos van a acompañar y les vamos a
entregar ese encargo tan importante de conducir la Mesa durante este
periodo legislativo.
Al país enviarle un mensaje que esta Comisión Sexta sigue
comprometida y es bien interesante como escuchamos al gobierno
dando informes por todo el país y nosotros que siempre hablábamos
de la Comisión Sexta, vemos como hoy en todos los informes tienen
que hablar de todo lo que ha ocurrido en la Comisión Sexta y se
detienen un largo tiempo y hoy están con una rendición de cuentas, el
nombre que le da el Gobierno mostrando lo que se hizo en materia de
educación y es para eso que he pedido estas pequeñas palabras,
porque particularmente me siento muy orgulloso de ser Congresista.
Momentos difíciles que atraviesa hoy el país, hoy donde llegamos a
este segundo periodo como lo decía el, Presidente de la República y el
mismo lo reconoció en la instalación todo lo que se ha hecho por la
educación de este país, todo lo que se hizo con el ICETEX social
doctor Wilson Gómez, que fue una iniciativa Congresional, donde
muchos en diferentes partes del país era nuestro tema de campaña y
aquí todos estuvimos de acuerdo y sacamos adelante esto, lástima
que en los últimos informes no he escuchado que hablen del Congreso
de la República, ni de la Comisión Sexta y el origen fue acá en esta
Comisión Sexta de Cámara de Representantes, pero también leyes
tan importantes como hablaba ahorita nuestro Vicepresidente el doctor
Diego Naranjo la gratuidad de la educación.
Pero también decirle al país, que se la vamos a meter toda con un
proyecto muy lindo y de una gran necesidad por todo lo que está
ocurriendo como es el tema del bilingüismo, donde todos van a ser
ponentes, porque sabemos de la prioridad que tiene esto y siempre
que he tenido la oportunidad de hablar con el, Presidente de la
República, siempre le he dicho que por favor nos ayude con los
recursos para sacarlo adelante.
Pero qué bueno también cuando el ministro de las Tic,s habla en los
medios de comunicación, cuando todo el mundo reconoce las
capacidades del Ministro y saber que en esta Comisión Sexta se le ha
dado todo el apoyo al señor ministro de Telecomunicaciones, por lo
tanto tenemos que sentirnos muy orgullosos como Congresistas y de
ser miembros de la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes,
así en muchas partes estén estigmatizando o generalizando porque
lastimosamente pasan de lo particular a lo general y están
desconociendo realmente lo que nosotros hemos hecho acá y el
compromiso que hemos adquirido.
Para eso quería estas pequeñas palabras señor Vicepresidente, para
que continúen con el orden del día en el tema de las postulaciones,
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-07-24T10:00:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Quiero primero agradecerle a todos los compañeros las
manifestaciones de solidaridad y condolencia con la calamidad que ha
ocurrido en nuestra familia, quiero a nombre de mi familia decirles Dios
les pague y Dios los bendiga y muchas gracias porque sentí el apoyo
de los compañeros de la Comisión Sexta y de todo el Congreso,
muchas gracias a todos y cada uno de ustedes, que dios les pague y
aquí estaremos luchando y trabajando para que cumplamos la labor
que tenemos que cumplir como dios manda.
Entonces Dios les pague, Dios les bendiga y muchas gracias por esas
manifestaciones de afecto que igual me sirven de mucho apoyo y
mucha fortaleza para continuar en la labor.
Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-07-24T10:00:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muy corto Presidente, un saludo cordial para los colegas, manifestar
una vez más mis condolencias al compañero y colega Diego Naranjo,
no simplemente quería de verdad de todo corazón darles las gracias a
ustedes por el apoyo decidido que tuvieron para el que hoy sea un
hecho que yo sea Segundo Vicepresidente y que un integrante de la
Comisión este en la Mesa Directiva de la Honorable Cámara de
Representantes, gracias, infinitas gracias a todos porque jugaron un
papel fundamental, sobre todo que en el día de la elección, pues se
presentaron algunas dificultades y fue la Comisión la que salió a
defender esa postulación, muchas, muchas gracias por su respaldo
decidido y su apoyo y pues al colega Wilson Arias entiendo aplicaron
ley de bancadas, gracias de todos modos por la deferencia de estar
pendiente de esa Vicepresidencia.
Y decirles que espero que podamos usar esa dignidad por el bien de
la Comisión Sexta para darle importancia a esta Comisión y que
podamos generar discusiones y avances sobre todo en proyectos de
ley importantes para beneficio de nuestras regiones y del país.
Muchas gracias señor Presidente y una vez más reconozco el trabajo
que ustedes hicieron este año en la Mesa Directiva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:01:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-07-24T10:01:10">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, saludar a todos los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, como usted lo ha dicho, manifestar ese apoyo y
respaldo en la pérdida de ese ser tan querido como es su padre y
decirle que encuentra en nosotros la amistad y la gratitud por el
compañerismo que usted ha tenido para con nosotros y decirles que
ese trabajo que se ha venido haciendo en la Comisión Sexta
esperemos que en esta nueva legislatura sea aun más fructífera.
Tenemos temas importantes y decisivos, el doctor Iván Darío Agudelo
tocaba el tema del bilingüismo, yo se que Hacienda aún no ha dado el
sí frente al tema del bilingüismo y aquí tenemos que ser nosotros, dar
esa pelea, como se acordaran ustedes en el tema del ICETEX, que
también cuando empezamos a hablar de condonar y que el ICETEX
no podía estar cobrando el interés a los estudiantes, en esa iniciativa
que presentó el doctor Wilson Gómez, Hacienda también se negó en
su momento y aquí ustedes vieron los presupuestos que nos
presentaron y fuimos los ponentes que nos dimos la tarea aquí y en
Plenaria donde defendimos, la misma mecánica tenemos que aplicar
para el tema del bilingüismo.
Tiene que ser una postura de nosotros como Congresistas por el bien
de este país no puede haber TLC, no puede haber desarrollo, no
puede haber economía, no puede haber globalización de los
mercados, si no tenemos igualdad de condiciones en el país, es al
mismo tema al unísono como tenemos que defender el tema de la
reforma de la Ley 30 a la Educación Superior en garantizar esa
autonomía, en garantizar mayor presupuesto y temas tan importantes
que tienen que quedar aquí en la retina de los colombianos, pero
especialmente en el país en el tema de las concesiones viales, aquí
nos han tomado del pelo; y aquí es donde quiero llamar la atención
junto con el Representante Miguel Angel Pinto están ya dadas todas
las condiciones.
Los estamos esperando en el departamento de Santander, en
Bucaramanga para hacerles extensiva públicamente la invitación este
jueves, está confirmada la presencia del señor Ministro con todo su
equipo de trabajo y solicitarles a ustedes que ese tema tan importante
ustedes que conocieron la ola invernal que afecto a Santander,
necesitamos la solidaridad de todos ustedes para que este
departamento tenga realmente el respaldo de la Comisión y que desde
Santander empecemos a irradiar ese compromiso para todo el país y
que también sea un compromiso y una constante de la Comisión, que
esos debates que se han hecho en Cali, Pereira, Medellín realmente
tengan un seguimiento y podamos tener resultados.
Esa era mi intervención señor Presidente y agradecerles y pedirles
que ahora terminemos, nos sentemos para coordinar el tema de la
logística de quienes van a ir y quienes se van a quedar, que yo si
espero que por lo menos sean más de 15 los Congresistas que nos
acompañen este importante día allí a Bucaramanga, que allí van a
conocer la hospitalidad de los santandereanos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:01:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor Secretario leer el orden del día para que pueda ser
aprobado y continuar con la sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:01:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-07-24T10:01:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 24 de julio de 2012
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Postulación, Elección y Posesión de los miembros de la Mesa directiva de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente, período legislativo 2012-2013, de
conformidad con los artículos 10 de la Ley 3ª. de 1992 y 40 de la ley 5ª. de 1992:
a. Presidente
b. Vicepresidente
III.
Saludo protocolario a la Mesa Directiva de la Cámara de Representantes.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:01:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:02:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:02:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se pone a consideración el orden del día anteriormente leído, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, aprueba la Comisión Sexta el orden
del día anteriormente leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:02:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:02:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:02:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, postulación, elección y posesión de los miembros de la
Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitución Permanente,
periodo legislativo 2012- 2013, abra las postulaciones señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-07-24T10:02:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Se abren las postulaciones y se le da la palabra al doctor Diego
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-07-24T10:03:00">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, quiero decir primero que en aras de conservar los
pactos y los acuerdos políticos que se han desarrollado a través de
estos dos años, quiero postular al doctor Silvio Vásquez Villanueva,
que además tuve la oportunidad de ser el compromisario en los
acuerdos y le corresponde a esa sesión del partido Conservador en
cabeza del grupo que maneja el doctor Silvio Vásquez y la doctora
Juana Carolina Londoño, entonces yo quiero hoy respetar ese pacto y
postular de manera especial al doctor Silvio Vásquez que además
tiene una trayectoria política y laboral muy importante como fue haber
sido Secretario de Policía de San Marcos, Municipio de Acevedo,
auxiliar de pagaduría de la Beneficencia del Huila, Alcalde Municipal
por nombramiento de Santa María dos oportunidades, concejal del
municipio de Santa María- Huila y, Presidente del Honorable Concejo,
Pagador de las Empresas Públicas del Huila, Jefe de Sección de la
Contraloría departamental del Huila, Secretario de la Honorable
Asamblea departamental del Huila, Diputado y, Presidente de la
Asamblea del Huila en el año 97 y pues hoy se desempeña como
Representante a la Cámara por el departamento del Huila.
Quiero entonces señor Presidente y a todos los colegas además de
conocer el trabajo que ha venido haciendo el doctor Silvio Vásquez
decir que es un hombre que hoy encarna lo que el Partido
Conservador realmente representa y queremos y estamos seguros de
que va a ser garantía y va a ser un hombre que va a dar cumplimiento
al reglamento y va a ser un hombre que nos va a dar todas las
garantías a todos los integrantes de la Comisión y en especial a los
miembros de todos los partidos que hoy aquí nos acompañan.
Quiero de esa manera entonces señor Presidente postular para el
cargo de, Presidente de la Comisión Sexta para este periodo que se
inicia al doctor Silvio Vásquez Villanueva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya" startTime="2012-07-24T10:03:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Patiño del Partido Liberal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-07-24T10:03:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Buenos días a todos los colegas, como bien se ha dicho en esta
primera sesión de este nuevo periodo legislativo, esperamos que esta
Comisión tenga un trabajo arduo y responda a las expectativas no
solamente nuestras sino de la sociedad en general y la gente que
representamos.
El Partido Liberal ve con beneplácito y respalda la postulación a la
Presidencia del doctor Silvio Vásquez para este nuevo periodo
legislativo y quisiera pedirle al señor Secretario que se leyera una
proposición que esta sobre la mesa donde varios Parlamentarios
estamos también comprometidos con esta Presidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:03:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Mientras la Secretaría ubica la proposición, tiene la palabra el doctor
Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-07-24T10:03:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, primero ratificarle mi saludo de condolencia
al doctor Diego Naranjo por el fallecimiento de su señor padre, mucha
fortaleza en tan difícil momento.
Felicitar al doctor Carlos Amaya por haber logrado esa importante
posición en la Mesa Directiva de la Cámara, viene un gran reto para
ustedes como quiera que van a reencontrarle el camino a la Cámara
de Representantes y al Congreso de la República en un difícil
momento atropellado por muchos, ese es un gran reto y nosotros
sabemos de su capacidad doctor Amaya y de su profesionalismo, nos
sentimos seguramente muy bien representados en este ejercicio que
usted va a ser desde la segunda Vicepresidencia de la Cámara.
Igualmente tuve la oportunidad de ser también compromisario de mi
partido y como lo expresa el doctor Naranjo también doy fe de que en
efecto en este periodo legislativo le corresponde a un miembro del
partido Conservador asumir la Presidencia de esta Comisión y creo yo
que tenemos identidad también de miembros del Partido de la U en
acompañar esa postulación que ha hecho el doctor Naranjo en cabeza
del doctor Silvio Vásquez Villanueva, como quiera que encarna
también el sentir de un pueblo dado a través de estas importantes
ejecutorias y logros que ha tenido a lo largo de su vida profesional, así
que creo yo interpretar el sentir también de mis compañeros del
Partido de la U e igualmente entonces acompañaremos la postulación
y la elección del doctor Silvio Vásquez Villanueva como nuestro
Presidente de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:03:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-07-24T10:04:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. He solicitado la palabra porque no
podemos pasar desapercibidos los momentos en el primer lugar por
supuesto difíciles del doctor Diego Naranjo a quien saludamos
afectuosamente, abrazamos y cogemos en la dificultad que le
embarga haber perdido a su señor padre y también por supuesto
como lo han hecho mis colegas destacar a dos grandes hombres que
hoy terminan la oportunidad de ocupar las dignidades no solo aquí en
la Comisión sino en la Cámara de Representantes.
Y en primer lugar a usted señor Presidente y Vicepresidente segundo
de la Cámara, nuestro saludo no solo del Partido de la U sino personal
como amigo, la felicitación porque usted encarna en este Congreso la
representación y la lucha de los jóvenes de Colombia y en buen
momento el Congreso de la República delega en usted la función
constitucional de ejercer el cargo de Segundo Vicepresidente como un
reconocimiento, en muchas ocasiones el Congreso de la República lo
hace con aquellos que la madurez y el tiempo les ha dado la sabiduría
para que desempeñen un cargo y en esta ocasión se reconoce que las
circunstancias han cambiado, que no hay que tener unas canas sobre
la cabeza para decir que sea un hombre estudioso y juicioso, que
usted lo ha demostrado en esta Comisión, que lo ha demostrado en la
Plenaria de la Cámara y que su representación y su defensa por los
estudiantes le permite hoy sentarse en esa curul y creo yo por
supuesto no tomo la vocería de los jóvenes en este país, pero creo yo
que ellos se sienten representados en usted y en caso personal pues
me halaga mucho también como defensor de temas educativos en el
país saber que usted está ocupando esa dignidad.
En segundo lugar, por supuesto destacar la postulación y el nombre
que han puesto a consideración de la Comisión Sexta el doctor Silvio
Vásquez que como bien lo hemos señalado en esta Comisión también
ha sido una Comisión que se ha destacado por su colegaje, que se ha
destacado de la amistad entre unos y otros y hoy le ha correspondido
el turno a un hombre lleno de cariño o afecto, todos sabemos la
calidad humana del doctor Silvio Vásquez, sabemos que su condición
de provinciano como lo somos la inmensa mayoría también le permite
a él tener lo que muchos en estas grandes ciudades perdemos,
muchos de nuestros jóvenes infortunadamente en las grandes
metrópolis pierden lo que en el campo el ciudadano cultiva, valores y
principios que nuestros campesinos nos infundieron como nuestros
padres y que se arraigan mucho más que los propios valores y
principios que infortunadamente se pierden en las grandes ciudades.
Por eso yo siempre he defendido el espacio y el lugar que debe
ocupar uno cuando llega a determinada edad, porque tenemos que
respetar tanto a los niños como cuando uno llega a una edad donde
debe ser considerado el sabio de la sociedad; y mire usted hoy el
doctor Carlos Amaya tiene la posibilidad de ser el vicepresidente y un
hombre maduro no quiero decir viejo doctor Silvio Vásquez, pero un
hombre maduro con la sapiencia suya reitero adquirida en esos
valores y principios, forjados en la provincia, son garantía para que
asuma usted la Presidencia de esta Comisión y le permita a esta
Comisión destacarse como se merece; yo entiendo el reclamo del
doctor Iván Darío Agudelo, porque infortunadamente es cierto, esta
Comisión de temas trascendentales que ha logrado sacar adelante y
los leyó el doctor Diego Naranjo infortunadamente no tienen el eco a
nivel nacional que deberían tener que son mucho más importantes que
los escándalos en que se ha visto envuelto el Congreso de la
República, pero sabrá usted con su sabiduría y sapiencia conducir los
destinos de esta Comisión doctor Silvio Vásquez, para que
encontremos la equidad y el equilibrio que todos nos reclaman, sino
que merece cada uno por pertenecer a un partido distinto, por pensar
de una manera u otra, pero siempre con el respeto por cada uno de
quienes hacemos parte de esta Comisión.
Así que mis mejores deseos y éxitos y por supuesto anuncio mi voto
positivo a favor del doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-07-24T10:04:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Con todo gusto Honorable Representante, presento mis disculpas por
mi llegada tarde a esta sesión tan importante del día de hoy, tiene el
uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-07-24T10:04:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias Señor Presidente, aprovecho para darle un saludo de
despedida a usted también en los últimos minutos al frente de esta
Comisión doctor Caicedo, siempre sentimos su amistad y su
compromiso y qué bueno que ya nos va a seguir acompañando acá
desde abajo doctor, entonces lo felicito por su gestión.
También que bueno haber tenido ahora presidiendo al Congresista
más joven, pero pocas veces tenemos la oportunidad que un
compañero de nuestra Comisión hoy sea el Vicepresidente Segundo y
haya presidido también por unos instantes nuestra Comisión, le deseo
lo mejor, un gran compromiso con la educación desde esa mesa
directiva, usted que es un hombre tan reflexivo y propositivo para que
saquemos adelante esos otros proyectos que el país hoy necesita.
Qué bueno también acompañar al doctor Silvio Vásquez, un hombre
que he tenido la oportunidad de conocerlo, decirle al departamento del
Huila que tienen un gran hombre, que tienen un gran señor
representado en usted doctor Silvio Vásquez, cuente con todos
nosotros para que saquemos adelante todo esto, los mensajes que los
jóvenes de nuestro país le hemos enviado durante estos dos años
para que estos dos años siguientes también sean muy productivos
para el futuro de estos nuestros jóvenes en nuestro país. Dr. Silvio
Vásquez.
Usted sabe que siempre va a contar con un abrazo afectivo, con un
saludo y acompañarlo en lo que usted a bien tenga doctor Silvio
Vásquez, en ese gran reto que tenemos, pero para mí también es
motivo de orgullo que si bien un miembro del Partido Conservador hoy
asume como, Presidente de esta Comisión, que lo acompañe doctor
Silvio Vásquez un hombre Antioqueño, un hombre Liberal y por eso
me permito y le agradezco a mis otros compañeros liberales también
que me hayan permitido hacer esta postulación como antioqueño y
como liberal y además como amigo al doctor Jhon Jairo Roldán, un
hombre ingeniero egresado de la Universidad Nacional, universidad de
minas, especialista en gestión pública y en gerencia de proyectos, un
hombre que ha estado siempre vinculado con el área de la
construcción, de las obras públicas, fue curador urbano, asesor en
servicios públicos en la Alcaldía de Itagüí, fue también candidato a la
Alcaldía de Bello por el Partido Liberal, fue Secretario de Obras
Públicas en el Municipio de Bello, por eso pues para Antioquia hoy es
otro honor también el poder tener otro integrante más, otro más de sus
hijos en una mesa directiva como bien tenemos también en la Mesa
Directiva de la Cámara de Representantes dos Antioqueños.
Dr. Jhon Jairo Roldán, yo se que usted asume este reto con toda
humildad al acompañar al doctor Silvio Vásquez y a ser los gestores
de esta Comisión Sexta durante este año, que espero que sea
sumamente lucrativo para la Comisión y para el país, para que
sigamos enviando esos mensajes.
Por eso pues, me permito postular al doctor Jhon Jairo Roldan como
Vicepresidente de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, un antioqueño, un Liberal y un amigo, muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:04:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias del Valle del Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-07-24T10:04:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>En primer lugar al doctor Diego Naranjo le renuevo mi abrazo sincero
con motivo de su deceso de su señor Padre y nuestro
acompañamiento, me uno a las voces que así lo han planteado.
Quiero expresar mi decisión de acompañar las dos postulaciones que
se han hecho, quiero señalar que en esta oportunidad para el caso de
la Presidencia se impone como las buenas formas que todos hemos
conocido del doctor Silvio Vásquez y creo que está empezando de
manera muy importante en esta determinación y me parece muy
afortunada, de verdad doctor Silvio que lo hago con toda satisfacción,
se que usted es garantista y que como el doctor Jhon Jairo Roldán su
acendrado espíritu liberal le permite mirar desde una perspectiva
democrática los asuntos del Congreso de la República van asegurar
un trámite importante de la Comisión.
De modo que expreso a uno y a otro mi decisión de acompañarlos,
sabe el país que el Polo Democrático no ha participado de acuerdo
distinto que los que le permitieron acompañar la Primera
Vicepresidencia del doctor Germán Navas pero no siempre es
necesario que medie un acuerdo político para que uno pueda distinguir
en las personas postuladas las capacidades para adelantar bien una
tarea.
Y finalmente casi que sobraría expresar mi voz de aliento a la elección
del doctor Carlos Andrés Amaya, digamos que la Comisión y en
general quienes nos conocen han sido testigos de que hemos
compartido grandes batallas, a veces bastante solitario, otras veces
con mayor acompañamiento, de modo que lo que dice Carlos Amaya
es cierto, hay una decisión partidista que desde luego debí honrar y no
solo ello, sino que se me hizo la especial encomienda de presentarlo
ante la Plenaria, pero el doctor sabe, no voy a hacer público mis
permanentes preocupaciones por lo que fuera el desenlace de su en
buena hora postulación y elección como Segundo Vicepresidente, de
modo que lo ratifico públicamente y a unos y a otros expreso mi
disposición a acompañarlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:04:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo vi con la voz entrecortada y temblorosa al Representante Carlos
Amaya cuando se entero que no iba a recibir el respaldo de su
compañero Wilson Arias, pero él entiende por supuesto la situaciones
del partido, señor Vicepresidente también lo felicito ese es un honor
para esta Comisión Sexta y también un ejemplo para los jóvenes de
nuestro país de tener un espacio tan importante como la Segunda
Vicepresidencia de la Cámara de Representantes, tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya" startTime="2012-07-24T10:05:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muchas gracias a todos por las palabras de
aliento y por supuesto que me motivan a hacer una buena labor, pues
a mi colega Wilson Arias con quien comparto y hemos estado muy
cercanos en muchos temas le tengo que decir que si, estuvo muy
pendiente ese día desde tempranas horas de la mañana y que
obviamente pues me hubiera gustado tener el honor de su
acompañamiento pero entiendo perfectamente la situación y
manifestarle pues mi compromiso de seguir construyendo también.
Especialmente, yo quiero felicitar a la Mesa Directiva que sale doctor
Caicedo, de verdad que en algún momento tuvimos muchas
dificultades, fue el periodo legislativo donde se dio la discusión de la
reforma a la educación superior, pero creo que podemos construir
desde la diferencia, yo creo que eso es lo más importante, hemos
podido lograr entender que dentro de la diferencia se puede construir y
que dentro de la diferencia también se pueden entablar buenas
relaciones y yo creo que eso es muy importante en este periodo
legislativo y felicitar al doctor Caicedo y al doctor Naranjo por la labor
que hicieron en este periodo y reconocerles y agradecerles por el
tiempo que le han dedicado a esta Comisión y a lo que aquí se hizo ya
tantas cosas importantes que se hicieron y pues muy contento doctor
Silvio Vásquez en nombre del glorioso Partido Verde al que
pertenezco poder respaldar su nombre en esta importante elección,
me siento inmensamente feliz que un integrante de provincia pueda
llegar a ese importante cargo en la Presidencia de la Comisión Sexta y
doctor Jhon Jairo Roldán manifestarle que me siento muy complacido
en poder respaldarlo; algunos estudiantes en algún momento me
decían que el principal contradictor en la Comisión era el doctor Jhon
Jairo Roldán y efectivamente hemos tenido discrepancias en los
argumentos y en las posturas, pero alegría poder haberlas tenido en
este escenario y no en otro, en este escenario de la democracia, tener
diferencias y poder entender que por encima de las diferencias esta la
buenas relaciones y poder generar construcción y poder plantear
escenarios y debates para un mejor país y que alegría poder hoy votar
por usted, lo escribo con mucha alegría y pues en esta elección de
Mesa Directiva lo hago con convicción profunda de que usted va a
hacer una excelente labor.
Que esta Comisión que no se le ha dado la importancia que merece
tenga esa importancia que la Constitución le dio con tantos temas
importantes, de tal manera que me sumo a estas postulaciones y en
nombre del Partido Verde respaldo de manera vehemente que esta
Mesa Directiva llegue a feliz término el siguiente año y que ojala al
terminar esta legislatura puedan dar buenas noticias como espero
darlas yo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:05:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Didier Tavera del departamento de
Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-07-24T10:05:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, empezar por felicitar y poner como ejemplo
la postulación y posterior designación del doctor Carlos Amaya como
Segundo Vicepresidente de la Cámara, donde como el mismo lo
manifestaba fuimos nosotros los defensores desde esta Comisión para
que al interior de la Plenaria de la Cámara de Representantes se
acabara con unas dudas que estaban queriendo sembrar en torno a
Carlos Amaya y ese es un gran ejemplo de la unidad que se tiene que
dar aquí al interior de nuestro seno legislativo como es la Plenaria de
la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes, si aquí ha
primado más la amistad, las buenas relaciones, respetando la
diferencia de pensamiento, respetando la liberalidad del debate, pero
garantizando todo el respaldo y la unanimidad que tiene que haber
aquí entre cada uno de los Representantes que hacen parte de los
diferentes partidos.
Yo quiero señor Presidente celebrar hoy el renacimiento del frente
nacional donde aquí la Comisión Sexta de Cámara habíamos tenido
primero Partido Liberal, Partido de la U, luego Partido de la U y Partido
Conservador, hoy estamos reviviendo el frente nacional en hora buena
con la Presidencia del Partido Conservador y Vicepresidencia del
Partido Liberal, auguramos buenos tiempos en este bipartidismo del
país y sabemos que ese frente nacional le va a dar buenos resultados
al país, a la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes con esa
postulación que han hecho hoy del doctor Silvio Vásquez una persona
que se ha ganado el respaldo, el respeto y el ambiente de
compañerismo dentro de la Comisión y de hecho por eso la
postulación que ha hecho el Partido Conservador de su nombre; como
también de un gran amigo como es el doctor Jhon Jairo Roldán del
Partido Liberal a quienes respaldamos en esta posición, que sabemos
que cuenta con el respaldo del Partido Liberal, pero además con la
gratitud y con la confianza que le tenemos todos sus Representantes.
Entonces, señor Presidente le damos la bienvenida a ese frente
nacional y respaldamos ese voto aquí de la Comisión para este
importante grupo de Mesa Directiva que se va a conformar, muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:05:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luís Guillermo Barrera, del
departamento de Boyacá, del Partido de la U.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-07-24T10:05:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, solamente quería expresarle con la presencia
suya y del doctor Naranjo, expresarle nuestro reconocimiento a la
Mesa Directiva, creo que el doctor Naranjo ha expresado a la propia
Comisión envió a voz un balance de la gestión que ha hecho esta
Comisión y obviamente los resultados son altamente positivos para el
país en su momento seguramente yo creo que la propia comunidad
colombiana va a entender el trabajo juicioso, serio, responsable que
esta Comisión ha adelantado en cabeza suya Presidente.
Sea el momento para expresarle también nuestro reconocimiento,
nuestra gratitud por el esfuerzo que ha hecho usted y el doctor
Naranjo, pero también el señor Secretario y Subsecretario para el éxito
de esta Comisión.
Creo que también en nombre de mi Partido felicitarlo a usted doctor
Caicedo como miembro activo del Partido de la U por los resultados
que muestran el compromiso que usted adquirió, no solamente con la
Comisión sino con su país.
A ustedes de nuevo nuestra felicitación y nuestro reconocimiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:05:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Atilano Giraldo del
Departamento del Quindío.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2012-07-24T10:06:00">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos los colegas y quienes
nos acompañan, primero nuevamente Diego Naranjo lo acompaño y
sé que es una situación difícil, el año pasado me toco, no tuve la
oportunidad de conocer a su padre, pero a través suyo de sus
calidades, se la calidad de padre y aquí no le queda sino Dieguito
seguir todas esas enseñanzas que nos dejan esos viejos tan queridos,
pero esa es la vida y tenemos que continuar.
Segundo, agradecerle a la Mesa Directiva doctor Caicedo y al doctor
Naranjo por el trabajo, yo creo que un buen número de proyectos que
logramos sacar adelante y esta Comisión ni más faltaba que se debe
identificar y así lo hizo con la educación y todos los sectores, pero yo
iría en educación donde de verdad que le da a uno esa tranquilidad y
le deja la conciencia limpia, tranquila de que se hizo un buen trabajo,
porque esos proyectos que sacamos; y doctor Wilson Gómez con ese
proyecto de su autoría yo creo que valió la pena de verdad estar en
este Congreso, yo sé que no todos los ciudadanos seguramente le
dan el valor a estos proyectos que se han sacado adelante, pero
especial estos de los créditos de ICETEX , quienes los valoran y de
verdad le dan en si ese valor pues que tiene este proyecto, yo sé que
es bien importante para el país y para el desarrollo.
Vuelvo y repito son muchos proyectos en educación, en todos los
sectores y que este Congreso, de verdad que esta renovación
demostró desafortunadamente lo que todos conocemos, pero en estos
dos años que cantidad de proyectos que en otras administraciones
habían intentado sacarlos adelante y que no se había logrado, que
bueno de verdad en esta Comisión reconocer ese trabajo de verdad a
todos los colegas.
Segundo, a Carlos Amaya ni más faltaba de verdad que le da a uno es
orgullo de su posición, un hombre tan joven, pero que reúne esas
capacidades, tanto humanas, intelectuales y desde luego aquí va
cogiendo esa experiencia y está aprendiendo como Congresista y
como todos tenemos que todos los días seguir aprendiendo.
Decirle a los dos colegas que hoy están postulados para la nueva
Mesa Directiva al doctor Silvio Vásquez y al doctor Jhon Jairo Roldán
que no me queda duda de darles el respaldo a nombre de mi Partido
Cambio Radical, porque reúnen las condiciones humanas, las
calidades humanas, las calidades académicas, intelectuales y además
reúnen esa experiencia tal como nos lo comentaron o nos lo dieron a
conocer los colegas que postularon el nombre.
De verdad Silvio Vásquez tiene esa experiencia, yo sé que aquí nos va
a servir para un buen trabajo en esta Comisión, no me queda sino
desearles mucha suerte y que es una responsabilidad grande y que
vamos para adelante y que cuentan con el apoyo y estoy seguro de
todos los colegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:06:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora Juana Carolina Londoño del
departamento de Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-07-24T10:06:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, en primer lugar hacerles un
reconocimiento a ustedes como Mesa Directiva durante el periodo
legislativo anterior, de verdad resaltar la labor que realizaron y el
trabajo que realizaron para nosotros como Parlamentarios de la
Comisión Sexta.
De igual forma quiero darle un saludo muy especial al doctor Amaya,
felicitarlo por esa Vicepresidencia que tanto se la merece, de verdad
que no solo la juventud se siente bien representada, sino también toda
la Comisión Sexta en esa designación.
De igual forma darle un saludo muy especial a las dos personas que
fueron postuladas en esta mañana, el doctor Silvio Vásquez y el doctor
Roldán en manos de ustedes esta un periodo legislativo definitivo,
decisivo, que es el tercer periodo legislativo en donde de verdad
necesitamos mostrar mucha pro- actividad en beneficio de la Comisión
Sexta.
Eso es lo que ha querido y decidido la Comisión Sexta, nosotros como
Partido Conservador lo acatamos en aras de la unidad y del trabajo,
pueden contar con el apoyo de todo el Partido Conservador en unidad
y les deseamos la mejor suerte allá arriba en la Presidencia y
Vicepresidencia.
Presidencia:
Tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Rodríguez del
departamento de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-07-24T10:06:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, creo que hoy es un momento muy
especial para nuestra Comisión, primero yo quiero solidarizarme con el
doctor Diego Naranjo, acompañarlo en esos duros momentos.
De la misma forma felicitar la Mesa directiva saliente por el gran
trabajo que realizaron, la nueva dinámica que se le coloco a la
Comisión, de salir a las regiones, de estar más de cerca con la gente
que hacen que nosotros estemos acá representando.
De la misma forma al doctor Amaya desearle muchos éxitos, se que
sus grandes capacidades no solo van a ser una garantía para la
Comisión Sexta, sino que hará brillar esa Plenaria de la Cámara y hará
que recuperemos nosotros ese nombre y ese trabajo que hace la
Cámara por el bien de nuestro país.
Tanto al doctor Silvio Vásquez como al doctor Jhon Jairo Roldán para
ninguno es un secreto también sus grandes capacidades, su entrega
por el trabajo acá en esta Comisión y desearle mucho éxito en este
periodo legislativo y a todos ustedes compañeros pedirles un favor,
que muchas de las palabras que se dijeron acá se conviertan en
hechos, esto es una Comisión que ha permanecido unificada, ojala
que momentos de crisis se conviertan en unidad de nuestra Comisión
para seguir trabajando por sacar adelante los grandes proyectos que
necesita nuestro país; de la misma forma desearle a los miembros del
Partido Conservador que nos mantengamos en esa unidad de trabajo
y sigamos adelante, apenas estamos a mitad de periodo, nos hace
falta mucho por recorrer y veremos los éxitos en la medida que
mantengamos un buen colegaje en la Comisión y una buena unidad
en esta Comisión.
Ojala este nuevo periodo nos haga olvidar muchas circunstancias del
pasado y empecemos como así lo hemos hecho por dos años con
mucha amistad, con mucho colegaje, con mucho compañerismo para
que tengamos un muy buen recuerdo de esta Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:06:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para agradecerles las expresiones de gratitud que han tenido con esta
Mesa Directiva, quiero agradecerle al doctor Diego Naranjo por sus
aportes, por su compromiso también y recogiendo las últimas palabras
del Representante Ciro Rodríguez, yo pienso que la Comisión es el
escenario más cercano a nuestra actividad legislativa y duda alguna
aquí nos encontramos inclusive por encima de nuestros partidos y de
nuestras bancadas y realmente sentimos que la responsabilidad
nuestra como Congresistas radica en uno de sus pilares, sin duda
alguna es la Comisión a la cual pertenecemos.
Yo me siento orgulloso de haber estado en la Comisión Sexta, esta es
una Comisión técnica, que tiene la mayor cantidad de Ministerios a los
cuales regula, tan es así que no nos alcanzo el tiempo ni para citar a la
CREG, Superintendencia de Servicios Públicos, Emergencias y
riesgos, una cantidad de entidades del Estado que son controladas y
vigiladas, la Aeronáutica Civil, no nos alcanzo el tiempo para ejercer
nuestra labor universal ciento por ciento de las entidades que nos
corresponde vigilar, pero esta es una Comisión seria, esta es una
Comisión que ha respondido a las expectativas; y como ya lo dijo el
Representante Diego Naranjo se tramitaron unas leyes de gran
importancia para el país y como lo dice el Representante Atilano
Giraldo en el camino la gente irá reconociendo la importancia de esta
gestión legislativa que se hizo entre el año 2011 y el año 2012.
Adicional a ello, que no lo menciono el Representante Diego Naranjo,
muy importante nuestras labores de control político, el trabajo que
hicimos en Neiva, que queda pendiente un seguimiento a esa
audiencia pública tan importante de los grandes problemas del
departamento del Huila, la audiencia en Medellín acompañando la
convocatoria que hizo el Representante Iván Darío Agudelo, en la
audiencia muy importante en Sogamoso que dejo también unas tareas
que debemos cumplir acá y van a ser muy importantes en materia de
control político de la concesión BTS, en Facatativa les agradezco
inmensamente me decía el Representante que desafortunadamente
ahora tuvo sus problemas en el Consejo de Estado con la pérdida de
investidura José Ignacio Bermúdez, que en 14 años que lleva en el
Congreso nunca había podido llevar a la Comisión Sexta al Municipio
de Facatativa y que estaba gratamente sorprendido de ver como había
un aliciente de la Comisión Sexta de llegar hasta Facatativa a
acompañar al Presidente a este debate tan importante.
Igualmente el debate en Palmira que puso sobre la mesa el gran
problema de la presencia desmedida de peajes alrededor de la ciudad
de Palmira y todo lo que significa esta malla del Valle del Cauca y
Cauca, que nos permitió hacer un diagnostico enorme de los
problemas; por supuesto que nos quedaron dos temas pendientes
pero agendados también durante nuestra legislatura y es la audiencia
de control político de pasado mañana que está en cabeza de los
Representantes Didier Tavera y Miguel Angel Pinto para que podamos
por supuesto también abordar estos temas de gran interés para
Santander y por supuesto que estamos atentos a que podamos visitar
el departamento de Norte de Santander, gracias a la solicitud que ha
hecho el Representante Ciro Rodríguez para que en la Ciudad de
Ocaña podamos tener también una audiencia con Ministros a borda,
para llevar a las regiones la actividad de control político y la actividad
legislativa de la Comisión Sexta.
También quedó pendiente el tema de la Virginia en Risaralda con el
Representante Diego Patiño que lo vemos deseoso de llevarnos a su
Departamento, esperamos concretar esa visita.
Quiero agradecerle a ustedes su apoyo, presento disculpas por
supuesto por las equivocaciones, porque aquí nadie es infalible, todos
estamos aprendiendo, este es un Congreso en su mayoría nuevo, un
70, 75% es nuevo, hemos aprendido de quienes ya llevan aquí un
tiempo y nos han aportado a la experiencia de construir también la
actividad legislativa y como ustedes lo han dicho esto es un reto
enorme que tenemos de continuar en este tercer año una actividad
legislativa muy seria, creo que los dos Presidentes de Senado y
Cámara han puesto sobre la mesa la importancia y la necesidad de
que la Cámara de Representantes y el Senado de la República
realicen unas labores de control político, de modificación de la Ley 5ª,
que nos permita tener una mayor posibilidad de revisión de los
proyectos a lo largo de su aprobación, incluyendo por supuesto la
instancia de las conciliaciones, con una reglamentación que nos
permita tener más tiempo en esa instancia, para garantizar que se
superen las equivocaciones sobre las limitaciones que de manera
voluntaria, no con ánimo de hacerle daño a nuestro país, que el interés
que tenemos acá es defender los intereses de Colombia hayan podido
suceder.
Muchas gracias y por supuesto que desde ya ratifico mi respaldo al
Representante Silvio Vásquez, un gran líder del departamento del
Huila que nos demostró en la Audiencia Pública que tiene un bagaje,
un acervo y una trayectoria política enormemente importante y que
esta incrustado en la base de la comunidad de su departamento y que
por supuesto ese es un merecimiento y un reconocimiento al
departamento del Huila y que por supuesto lo respaldaremos aquí
plenamente en esta Comisión Sexta y por supuesto al doctor Jhon
Jairo Roldán del departamento de Antioquia que representa al Partido
Liberal que viene de un municipio de gran importancia política y de
gran ubicación geopolítica estratégica en el gran Valle de Aburra.
De manera pues que a ustedes mis felicitaciones y cuenten con todo
mi respaldo también para poder sacar adelante nuestra Comisión
Sexta, a todos mil y mil gracias.
Se cierran entonces las postulaciones y vamos a nombrar los
escrutadores.
La Presidencia se permite nombrar de escrutadores a la
Representante Juana Carolina Londoño y al Representante Diego
Patiño.
Entonces, se somete a consideración la elección de la nueva Mesa
Directiva para el periodo constitucional 2012- 2013 de la Comisión
Sexta Constitucional de la Honorable Cámara de Representantes.
Sírvase señor Secretario llamar a lista para la elección del Presidente
y Vicepresidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:06:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:07:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Proceden los escrutadores a abrir las urnas y a hacer el conteo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-07-24T10:07:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente, para Vicepresidente hay diecisiete (17) votos por el
doctor Jhon Jairo Roldán Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:07:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muy bien queda elegido Vicepresidente de la Comisión Sexta de la H.
Cámara de Representantes el Representante Jhon Jairo Roldán
Avendaño del departamento de Antioquia y del Partido Liberal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-07-24T10:07:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Presidente, para, Presidente de la Comisión Sexta para el
periodo 2012- 2013, diecisiete (17) votos por el doctor Silvio Vásquez
Villanueva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:07:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Queda elegido oficialmente, Presidente de la Comisión Sexta el doctor
Silvio Vásquez Villanueva, Representante del departamento del Huila
y del Partido Conservador, felicitaciones e inmediatamente
procedemos a hacer el juramento de posesión del Presidente en mi
caso y luego del señor Vicepresidente por parte suya.
Se somete a ratificación la elección de los Representantes Silvio
Vásquez y Jhon Jairo Roldán como Presidente y Vicepresidente
respectivamente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de
la Honorable Cámara de Representantes, sigue en consideración, lo
aprueba la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-07-24T10:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-07-24T10:08:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Honorable Representante Silvio Vásquez Villanueva.
¿INVOCANDO LA PROTECCION DE DIOS, JURA USTED CUMPLIR
Y DESEMPEÑAR FIELMENTE LOS DEBERES Y
RESPONSABILIDADES COMO PRESIDENTE DE LA COMISION
SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE DE LA HONORABLE
CAMARA DE REPRESENTANTES, SOSTENER Y DEFENDER LA
CONSTITUCION, Y LAS LEYES DE LA REPUBLICA?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:08:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>SÍ, JURO.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:08:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>SI ASI LO HICIERE, QUE DIOS Y LA PATRIA OS LO PREMIEN,
SINO QUE EL Y ELLA OS LO DEMANDEN.
Queda usted Representante legalmente posesionado como Presidente
de esta Comisión para el periodo legislativo 2012- 2013.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:08:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Jhon Jairo Roldán Avendaño.
¿INVOCANDO LA PROTECCION DE DIOS, JURA USTED CUMPLIR
Y DESEMPEÑAR FIELMENTE LOS DEBERES Y
RESPONSABILIDADES COMO VICEPRESIDENTE DE LA
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE DE LA
HONORABLE CAMARA DE REPRESENTANTES, SOSTENER Y
DEFENDER LA CONSTITUCION, Y LAS LEYES DE LA REPUBLICA?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-07-24T10:08:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>SÍ, JURO.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:08:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>SI ASI LO HICIERE, QUE DIOS Y LA PATRIA OS LO PREMIEN,
SINO QUE EL Y ELLA OS LO DEMANDEN.
Queda usted Representante legalmente posesionado como
Vicepresidente de la Esta Comisión para el período legislativo 2012-
2013.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:09:00">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Quiero en este momento tan especial de mi vida, agradecerle a Dios
esta bella oportunidad como se lo decía a él esta mañana en gratitud
por la vida, por la libertad, por la familia y por los amigos, que si era su
voluntad se diera esta oportunidad para bien desde luego mía, de mi
familia, de los amigos para bien de la Comisión Sexta y el Congreso
en general, a él mi gratitud eterna por estas oportunidades
maravillosas que me ha dado siempre viéndome con ojos de
misericordia, benevolencia y mucho amor, a mis padres que están al
lado de Dios en el cielo, a mi padre Carlos Gentil Vásquez, a mi madre
Alcira Villanueva que de allá con mis abuelos y mi hermano Jairo me
bendicen permanentemente y me acompañan, a ellos por darme la
vida y seguirme bendiciendo desde el cielo.
A mi esposa María Nubia aquí presente y a todos mis hijos, a mi hija
Ana María que está aquí acompañándonos y a todos los hijos en
Neiva, en Bogotá y a mi hija mayor en España, ellos son mi razón de
ser y saben perfectamente que todo lo que he hecho en la vida ha sido
por ellos, para dejarles una bonita vida y un buen ejemplo.
A mis amigos que desde toda la vida me han acompañado en esta
trayectoria, desde que comenzamos nuestra vida pública y política he
encontrado amigos de mucho talante, de mucha responsabilidad, pero
mucha lealtad y de profunda convicción, a ellos desde aquí les ofrezco
mi gratitud, aunque no están porque desde luego no era un hecho que
podíamos decir que se dieran las cosas, no por desconfianza con los
compañeros, sino porque en política uno entiende que esto es muy
dinámico.
A los amigos y colegas Representantes de esta Comisión, de verdad
muchas gracias, muy amables por este detalle de amistad, de
confianza y de esperanza, todos ustedes han sido para mí la
oportunidad de conocer una nueva familia, una familia política, en esta
Comisión donde no se siente extraño nadie y donde todos nos
tratamos sin diferencia de partidos, sin diferencia ideológica de clase
social, sino como hermanos.
De manera muy especial a Juana Carolina Londoño que ha sido mi
amiga incondicional estos dos años de permanencia en la Cámara,
con ellos hemos aprendido a recorrer este camino y desde luego que
yo se que ella va a ser parte fundamental también del aliciente y de los
resultados, lo mismo que todos ustedes, porque indiscutiblemente
estas oportunidades que nos da la vida, las vamos a tomar con mucha
humildad, pero con mucha responsabilidad.
Gracias amigos de la Comisión, amigos del Partido Liberal Iván Darío
Agudelo Zapata, el doctor Diego Patiño Amariles de Risaralda, al
doctor Miguel Angel Pinto Hernández de Santander, al doctor Jhon
Jairo Roldán Avendaño de Antioquia mi compañero de Mesa Directiva,
al Partido Conservador mi partido una bancada que se ha distinguido
por la seriedad, que nos ha dado la oportunidad de estar aquí a través
de la Vicepresidencia del doctor Diego Naranjo, con el doctor Ciro
Rodríguez y con la doctora Juana Carolina Londoño tengan la
absoluta seguridad que este partido seguirá representado en dialogo y
en coordinación, en concordancia y mirando hacia un mismo norte que
es lo importante, por eso doctora Juana Carolina Londoño de Caldas
muchas gracias, al doctor Diego Naranjo de Risaralda y al doctor Ciro
Antonio Rodríguez del Norte de Santander, al Partido Verde, al doctor
Carlos Andrés Amaya Rodríguez hombre joven, propositivo que ha
sido honrado para orgullo de la Comisión Sexta como Segundo
Vicepresidente de la Cámara de Representantes premio a su juventud,
a su estudio, a su entrega, a sus propuestas, a su dinámica, por eso
reciba usted como ya lo hicimos anteriormente doctor Carlos Andrés
Amaya nuestra gratitud, nuestro reconocimiento y nuestra felicitación
por esa Segunda Vicepresidencia.
Al Partido Polo Democrático Alternativo, al doctor Wilson Neber Arias
Castillo, yo entiendo perfectamente las directrices de partido, la
disciplina, pero también reconozco, alabo y agradezco el gesto de
amistad de salirse de las directrices del partido del Polo Democrático
para depositar el voto por el doctor Jhon Jairo y por mí, es un acto
enaltecedor que nos honramos en reconocer y en agradecer.
Al Partido Cambio Radical con el doctor Atilano Giraldo Arboleda del
departamento del Quindío, muchas gracias doctor Giraldo porque
tanto su partido como usted de manera especial, de manera personal
ha sido un amigo con talante, un amigo con altura, un amigo con
mucha sinceridad y mano extendida, muchas gracias de verdad
doctora Atilano Giraldo.
Al Partido de Integración Nacional PIN al doctor Didier Alberto Tavera
Amado joven, beligerante, propositivo, estudioso, participativo, que le
agradezco esa generosidad siempre suya, muchas gracias doctor
Tavera y a la bancada mayoritaria de esta Comisión y del Congreso de
la República, amigos tan especiales doctor Luís Guillermo Barrera de
Boyacá, de esa provincia donde estuvimos el pasado 8 de junio en su
municipio en Sogamoso, al doctor José Edilberto Caicedo Sastoque
del departamento de Cundinamarca, del municipio de Zipaquirá,
muchas gracias por esa oportunidad también de haber tenido la
oportunidad de conocerlos a ustedes, al doctor Wilson Hernando
Gómez Velásquez, venido de la provincia de un municipio Tolimense,
ayer tuvimos la oportunidad de conocer a los alcaldes en Ibagué y que
ha hecho con mucho esfuerzo pero con muy buenos resultados su
exitosa presentación política en la Ciudad Capital de Colombia, esta
inmensa Bogotá, gracias siempre doctor Wilson Gómez por su
amistad.
Al doctor Jairo Ortega que no nos acompaño por motivos de salud,
pero he recibido siempre su amistad y solidaridad y de verdad solo le
pedimos a Dios que lo tenga muy rápido nuevamente en ejercicio de
sus funciones y mi gratitud desde acá.
Al doctor Jairo Quintero Trujillo de Caldas, muchas gracias doctor
Jairo Trujillo, por todo lo que nos ha dado a Colombia a través del
Once Caldas como campeón de la Copa Libertadores y también por su
amistad aquí en la Comisión y en el Congreso, por su experiencia y su
sabiduría y al doctor Jaime Yepes el de toda la vida, mi paisano del
Tolima Grande, muchas gracias doctor Yepes, porque ha sido usted
siempre muy generoso y muy especial conmigo, dios premie también
esa gratitud y dios premie la amistad de todos ustedes.
Mi gratitud también a mis funcionarios de la UTL, a mis asesores y
todo el personal que me acompaña en la oficina de la Cámara desde
el 2010, a Tatiana, Aisa, Diana, Harold, Guillermo en fin a todos,
muchas gracias también porque sin ellos sería muy difícil sacar
adelante esta responsabilidad, a todos los funcionarios de la Comisión
Sexta, a lo compañeros de trabajo de la Comisión Sexta, muchas
gracias, desde luego empezando por el doctor Fernel Enrique Díaz
Quintero mano derecha de todas las mesas directivas desde hace
mucho tiempo de esta Comisión y al doctor Jaime Alberto Sepúlveda
quien es como la conciencia jurídica digamos así, la persona muy
especial en todos los temas y muy solicito a las respuestas que
nosotros hacemos mediante las inquietudes.
Al señor, Presidente de la Cámara de Representantes el doctor
Posada, también le extiendo el saludo desde aquí, porque también
estuvo muy solidario y desde ayer en Ibagué nos dijo que de pronto
estaba, pero comprendemos su ausencia en este momento, pero le
agradecemos su coordinación, él ha trazado una estrategia de
recuperación de la imagen de la Cámara con el doctor Roy Barreras
desde el Senado para recuperar la imagen del Congreso, que andaba
muy bien hasta finales del periodo pasada, pero que es una
responsabilidad nuestra asumirla para poder hacer del Congreso una
institución respetable que llegue a todos los rincones con la buena
imagen y las decisiones claras diáfanas y honestas de todos los
Congresistas, a los periodistas tanto de la Cámara como de los
medios de comunicación en Colombia, un saludo especial, una
gratitud por el cubrimiento y desde luego también a todos los
presentes señores, señoras y amigos.
Quiero expresar el reconocimiento a la Mesa Directiva que acaba de
entregarnos esta responsabilidad, al doctor Caicedo y al doctor
Naranjo, ellos han sido muy especiales, dignatarios de la
responsabilidad de la Comisión Sexta Constitucional de la Cámara en
este año que acaba de concluir, desde luego que al reconocer ese
punto altísimo de gestión, nos corresponde al doctor Jhon Jairo
Roldán y a mí tratar por lo menos igualar y si dios nos permite superar
esas acciones que va a ser muy difícil, pero desde todo punto de vista
tenemos esa responsabilidad doctor Jairo y señores Secretarios y la
Comisión, son ustedes los guías y los foros permanentes y como fue
también la primera Mesa Directiva del primer año de nuestro periodo
constitucional, son lecciones que tenemos que aprender para poner en
ejecución.
Tenemos compromisos y retos que asumimos con gran
responsabilidad, tenemos a nuestro cargo una serie de ministerios, de
entidades, de instituciones, que nos permiten a nosotros desarrollar
una acción pública, una gestión permanente y un control político,
vamos a organizar con el doctor Jhon Jairo Roldán y con todos
ustedes una agenda especial en este año donde podamos dar el
mayor cubrimiento necesario para el control político y también tendrán
cabida todas las propuestas aquí para el análisis y el estudio y desde
luego aprobación o desaprobación según lo determine la Comisión
Sexta en su real, saber y entender, es posible que en este periodo
entre un gran reto que tiene Colombia, que es la reforma a la
educación superior nuevamente, estamos listos a abordarla y a
sacarla adelante en consenso, en diálogos, en mesas de concertación
y todas las demás propuestas que hagan tanto los Honorables
Representantes como el Gobierno o las personas que tienen a bien
por Constitución y por Ley presentar los diferentes proyectos de ley en
esta Comisión, tenemos que hacer un trabajo coordinado, pero desde
luego también quiero manifestar mi garantía de esta Presidencia, de
esta Mesa Directiva y lo tomo en nombre del doctor Jhon Jairo Roldán
como Vicepresidente, garantía para todos.
Aquí nadie se puede sentir en minoría y tampoco nadie va a imponer
unas mayorías, nosotros somos una familia de dialogo, un equipo de
trabajo, aquí no somos un grupo de trabajo, somos un equipo y por
eso las garantías son permanentes, serán reconocidas y tendrán la
oportunidad de que con esta Presidencia podamos sacar adelante
este periodo.
Este es un reconocimiento que ustedes hacen a la provincia
colombiana, lastimada con el centralismo, a la provincia colombiana
dónde venimos todos, esta Comisión Sexta es la que representa las
regiones, esta Comisión es la que tiene las responsabilidades de llegar
a esas regiones, por so agradezco infinitamente la oportunidad que
tuvimos de estar en Neiva y que ustedes me dieron, la oportunidad
que tuvimos y que tuvo la Comisión de acompañar al doctor Jairo
Ortega Samboni en Palmira, la oportunidad que nos dio el señor
Presidente en esa oportunidad del doctor José Edilberto Caicedo de
estar en Facatativa, la oportunidad que tuvimos con el doctor Luís
Guillermo Barrera de estar en Sogamoso y vamos a estar a partir de
pasado mañana en Bucaramanga, acompañando al doctor Didier
Tavera y al doctor Miguel Angel Pinto en la sesión; yo los invito a
todos a que nos acompañemos mutuamente, al doctor Ciro Rodríguez
posiblemente el 30 de agosto en Ocaña, Norte de Santander, está
pendiente la visita y la sesión de la Comisión en la Virginia Risaralda
con el doctor Diego Naranjo y en fin queremos llegar a las
comunidades.
Por eso este reconocimiento que usted hace a la provincia, a un
departamento como el Huila, un departamento que
desafortunadamente tiene altos índices de pobreza que tiene una
malla vial bastante en dificultades, que tiene una situación muy difícil,
todos los cafeteros, mas de 70 mil familias cafeteras en el Huila, esta
es una situación bastante lamentable, pero ahí vamos a estar en
seguimiento de esas reuniones y sesiones que hacemos
descentralizadas, pero especialmente un reconocimiento a ese
pequeño que existe en Colombia y mi municipio es un ejemplo, Santa
María- Huila allá en la cordillera central, allá arriba en la montaña, allá
en los riscos, allá aparece un pueblito, mi pueblo Santa María- Huila
que llevo en el alma y en mi corazón.
Dios me les pague a todos, dios me los bendiga, un abrazo, muchas
gracias.
Tiene el uso de la palabra el Representante Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-07-24T10:09:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a todos de verdad un saludo especial en
esta mañana, agradecerles por habernos concedido tanto a Silvio
Vásquez como a mí el placer de estar aquí en esta Mesa Directiva, en
este periodo 2012-2013.
Un agradecimiento especial a mis familiares, a mi señora Luz Stela, no
tuve el placer del doctor Silvio Vásquez de tenerla aquí en el día de
hoy a su familia, pero mi señora Luz Stela que se encuentra
cumpliendo sus funciones como maestra en el municipio de Bello
Antioquia, a mis dos hijos Pablo y Marcos que están estudiando en
este momento, de verdad agradecerle a todos los antioqueños que me
dieron la oportunidad en las pasadas elecciones, el pasado 12 de
marzo para llegar aquí al Congreso por primera vez, de verdad que un
agradecimiento especial porque sin ellos, sin los votos de ellos no
hubiera sido posible que cualquiera de nosotros estuviera aquí.
A nuestros compañeros Silvio Vásquez ya hizo una descripción muy
clara de cada uno de ellos, agradecerles; también quiero agradecerle
en este tema especial y Silvio Vásquez lo dijo pero es un deber mío
ratificarle, agradecerle a Wilson Arias su voto que demuestra el
compañerismo que se ha traído en la Comisión Sexta, muy a pesar de
las directrices de su partido, el partido Polo Democrático de
abstenerse de votar por mesas directivas estuvo acompañándonos.
Y quiero hacerle un reconocimiento muy especial en esta votación a
Juana Carolina Londoño, nosotros sabemos que no era fácil, ahora se
lo comentaba a Jairo que la posición que usted iba a asumir en esta
votación iba a ser muy decisiva, iba a demostrar la calidad de persona
que usted es Juana Carolina Londoño y de verdad que le
agradecemos, los de la Comisión sabemos porque estamos haciendo
esta referencia, no vamos a entrar a darle explicaciones que no dan a
lugar y de verdad que sus votos tanto para Silvio Vásquez como para
mí de manera positiva dan mucho que decir de su persona Juanita y
sabemos de lo que decía ahora nuestro Presidente, ya ex presidente
el doctor José Caicedo, esto va a ser una nueva etapa para la
Comisión Sexta.
Es normal que aquí se presenten posiciones, que se presenten
algunos inconvenientes entre compañeros, pero los vamos a superar y
esta Mesa yo estoy seguro que debe ser mejor, pero no va a ser
mejor, porque aquí esta Silvio Vásquez y esta Jhon Jairo Roldán, va a
ser mejor porque hemos aprendido, aprendimos de Diego Patiño y su
primera Mesa Directiva, aprendimos de José Edilberto Caicedo en la
anterior mesa y vamos a tratar de mejorar lo que ya se ha hecho y
corregir algunas falencias, que la mesa que va a rematar este periodo
legislativo, también va a tener esa misma función, vamos a estar de la
mano como lo ha estado Diego Patiño cuando estuvo Presidente,
como lo ha estado José Edilberto Caicedo, vamos a estar de la mano
Presidente y Vicepresidente, llevando la Comisión Sexta a lo que tanto
hemos criticado nosotros mismos, de verdad que vamos a hacer un
trabajo, a hacer lo que sabemos hacer aquí, vamos a estar muy
coordinados Silvio Vásquez, usted jerárquicamente es el Presidente,
pero aspiro de que estemos muy de la mano en todos estos temas y
no solo la Mesa sino todos los compañeros.
Quiero hacerle también un reconocimiento especial a usted Secretario,
de verdad y al subsecretario que han sido personas fundamentales y a
todo el equipo de la Comisión Sexta, sobre todo para nosotros que
llegamos por primera vez, porque la Comisión no solo llegar por
primera vez al Congreso, fue la primera vez que llegamos al lugar más
cálido del Congreso que es la Comisión y eso nos obliga a que
seamos una verdadera familia.
Y quiero terminar con un reconocimiento especial en una situación por
la que hemos pasado muchos y sabemos por lo que está pasando en
este momento nuestro compañero Diego Naranjo no es fácil, perder un
ser querido nunca va ser algo intranscendente y además el padre de
uno y usted que tiene sangre paisa, en los paisas de pronto ese tema
es un poquito más sentido.
De verdad que no habíamos tenido la oportunidad de encontrarnos
personalmente y aspiramos que a usted pase este momento tan
doloroso, a su familia y aquí estamos pues, entonces un
agradecimiento especial.
A usted Presidente le quiero rarificar que cuenta con un coequipero y
con un obrero acá a su total servicio para lo que usted considere
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:09:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias a usted señor Vicepresidente y como usted lo ha
dicho aquí no hay orden jerárquico, acá hay un equipo de amigos,
usted y yo somos lo que presidimos esta Comisión y todos son
nuestros amigos y nuestros parces.
Tiene la palabra el doctor Miguel Angel Pinto Hernández.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-07-24T10:09:30">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, en primer término quiero felicitarlos por esta
elección del día de hoy, yo se que ustedes van a asumir con gran
interés el reto que les corresponde, tenemos toda la confianza
depositada en esta Mesa Directiva para lo que viene en torno al
proceso de esta Comisión.
Agradecerle también a la anterior Mesa Directiva por la relación y el
trato que se nos brindo, las oportunidades de equilibrio y al mismo
tiempo también agradecer a todos los de la Comisión por aceptar la
invitación de acompañarnos en Bucaramanga, el departamento de
Santander requiere de la presencia de esta Comisión, es muy
importante para nosotros el debate de lo que tiene que ver con el
sistema de Metro- línea y con el tema de las concesiones viales que
también le corresponden al departamento de Cundinamarca,
esperamos también que sus alcaldes nos acompañen en este gran
debate; Santander necesita esta compañía y ya vemos aquí en el
listado que nos expresan que vamos a tener casi la totalidad de los
compañeros de la Comisión Sexta el jueves en la Ciudad de
Bucaramanga, lo cual nos hace muy grato este trabajo y por supuesto
la gratitud con la Comisión, también invitarlos señor Presidente a que
tomemos una posición en lo que viene en este semestre con respecto
a los proyectos que vienen del gobierno.
Yo quería plantear un tema y lo haré de pronto un poquito más a
profundidad la semana entrante, pero no quiero perder la oportunidad
para decirles que debíamos empezar a tramitar los proyectos que
tienen que ver con la iniciativa Parlamentaria antes que cualquier cosa
y esperar para saber cuál es la posición del Gobierno Nacional en
torno con los proyectos y lo digo por lo siguiente, pues todos sabemos
lo que sucedió con el acto legislativo de la Reforma a la Justicia, no
vamos a ahondar en ese tema, pero también sabemos que allí fuimos
acompañados de manera permanente por el Gobierno Nacional, que a
última hora trato de echarle el agua sucia a todo el Congreso y días
después vi con sorpresa como después de que aquí habíamos
debatido el proyecto de ley que tiene que ver con el Código de
Tránsito, donde tuvimos la oportunidad de discutir uno a uno los
puntos con el señor Viceministro, donde cuando planteamos temas
que a nosotros nos parecía de interés y el Gobierno Nacional no los
aceptaba se nos pararon los asesores, que además era una falta de
respeto, siempre lo considere de esa manera con cada uno de los
Congresistas, se nos decía que eran puntos de honor del Gobierno,
que aquí no dejaban modificar absolutamente nada para que después
de que se presentara y se aprobara ese proyecto de ley por la
Comisión Sexta sale el Ministro a decir que está lleno de micos y que
él no va a permitir pasar los micos.
Y yo quiero presentar una proposición, yo quiero pedirle también a los
ponentes con todo el respeto, no se la viabilidad, pero que lo
presentáramos todos, pidiendo en la Plenaria el archivo de este
proyecto, firmado por todos los miembros de la Comisión, mientras el
Gobierno no aclare cuáles son los micos a los que hace alusión,
porque lo que nosotros no podemos permitir es sacar aquí un proyecto
de ley discutido con el Gobierno, peleando con el Gobierno y
atropellado incluso por ellos, para que después se nos diga a la
Comisión Sexta que todos los micos que vienen del Zoológico del
frente fueron presentados por la Comisión Sexta lo cual creo que eso
no puede ser permitido, yo creo que ya lo que paso en la Plenaria de
la Cámara y el Senado con el tema de la conciliación de la Reforma a
la Justicia debe ser un buen mensaje y un sistema también de
aprendizaje para los Congresistas.
Yo solamente participe en el 8 debate, en el último de ese acto
legislativo, porque ustedes saben que yo apenas voy a cumplir tres
meses de estar en el Congreso de la República y por supuesto
también me corresponde asumir parte de la responsabilidad, aunque
habíamos votado, yo personalmente había votado varios artículos en
contra de los cual no estaba de acuerdo; y también aprovecho la
oportunidad para agradecerle a ustedes el acompañamiento que
hicieron con una proposición que yo presente en este acto legislativo
precisamente blindando en el artículo que tenía que ver con la pérdida
de investidura, la posibilidad que quienes hubieran sido condenados
pudieran regresar al Congreso de la República y ustedes
acompañaron esta propuesta, se lo agradezco, fue incluida dentro de
este acto legislativo que desafortunadamente sucedió lo que sucedió.
Entonces, yo quiero pedirles el favor y más que todo la invitación a la
Comisión a que nos mantengamos unidos y tomemos una posición
muy clara en torno a esto, yo creo que nosotros no podemos seguir
permitiendo que la posición del Congreso de la República y
especialmente la de nuestra Comisión sea atropellada de esta manera
y que las cosas queden perfectamente claras, que haya en el debate
en Plenaria un debate claro del Gobierno Nacional a lo que
corresponde en ese proyecto de ley que aquí se tramitó, porque me
pareció demasiado injusto la posición el Ministro al decir que este
proyecto de ley se había llenado de micos, cuando es precisamente un
proyecto presentado por el Gobierno, defendido por el Gobierno en
cada una de sus instancias, cada uno de los Congresistas tuvimos la
oportunidad de sentarnos con el Viceministro a tratar cada uno de los
temas, ustedes como ponentes que hicieron un gran trabajo, el
parlamentario Barrera sabe cómo fue este mismo proceso y como se
llevo y yo no creo que esa deba ser la posición que debamos tomar y
creo que la Comisión Sexta si debe tener una convicción clara en
torno a eso, pero eso es que quiero proponerlo y voy a proponerlo en
la sesión siguiente que presentemos conjuntamente la propuesta de
archivo de este proyecto de ley hasta tanto el gobierno no tome una
posición clara frente a ello.
Muchas gracias señor Presidente, me ratifico nuevamente en la
felicitación que les hago en este momento junto a todos su familia que
también están aquí los ojos puestos en ustedes como los vamos a
tener nosotros en la Comisión acompañándolos de manera
permanente para que la labor que ustedes vayan a ser redunde por
supuesto en un beneficio para toda la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:09:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-07-24T10:09:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, reiterarle la felicitación al Presidente
y el Vicepresidente nuevamente, desearles éxitos en este año.
Presidente yo quiero recoger un aparte de sus palabras y por supuesto
mi intervención había pedido la palabra para resaltar la labor del ex
presidente ahora José Caicedo a nuestro amigo y colega del Partido
de la U, quien también por supuesto merece nuestro reconocimiento
por su equilibrio, su equidad, la manera como condujo los destinos de
esta Comisión durante este año que las manifestaciones de aprecio y
cariño que han dado todos refleja que hubo equidad y equilibrio en
cada una de sus decisiones.
Muchas gracias Presidente a usted por habernos representado con la
altura que lo hizo en el caso personal me siento orgulloso de haber
tenido un amigo del partido de la U en esta dignidad y haber sabido
que lo hizo como usted pudo conducir los destinos de la Comisión y
los éxitos reiterados para quienes asumen hoy.
En segundo lugar Presidente Silvio Vásquez quisiera yo acoger una de
sus palabras que tienen que ver y creo que muchos podrán también
sentirse representados en mis palabras sobre el nuevo ejercicio de la
Comisión, cuando aprobamos el proyecto del ICETEX, que muchos
podrán decir que redundamos y redundamos en ello, pero hay que
hacerlo, hasta que el país sepa la importancia que tiene esta iniciativa
para los jóvenes más pobres en el país, que haber logrado eliminar los
intereses para los estratos uno, dos y tres lo señalaba el Presidente
Juan Manuel Santos ayer en Ibagué, tiene una significación por
encima de cualquiera de las leyes de la República que se aprobaron
en el último año, porque ello le permitirá el acceso al conocimiento a
los más pobres para Que tengan la competitividad frente a los demás
y por eso no me canso de reiterarlo, de decir que esta Comisión y
agradecer hizo posible que una ley de la República haya convertido
una iniciativa que podría culminar con el Gobierno de Juan Manuel
Santos ahora sea una iniciativa que se va a perpetuar gracias a una
ley de la República.
Y Presidente cuando se aprobó ese proyecto puse un mensaje vía
twitter en el que señalaba que se había sancionado la Ley del
ICETEX eliminando los intereses a 0 pesos que terminaba así una de
nuestras labores en la Comisión y que iniciaba la oportunidad para
muchos jóvenes.
Quiero con ello señalar que terminando una de nuestras labores como
lo es haber aprobado una de las leyes más importantes en el
Congreso de Colombia de iniciativa parlamentaria, le corresponde
ahora a esta Comisión iniciar un ejercicio que en mi concepto también
es de los más bellos y es el del control político como usted bien lo
señalaba.
Culmina una de nuestras labores sacando adelante una Ley de la
República y deberíamos doctor Pinto usted bien lo dice en sus
palabras dedicarnos ahora a rescatar las iniciativas de autoría
parlamentaria, porque ellas también son muy importantes y de paso
dedicarnos al ejercicio del control político; y yo anuncio desde este
momento que me dedicare a ello, que los ministerios, las entidades
que hacen parte de los temas que tocan esta comisión serán sujetos
de control político en adelante, por lo menos en lo que a este
Representante corresponde.
Voy a iniciar con los temas de carácter social incluido el propio de la
educación, servicios públicos que no hemos nosotros abordado en
esta Comisión; bien lo decía en el tema de la Aeronáutica Civil que le
corresponde y que aquí jamás hemos abordado tantos temas que
infortunadamente han pasado por dedicarnos a temas del Gobierno
Nacional y que nosotros no hemos sido capaces de desatacar en esta
Comisión, yo creo que llego la hora y en buena hora se sintoniza la
Comisión, el Congreso de la República con estos temas para que
iniciemos ese tipo de debates, y quienes a bien lo tengan en cuenta
por supuesto la solidaridad de mi para que iniciemos ese ejercicio del
control político, que es el segundo ejercicio que tiene este Congreso
además de aprobar leyes de la República y que por supuesto el que
más beneficia a los colombianos, toda vez que hacemos ejercicio de
control político estamos es defendiendo los intereses de los
colombianos que para ello como también aquí lo señalaba nos han
elegido.
Y por esa razón, Presidente desde este momento me pondré juicioso a
adelantar unos debates de control político que radicaré luego en la
Secretaria para que se convoquen los ministros y los funcionarios que
sean necesarios para que vengan a responder en esta Comisión.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:10:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Wilson Gómez, tiene la palabra el doctor
Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-07-24T10:10:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, una vez más pues felicitaciones a usted y al
señor Vicepresidente por esa designación tan importante, solo le
pedimos a Dios la suficiente sabiduría, para que ustedes puedan guiar
a esta Comisión en su ejercicio legislativo.
Respecto a la proposición que ha planteado el doctor Pinto a esta
Comisión, que tiene que ver con el proyecto de ley de reforma al
Código Nacional de Tránsito como varias consideraciones que quisiera
hacer Presidente.
Primero, que pues quien hace las aseveraciones de los micos pues es
el señor Viceministro, yo escuche en primer lugar al Viceministro y me
pareció obviamente un funcionario demasiado irresponsable, lástima
que ya se fue, creo que presentó renuncia irrevocable después de
haber lanzado esos dardos a la opinión pública, sobretodo en un difícil
momento para el Congreso de la República.
Y me pareció muy irresponsable el propio Viceministro porque es que
este proyecto de ley lo presentó el Gobierno en el mes de noviembre
del año 2011, así que el señor Viceministro tuvo casi 6 meses para
poder venir a la discusión, para enriquecer el proyecto, para
fortalecerlo, pero recuerden compañeros, que no solamente era la
iniciativa del propio gobierno, sino que este proyecto, traía consigo la
iniciativa de 9 proyectos parlamentario, así que igual en ese ejercicio
que hicimos de análisis sereno a este proyecto no solamente estaba el
sentimiento y el pensamiento del Gobierno Nacional, sino también del
Congreso de la República.
Aprovecho pues la oportunidad para presentarle nuestro afectuoso y
cariñoso saludo a nuestro, Presidente de la Cámara de Representante
al doctor Augusto Posada, miembro activo de nuestro Partido de la U,
nos sentimos muy complacidos de que nos acompañe en esta
mañana, acabamos de elegir nuevos dignatarios en esta Comisión y
bueno otro paisano suyo lo acompaña como puede apreciar en la
Mesa Directiva y seguramente con la brillantez que le acompaña al
doctor Silvio Vásquez esta Comisión Sexta seguirá trabajando en
importantes iniciativas que tienen que haber con el desarrollo de este
país.
Igualmente hacemos votos desde esta Comisión por el éxito en su
presidencia doctor Augusto Posada, sabemos de su preparación, de
su intelecto, del conocimiento de este país, sabemos de su gran
compromiso con Colombia, así usted lo ha expresado en su propio
juramento y todos juntos abrigamos la esperanza de volverle a los
colombianos que deben tener en el Congreso de la República.
Sabemos que de la mano de Dios, usted seguramente colocara en el
sitial de honor que le corresponde al Congreso de la República y de
demostrarle a los Colombianos que este Congreso ha trabajado en la
defensa de los intereses de esta amada Patria.
Le decía señor Presidente, que me pareció demasiado irresponsable
la posición que asumió el señor Viceministro de Transporte en el
entendido de referirse a este proyecto que curso por la Comisión
Sexta que tiene que ver con la reforma al Código de Tránsito y me
pareció demasiado irresponsable, porque es que como lo manifiesta el
Representante Pinto estuvo el señor Viceministro tan solo faltando dos
días para que terminara prácticamente el periodo legislativo, estuvo
con nosotros discutiendo ampliamente artículo por artículo, cada una
de estas iniciativas que repito no solamente era la del Gobierno, sino
de 9 proyectos de ley más y me pareció demasiado irresponsable que
una vez se aprobara el proyecto saliese a decirle al país que estaba
cargado de micos, hemos hecho un gran esfuerzo por presentar una
importante iniciativa que el propio país demanda en cuanto respecta al
tránsito y al transporte en Colombia.
Pero creo Representante Pinto que no es el camino, creo yo
respetuosamente que decirle hoy a la Plenaria que enterremos el
proyecto es también enterrar muchas de las iniciativas de nuestros
propios compañeros, creo que el proyecto tiene importantes iniciativas
que de alguna manera recogen el sentir de la comunidad colombiana,
creería Presidente que dentro de la agenda que usted va a fijar para el
trabajo que se va a desarrollar en esta Comisión pudiésemos ojala
contemplar el estudio de esta iniciativa antes de que rindamos
ponencia para segundo debate, seguramente con el acompañamiento
del propio Ministro.
Yo creo que si el señor Ministro dio alguna declaración, pues también
de pronto se equivoca, se equivoca porque él no tuvo digamos que la
oportunidad de estar en esta Comisión discutiendo el contenido mismo
del proyecto, creo que el propio Ministro por la premura en el tiempo
dado que apenas hacia muy pocos días se había posesionado en su
cargo, creo que no tenia para ese momento el suficiente conocimiento
de este importante proyecto de ley, luego yo respetuosamente le
sugeriría Presidente que en su agenda de trabajo pudiésemos
contemplar la posibilidad de antes de rendir la ponencia a la Plenaria
poder desarrollar alguna actividad propia del trabajo legislativo con el
señor ministro del Transporte y con el nuevo Viceministro, porque
tengo entendido ya hay nuevo, viceministro.
En todo caso nos deja a la Comisión un amargo sinsabor las
afirmaciones que hizo el señor Viceministro de manera apresura e
irresponsable, pero yo creo que también esas afirmaciones que ha
hecho el Viceministro abren campo y espacio para que aquí también
podamos en esta Comisión desarrollar un importante debate de control
político de lo que es el tránsito y el transporte en Colombia, abre la
oportunidad para que demos también un amplio debate de temas
trascendentales para la vida nacional como el RUNT y lo decía que en
mi calidad de Presidente aún hasta hoy de la Comisión Legal de
Cuentas hemos tenido la oportunidad de escuchar de manos del
propio organismo de control una serie de hallazgos, debilidades y
falencias que tiene el RUNT en Colombia y es creo yo el momento sin
igual para que podamos también de cara al país poder hacer un
importante debate desde esta Comisión y seguramente algunos otros
temas que son de importancia para el Gobierno Nacional, pero
también para el propio Congreso de la República. Así que Presidente,
creo yo que una vez usted organice el trabajo legislativo de esta
Comisión, tendremos la oportunidad de presentar las proposiciones
para que citemos a varios de estos funcionarios a los que hemos
hecho referencia y seguramente también tendremos la oportunidad de
controvertir el pensamiento de algunos de esos funcionarios que
quisieron también como en un momento aciago de la vida del
Congreso casi que colocarlos pues frente al paredón.
Yo creo que en un momento sereno pese a que fuimos reiteradamente
asediados por la prensa tuvimos la prudencia que hace verdaderos
sabios de no salirle al juego absurdo que estaba planteando el señor
Viceministro.
Creo que este es el escenario y tendremos la oportunidad de
enriquecer el debate como se lo expresaba al doctor Agudelo antes de
presentar la ponencia para segundo debate, pues le rogaría para
culminar Presidente al doctor Pinto que ojala nos diésemos el tiempo
necesario a la Comisión y a la nueva Mesa Directiva para que
podamos hacer un análisis concienzudo de estas iniciativas que
hicieron tránsito por la Comisión y que están hoy ad- portas de ser
estudiadas por la Plenaria.
A usted Presidente muchas gracias y de nuevo muchos éxitos, lo
mismo a nuestro amigo el doctor Augusto Posada dios le guie y le
acompañe y en este importante reto para su vida política y para la vida
también de la Cámara de Representantes y el Congreso de la
República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:10:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Barrera, tendremos en cuenta sus opiniones
y sus sugerencias para con el doctor Jhon Jairo Roldán y con ustedes
mismos acordar la agenda.
Quiero de manera muy especial darle la bienvenida al doctor Augusto
Posada,, Presidente de la Cámara de Representantes, nos honra su
presencia, nos enaltece en esta Comisión Sexta de Cámara,
agradecemos su solidaridad, sus gestos, desde luego también le
ofrecemos nuestro acompañamiento para que no solamente como
Representante, sino como directivos de esta Comisión con el doctor
Jhon Jairo Roldán y con todos los otros 16 Representantes y de todos
los funcionarios de la Comisión podamos hacer parte de esos buenas
intenciones que deberán convertirse en realidades doctor Augusto
Posada en su Presidencia de la Cámara.
Decía yo en el agradecimiento de elección que usted lo ha anunciado,
tenemos un reto y usted quiere liderarlo y nosotros estamos ahí para
acompañarlo, para segundarlo, para estar muy de la mano para poder
llevar el Congreso a la provincia pero también llevarlo a una muy
buena imagen como fue nuestro juramento cuando arrancamos este
periodo constitucional el 20 de julio del 2010.
Desafortunadamente se presentan situaciones difíciles, muchas veces
para nosotros mismos, pero que derrumban una imagen favorable de
este poder legislativo pero que está en nosotros la responsabilidad de
sacar adelante.
Con la venia de los doctores Diego Alberto Naranjo, José Edilberto
Caicedo y Iván Darío Agudelo que están en orden de intervención,
queremos con la venia de ellos darle la palabra al señor, Presidente de
la Cámara de Representantes el doctor Posada para que le
entendemos su agenda y por eso también la prioridad para que usted
presente el saludo y desde luego que agradecemos su presencia.
H.R. Augusto Posada, Presidente Honorable Cámara de
Representantes:
Dr. Silvio Vásquez muchas gracias, felicitaciones por ese nuevo
nombramiento doctor Roldán, me alegra igualmente el nombramiento
de ustedes, pero no puedo desconocer pues que está usted
representando la tierrita y le auguro los mejores deseos doctor Silvio
Vásquez y doctor Roldán en este nuevo reto, a todos ustedes doctor
Caicedo, doctor Naranjo que desempeñaron con lujo de detalles las
funciones, yo si ustedes me disculpan abusare muy poco de su
tiempo.
El Congreso de la República inicia una nueva etapa, una etapa en la
cual hemos anunciado como Mesa Directiva que necesitamos
modernizarnos, que el Congreso necesita acercarse a los colombianos
y en ese propósito venimos trabajando, venimos trabajando porque no
es una lectura solamente de la Mesa Directiva sino de todos ustedes,
de todos los miembros de la Cámara de Representantes, el pueblo
colombiano nos ha reclamado mas cercanía, el pueblo colombiano
quiere saber cómo funciona el Congreso, como se toman las
decisiones, porque es inaudito que nosotros por excelencia nosotros
que somos los que más contacto tenemos con la ciudadanía en
nuestras regiones parece que nos desconectáramos cuando venimos
al Congreso, esa es la impresión que tienen los colombianos, una
impresión de la cual alguna manera tenemos responsabilidad, pero no
porque en las regiones digamos algo y aquí vengamos a hacer algo
distinto, sino porque el Congreso a través de ese acercamiento, de
esa modernización que pretendemos necesita enviar los mejores
mensajes, mensajes más claros a todos los colombianos.
Los problemas no se solucionan dando la espalda, la reforma a la
justicia nos dejo muchas enseñanzas señor Presidente, colegas y en
algunas ocasiones uno siente que no se quiere volver a hablar de eso,
el pueblo colombiano necesita una reforma a la justicia y por eso en el
discurso de inauguración lo mencionamos, necesitamos y estamos
esperando para que el Gobierno Nacional a través del ministerio de
Justicia nos indique cual es su fórmula para nosotros con autonomía y
con mucha independencia decidir si ese es el camino o no.
Pero si ustedes me permiten colegas y desde luego no quiero herir
susceptibilidades, cuando uno se mira a un espejo y no se ve una cara
agradable, no es rompiendo el espejo como van a cambiar las
circunstancias, no es acabando las instituciones como vamos a
fortalecer la democracia en nuestro país, el Congreso está legitimado,
el Congreso tiene todas condiciones para enfrentar una reforma a la
justicia o las diferentes reformas que se vienen, de cara al país,
realizando los cambios que el pueblo colombiano nos está pidiendo y
este no es un propósito vuelvo y repito de la Mesa Directiva, sé que es
un propósito de todos nosotros, eso será lo que nos ocupe en esta
legislatura en este año, nada más y nada menos, mañana tenemos el
primer debate señor, Presidente de seguridad nacional donde
participaran todos los miembros de la Cámara de Representantes
donde vamos a demostrar que las relaciones con el Gobierno Nacional
cambiaron pero no para generar revanchismos o venganzas, porque el
país no soportaría eso, nosotros tenemos que darle la cara como
siempre se la hemos dado a los colombianos, enfrentar los problemas
y presentar las soluciones, con debates de control político autónomos,
esa es la nueva relación entre el Congreso y el Gobierno Nacional,
como le dije al señor Presidente, una relación que nos va a beneficiar
a todos.
En la Plenaria hoy les comentaremos algo más de lo que queremos
hacer, para que esos cambios por ejemplo cuando salen en los
medios de comunicación de que aquí se tiene una nómina paralela se
puedan desvirtuar, hemos acudido a los contratos de prestación de
servicios porque la planta de personal del Congreso de la Cámara es
obsoleta, se habla todavía de mecanógrafos, se habla de cargos de
fotocopiadores, eso no representa los tiempos que vive nuestro país,
eso hay cambiarlo, en tanto el Congreso tiene que funcionar, en tanto
el Congreso tiene que acudir a los contratos de prestación de servicios
y así de frente es que tenemos que darle solución a estos y otros
problemas.
A ustedes les agradezco inmensamente por este espacio que me dan,
espero no ser inferior a las expectativas que ustedes tienen de esta
Mesa Directiva, espero no ser inferior a las expectativas que tiene el
pueblo colombiano de esa labor que nosotros desempeñamos día a
día y les agradezco inmensamente por invitarme a la instalación de
esta su Comisión de la cual yo estoy seguro doctor Luís Guillermo
Barrera que esos puntos que usted pone sobre las íes, pues serán
debatidos, serán aclarados de frente al país, que eso es lo que está
reclamando todos los colombianos.
Presidente nuevamente pues los dejo, ustedes entenderán la agenda,
pero los dejo para que sigan con el desarrollo de la sesión, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:10:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted señor Presidente Augusto Posada, muchas gracias, le
queremos hacer una solicitud doctor Posada, nosotros tenemos desde
hace varios meses programado para pasado mañana 26 de julio la
sesión descentralizada de control político al ministerio de Transporte y
sus diferentes institutos en Bucaramanga, pero me dice el Secretario
que hay problemas por parte de la Secretaría con los pasajes y eso
está programado para las 8 de la mañana en la Cámara de Comercio
de Bucaramanga, donde creo que todos vamos a asistir.
Entonces le pedimos su intervención y cuente con nosotros para la
modernización y para el control político que es la esencia del
Congreso de la República.
H.R. Augusto Posada,, Presidente de la Honorable Cámara de
Representantes:
Dr. Silvio Vásquez, esos son temas secundarios, pero vitales en el
control político que tenemos que ejercer, con el mayor de los gustos
esta tarde pues a medida que se vaya realizando y desarrollando la
Plenaria discutimos el tema, vemos que tenemos que resolver y desde
luego todo el apoyo para cumplir con la presencia de ustedes en las
regiones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:10:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-07-24T10:10:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, voy a ser muy breve, porque ya estamos
culminando, pero si quiero tocar dos puntos muy puntuales, primero
señor Presidente y miembros de la Comisión, queda claro que aquí el
pasado ministro de Transporte y el pasado Viceministro fracasaron en
la política de transporte del país, tanto en las ejecuciones de
infraestructura y en las obras como en el tema legislativo.
Hoy hay que decirle al país que hay una reforma al Código de Tránsito
que esta ad- portas de ser hundida, no porque el Congreso no quiera
hacer el oficio, sino porque el Gobierno pidió que se acogiera un texto
de ellos cuando aquí nosotros teníamos un proyecto de iniciativa
parlamentaria y acogiendo esa solicitud del Gobierno dejamos que el
Ministerio asumiera la responsabilidad de sacar ese proyecto adelante
y yo llamo al respeto, porque aquí se discutió el proyecto del Código
de Tránsito y no puede salir el señor Viceministro hoy que ya renuncio
gracias a dios por su fracaso, no por culpa de nosotros, así que es
nosotros le introdujimos unos micos a una reforma que fue debatida
con el propio Viceministro aquí y aquí no puede quedarle al gobierno
la sensación ni a nosotros de que cada que haya un proyecto del
Gobierno cuando hay un artículo que no gusta, cuando hay una
proposición que no gusta, entonces es un mico en el Congreso.
Me parece señor Presidente y doctor Roldán que vamos a tener que
hacer respetar el Congreso en esas iniciativas y en esa defensa de
esos proyectos, no podemos seguir permitiendo más que aquí en la
generosidad del Congreso nosotros que somos de la unidad nacional,
entonces cuando al Gobierno no le gusta un artículo no es que no se
haya discutido, no es que no se hable la posibilidad que aquí se
argumenta otro tema, sino es que el Congreso lleno de micos el
proyecto.
A mí me parece que eso si es falta de respeto y gracias a dios se fue
el Viceministro, porque no es saliendo a decir en un época de receso
que hay unos micos en un proyecto de ley que aquí lo debatimos con
él y él presenta su carta de renuncia para que no venga a darle la cara
aquí a los colombianos, nosotros ahí si vamos a salir a darla y estoy
de acuerdo con usted doctor Barrera, gracias a dios se fueron esos
dos señores.
Entonces, invitemos nuevamente al nuevo Ministro y al nuevo
Viceministro, pero primero a que nos digan que es lo que quieren,
porque es que el Gobierno no ha sido claro en esos temas del Código
de Tránsito, el Gobierno nunca ha dicho que quiere, nos toco tratar de
sacar un proyecto sobre el tiempo, más por el trabajo de los ponentes,
más por el trabajo suyo coordinador y por el interés nuestro de que los
ciudadanos tengan un Código de Tránsito que salve vidas que es lo
primero que queremos, pero que el Ministerio aquí no ha venido a
decir que quiere.
Entonces que nos digan que es lo que quieren, porque es que si ellos
no nos quieren decir que quieren pues nosotros tenemos un proyecto
de autoría nuestra y lo podemos sacar adelante y empezamos a
trabajar sobre eso.
Y para terminar sobre el mismo tema doctor Pinto y amigos
Congresistas, hay otro tema, está pasando lo mismo con el proyecto
de ley de régimen sancionatorio, está pasando exactamente igual y el
gobierno no dice que quiere, nos dicen que esperemos, esperemos a
ver si los proyectos se pueden archivar, porque primero por términos y
segundo pues porque nosotros le vamos a dar la proposición de
archivo, pero si pienso que es respaldar que aquí el Gobierno venga y
diga el nuevo Ministro y el Viceministro que es lo que quieren y sino
nosotros podemos construir.
Yo si quiero dejar aquí también anunciar que vamos a emprender los
Congresistas de la zona cafetera, especialmente del eje cafetero, un
debate al Gobierno sobre la política nacional cafetera, no un debate a
la Federación, a la Federación no vale la pena hacerle debates, la
Federación es un ente privado lleno de burocracia, que hoy mira con
desdén al productor de café, pero si le vamos a pedir y aquí vamos a
hacer el debate señor Presidente para que en compañía de lo que los
colegas del Eje Cafetero queremos como los de Antioquia que son
cafeteros, los del Huila que son cafeteros, los del Cauca que son
cafeteros, los de Santander le pidamos y citemos aquí al ministro de
Hacienda, al, director Nacional de Planeación, al ministro de Comercio,
que el Gobierno nos explique cuál es la política cafetera que va a
emprender este país, porque hoy la crisis cafetera nos está llevando a
unas dimensiones de fracaso social, de olvido de las inversiones
sociales en la región y el gobierno no ha medido el impacto social que
puede tener una mala política cafetera.
Hoy no le hemos oído al Presidente Santos cuál es la política cafetera
que este país necesita para enfrentar y defender y ayudar a que haya
lo que él quiere, sostenibilidad democrática, que haya desarrollo en las
regiones.
Yo también pienso que quede sobre la agenda y le pido al señor
Presidente que nos tenga presente para que en el momento oportuno
hacer esa citación aquí, porque si al café le va bien, le va bien a todo
el país, queremos que el café siga siendo ese generador de riqueza,
ese distribuidor de ingreso y sobre todo ese producto que le genera
empleo a más de 500 mil familias que hoy no están siendo atendidas
con una buena política nacional cafetera y el cual esperamos poder
reclamar aquí con los actores primordiales que nos digan que es lo
que se quiere con la política cafetera, porque o si no va a ver más
desplazados, va a ver más violencia y va a ver más participación en
cultivos de otra índole que no le traen bienestar al país ni a los
ciudadanos.
Entonces, quería dejar ahí para que sea incluido próximamente en la
agenda y que sea la Comisión Sexta la que emprenda y aquí somos 5
miembros del eje cafetero, porque estamos y queremos liderar ese
proceso, pero sabemos que este es un país cafetero y que aquí hay
colegas que representan también sectores de las zonas cafeteras que
hoy podrían estarcen viendo afectados porque no existe vuelvo y
repito una política cafetera del Gobierno. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:11:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Como no doctor Naranjo, este tema como el tema de tránsito, como el
tema de la política cafetera a nivel nacional, van a hacer contenidos en
una agenda, que vamos a confeccionar con toda la Comisión para
hacer un verdadero control político como lo hemos expresado todos en
estos próximos días.
Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo del Partido de la U.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-07-24T10:11:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente y felicitarlo por su trabajo en este
nuevo año que arranca, se me olvido en mi intervención final darle el
agradecimiento muy especial también y lo hago ahora al doctor Fernel
Díaz y al doctor Jaime Sepúlveda por su trabajo al frente de la
Secretaría y Subsecretaria y a todo el equipo que hay detrás de esa
labor que se realiza aquí en la Comisión Sexta, mil gracias por su
apoyo, por su trabajo, por su cooperación y también por su asesoría
en los momentos que lo necesitamos tanto el doctor Diego Naranjo
como yo en condición de Presidente.
Yo quiero solamente recoger un poco el concepto que se ha puesto
hoy sobre la mesa frente a lo que sucedió con el proyecto de ley de
reforma al Código de Tránsito, yo creo que históricamente este país no
ha tenido un ministerio del Transporte, ha tenido un ministerio de la
infraestructura, no un ministerio del Transporte y un gran salto que dio
el Gobierno del Presidente Santos es precisamente crear el
viceministerio del Transporte que le diera una norte en materia de
tránsito, de movilidad y de transporte al país y eso me parece que uno
percibía que eso iba a poner a Colombia a tono con los niveles
internacionales en esa materia, como Chile, Brasil, México, que han
avanzado enormemente en esa materia.
Sin embargo, a propósito del Código de Tránsito yo también debo
sentar mi más enérgica protesta, porque disfrazaron la posición
contraria de la Cámara de Representantes a través de unos supuestos
micos que nosotros habíamos incluido en la Comisión Sexta de la
Cámara.
Lo primero que hay que decir, es que ese proyecto se aprobó también
para salvar el proyecto, queríamos salvar ese proyecto, porque el país
lo necesita y quedo pendiente de hacer una revisión para con el
mismo gobierno y ese fue un acuerdo que se hizo con Viceministro,
para antes de pasarlo a la Plenaria de Cámara, antes de que nosotros
presentáramos ponencia pudiéramos tener una revisión a fondo de
temas como entre otras cosas el RUNT que fue lo que llevo a una
citación al Viceministro a la, Contraloría General de la República donde
la, Contraloría le mostro con claridad la irresponsabilidad que ha tenido
el Ministerio en el funcionamiento y la operación del RUNT y el
Viceministro aquí se molesto porque le criticamos en RUNT, porque le
mostramos con pruebas la absoluta ineficiencia y los grandes
problemas que ha tenido esa estructura de información y de base de
datos que maneja el Gobierno Nacional.
Entonces, como no le aceptamos eso al Gobierno Nacional, sino
mantuvimos un esquema que viene vigente en la ley anterior,
entonces eso se le volvió un mico al Viceministro, yo creo que eso es
inadmisible, eso es una falta de respeto para con el Congreso de la
República y me parece que quiso pescar en río revuelto a propósito de
todo el debate que se estaba dando frente al tema de la reforma a la
Justicia y me parece que es desobligante, me parece que era apenas
el futuro elemental que le merecía al señor Viceministro y es que
presentara su renuncia y creo que me complace que nos haya dado la
razón que presenta su renuncia raíz precisamente de esa situación y
de ese debate y de esa investigación que le inicia la, Contraloría
General de la República por los pésimos manejos que ha tenido el
RUNT, ese es un punto que hay que ponerlo sobre la mesa y eso es
un debate que tuvimos nosotros aquí en el trámite de ese proyecto de
ley.
Y es que debo decir que el Gobierno Nacional no ha mostrado ni
claridad, ni el interés en dos proyectos que son de vital importancia, el
Código de Tránsito y el Régimen de Sanciones, todo el sector del
transporte, todos los transportadores de carga, el transporte público
intermunicipal, el transporte nacional está atento a las organizaciones
gremiales al régimen sancionatorio y uno no ve que haya algún
liderazgo; debo resaltar sí que tan pronto hablé con el señor Ministro
en mi condición de Presidente me dijo que tenía un especialísimo
interés y afán de poder trabajar arduamente en lo que tiene que ver
con el régimen sancionatorio.
Ese es un tema que tenemos como lo han dicho algunos de mis
compañeros que recibirlo de manera concreta por parte del Gobierno
Nacional, el Gobierno Nacional si le interesa un Código de Tránsito, al
Gobierno Nacional si le interesa avanzar en un régimen sancionatorio,
porque esa es la función de nuestra Comisión Sexta y nosotros lo que
hemos hecho es darle vida a una posibilidad de que este país tenga
herramientas importantes y avancemos en la modernización de la
movilidad y en el régimen de sanciones y de las reglas de juego claras
en materia de transporte y en materia de tránsito y era voluntad y ese
liderazgo y ese compromiso del ministerio de Transporte no lo hemos
visto hasta ahora; yo tendría un aliciente y es que pareciera que el
Ministro Miguel Peñalosa esta con las antenas puestas en esta
materia y de aquí en adelante tendrá que decirle al país y decirle a la
Comisión Sexta de la Cámara que es lo que el Gobierno piensa y si
hay unos micos allá pues que venga acá el nuevo Viceministro y nos
diga: “mire los micos son estos y hay que sacar estos micos”, o hay
que archivar ese proyecto, por mi no tengo ningún problema aunque
me duele en el alma, porque ese es un proyecto que recoge 8, 9, 10
iniciativas de Congresistas que si a diferencia del Viceministro si
quieren aportarle a que tengamos unas reglas y unas herramientas
modernas en materia de tránsito y en materia de transporte.
Y que si el Gobierno Nacional pretende que no allá una política clara
en este sentido pues que se lo diga al país, pero es la responsabilidad,
pero no nos viene a nosotros a enlodar que nosotros queremos aquí
montar unos micos en un proyecto de ley cuando todo ha sido con
claridad, aquí no ha habido ninguna conciliación de ese proyecto, este
proyecto apenas esta arrancando en primer debate de Cámara y tiene
todo un recorrido para poder estructurar una cosa bien hecha y una
cosa bien solida con el esfuerzo que se hizo. Yo tengo que hacerle un
reconocimiento al coordinador ponente, Representante Guillermo
Barrera, es decir usted, toda la lectura, todo el tema jurisprudencial
que usted tuvo que investigar para soportar las posiciones de cada
elemento del articulado refleja el sustento legal, refleja el sustento
constitucional de cada uno de los aportes que le dimos al proyecto del
Código Nacional de Tránsito.
Entonces, que no nos vengan aquí ahora a decir que es que la
Comisión Sexta de la Cámara quiso meter unos micos, cuando el
Gobierno Nacional ni siquiera tuvo responsabilidad en estudiar ese
proyecto, cuando con bombos y platillos el 15 de diciembre un día o
dos días antes de terminar la mitad de legislatura vino y radico el
proyecto en la Secretaría General y desde ese día jamás volvió a
aparecer el Gobierno, se fue tres, cuatro meses sabáticos el
Viceministro y cuando se fue el Ministro Cardona ahí si se asusto y no
termino su curso allá en Estados Unidos y ahí si se vino para salvar su
puesto.
Pero como un debate con el del RUNT que le hizo la, Contraloría
finalmente el Viceministro tiene que irse de su cargo como debió
hacerlo por la irresponsabilidad frente a este proyecto.
Quería dejar eso claro, porque a mí me parece que a nosotros no nos
van a indilgar, y como ahora el Congreso se volvió el trompo de poner
y entonces todo se reviente por lo más delgado y entonces como dijo
el, Presidente del Congreso se lavaron las manos con el Congreso de
la República, entonces que no nos vengan ahora con el Código de
Tránsito a decir que hay una situación similar que dista absolutamente
de cualquier ilegalidad o de cualquier situación que esté orientada por
supuesto a que quisiéramos algo distinto a construir un Código que le
sirva a los colombianos, que ponga unas reglas de juego claras y que
el sector y los gremios lo están pidiendo hasta este momento y no hay
respuestas del Gobierno Nacional. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:11:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Caicedo, muy importante su intervención,
muy clara y desde luego que estamos sobre el tema.
Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-07-24T10:11:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, le deseo lo mejor a esta Mesa
Directiva, doctor Caicedo quiero recoger las intervenciones como
usted dice de algunos de nuestros compañeros; primero hacerle un
gran reconocimiento por ese gran esfuerzo que hizo y que tenemos
que seguir haciendo, no podemos declinar, pero como estamos y voy
mochando orejas y eso fue lo que hizo el Viceministro, el Viceministro
me parece que con unas palabras desafortunadas y nosotros la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes no podemos hacerle
ese juego, aquí todo lo que dice el Gobierno que es un mico o no
quisiera aquí hablar del Gobierno porque soy amigo del Gobierno,
siempre lo he dicho quiero ser más amigo del Gobierno, voy a hablar
de algunas personas que dicen representar al Gobierno más bien
como en este caso desafortunado el Viceministro.
Nuestro coordinador hizo un gran trabajo de cara a los Representantes
del Gobierno, de cara al país, y yo no puedo creer que de 56 artículos
que en 4 se tuvieron diferencias salgan a decir y además mostrar a la
Mesa Directiva en la foto, en los medios de comunicación con unos
orangutanes subidos allá, algo impresionante que aquí no hay una
puerta por donde pueda entrar un orangután de esa naturaleza, ni
mucho menos construirlo, esta Comisión es una Comisión sensata de
cara al país, diciéndole la verdad y hemos hecho cosas muy lindas
para el país, que nos hace sentir orgullosos de ser Congresistas.
Pero es que porque nos van a decir que un mico, es que la revisión
tecno- mecánica sea de tres años, porque el Gobierno dice que es de
seis y porque nosotros decimos que debe ser de tres ya hay un mico,
en Europa es de dos años, bien me lo acaba de decir nuestro
Coordinador; el Presidente se acaba de ir para Río, la única propuesta
importante fue la de Colombia en el desarrollo sostenible, hablamos en
el país de que es un país verde, un país ambiental y queremos que la
revisión tecno- mecánica sea de seis años, solo porque hay un decreto
donde el Gobierno dice que debe ser de 6 años, además esta
demandado y esperamos que la Corte se pronuncie, lo que nosotros
decimos es que debe ser de tres años, nos parece que es un punto
intermedio muy válido, eso sí cuando un vehículo se accidenta y tuvo
dificultades entonces ahí nos caen a nosotros, vea, es que ellos
aprobaron a los seis años, entonces como es la cosa, a quien le
vamos a hacer el juego, vamos a actuar sensatamente y de cara al
país.
Para decirle al país por ejemplo, que eso no es un mico, en Europa
repito es de dos años y nos parece que puede ser válida la posición de
la Cámara con nuestro coordinador ponente de tres años, quien dijo
que el sistema del SIMIT y el RUNT no pueden convivir perfectamente,
porque es que el señor Viceministro nos quería poner que el uno era
bueno y el otro malo, entonces seguimos en el jueguito de los buenos
y los malos, aquí perfectamente pueden convivir los dos sistemas sin
ningún problema; dificultades, claro que hay dificultades, vamos a
construirlo, entonces vamos a mejorarlo, vamos a enriquecer ese
debate , pero no podemos en el jueguito de que todo lo que aquí no le
sirve a algunos Representantes del Gobierno, porque no se qué
situación estaría atravesando el señor Viceministro, lo dijo nuestro ex
presidente que fue llamado a la, Contraloría General, entonces no
sabemos qué situación es.
Entonces tampoco nos dejemos llevar de esa situación, y el tema del
sistema electrónico de identificación, está en el Plan Nacional de
Desarrollo, lo dice el mismo coordinador, cuando vaya a la revisión
tecno-mecánica se le instala la identificación, ojala que todos
quisiéramos tener, preguntémosle al país, si todos quieren que todos
los vehículos estén identificados, todos queremos la identificación de
esos vehículos, una identificación electrónica, esos son los cuatro
puntos que dice y se encuentra establecido en el articulado, esos son
los cuatro micos, orangutanes que aquí le metimos en la Comisión, en
semejante momento tan difícil que estaba atravesando el Congreso,
porque hubo situaciones de interpretación que no fueron adecuadas y
llega este señor a decir que aquí le metimos esos orangutanes.
Dr. Pinto, yo se que usted interpreta el sentimiento de una gran
mayoría de Congresistas que quieren, que todo lo que el Gobierno nos
diga que es un orangután se lo vamos a hundir o se lo vamos a
archivar, doctor Pinto le reconozco que usted ha recogido ese sentir
de muchos Congresistas, pero yo le pido un favor a la nueva Mesa
Directiva, mire yo hable el día de la instalación de este periodo
legislativo con el señor Ministro, el nuevo ministro de Transporte, “mi
doctor teníamos el mejor ambiente y me siento triste por sus
declaraciones” y me dijo “que pena pero yo no di esas declaraciones”,
entonces le pido un favor señor Presidente y señor Vicepresidente,
obviamente la agenda ustedes son las que la proponen, pero yo
sugeriría respetuosamente y además con el ánimo también declararle
esto al país de que nuestra primera reunión sea con el señor Ministro,
él es un hombre intencionado, nos reunimos con él y obviamente con
el Viceministro, un hombre bien intencionado, un hombre que conoce
la cosa pública, que conoce en lo que nos movemos los Congresistas
y el seguramente va a entender puesto que le creo, porque eso fue lo
que me dijo el viernes entrando al salón de la Cámara de
Representantes, al Salón Elíptico y me dijo yo no dije eso.
Entonces, por favor que la primera reunión sea con él, para que nos
aclare esa situación, porque no podemos dejar al país como bien lo
decía nuestro Representante Caicedo, que se pierde esta gran
oportunidad, hay un artículo que yo le pido a todos mis compañeros
que me ayuden a defenderlo y es ese artículo que siempre he peleado
tanto por el que es la posibilidad de que todos los patios de tránsito,
Medellín tiene carros de hace 30 años, eso es un problema que
tenemos ambiental, un problema de toda la naturaleza, que todos los
patios de tránsito del país en dos años puedan disponer de esos
vehículos, tenemos cosas muy buenas, porque nuestro coordinador lo
hizo así con todos los ponentes y no podemos pretender que por 52
artículos buenos, nos venga a decir otro señor que por cuatro, que
podemos conciliarlos, que podemos enriquecer el debate y estoy
completamente seguro y se lo repito al país la identificación
electrónica es importante para todos los Colombianos, los sistemas del
SIMIT y el RUNT pueden convivir perfectamente sin que se excluya,
ni que el uno es bueno y el otro malo como lo quería decir y de que
esa revisión tecno-mecánica sea a los tres años, yo creo que sana,
sana en el término estricto de la palabra para el medio ambiente y
para evitar accidentes de tránsito, eso es lo que nosotros queremos en
esta Comisión Sexta.
Le agradezco mucho a nuestra nueva Mesa Directiva, doctor Pinto yo
sé que es muy valioso lo que usted dice, pero esperemos, démosle la
oportunidad al Ministro y no pidamos todavía el hundimiento, porque
yo creo que hay muchas cosas, muchas no, sino todo ese articulado
es importante para lo que necesita hoy el país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:11:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto" startTime="2012-07-24T10:11:50">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto</from>
							<p>Gracias Presidente, yo lo que quiero aclarar es que lo que pretendía
aquí es precisamente lo que estamos aquí hablando, de que venga
aquí el Ministro, yo hablo del Ministro es porque yo lo oí, lo vi a él en el
noticiero, no fue al Viceministro, fue directamente al ministro de
Transporte que decía que no iba a permitir que en el Código de
Tránsito le metieran micos; entonces yo lo que propongo aquí es
precisamente lo que ahorita había dicho el Parlamentario Luís
Guillermo Barrera, es que traigamos al Ministro, incluso yo decía
presentemos la proposición para que se hunda el proyecto si no viene
el Gobierno por lo menos hasta que el Gobierno venga y de la cara y
nos diga cuáles son los micos que se están incorporando, porque es
muy triste ver que aquí se le dé un debate como ustedes lo han
acotado con el Viceministro de manera permanente, donde ve uno que
la función del Congresista aquí es atropellada por unos funcionarios
que ni siquiera tienen un rango importante dentro del Ministerio, donde
aquí tuvimos la oportunidad usted señor Presidente en una reunión de
decirles precisamente que la corrupción estaba en el ministerio debajo
y detrás de esos escritorio, donde yo también le pude decir al
Viceministro lo que estaba sucediendo con los centros integrales de
salud donde tienen un negociado que debe ser investigado incluso por
la Fiscalía, donde someten a la aprobación a un funcionario del INPEC
que tiene un negocio establecido con este tipo de entidades y donde
usted también pudo denunciarle otras serie de cosas que ocurren en el
Ministerio y que precisamente se quiso a través de este Código
ponerle coto a muchas de las cosas que allá están pasando.
Incluso también tuvimos la oportunidad de discutir y defender los
presupuestos de nuestros municipios que en una propuesta del
Gobierno pretendía acabar prácticamente de tajo con todos los
organismos de transito del país para venir a centralizar todo en el
Ministerio, aduciendo que había corrupción en uno o dos municipios
como si el ministerio del Transporte estuviera exento precisamente de
esa corrupción que nosotros hemos venido denunciando que está
ocurriendo en este Ministerio.
Que después de semejante debate y que le hayamos apoyado
algunas de las iniciativas que ese Viceministro vino aquí y nos hizo
imponer cuando los funcionarios mismos cuando no les gustaba algo
como lo dije yo aquí nos decían que eso era punto de honor del
Gobierno y no permitían modificar una sola coma de ese proyecto
porque eran los puntos de honor del Gobierno se nos venga a decir
aquí ahora que cualquier modificación que se hizo eran unos micos.
Entonces, yo lo que quiero es que el Ministro que hizo esa afirmación
venga y nos señale punto a punto y de cara a la opinión pública antes
de entrar a someterlo a la Plenaria de la Cámara cuáles son los
artículos donde están incorporados esos micos, quienes los
incorporaron y porque son considerados micos para el Gobierno y
conozcamos la postura del Gobierno para que así se pueda proceder
a presentar la ponencia en esas condiciones y poder defender un
proyecto de ley como el Código de Tránsito, y como lo decían ustedes
tanto está necesitando este país que se haga de manera seria,
coordenada y moderada y creo que esa es la función de la Comisión.
Yo no he visto un proyecto de ley que haya tenido tanto interés en
todos los Parlamentarios, uno a uno tuvimos la oportunidad de mirar y
revisar artículo por artículo, presentar propuestas, discutirlas, pelearlas
entre nosotros, porque es que la Democracia es precisamente eso,
aquí no se trata de que todos estemos de acuerdo en un artículo, se
trataba precisamente de hacer ese ejercicio para venir a mirar el
atropello del Gobierno y ahí es donde hay que rescatar la dignidad del
Congresista, el respeto del Congreso se debe ganar, eso aquí no se
puede imponer, al Congreso lo arrodillan los medios de comunicación,
después de lo que paso con la Reforma de la Justicia es muy injusto
cuando uno mira a su familia y le dicen que están escribiendo por
todas partes que es que nosotros somos una banda de delincuentes,
que nos dieron no se cuanta plata para aprobar una reforma a la
justicia.
A mí por lo menos ni me la ofrecieron, ni me llamaron nunca, ni me
dieron absolutamente nada por votar eso, ni siquiera estuve en todos
los 7 debates anteriores de ese debate como yo lo dije anteriormente,
para que vengan a tratar en esos términos al Congreso y que ahora
salga también un Ministro a decir que la Comisión Sexta esta
metiéndole los micos al Congreso, me parece irrespetuoso,
irresponsable, y yo creo que ese es el llamado que nosotros tenemos
que hacerle a estos funcionarios para que lo aclaren de manera
pública ante la opinión y cada quien asuma la responsabilidad que le
corresponde.
Que el Gobierno sea responsable en sus temas, así como el Congreso
tiene que asumir las responsabilidades en lo que le concierne, eso es
lo que estábamos buscando y alabo mucho que también estuviéramos
de acuerdo en ese tema y que antes de presentar la ponencia citemos
aquí al Ministro y podamos dar este debate ya con la presencia del
Gobierno. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:12:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto, tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-07-24T10:12:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>No quisiera ahondar más en el tema, porque seguramente en su
momento tendremos la oportunidad de debatirlo muy a fondo, además
porque es un proyecto como lo dijo el doctor Caicedo debidamente
analizado, juiciosamente estudiado y ya habrá un momento de que el
Gobierno nos haga ver equívocos nuestros o que nosotros tengamos
la oportunidad de demostrarle al Gobierno del porque ese articulado,
pero mire no solo es en el Código de Tránsito doctor Pinto, yo le decía
al doctor Caicedo a nuestro ex presidente que yo vi también por
televisión como hablaron de un mico en la Ley de Turismo, uno de los
funcionarios de Gobierno, o sea no puede ser el propio Viceministro
estuvo aquí en la discusión, el Gobierno estuvo en la discusión, se
hicieron foros por este país, se hace un gran debate de cara al país
como yo le dije al Viceministro, debatámoslo de cara al país.
Entonces, el señor Viceministro estuvo en ese proyecto de ley de
turismo y no solamente el Viceministro sino que el Gobierno tuvo la
oportunidad con la Comisión de hacer un debate frente al país, apenas
la Comisión lo aprueba, apenas lo llevamos a debate a Plenaria
entonces unos de los funcionarios de Gobierno que tuvo la
oportunidad de venir aquí a discutirlo, sale y dice que ese proyecto de
ley tiene micos.
Entonces, como están de moda los micos, entonces otra vez en duda
la propia Comisión, el trabajo nuestro, eso me parece que no es justo
para con el trabajo juicioso y responsable que hace una Comisión, no
solo en la Sexta, sino en las Comisiones Constitucionales
Permanentes y las Comisiones Legales que tiene este Congreso de la
República.
Eso para significarle Presidente que obligatoriamente tenemos que ser
también muy juiciosos en las responsabilidades que adquirimos
cuando nos asignan esas ponencias, cuando tenemos la inmensa
responsabilidad de ser coordinadores ponentes de un determinado
proyecto, eso demanda de una inmensísima responsabilidad y que
ojala Presidente pues sea como una constante de esta nueva Mesa
Directiva la corresponsabilidad de todos, de que los ponentes
entendamos la inmensa responsabilidad que hay sobre nuestros
hombros cuando estamos discutiendo un proyecto que nos presenta el
Gobierno, me parece que ese debe ser pues el camino a seguir en
este trabajo que hoy comienza Presidente, que seamos inmensamente
juiciosos y responsables, porque creo yo que es lo que el país a grito
nos está pidiendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-07-24T10:12:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las doce y cuarenta minutos de la tarde
(12:40 p.m.) y se cita para el jueves 26 de julio a las 8 de la mañana
en la Ciudad de Bucaramanga en la Cámara de Comercio, para el
control político con el ministro de Transporte.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA           JHON JARIO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                          Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                        Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
