<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3245-acta-61-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 61 / 2012-08-15</heading>
						<speech by="" startTime="2012-08-15T10:32:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2012 - 2013
ACTA 061
SESION ORDINARIA DEL DIA QUINCE (15) DE AGOSTO DE 2012
Siendo las diez y treinta y dos minutos de la mañana (10:32 a.m.), el Vicepresidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante John Jairo Roldán Avendaño, actuando como Presidente
de la sesión, ordenó al Secretario llamar a lista y contestaron los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño John Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yapes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Patiño Amariles Diego
Vásquez Villanueva Silvio
Con excusa dejó de asistir el Honorable Representante:
Caicedo Sastoque José Edilberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:32:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:32:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Secretario. Se abre así la sesión del día de hoy, señor
Secretario, proceda a leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:32:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-08-15T10:32:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 15 de agosto de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 054 de mayo 29 y 056 de junio 5 de 2012, respectivamente.
III.
Anuncio Proyecto de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3 de
julio de 2003, el cual se discutirá y votarán sus respectivas Ponencias para Primer Debate:
 Proyecto de Ley 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado, ”POR MEDIO DE LA
CUAL SE
MODIFICA LA LEY 769 Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES.” (CODIGO NACIONAL DE
TRANSITO).
P.P.D. Cámara - Gaceta No. 318-12
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:32:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:33:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se pone a consideración el orden del día leído por la Secretaría, se
abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada.
¿Aprueba la Comisión el orden del día leído?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:33:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:33:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continuamos con el siguiente punto del orden del día señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:33:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación de las actas Nos. 054 del mayo 29 y 056 de junio 5 de
2012, respectivamente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:33:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración las actas leídas por la Secretaría, se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Las aprueba la
Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:33:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:34:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continuamos con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:34:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo 8º del Acto
Legislativo 01 del 3 de julio de 2003, el cual se discutirá y votará su respectiva
ponencia para primer debate en la próxima sesión.
El proyecto de ley número 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado “Por medio de
la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras disposiciones”.
Cuarto: Lo que propongan los Honorables Representantes.
Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que tenemos varias
proposiciones, entonces me voy a permitir leerlas y las votamos en bloque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:34:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Lea las proposiciones señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:34:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: “Cítese a la, Contralora General de la República, doctora
Sandra Moreli Rico y al señor, Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura,
doctor Luis Fernando Andrade para que en sesión de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de Representantes, se adelante
debate de control político de acuerdo al cuestionario anexo a la presente
proposición.
El día y hora de la citación al debate será fijado por la Mesa Directiva de la Comisión
Sexta”.
Presentada por el Honorable Representante a la Cámara por el departamento de
Boyacá, Luis Guillermo Barrera Gutiérrez.
Proposición: “De conformidad con el artículo 135 numeral 8º de la Constitución
Política y 233 de la Ley 5ª de 1992, solicito se cite a debate de control político al
ministro de Hacienda, doctor Juan Carlos Echeverri Garzón, al, director del
Departamento Nacional de Planeación, doctor Mauricio Santamaría Salamanca, para
que informe a la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes sobre el presupuesto ejecutado en el 2011, ejecutado y proyectado
para el 2012 y proyectado para el 2013 de cada uno de los siguientes ministerios que
son afines con esta Comisión: Ministerio de Educación, ministerio de Transporte,
ministerio de Cultura, ministerio de las Tecnologías de la Información y de las
Comunicaciones, especialmente en el componente de inversión de cada uno de
ellos”.
Atentamente, firmado, Silvio Vásquez Villanueva, Representante a la Cámara;
departamento del Huila, Luis Guillermo Barrera Gutiérrez, Representante a Cámara;
departamento de Boyacá.
Proposición presentada por la Honorable Representante Juana Carolina Londoño
Jaramillo, Representante a la Cámara de Caldas: “En los últimos años el país ha
demostrado un crecimiento del sector turístico, esto es producto de políticas
encaminadas en la oferta turística con el fin de incrementar la promoción del país
con destinos turísticos. Es importante y necesario conservar logros y consolidar el
sector como uno de los mayores planos en la economía nacional, asegurando que la
labor turística sea sostenible.
Con base en lo anterior solicito se cite a debate de control político al señor ministro
de Comercio, Industria y Turismo, doctor Sergio Díaz Granados, para que absuelva el
cuestionario adjunto y explique a la Comisión de la Cámara, detallando, el panorama
actual del sector turístico en Colombia.
La sesión se realizará en las instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes, con transmisión en directo
por el Canal Institucional”.
El cuestionario consta de nueve preguntas señor Presidente y está firmado por la
Honorable Representante Londoño Jaramillo y avalada por el Representante Ciro
Antonio Rodríguez Pinzón.
Proposición para debate de control político sobre el futuro de los canales regionales
en Colombia: “Con el ánimo de informar y conocer el estado actual y el futuro de los
canales regionales y de la televisión pública en Colombia, solicito a la Mesa Directiva
de la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes, citar al señor
ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, doctor Diego
Molano Vega y a la, directora de la Agencia Nacional de Televisión, doctora Tatiana
Rubio, para que en un debate de control político responda el cuestionario que se
adjunta a esta proposición.
De igual manera, solicito a esta Honorable Mesa Directiva extender invitación
especial a un delegado de los canales regionales en Colombia”.
El cuestionario consta de siete preguntas. Firmada por los Honorables
Representantes Juana Carolina Londoño Jaramillo y Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.
Otra proposición: “El proyecto de presupuesto general de la nación para el año 2013
radicado el 20 de julio ante la Secretaría de la Honorable Cámara de Representantes,
denominado “Hacia un desempeño eficaz del Estado”, es una de las iniciativas más
importantes en la legislatura que comienza, con un monto de 185.5 billones de
pesos, frente a los 165.2 billones del 2012.
En los últimos años el Gobierno ha originado herramientas fiscales enfocadas a un
crecimiento económico y social, se promovió en el Congreso una reforma
constitucional para que la sostenibilidad fiscal se considere en todas las acciones del
Estado, se modificó el Sistema General de Regalías; presupuestos que están en
trámite de ejecución.
Con el proyecto en estudio se busca preservar el principio de responsabilidad fiscal,
frenar el gasto improductivo y reducir la deuda del país y déficit, proteger la
economía de la crisis y desaceleración internacional, su fin último es generar más
ahorro con más inversión de calidad.
Con base en lo anterior, respetuosamente se solicita citar al debate de control
político en una primera sesión a los señores ministros de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones, doctor Diego Molano Vega, ministro de
Transporte, doctor Miguel Esteban Peñalosa Barrientos,, ministra de Educación
Nacional, doctora María Fernanda Campo Saavedra. Y en una segunda sesión a la
señora, ministra de la Cultura, doctora Mariana Garcés Córdoba, ministro de
Comercio, Industria y Turismo, doctor Sergio Díaz Granados y al, Director de la
Unidad Nacional para la Gestión de Riesgo de Desastres, doctor Carlos Iván Márquez.
Solicito que cada ministerio y/o entidad socialice en esta Comisión el proyecto de
presupuesto general de la nación 2013, del ramo, radicado por el Gobierno Nacional,
“el incremento porcentual del mismo y las estrategias de ejecución”.
La sesión se realizará en las instalaciones de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes, con transmisión en directo
por Canal Institucional”.
Cordial saludo, firmado por Honorables Representantes, Juana Carolina Londoño
Jaramillo y Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.
Proposición: “Cítese a debate de control político en la sesión de la Comisión Sexta de
la Cámara de Representantes, al ministro de Comercio, Industria y Turismo, doctor
Sergio Díaz Granados Guida, al, viceministro de Turismo, doctor Oscar Rueda García y
a la, directora del Fondo de Promoción Turística, hoy Fondo Nacional de Turismo,
doctora Adriana Patricia Saavedra, para que resuelva el siguiente cuestionario “sobre
el manejo y distribución de los recursos en el sector de turismo, el presupuesto del
Fondo Nacional de Turismo, así como los planes para fortalecer y mejorar la
competitividad del sector, con el fin de incrementar el turismo respectivo, en
desarrollo del Tratado de Libre Comercio con Estados Unidos”.
Lo anterior, con base en los artículos 6º numeral 4º y 233 de la Ley 5ª de 1992”.
Firmado, Didier Alberto Tavera Amado, Representante a la Cámara por Santander
Proposición: “Cítese a debate de control político en la sesión de la Comisión Sexta de
la Cámara de Representantes, al ministro de Minas y Energía, doctor Mauricio
Cárdenas Santamaría y al, director de la Comisión de Regulación de Energía y Gas
CREG, doctor Germán Castro Ferreira, para que resuelva el siguiente cuestionario
sobre la modificación en la tarifa de energía eléctrica, especialmente la inclusión del
cargo fijo para todos los estratos. El control versará sobre la génesis de cobrar cargo
fijo en la tarifa de energía y la destinación que tendrá dicho incremento en la factura
de los usuarios del servicio de energía eléctrica.
Lo anterior, con base en los artículos 6º numeral 4º y 233 de la Ley 5ª de 1992”
Firmado, Honorables Representantes Didier Alberto Tavera Amado, Juana Carolina
Londoño Jaramillo, Ciro Antonio Rodríguez Pinzón, Jairo Ortega Samboni, Diego
Alberto Naranjo Escobar y Miguel Ángel Pinto Hernández.
Proposición: “Cítese a debate control político a la, ministra de Educación de acuerdo
al cuestionario anexo, para que se manifieste sobre las investigaciones de la
Universidad Santiago de Cali, y al Procurador General de la Nación para el resultado
de las investigaciones.
Cítese al ministro de Transporte y al, director ANI para que informe el proceso y
resultado de las investigaciones de las irregularidades denunciadas sobre la
concesión de la malla vial del Valle, y a la, Contraloría General de la República sobre
los resultados. Se anexa cuestionario”.
Firmado, Jairo Ortega Samboni, Representante a la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:34:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Naranjo Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-08-15T10:34:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Brevemente y tratando de buscar la solidaridad de los demás colegas para que nos
acompañen en esta proposición, en el sentido de que hace algunos días me
pronuncié respecto al tema de la crisis cafetera que vive el país y la idea de que aquí
en la Comisión Sexta somos cinco miembros del Eje Cafetero mas los demás
miembros que son de regiones productoras de café también. Entonces, se ha venido
haciendo un debate a nivel de plenaria de Cámara y de Senado frente al tema
cafetero, pero si considero yo que es muy importante que los delegados del
Gobierno ante la Federación Nacional de Cafeteros, como miembros del Gobierno,
vengan a esta Comisión a explicarnos cuál es la política cafetera que el país va a
adelantar en aras de poder solucionarle el problema, sobre todo inicialmente al
productor de café y ese orden de ideas también invitar al Gerente de la Federación
Nacional de Cafeteros, para que explique cuál es la destinación, con más tiempo,
porque es que en la plenarias nos dan unas cifras globales, dan unas cifras macro
económicas y necesitamos que le hablemos claro al productor normal y corriente de
café.
Entonces, también queríamos que invitáramos al Gerente de la Federación Nacional
de Cafeteros y se me acaba de ocurrir, porque pienso que es válido, tengo en mis
manos un informe de la, Contraloría General de la República, donde hay una gran
cantidad de reparos, de hallazgos y de llamamientos a corregír muchas situaciones
sobre los recursos que está manejando la Federación Nacional de Cafeteros que son
del orden público, de los recursos que el Estado le transfiere a la Federación.
Entonces, me parece que sería también incluir en esa proposición la presencia de la
Contralora para que se haga realmente un debate serio y responsable y que no esté
saliendo el Gerente de la Federación a los medios a decir que es que los cafeteros
somos pobres, que somos ineptos, que “chillamos” mucho y que sobre todo que no
sabemos manejar el negocio, entonces, que él venga y nos explique cómo es que se
maneja el negocio para que sea productivo.
Me parece a mí pues, invitando a todos los demás colegas a que nos acompañen en
esta proposición, ya la tengo por escrito y pues el cuestionario lo haré llegar en el
transcurso de la próxima semana. Entonces, en ese orden de ideas buscar la
solidaridad de los colegas para que aprobemos esa proposición que me parece de
gran trascendencia nacional, dado que el café es un producto que sigue siendo, a
pesar de la crisis, un producto que tiene un gran impacto social, un gran impacto
sobre la distribución del ingreso y sobre todo que nos preocupa la crisis social que
puede generarse a raíz de la tasa de cambio que hoy se maneja y a raíz de las
dificultades que presenta el sector, como para que desde aquí de la Comisión
podamos nosotros mirar qué es lo que el Gobierno está planteando para evitar una
crisis social que nos podría generar, vuelvo y repito, la problemática en que se
encuentran los cafeteros hoy.
Era en ese sentido señor Presidente, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:35:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Queda entonces consignada la proposición del Representante Diego
Naranjo en el paquete de proposiciones, tiene la palabra el Representante Jairo
Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-08-15T10:35:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Ahí vi una invitación de la Asociación
de Transportadores Especiales, hacen una asamblea la próxima semana, martes,
miércoles y jueves, veo en la programación que la Comisión Sexta de Cámara y
Senado va a estar allá. Sería prudente aprobar la sesión del día miércoles allá en ese
congreso.
La invitación la vi ahora en la oficina, entonces, sería bueno que si vamos a participar
allá, que no sesionáramos aquí sino que sesionáramos allá, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:35:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La idea es Honorable Representante Jairo Ortega, es adicionar una
nueva proposición parta que el miércoles sesione la Comisión en el recinto donde va
a ser la reunión de los transportes especiales. Adicionamos entonces esa proposición
señor Secretario, tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-08-15T10:35:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludarlos a
todos muy especialmente.
Señor Presidente, yo quería pedirle un favor de organizar estos debate de control
político, que podamos nosotros tener, como ya son varios debates, toda la
programación para así poder prepararlos y hacer unos buenos debates en la
Comisión, y sugerirle a usted señor Presidente que arrancáramos con el debate del
cargo fijo, ya que es un tema que se está discutiendo en el orden nacional en estos
momentos y de la misma forma la CREG como cada cinco años revisa la tarifa, ellos
están en este momento en ese proceso de revisión de la tarifa y es importante,
nosotros quienes vigilamos los servicios públicos y especialmente con las tarifas de
los servicios públicos, conozcamos de forma integral cuál es la estructura tarifaria en
los próximos cinco años, esa va a ser la estructura tarifaria que nos regirá a nosotros
del 2012 al 2017.
Entonces, es importante que la Comisión realice un buen análisis de la propuesta
que está realizando la CREG, y de la misma forma que las gentes conozcan, porque
es muy fácil, esto se presta inclusive para hacer algún tipo de populismo con la
tarifas, de cuáles son las razones reales por las que se crea este nuevo cargo fijo,
aclarar aquí que los estratos 1 y 2 por ley no se les puede subir la tarifa más allá del
IPC, entonces, no van a tener ningún efecto sobre cualquier estructura tarifaria que
realice la CREG. De la misma forma, incluir en ese debate lo que tiene que ver con el
cargo por confiabilidad, a nosotros se nos ha anunciado que viene un fenómeno del
niño, siempre que hay fenómenos del niño se nos amenaza a nosotros con
racionamientos en el sector eléctrico, y que conozcamos de parte del Ministro, tanto
de UPME y de la CREG, si se han hecho los ajustes necesarios para que no tengan esa
amenaza.
En los años 2009 y 2010, le tocó al Ministerio intervenir el sistema de generación,
para evitar un racionamiento en nuestro país y no queremos que nuevamente nos
ocurra esto en este año 2012 y 2013.Por eso es importante señor Presidente, que se
programe ese debate lo antes posible, y de la misma forma solicitar que tenga
transmisión en directo, por la importancia que tiene este debate en el contexto
nacional. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:35:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Así se hará Honorable Representante Ciro Rodríguez, para que tome
atenta nota señor Secretario, en la programación de estos debates va a ser
prioritario y va a estar en el orden del día, de primero el debate al ministro de Minas,
al, director de la CREG, la Superintendencia de Servicios Públicos y vamos a extender
una invitación a todos los Honorables Representantes de la Comisión, para que en
una programación, porque lo que se puede ver es que hemos citado en estas
proposiciones a todos los ministros y a todas las dependencias que tienen que ver
con la Comisión, para que cada Representante en su tema de interés amplíe el
cuestionario ya presentado en cada proposición.
Tiene la palabra el Honorable Representante Miguel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-08-15T10:35:50">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente.
Primero que todo quería aprovechar aquí oficialmente en la Comisión, para darle las
gracias a toda la Mesa Directiva, a todos los compañeros de la Comisión Sexta por el
acompañamiento que nos hicieron en la ciudad de Bucaramanga en el debate que se
hizo con el ministro de Transporte, que contó con la presencia del Gobierno Nacional
y por supuesto en lo que tuvo que ver con el tema de transporte masivo de la ciudad
de Bucaramanga, donde tuvimos la oportunidad de escuchar a todas las partes que
integran y que les interesa el debate de cara a la opinión pública como fue el
Gerente de Metrolínea, a los transportadores, al Alcalde de la ciudad de
Bucaramanga, y por supuesto el compromiso del Gobierno Nacional con respecto a
rescatar lo que va a ser el sistema de transporte masivo y el compromiso también
con el departamento de Santander en el tema de las concesiones viales y de toda la
malla vial del Departamento.
Y yo quería agradecerle a la Comisión por la presencia masiva que hicieron en la
ciudad de Bucaramanga, fue muy importante ese respaldo para el departamento de
Santander, en nombre de los santandereanos reciba la Mesa Directiva y cada uno de
los compañeros nuestro agradecimiento eterno y por supuesto también nuestro
compromiso de estar pendiente también de toda la problemática de los demás
departamentos, estaremos la semana entrante, el 30, acompañando a nuestro
compañero Ciro Rodríguez en el municipio de Ocaña y esperemos que también
hagamos presencia masiva toda la Comisión.
También quería decirles que voy a presentar una proposición, que la estoy pasando
en este momento, para que también aprovechemos y citemos al, Director de la
Aeronáutica Civil, para que tratemos el tema de las concesiones de todos los
aeropuertos del país que tienen, muchas de ellas vienen presentando varias
irregularidades, yo haré llegar aquí el cuestionario en su debido momento. Voy a
hacer entrega aquí en este momento, de la proposición.
Y felicitarlos también aquí a todos los compañeros por las citaciones de control
político que se están haciendo acá, eso es bien importante que sentemos aquí a los
ministros, que la Comisión Sexta de Cámara deje un buen precedente en esa
materia, porque a veces los ministros creen que porque van a tocar los temas en las
comisiones de Senado, ya le están cumpliendo y es bueno que pasen por la Comisión
Sexta y que la Comisión Sexta tome esta actitud de cara al país y yo si los quiero
felicitar por eso. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:36:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias Representante Miguel Pinto.
Agradezco la oportunidad, en nombre de la Mesa Directiva y en nombre de los
demás compañeros de la Comisión, felicitarlo a usted Honorable Representante
Miguel Pinto, a su compañero Didier Tavera, por la organización que se hizo en esta
sesión descentralizada y agradecerle de verdad las atenciones que se nos dio en la
ciudad de Bucaramanga y el ejemplo de lo que pasó en Bucaramanga debemos de
extenderlo a todas las regiones, ahorita en Ocaña y en las invitaciones venideras de
sesiones descentralizadas de la Comisión.
Señor Secretario, se pone en consideración en bloque las proposiciones para ser
aprobadas por los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:36:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, también está una proposición del Honorable
Representante Wilson Gómez, que ya la radicó aquí, por factor de tiempo no me voy
a permitirla leer pero someta a consideración de la Comisión, diez proposiciones más
la aditiva que presentó el doctor Miguel Ángel Pinto con respecto al, Director de la
Aeronáutica Civil, porque ya el, Director de la Aeronáutica Civil estaba citado.
Someta a consideración las proposiciones leídas por Secretaría, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:36:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se abre la discusión para la aprobación de estas proposiciones,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Aprueba la Comisión
Sexta las proposiciones leídas?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-15T10:36:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que se ha agotado el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-15T10:36:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Agotado el orden del día, señor Secretario, procedemos a citar para el
próximo martes a las diez de la mañana y queda pendiente programar la sesión
descentralizada el día miércoles en el recinto donde habrá el congreso de ACOLTES,
en el tema de transporte de servicios especiales.
Agotado así el orden del día, damos por terminada la sesión del día de hoy siendo las
once y un minuto de la mañana (11:01 a.m.), a todos los compañeros que estuvieron
acá presentes y a las demás personas, muchas gracias.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA                   JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                                  Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                  Subsecretario
Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
