<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-yepes-martinez" id="hr-jaime-yepes-martinez" showAs="H.R. Jaime Yepes Martinez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto" id="hr-miguel-angel-pinto" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="3246-acta-62-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 62 / 2012-08-21</heading>
						<speech by="" startTime="2012-08-21T10:58:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 062
(Bogotá, D.C., 21 de agosto de 2012)
A las diez y cincuenta y ocho minutos de la mañana (10:58 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante SILVIO
VASQUEZ VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T10:58:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T10:58:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con quórum deliberatorio proceda a leer el orden del día señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T10:58:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-08-21T10:58:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 21 de agosto de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencia para Primer Debate del siguiente proyecto de ley:
 Proyecto de Ley 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado,
”POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES.” (CODIGO NACIONAL DE TRANSITO).
Autor: H.S. OLGA SUAREZ MIRA
Ponente: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Gaceta: P.L. 595-11 - P.P.D. Senado 702-11 - P.S.D. Senado 93-12
P.P.D. Cámara No. 318-12
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T10:58:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Cuando haya quórum decisorio le hare saber señor Presidente para la
aprobación del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T10:59:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-08-21T10:59:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, cordial saludo como usted lo acaba de
señalar a quienes nos acompañan y a los colombianos, quería
Presidente aprovechar este momento para anunciarle a los
colombianos el debate de control político que la Comisión Sexta
adelantara en ocho días y que tiene que ver con la protección y el
interés a la inmensa mayoría de la población más pobre de nuestro
país que se vería afectada con un anuncio de manera irresponsable
que ha hecho la Presidencia de la Comisión de Regulación de Gas y
Energía en Colombia, con la que pretende autorizar un cargo básico
en la energía para todos los estratos socioeconómicos, por supuesto
que todos sabemos que existen en nuestro país estratos
socioeconómicos con la capacidad de efectuar dicho pago, pero que
afectaría significativamente a quienes perteneciendo a los estratos
uno, dos y tres con dificultad pueden pagar los servicios públicos.
El Gobierno Nacional a través de esta Comisión pretende o pretendía
autorizar el cobro de un cargo básico que significaría lo siguiente, es
decir que los colombianos tendrían la posibilidad, o tendrían la
obligación mejor de pagar un cargo básico aun cuando los predios
donde habitan o estén desalojados no se utilice el servicio de
energías, ellos tendrían que pagar un cargo básico, un mejor ejemplo,
un colombiano a quien le desocupan una vivienda que tenia arrendada
y dicha vivienda permanece desocupada dos, tres, cuatro meses, un
año que se yo, tendrían que durante ese lapso de tiempo pagarle un
cargo básico de energía a la empresa privada y esto señor Presidente
en este Congreso tenemos que sentar nuestra voz de protesta e
impedir que ello suceda, en buena hora he escuchado que el
Presidente de la República también ha levantado su voz en contra de
esta posibilidad y no permitiría a ello.
Sin embargo, creo yo que le corresponde a la Comisión Sexta de la
Cámara encargada de proteger los intereses de los colombianos en
materia de servicios públicos impedir el cobro del cargo básico en
materia de energía, sobre todo para estos estratos, estratos que
adicional hacen un esfuerzo significativo para no utilizar el servicio de
energía, son los que viven apagando el bombillo cada vez que
corresponde, que viven apagando el televisor para que no les genere
un mayor cobro, pero que por esta vía estaríamos casi que
castigándole el esfuerzo que están haciendo para ahorrar cobrándoles
un cargo básico; y por eso desde hoy anuncio señor Presidente que
en 8 días y con la ayuda de Dios y la compañía de todos los colegas
adelantaremos el debate de control político correspondiente para
proteger los intereses de los estratos uno, dos y tres que no tendrán
como pagar un cargo básico de la energía en nuestro país y a quienes
nosotros nos debemos por estar sentados en esta curul y vamos por
esa vía a proteger sus intereses. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T10:59:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante Wilson Gómez, este
debate desde luego que se va hacer dentro de 8 días se ha solicitado
el servicio de la televisión para ser trasmitido en directo esta sesión y
esperamos que asista el señor ministro de Minas y Energía, el señor
director de la GREG y pues los Honorables Representantes Wilson
Gómez, Didier Tavera y Ciro Antonio Rodríguez son los citantes y la
proposición está suscrita casi por la totalidad de los Representantes
de la Comisión.
Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T10:59:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que con la
presencia del Honorable Representante Diego Patiño Amariles,
tenemos quórum decisorio, podemos poner en consideración el orden
del día.
Presidencia:
Entonces, pongo en consideración de la Comisión el orden del día
leído, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T10:59:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T10:59:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-08-21T11:00:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>No Presidente, es que me iba a referir justamente a la discusión del
proyecto que está en el orden del día, pero si gusta, Presidente del
curso al orden del día y en su momento me he de referir al mismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:00:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-08-21T11:00:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, no quería acotar con respecto a lo que
hablaba el doctor Wilson Gómez, que en el periodo pasado del
Congreso pasado del 2006-2010 hubo una iniciativa de la cual tuve la
oportunidad de hacer parte como ponente, que buscaba eliminar el
cargo fijo de las tarifas de acueducto y alcantarillado, a mi me parece
que ese es un tema que la Comisión Sexta debe liderar,
lamentablemente ese proyecto se hundió y no tuvo las mayorías en
ese entonces, porque hay una gran oposición de las empresas
prestadoras de servicios, pero a mí me parece que hoy en el tema del
acueducto y en el tema del alcantarillado se hace necesario que
volvamos a retomar ese tema de la eliminación del cargo fijo.
Hoy el cargo fijo en una tarifa de acueducto es mucho más costoso
muchas veces que el mismo consumo, se hablo de la necesidad de
que las empresas reestructuraran sus estructuras de costos, se
hablaba de la posibilidad de que adelantaran ese proceso en 5 o 6
años para que se acomodaran inicialmente y no era inmediatamente
que se iba a tumbar el cargo fijo.
Pero me parece que la Comisión tiene que tocar los temas de
servicios públicos doctor Wilson Gómez, podamos emprender
nosotros primero la defensa de que no se vuelva a incluir el cargo fijo
en el tema de energía que ese ya se había desmontado y segundo
que insistamos nuevamente en ese proyecto, me parece que es un
proyecto que hoy amerita la comunidad, hoy hay que decir que la
mayor parte de los ingresos de las familias se van a la destinación de
pagos de servicios públicos y que me parece que es necesario que
emprendamos nuevamente esa tarea.
Entonces, era en ese sentido señor Presidente y ya pronto estaremos
mirando el tema para que se pueda volver a retomar la iniciativa y la
podamos discutir aquí en la Comisión y que pueda ser una propuesta
que la Comisión lidere a ver si es posible que logremos por lo menos
salir a defender los intereses y los ingresos de las familias menos
favorecidas en ese sentido. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:00:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Naranjo, tiene la palabra el doctor Iván Darío
Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-08-21T11:00:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muy buenos días a todos los compañeros, a todas las personas que
se hacen presentes, a todos los colombianos.
Yo creo que es un tema fundamental el que han planteado todos
nuestros compañeros y que Colombia sepa muy bien que en esta
Comisión siempre estaremos vigilantes, si sacamos pecho porque
Colombia produce energía, tiene grandes cantidades de agua, uno no
entiende cómo vamos a imponerle más cargos a los colombianos,
esto es un estado social, el señor Presidente por todas nuestras
montañas viene planteando que este es un gobierno liberal, es un
gobierno que piensa en la gente, que acerca el Estado a los
colombianos y esa no es la manera.
Por eso este Congreso nunca va a renunciar y particularmente esta
Comisión Sexta en los temas que nos corresponden, por norma
constitucional nunca renunciaremos a ese control que tenemos y que
además nos han entregado nuestros electores, ese tema que usted
así no consuma tiene que pagar, me parece que es lo más injusto y
genera inequidad.
Pero de igual manera nosotros en esta Comisión frente a un
pronunciamiento del, director general el doctor Juan Ricardo Ortega de
la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, en esta Comisión
Sexta también aprobamos una citación con un cuestionario de 10
preguntas que yo me voy a permitir y usted Honorable Presidente
acepta a que yo lea la respuesta del doctor Juan Ricardo Ortega
López,, Director General de la DIAN, frente a este cuestionario de la
citación que se hizo acá y que fue aprobado en esta Comisión. Y dice:
Doctor
Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario de la Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Respetado doctor Díaz:
Mediante el oficio de la referencia informo a usted que por instrucción
de la Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitucional Permanente
de la Honorable Cámara de Representantes, atendiendo la
proposición No. 021 presentada y aprobada el día 5 de junio del año
en curso por los Honorables Representantes que en el escrito
menciona, he sido citado para el 20 de junio a las 9 a.m. a la sesión de
control político con la finalidad de que responda el cuestionario para
que el efecto anexa.
Miren la respuesta del doctor: “como quieran que todos los
interrogantes planteados tienen relación con aspectos relativos al
contenido del proyecto de ley de reforma tributario que el Gobierno
Nacional someterá a consideración del Honorable Congreso y
específicamente se concretan al régimen impositivo aplicable a las
entidades de educación superior sin ánimo de lucro y su incidencia en
las asociaciones, fundaciones y corporaciones de esa naturaleza.
Comedidamente me permito poner en su conocimiento y en el de los
Honorables Representantes que como sucede igualmente con otros
asuntos a la fecha no existe una propuesta definitiva en torno al tema
que motiva el cuestionario.
Lo anterior imposibilita a esta dirección para responder los
interrogantes planteados por lo tanto amablemente solicito considerar
la posibilidad de aplazar la citación de control político hasta que se
tenga la propuesta definitiva de reforma tributaria”.
A mí me parece supremamente delicado que esta sea la respuesta
que nos de él señor, director de la DIAN el doctor Juan Ricardo Ortega,
porque me parece de suma irresponsabilidad que si todavía no hay un
proyecto para que sea presentado ante el Congreso de la República,
salgan a los medios de comunicación a decir que le van a imponer
cargas tributarias a las universidades, a la educación.
Pero tengo que llamar la atención y reconocer que en su momento la
ministra de Educación salió a los medios de comunicación a estar de
acuerdo con lo que se propuso en la Comisión Sexta y en contra del
director de la DIAN, también el señor, Presidente del Partido Liberal el
doctor Simón Gaviria inmediatamente salió a rechazar que sea posible
que en el Congreso de la República aprobemos una carga impositiva a
las universidades sin ánimo de lucro, fundaciones o corporaciones y
llamar la atención al doctor Juan Ricardo Ortega que él no puede salir
a los medios a los cuatro vientos a decir que quiere imponerle como
quien dice tirémosla a ver qué ocurre, como lo recibe la opinión
pública, como lo recibe el Congreso y después si tiene buen recibo lo
presentamos y si no, no.
Este Congreso de la República, esta Comisión Sexta no va a permitir
que a las universidades, que bien distante está el Estado de ellas, que
hemos tenido hartas dificultades, que se ha movilizado la educación
superior, los jóvenes de este país y aquí hemos estado atentos a
ayudarle al Gobierno pero no de esa manera, si buscando la calidad.
Acaba de salir la última selección de cómo están las universidades
colombianas y estamos lejísimos de poder estar entre las mejores
universidades del mundo, ni siquiera de Latinoamérica, por eso lo que
tenemos que buscar es que el Estado se acerque a las universidades,
pero me preocupa que temas como las tarifas, las cargas impositivas
al tema de la energía, al tema de la educación superior provengan de
funcionarios del Estado.
Yo creo que en buena hora con el tema de la energía el señor
Presidente se ha pronunciado estando en contra de ello y esperamos
que también el señor, Presidente de la República se pronuncie en
contra del doctor Juan Ricardo Ortega frente al tema de la DIAN de
poder imponer esa carga y que me gustaría que él con esa respuesta
que da, que él debe venir a esta Comisión Sexta y que usted señor
Secretario se pronuncie frente a esta respuesta de acuerdo a la Ley
5ª, si esto es excusa para que el señor, director de la DIAN no venga a
decirle al país porque salió a los medios de comunicación, que era lo
que quería cuando decía que quería imponerle carga a las
universidades sin ánimo de lucro, fundaciones o corporaciones de esa
naturaleza.
Entonces por favor Señor Secretario yo le voy a dar traslado a usted y
su señoría señor Presidente, a la Mesa Directiva para que de acuerdo
a la Ley 5ª nos digan si realmente esta es una excusa válida para el
señor, director de la DIAN , Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:00:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho doctor Iván Darío Agudelo tendremos en cuenta su
exposición y tomaremos las medidas correspondientes y la
comunicación pertinente.
Quiero manifestar lo siguiente, mañana 22 de agosto tenemos una
sesión informal de trabajo en el ministerio de Educación Nacional a las
7 de la mañana, les pido a todos los Honorables Representantes que
estemos allí con la señora, Ministra a las 7 de la mañana.
Dentro de ocho días, o sea el 29 de agosto a las 7 de la mañana
tenemos una jornada de trabajo con el, director de la Aeronáutica Civil,
el doctor Santiago Castro, allá en el despacho de él en la Aeronáutica.
Y tenemos el jueves próximo o sea el 23 de agosto tenemos la
invitación que vamos a tener del Congreso de Transporte Turístico
Escolar y Empresarial en el Centro de Convenciones de Compensar,
avenida 48 con calle 49 aquí en Bogotá, concretamente hay un
almuerzo de trabajo allí y se empalma con una audiencia pública en la
cual van a intervenir los Congresistas de la Comisión Sexta tanto de
Cámara como de Senado, por nuestra Célula van intervenir los
doctores Luís Guillermo Barrera, Diego Alberto Naranjo y Jairo Ortega
Samboni en esa Audiencia Pública, si alguien más quiere intervenir es
bueno que nos lo haga saber para nosotros informarle a los
organizadores de este importantísimo evento, de manera que les pido
también que estemos allá acompañando a los doctores Barrera,
Naranjo y Ortega.
Para el próximo miércoles 29 tendremos el gran debate de la Comisión
con el, director de la Comisión de Regulación de Energía y Gas, con el
señor ministro de Minas y Energía, el Superintendente de Servicios
Públicos también está citado y el, director de ACIEN.
El día jueves 30 estamos en la sesión descentralizada en Ocaña-
Norte de Santander, pero antes estamos en un foro del Transporte en
la Ciudad de Cúcuta y de ahí salimos para Ocaña trabajando
arduamente.
Y la próxima semana la primera de septiembre tenemos el martes 4
tenemos citación a la señora, ministra de Educación que hace la
doctora Juana Carolina Londoño y el doctor Jairo Ortega también, la
primera la de la doctora Juana Carolina Londoño para rendición de
cuentas de la, ministra de Educación y la segunda del doctor Jairo
Ortega con la universidad Santiago de Cali.
El 5,6 y 7 de septiembre esta la Comisión en pleno en la ciudad de
Cartagena en el Congreso de ANDICON, de manera que esperamos
allá con el Secretario y Subsecretario.
El 12 de septiembre está el debate a las concesiones, citado por los
doctores Luís Guillermo Barrera y Jairo Ortega.
Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-08-21T11:01:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, es bueno comentarle a los compañeros que ese
debate es con la, Contralora General de la República y con el señor
Presidente de la ANI, básicamente el debate está encaminado a que el
Presidente de la ANI le cuente a los colombianos y la propia
Contralora cuáles han sido los alcances de esas auditorías que ha
adelantado el órgano de control, los hallazgos que ha encontrado y en
estas auditorías a las diferentes concesiones viales del país y de
hecho la respuesta que nos dé el, Presidente de la ANI a una serie de
interrogantes que nos asisten producto de esas auditorias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:01:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Así es señor Representante, así se ha hecho, se ha citado a la señora
Contralora General de la República y también al doctor Luís Fernando
Andrade, director de la ANI.
Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T11:01:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al siguiente proyecto de ley.
Proyecto de Ley 215 de 2012 Cámara, 74 de 2011 Senado “Por medio
de la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras disposiciones”.
Señor Presidente antes de someter a consideración hay dos
impedimentos del Representante Jairo Ortega Samboni y del doctor
Didier Alberto Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2012-08-21T11:01:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Bogotá, 13 de junio de 2012
Honorable Representante
José Edilberto Caicedo Sastoque
Asunto: Comunicación de impedimento del proyecto de ley 215 de
2012 Cámara, 74 de 2011 Senado “Por medio de la cual se modifica la
Ley 769 y se dictan otras disposiciones” Código Nacional de Tránsito.
Respetado doctor:
Acudo a usted de conformidad con el artículo 282 de la Constitución
Política, los artículos 291, 292 de la Ley 5ª del 92 a fin de solicitar ser
declarado impedido para participar en el trámite del proyecto de ley
referido en el asunto por considerar existe un conflicto de interés.
Agradeciendo la atención prestada.
Jairo Ortega Samboni
Representante
Valle del Cauca
Bogotá, 21 de agosto de 2012
Doctor
Silvio Vásquez Villanueva
Presidente
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Asunto: Comunicación de impedimento proyecto de Ley 215 de 2012
Cámara- 74 de 2011 Senado.
Respetado doctor:
Acudo a usted de conformidad con el artículo 182 de la Constitución
Política, los artículos 291, 292 de la Ley 5ª de 92, a fin de solicitar ser
declarado impedido por la Honorable Corporación para participar en
trámite del proyecto de ley 215 de 2012 Cámara, por medio de la cual
se modifica la Ley 769 de 2002 y se dictan otras disposiciones por
considerara existe un conflicto de interés en razón a que el proyecto a
debatir en la Comisión establece temas referentes al transporte
público y actualmente tengo dos tíos en el tercer grado de
consanguinidad, quienes son socios y dueños de empresas
transportadoras de pasajeros y de carga.
Didier Alberto Tavera Amado
Representante a la Cámara
Departamento de Santander
Leídos los dos impedimentos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:01:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Antes de poner a consideración los dos impedimentos presentados por
los colegas, tiene la palabra el doctor Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto" startTime="2012-08-21T11:01:50">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto</from>
							<p>Presidente para adicionar un tercer impedimento el mío, ya lo voy a
solicitar igualmente por escrito, bajo la misma circunstancias, tengo
parientes en segundo grado de afinidad que tienen vehículos de
transporte público y la del proyecto de ley tiene que ver con eso,
entonces adiciono también para que sean tres impedimentos con el
mío para que se sometan a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:02:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Pero les pido el favor al doctor Ortega y al doctor Pinto que por favor
no se retiren.
Dr. Yepes en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-yepes-martinez" startTime="2012-08-21T11:02:10">
							<from>H.R. Jaime Yepes Martinez</from>
							<p>No, es que si van a ver tres impedimentos pues prácticamente el
quórum se disuelve, entonces porque no dejamos mejor para la
próxima que haya quórum suficiente para seguir trabajando sobre el
tema y podamos votar los impedimentos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:02:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-08-21T11:02:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es que el proyecto de ley que va a ser objeto de discusión es decir el
proyecto de ley No. 215 de 2012 tiene que ver con una reforma en
efecto al Código Nacional de Tránsito o específicamente a la Ley 769
y ese proyecto que consta de tres artículos, básicamente reforma el
artículo 82 de la Ley 769 de 2002; pero quiero significarles a ustedes
compañeros que cuando nosotros estudiamos el proyecto de ley 153
de 2011, es decir el proyecto que ya fue aprobado aquí en Comisión y
que está listo para rendirle ponencia para segundo debate, en el
artículo 32 de ese proyecto de ley está prácticamente recogida la
propuesta de este proyecto de ley que repito tiene que ver con el
artículo 82, pero más aún el propio ministerio del Transporte, mediante
resolución 1920 de diciembre 20 del 2002 tiene reglamentado todo el
uso de instalación del cinturón de seguridad de acuerdo con el propio
artículo 82 que es el que están proponiendo reformar.
Luego Presidente, si aún no tenemos claro cuál va a ser el camino
final de este proyecto de ley 153 yo le solicitaría a usted que
pudiésemos aplazar la discusión de este proyecto de ley que está hoy
en el orden del día como quiera que repito está contemplado, recogido
en el artículo 32 del citado proyecto, que ya fue discutido en esta
Comisión, para que seamos también coherentes con el trabajo que
estamos haciendo, no tendría sentido darle curso a este proyecto para
cuando segundo debate ya hay un artículo que recoge el proyecto.
Es eso Presidente le solicitaría entonces en consecuencia antes de
discutir incluso los impedimentos le solicitaría que aplazáramos la
discusión del proyecto que se encuentra hoy en el orden del día, el
proyecto de ley No. 215 de 2012, para que una vez tenga clara la
Comisión la suerte del proyecto de ley No. 153 podamos entonces
darle curso a esta iniciativa que viene del Senado de la República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:02:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Coincide con una conversación que tuvo el Vicepresidente, el doctor
Jhon Jairo Roldán que tuvo dificultades en el despegue en la Ciudad
de Medellín para asistir a la sesión que es el ponente del proyecto, por
la presencia acoge la solicitud y le pregunta a la Comisión si está de
acuerdo en que aplacemos el primer debate del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T11:02:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si quieren el aplazamiento de la discusión del proyecto de ley No. 215
de 2012 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:03:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-08-21T11:03:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:03:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-08-21T11:03:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente, de acuerdo parcialmente con nuestro amigo
y coordinador Luís Guillermo Barrera del Código de Tránsito, pero yo
quiero llamar la atención y que vaya quedando en el ambiente, doctor
Barrera de pronto si nos va a tocar ir discutiendo artículo por artículo
separadamente, porque yo también tengo un artículo que lo voy a
defender y aspiro a que mis compañeros me acompañen frente al
tema de los patios para aliviar la situación que enfrentan hoy todas las
Secretarías de Tránsito de los municipios de este País.
En Medellín tenemos vehículos de más de 20, 25 años en unas
montañas de vehículos que atentan contra lo más mínimo, pero que
lastimosamente estoy viendo que hoy no hay ambiente desde el
Gobierno Nacional para que se pueda discutir el Código de Tránsito y
que todo lo que hemos hecho, todo lo que hemos avanzado y por
diferencia en algunos artículos no vemos el apoyo en el Gobierno
Nacional.
Por eso doctor Barrera como usted dice, será acatado, pero que tenga
en cuenta el país que nos va tocar de pronto, no quisiera esto porque
el artículo que yo propuse doctor Barrera también fue aprobado y hice
un artículo que le ayuda a todos los municipios, a todas las
Secretarías de Tránsito, pero que lastimosamente hoy como está la
situación nos va tocar debatir artículo por artículo separadamente,
porque vemos que se han generado unos fantasmas, están
construyendo unas leyendas, unas situaciones negativas que no son
ciertas, por lo tanto que el país sepa que a lo mejor lo discutiremos
artículo por artículo doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:03:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno ambas observaciones se tendrán en cuenta, vamos a hablar
con el doctor Jhon Jairo Roldán para exponerle las razones que
ustedes han expuesto también y desde luego doctor Barrera en el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-08-21T11:03:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente para su conocimiento, es que no hay el mejor ambiente
entre la subcomisión que su señoría creo y el propio Gobierno
Nacional para poder estudiar algunos temas álgidos en cuanto
respecta al proyecto de ley que reforma el Código de Tránsito.
Yo le he solicitado a usted Presidente que ojala podamos de cara al
país hacer el debate, que venga el señor Ministro, el Viceministro y
nos le digan a los colombianos cuáles son los orangutanes, los micos
del proyecto de ley, pero que vengan y también que el Gobierno nos
diga que es lo que quiere en el Código de Tránsito que nosotros
estamos de hecho preparados para el debate, pero no hay ambiente
repito para esa discusión del Código, de ser así como lo advierte el
doctor Iván Darío Agudelo pues va a ser necesario Presidente
entonces que demos curso a unas iniciativas de origen Parlamentario
que tienen que ver justamente con reforma al Código de Tránsito, son
reformas parciales de alguno de los artículos, vale la pena destacar
que de ese Código se habla del orden de 56 artículos en más o menos
51, 52 artículos estuvimos de acuerdo con el Gobierno en cuatro
artículos de ellos no hay aún consenso con el Gobierno, uno
especialmente que tiene que ver con revisión tecno- mecánica y
justamente creo que hace 15 días salió un fallo que le da la razón a lo
que expuso esta Comisión en el momento de votar en primer debate
ese proyecto de ley.
Muy amable Presidente, yo quedo a la espera de poder entregar un
informe final de esta subcomisión de la que hace parte el doctor Iván
Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-08-21T11:04:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante, agotado el orden del día
se levanta la sesión siendo las once y treinta de la mañana (11:30
a.m.) y se cita para el miércoles 29 de agosto a las 10 de la mañana.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA      JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                    Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                     Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
