<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-pinto-hernández" id="hr-miguel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juan-carlos-salazar-uribe" id="hr-juan-carlos-salazar-uribe" showAs="H.R. Juan Carlos Salazar Uribe"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jairo Roldan Avendaño"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4137-acta-64-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 64 / 2012-09-04</heading>
						<speech by="" startTime="2012-09-04T10:30:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 064
(Bogotá, D.C., 4 de septiembre de 2012)
A las diez y treinta de la mañana (10:30 a.m.) el Vicepresidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JHON JAIRO ROLDAN
AVENDAÑO, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Patiño Amariles Diego
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-04T10:30:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-04T10:30:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-04T10:30:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>PROPOSICION No. 032-12</narrative>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. Sírvase informar sobre el estado actual de las investigaciones que se siguen en
contra de la U.S.C., el tiempo que lleva cada investigación a partir de la queja o
denuncia, y el resultado de las mismas indicando responsabilidades.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. Mediante Resolución No. 11030 del 15 de diciembre del 2010 del Ministerio de
Educación se ordenó la apertura de la investigación administrativa en contra de la
U.S.C., sírvase informar
Su estado actual, si existe fallo definitivo debido a que lleva ya casi dos (2) años
de la apertura, sino explicar jurídicamente el porqué de un pronunciamiento final?.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								3. Mediante oficio del 30 de mayo de 2012 dieron respuesta a mi derecho de
petición radicado con el número 2012ER52340, y en el punto 3 informan que
comisión traslado a otras autoridades como la Fiscalía General de la Nación,
Procuraduría General de la Nación y el Ministerio del Trabajo. Sírvase informar
que actuaciones inicio el M.E.N. por estas posibles conductas irregulares o
delictivas?.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								4. Sírvase informar si el pacto de cumplimiento generado en virtud de la crisis
que se dio en la U.S.C., y por ello tomada por las vías de hecho por estudiantes
trabajadores y docentes de la misma, se ha dado cumplimiento?, lo anterior
porque se hizo la misma pregunta en el derecho de petición No. 2012ER52340
pero en la contestación no se dio respuesta, pareciera que la evade.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								5. Igual sucede en la respuesta a la pregunta No. 5, se reitera solicitud de si el
M.E.N. requirió a la revisoría fiscal contratada por la U.S.C. en virtud de la crisis
económica y financiera por los malos manejos, y de su contestación o informe de
lo revisado, no de una investigación que tenga reserva legal.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								6. Sírvase informar si considera que el termino de la investigación administrativa
ya venció, y si se le debe dar un informe a la comunidad universitaria de la
U.S.C.?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								7. En el pacto de cumplimiento, uno de los puntos que exigía la comunidad
universitaria, era la reducción del número de consejeros (de 121 a 27), para aliviar
la crisis económica-financiera y el déficit, porque esos recursos se necesitaban
para el pago de los aportes a salud, R.P., pensión, cajas de compensación
familiar, ICBF y SENA. Sírvase informar si el M.E.N exigió el cumplimiento y el de
todo lo pactado en el documento firmado en mayo del 2011, hace ya 15 meses?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								8. Reposa en el M.E.N. queja y denuncia contra el rector Carlos Andrés Pérez de
haber contratado prestación de servicios con diferentes E.S.E. del Valle del
Cauca, violando el estatuto de contratación como contratista y la ley 1150 del
investigaciones disciplinarias en curso en la Procuraduría Provincial de Cali.
Sírvase informar la investigación adelantada por el M.E.N., sus resultados en
virtud de la grave violación a la ley por una I.E.S.?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								9. Para el M.E.N el incumplimiento de las obligaciones laborales y su posterior
violación al contratar estando inhabilitado no es una falta grave de unas I.E.S., que
afecta la calidad académica, la buena imagen y el debido cumplimiento de
funciones de una I.E.S?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								10. Cuál es la función del M.E.N. como ente regulador y vigilante del debido
cumplimiento de las I.E.S., o cuál es su deber?, no estaría incurriendo el M.E.N.
en una omisión al cumplimiento de sus funciones? Que desencadenaría en una
falta gravísima disciplinaria?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2012-09-04T10:30:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día 4 de septiembre de 2012
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Aprobación de las Actas Nos. 053 del 23 de mayo. 055 del 30 de mayo, 057 del 7
de junio, 058 del 13 de junio, 059 del 14 de junio, 060 del 24 de julio, 061 del 15 de
agosto y 062 del 21 de agosto de 2012, respectivamente.
Citación a Ministros y Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política en concordancia
con el artículo 233 de la Ley 5ª. de 1992, y en desarrollo:
I. De la proposición No. 032 de agosto 15 de 2012, presentada por el Honorable
Representante JAIRO ORTEGA SAMBONI, Cítese a la señora, ministra de
Educación Nacional, doctora MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA, ”Para
que manifieste sobre las investigaciones a la Universidad Santiago de Cali”. Y se
invite al señor Procurador General de la Nación, doctor ALEJANDRO ORDOÑEZ
MALDONADO, “Para que informe el resultado de las investigaciones, en el
Debate de Control Político y absuelva el cuestionario adjunto:
CUESTIONARIO</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-04T10:30:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-04T10:31:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente antes de someter el orden del día a aprobación
porque ya tenemos quórum decisorio, me voy a permitir dar lectura a
la misiva que viene de la Procuraduría General de la Nación.
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Siguiendo instrucciones impartidas por el señor Procurador General de
la Nación me permito informarle que el doctor Alejandro Ordoñez
Maldonado no podrá asistir el día 4 de los cursantes a la invitación
relacionada con el informe sobre el resultado de las investigaciones a
la Universidad Santiago de Cali, por encontrarse cumpliendo
compromisos previamente adquiridos como Jefe del Ministerio Público,
no obstante y dada la importancia del tema asistirá en calidad de
observador el doctor Cesar Augusto Duarte Acosta; quien está aquí
presente, nos está acompañando desde temprana hora, identificado
con la cédula de ciudadanía No. 19.355.852 funcionario adscrito a la
Procuraduría Delegada Preventiva para la Función Pública.
Atentamente,
Fdo: Ana María Silva Escobar
Secretaria Privada
Señor Presidente someta a consideración el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:31:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Con la presencia del doctor Atilano Giraldo a quién le doy un cordial
saludo desde la mesa y el doctor Pinto se tiene quórum decisorio, se
abre la discusión, se pone en consideración el orden del día, anuncio
que va a cerrarse la discusión, queda cerrada, aprueba la Comisión
Sexta el orden del día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-04T10:31:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:31:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Nos informa la, Ministra que a las 11 ha sido citado un consejo de
ministros, entonces no sé como procedamos, si ustedes quieren
intervenir, pues como para que organicemos el debate.
Le doy la palabra a la, Ministra para que explique la situación y
posteriormente a la doctora Juana Carolina Londoño.
Dra. María Fernanda Campo Saavedra,, ministra de Educación
Nacional:
Muy buenos días señor Presidente y señores Representantes de la
Comisión Sexta, los saludo a todos y cada uno de ustedes de manera
muy especial y les agradezco esta convocatoria o citación que me han
hecho en el día de hoy para compartir con ustedes un tema tan
importante como es la distribución del presupuesto del Ministerio para
el año 2013 frente al proyecto de Presupuesto que se presento por
parte del Gobierno Nacional.
He traído toda la información, les envié oportunamente respuestas al
cuestionario y pues se me ha presentado una circunstancia muy
importante y es que nos acaban de convocar de Presidencia a un
Consejo de Ministro extraordinario, porque espero no ser infidente,
pero el Presidente ahora al medio día va a ser un anuncio muy
importante para el país.
Entonces nos convocaron previamente a los Ministros pues para tratar
unos temas relacionados con eso.
Entonces, yo les quería preguntar o pedir permiso o autorización de
ustedes o no sé si quieren podemos abordar, yo comienzo hacer la
presentación y después continuamos el debate, pero les pido licencia
para poder asistir al Consejo de Ministros, por esta circunstancia tan
importante para el país, pero si les parece le damos inicio y
avanzamos hasta donde podamos como ustedes quieran.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:31:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>En el uso de la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-09-04T10:31:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en primer lugar hacerle un reconocimiento
al gobierno por haber ratificado a la, ministra de Educación, pues yo
propondría muy respetuosamente que empecemos con el debate del
doctor Jairo Ortega, o si él quiere que lo aplacemos, por mi parte no
hay ningún problema, porque este tema de presupuesto si
necesitamos darle total claridad.
Ministra, aquí hay unas preocupaciones muy grandes, yo traía unas
preguntas muy importantes, pero sería interesante Presidente que lo
retomáramos muy pronto, porque se nos van pasando los días y
necesitamos buscarle soluciones a la problemática de la educación,
recordemos que un país que no esté bien educado, es un país pobre,
es un país que no avanza.
Entonces por mi parte yo no tendría ningún problema, lo único, Ministra
yo si le pediría el favor que me atendiera dos minutos y me pusiera
mucha atención de un tema que era parte que yo le iba a tocar de una
problemática de Caldas que necesitamos el Ministerio nos ayude.
Aquí hemos tenido avance en materia de cobertura del año 1970 a
1990, avanzamos en el tema de cobertura, hoy se está trabajando en
la política de calidad.
Ministra nosotros tenemos un problema muy grave en Caldas con una
institución educativa que es el colegio de Cristo, hay un Decreto que
es el 1355 que dice: “no podrán contratarse los servicios con
entidades privadas o de sacerdotes, siempre y cuando se tengan las
instalaciones dentro del municipio”., Ministra nosotros necesitamos que
ustedes revisen ese decreto y le voy a explicar porque, porque no se
compadece que una institución educativa que tiene los mejores
puntajes de Pruebas Saber, que es la mejor institución educativa de
Manizales, que ocupo el lugar No. 22 a nivel nacional, que tiene los
indicadores más bajos de deserción escolar tenga que verse sometida
por este Decreto 1355, Ministra, pero aquí no podemos sacrificar la
calidad de educación por un decreto, Ministra.
Respetuosamente, nosotros le pedimos que revise esa normatividad,
se había dicho que tendríamos que hablar con Secretaría de
Educación de Manizales y buscar ampliar el número de matriculas,
eso es muy difícil, si este Colegio se cierra, Ministra eran 1.200
estudiantes, vamos cerca de 900, significa que esos estudiantes se
tienen que reubicar en otras instituciones educativas,
respetuosamente me parecen buenas las otras instituciones, pero uno
se va a desmejorar en el plantel educativo, dos se van a desacomodar
muchos jóvenes que están mostrando muy buenos resultados; le
repito los datos, el menor indicador de deserción de todo Caldas, es la
mejor institución educativa que tiene Caldas, ocupo el lugar No. 22 y el
primer lugar en Pruebas Saber.
Entonces, Ministra, respetuosamente le dejo esa inquietud para que
revisemos ese decreto y por mi parte yo no tengo ningún problema
que entonces le pongamos nueva fecha.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:32:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-09-04T10:32:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muy buenos días a los compañeros, a la
Ministra y me uno a las palabras de la Representante Juana Carolina
Londoño, de verdad que usted sabe que esta es su Comisión, que
usted ha sido muy deferente con nosotros en todas las citaciones a
debate de control político ha estado presente, no ha evadido como
otros Ministros, por eso celebro su ratificación en el ministerio, porque
eso le hace bien al país y a la educación y a nosotros de no volver a
retomar el hilo o el vagón de todas esas locomotoras, porque como ha
sucedido en transporte desafortunadamente ya se nos fue el Ministro
Peñaloza, con quién ya habíamos empezado una nueva tarea de
poder hacer algo por el país y esta Comisión Sexta, pero
afortunadamente por usted sigue en la cartera.
Yo no le veo problema, Ministra de aplazarlo también, porque hay un
adagio popular que dice Coca- Cola mata tinto y el Presidente va a dar
un anuncio importante para el país y usted debe estar allí.
Pero si quiero dejarle claro al país y a los de la comunidad
universitaria la Universidad Santiago de Cali, mi universidad, donde
me forme del año 81- al año 86, fui el segundo en notas, lo pueden
averiguar allá a los alumnos, el primero por la notas y el segundo por
los preparatorios, fue mi persona, o sea que fui una persona que he
sido juiciosa y querido mucho la Universidad Santiago de Cali, tanto
así que para estar en Palmira la seccional cuando fui personero en
Palmira luche para llegar a esa seccional y hace uno o dos año para
que volviera la facultad de derecho y se gestione ante su ministerio
que volviera.
Por eso no recibo con buen agrado un panfleto que sacaron ayer,
alguien que cree que yo voy a perjudicar la Universidad Santiago de
Cali con este debate al Ministerio de Educación, presionando para que
sancionen la universidad Santiago de Cali y eso no es cierto.
Quiero decirle a los que han sacado este panfleto y yo que la
comunidad universitaria me va a entender que yo fui uno de los que
intervine ante su persona y usted no me hace quedar mal para que la
universidad el año pasado en medio de la crisis y la toma que hubo
por los estudiantes, profesores y no sé quien más y no olvidemos que
en campaña nuestro Presidente fue sacado de la universidad y eso no
los podíamos permitir, ese vandalismo, por eso había que tener
cuidado y yo ahogue para que no fuera intervenida y usted muy
amablemente dijo si no parece justo, hagámosle un acompañamiento
para que salgan de la crisis y eso es lo que yo he venido a abogar, un
acompañamiento que lleva más de un año, donde se comprometieron
por decir algo compañeros de un consejo superior de 121 por Dios
más grande que el Senado a que quedara de 20 y pico o 30 y pico,
eso hace parte aunque digan que no de la crisis económica y
financiera de la universidad que hoy es triste, que hoy esta
endeudada, debiéndole a los fondos, a los parafiscales.
Y que una de las formas es reducir personal y reducirle las horas, el
valor de las horas cátedras a los profesores y eso desanima y eso
daña la calidad académica y hoy que usted está luchando por una
calidad academica de la educación y en ella la educación superior
pues eso afecta, entonces yo he estado es abogando esto señora
Ministra, afortunadamente veo en las respuestas que ya hay una
formulación de cargos, yo no estoy diciendo que sancionen, sino que
haya una respuesta que ya veo aquí que hay un avance, pero no lo
querían mandar es la triste realidad, ahora veo que la enviaron, pero
porque al ver estas citaciones entonces si lo envían habiendo sido
aprobado desde diciembre, la comunidad universitaria estaba pidiendo
una respuesta ¿Cuál?. La que fuera, pero bueno veo con beneplácito
que ya se han pronunciado y decirle que este panfleto me daña la
imagen.
Pero ojala la comunidad universitaria se dé cuenta que lo que estoy
haciendo es ayudar a que la universidad no la intervengan, ayudar a
que la universidad de la mano del ministerio de Educación, que es una
institución que él las vigila así haya autonomía, porque es que
vasados en esa autonomía algunos consejeros quieren hacer lo que
quieren allá y eso parece ser que no tiene control, y eso es lo que
queremos que haya, un control del Estado, porque a lo último si la
universidad quiebra como quieren algunas universidades que
salgamos del panorama universitario, porque es una universidad
popular, es una de las universidades, que si bien es cierto es privada
es muy popular y yo tuve la oportunidad de poderme formar allí y
daban tres oportunidades para pagar ahora ya no, ahora es de
contado y ahora ya parece que fuera una universidad como el ICESI el
costo de las matrículas, precisamente por la crisis económica y
financiera por la que atraviesa la universidad.
Entonces, yo quiero ratificarle a los que sacaron en panfletos que yo
no estoy unido con nadie, nunca me he metido en los temas de la
universidad como ellos si están metidos allá políticamente recibiendo
dadivas y para que su familia y sus hermanos, violando los estatutos,
porque los estatutos si los tienen que cumplir, ellos si están
anquilosados y por eso tienen temor de que el Ministerio les avale una
reforma que ya la plantearon y no quieren hacerla ya y eso perjudica,
perjudica las finanzas de la universidad y por ende la calidad
academica.
Entonces, que no les de miedo, que ellos se comprometieron fue a
trabajar por la universidad como yo lo estoy haciendo ahora, pero no,
algunos estudiantes no todos, algunos profesores recibiendo
prebendas y algunos egresados.
Entonces, Ministra, yo estoy de acuerdo en que se aplace porque no
hay el espacio suficiente para hacer un debate sano para que la
universidad salga adelante y si hay otro espacio allá en la universidad
pues obviaremos este debate, lo obviaremos aquí, lo que queremos es
que hayan, como decimos popularmente cuentas claras y toda la
comunidad academica porque hago parte de ella como egresado,
pues estemos tranquilos de que la universidad va a salir adelante con
el acompañamiento del ministerio de Educación Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:32:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-09-04T10:32:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Sabemos que la señora, Ministra se va exactamente a las 11 de la
mañana, me han pedido la palabra el doctor Wilson Gómez, Wilson
Arias, debido a que el doctor Juan Carlos Salazar Uribe no es de esta
Comisión yo le solicitaría con la venia de ustedes Honorables
Representantes un espacio muy pequeño para el doctor Juan Carlos
Salazar y adicional si la exposición de ustedes tiene que ver con la
presencia de la, Ministra ser supremamente cortos porque
exactamente a las 11 de la mañana la, Ministra se va para un evento
que sabemos que es supremamente importante para el país. Doctor
Juan Carlos Salazar tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juan-carlos-salazar-uribe" startTime="2012-09-04T10:32:40">
							<from>H.R. Juan Carlos Salazar Uribe</from>
							<p>Gracias señor Presidente, señora, Ministra muy buenos días y a todos
los compañeros de la Comisión Sexta.
Yo sencillamente me uno a la posición del compañero Ortega Samboni
palmirano como yo, Valle-Caucano como yo, yo soy de la Autónoma
del Occidente, no soy de la Santiago, pero soy defensor de la
educación superior en el Valle del Cauca y yo si espero, de pronto
usted abrió el debate lo hagamos aquí en esta Comisión con la
Ministra, con los funcionarios del Ministerio, con los funcionarios de la
universidad para que se aclare la verdad de la crisis que paso, pasa y
que está pasando en la Universidad Santiago de Cali,, Ministra.
Nosotros no podemos seguir administrando la universidad a punta de
panfletos, no estoy de acuerdo con ese panfleto que le han levantado
al doctor Ortega Samboni; no podemos igualmente seguir mirando el
problema de la universidad Santiago con informes por delante de los
informes que debe sacar el Ministerio, yo creo que al interior de la
universidad hay unos intereses, al interior del Ministerio hay unos
intereses y yo si traigo toda la documentación para demostrarle a esta
Comisión, demostrarle al Ministerio y demostrarle al país que la crisis
de la universidad Santiago, Ministra no es culpa de esta administración,
sino que es culpa de las administraciones pasadas y que esta
administración viene haciendo las cosas bien.
Yo le solicito muy respetuosamente a usted Jairo Ortega Samboni y a
usted señora, Ministra que el día que hagan el debate invitemos por
favor y hagamos una sesión informal en un segundo si así lo ve la
Presidencia para que la administración actual de la universidad
Santiago de Cali demuestre con documentos reales y no con panfletos
lo que está pasando en la universidad Santiago de Cali y los avances
que ha hecho esta actual administración.
Por esa razón me uno a la posición del compañero Ortega Samboni
porque considero que este es un debate que merece toda relevancia,
toda la importancia y toda la atención, usted dirá Presidente que día lo
hace, usted dirá Presidente que día convocamos, pero es importante
que estén todas las partes del Ministerio, pero igualmente de la
administración. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:32:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>A usted doctor Juan Carlos Salazar, en aras de ahorro en el discurso
del Honorable Representante que siguen en el uso de la palabra ya
está definido con la señora, Ministra hacer el debate el próximo martes
11 a las 10 de la mañana y si el citante el doctor Jairo Ortega lo
considera prudente acoge la recomendación del doctor Juan Carlos
Salazar en el sentido de citar las personas que ustedes consideren
prudentes invitarlas, las personas que ustedes consideren prudentes
de la universidad, ese es un tema que lo pongo a su consideración
Honorable Representante Jairo Ortega.
Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-09-04T10:33:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muy buenos días Presidente, saludo afectuoso señora, Ministra y por
supuesto su reconocimiento y felicitación por su ratificación en el cargo
y total solidaridad con el doctor Jairo Ortega y a su vez con sus
coterráneos del Valle del Cauca quienes no son exentos a lo que viene
sucediendo generalmente en el país.
Yo quería en esta corta intervención decirle a la, Ministra por supuesto
que hemos acompañado durante dos años su proceso, hemos
respaldado su intención de sacar adelante en principio una reforma a
la educación y luego las modificaciones que se han pretendido hacer y
esta Comisión ha sido solidaria en ello, sin embargo yo tenía toda la
intención ahora que en buena hora el doctor Ortega Samboni ha citado
para hablar de un tema especifico en materia de educación haberme
sumado a esa citación, pero veo que se va a tocar un tema especifico
del Valle del Cauca que es muy importante, por lo tanto quisiera
pedirle a la señora, Ministra que para esta Comisión también como
siempre usted lo ha hecho sacar a otro espacio donde hablemos del
orden nacional, de la educación macro para saber en qué nos
encontramos hoy, toda vez que sabemos que arranca el segundo
tiempo, en el cual usted ratificaba como lo ha dicho el señor
Presidente segundo tiempo que por supuesto todos los colombianos
esperamos sea de ejecutorias que podamos ver ya las obras y los
planes trazados.
Y yo quisiera si la Comisión nos acompaña en ello pedirle a la señora
Ministra que en una sesión no lo llamemos citación que eso no suena
bien para lo que yo pretendo, sino más bien una invitación para que
viniera usted y nos contara como está el plan para este segundo
tiempo, haber si somos capaces en ese segundo tiempo de meter el
gol que tanto estamos esperando, es muy preocupante, yo no he
terminado de leer,, Ministra el libro que tanto le he dicho de basta de
historia, no lo he terminado de leer pero cada vez me sorprendo más y
quisiera que con base por lo menos en esos postulados de saber que
nuestra América Latina se encuentra atrasada, porque estamos
dedicados también en buen momento a la cobertura, pero hemos
aflojado sustancialmente en materia de calidad para saber cuál es ese
plan que hay y para donde vamos y tener la tranquilidad y poderle
transmitir a la población estudiantil, a los maestros, a los padres de
familia y a este Congreso en que estamos en materia de educación
hoy que por supuesto intentamos dar unos pasos gigantescos hacia
unos días, pero que tuvimos troncada esa posibilidad en razón a que
la reforma a la ley de educación no pudo ser posible entre otras
porque los alumnos querían como debe ser, ser tenidos en cuenta en
esa decisión.
Pero yo si quisiera pues que a través de esta Comisión pudiéramos
hacer un balance de lo que hemos hecho hasta hoy y que será lo que
viene para ese segundo tiempo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:33:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias del Valle del Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-09-04T10:33:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, sumarme de manera inequívoca, explicita al
rechazo por los panfletos que el doctor Jairo Ortega Samboni aquí ha
denunciado, no es posible que prospere en la universidad la práctica
según la cual son o los amenazantes o los apócrifos o los anónimos,
los que pretenden dirimir las controversias doctor Jairo Ortega
Samboni, toda mi solidaridad, decir que rechazo también los hechos
de muerte y violencia en la Universidad del Valle, quién dispara desde
adentro de la universidad contra un policía en una confrontación que
se presenta con frecuencia, está disparando es contra la autonomía
universitaria que no a favor desde luego y ha recibido con mucha
entereza el día de ayer una vigorosa asamblea estudiantil, plural como
lo ha sido las que convoca la MANE que ha ratificado su vocación no
solamente de movilización pacífica y de masas con todo el ingenio que
hayan desplegado los muchachos con su lúdica y su creatividad y han
rechazado no solamente las prácticas aquellas que pretende sembrar
de muerte la universidad, disparo cualquiera sea su procedencia y
cualquiera sea su destinatario, sino que también le han dado un
mentís a algunos grupos o sectores estudiantiles que pretendían dar
explicaciones no propiamente universitarias a los problemas que allí
se han presentado; decir que también me duele mucho el exilio del
profesor del doctor Hernán Vega de la Unidad Pedagógica Nacional,
ayer hubo de exiliarse a consecuencia de nuevo y apócrifos doctor
Ortega Samboni como los que le están enviando a usted, chismosos,
amenazantes que han dado que el doctor Vega deba abandonar el
país.
Decir que tengo seguramente un punto de vista un poco más complejo
y con matices, relación con lo que aquí se ha dicho a propósito de la
universidad Santiago de Cali, creo que su crisis no es solamente de
ahora, los hechos hablan de que son un periodo más prolongado, creo
que las últimas administraciones están igualmente comprometidas y
no pienso que la actual administración este corrigiendo ni los métodos
clientelares y de malos manejos administrativos, pero me reservo por
acto de respeto a mis compañeros y creo que podemos controvertir en
un plano de amistad y de respeto como lo hemos hecho hasta ahora.
Si le digo señora, Ministra que lamento mucho la política anti- sindical
que ha instalado el nuevo rector de la universidad Santiago de Cali, el
expediente de casi que eliminar toda una junta directiva de un
sindicato dice muy poco de los compromisos que ha establecido el
Gobierno con la OIT, en particular el sindicato de SINTRA USTSC de
reciente creación de trabajadores oficiales podríamos llamarlo y que
ha sido casi que desplomado mediante una reestructuración, yo creo
que esas prácticas anti-sindicales deberían proscribir el Gobierno
Nacional y estoy absolutamente persuadido de que no ha pasado por
sus manos señora, Ministra, pero espero que el Gobierno emana una
orientación sobre el tema.
Quiero si señora, Ministra hacerle una invitación, los estudiantes al
momento de levantar el paro sobre la base de las conversaciones que
tuvo con el Gobierno Nacional y de la aceptación de los compromisos
gubernamentales dentro de las cosas que dejaron con mediana
claridad establecido era que no se adelantaran trámites de proyectos
de ley de esta o de similar naturaleza que pudiera afectar un escenario
de futuras conversaciones.
En este momento yo la invito señora, Ministra que miremos los temas
de los proyectos, de autonomía universitaria, de becas para
posgrados, en fin que han venido corriendo en el Congreso y que
podría estar afectando conversaciones con la MANE y el movimiento
estudiantil.
Decir que esperamos desde el Congreso que se honre el compromiso
de hacer de la MANE la interlocutotora de estos espacios de
discusión, desde luego que acompañamos eso que fue el compromiso
público en su oportunidad, decir que la MANE ha venido procesando
con todos y los procedimientos que implica una comunidad
universitaria tan numerosa de millones de hombres y mujeres, debates
a propósito por ejemplo de la exposición de motivos, ya tiene un
proyecto de exposición de motivos y un principio de articulado que
vienen discutiendo al interior de la MANE, para dejar dicho el modo en
que se está tramitando.
Ministra preocupación sobre el déficit de la universidad pública de uno
de los compromisos del Gobierno era superar el déficit que algunos
establecen en 700 mil millones de pesos, pero que yo quiero decir en
solamente edificios para la Universidad Nacional señora, Ministra
necesitamos 2 billones de pesos, hay tres edificios de arquitectura,
enfermería y ingeniería que no se pueden utilizar por su deterioro, el
50% de los edificios deben ser intervenidos y lo digo señora, Ministra
solamente para decir que el presupuesto del próximo año de 2.4
billones no alcanzaría para atender unas y otras necesidades, todas
ellas apremiantes y digo yo casi inaplazables, pero creo que en esta
conversación dejamos establecidos algunos anuncios que nos pueden
permitir un mejor aprovechamiento del debate que tan acertadamente
ha convocado con el Ministerio el doctor Ortega Samboni.
El saludo a la, Ministra y la esperanza de que nos podamos reunir a
hablar del tema de manera más cabal. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:33:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>A usted Honorable Representante. Tiene el uso de la palabra el
Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-04T10:33:40">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Pues muy concreto, Ministra frente a lo
que conversábamos en Cali, pues nos encontramos con la, Ministra en
Cali en un foro con la Federación Nacional de Representantes
Estudiantiles que también es un escenario de representantes
estudiantiles que legítimamente merecen hacer parte de la
interlocución.
Yo he dicho y ahí me distancio un poco de la MANE, que la MANE no
puede ser la única interlocutora, yo creo que hay que buscar varios
escenarios con representantes estudiantiles, profesores no pueden
estar excluidos de la discusión, egresados y demás, pero sí creo que
es importante que se haga claridad y yo creo que se ha desinformado
mucho, Ministra y que es importante que usted aclare, porque a los
foros a los que uno participa el reclamo colectivo de los estudiantes es
que la, Ministra radico un proyecto de ley en la Comisión Primera de la
Cámara y ese proyecto de ley yo revisando en la Comisión Primera
tiene una carta que envía al Ministerio de que no acompaña ese
proyecto, es decir el proyecto sale de ASCUN lo firman unos
Representantes y Senadores, incluido Camilo Moreno, creo que
Alfonso Prada y mi partido lo firma, ese proyecto de ASCUN que es
una ley estatutaria que pretende reglamentar la autonomía pues no ha
sido consultada y por supuesto creemos que no se puede discutir y
sobretodo desligado a la discusión a la actual.
Pero si es importante que el Ministerio saque un comunicado público
aclarando esta situación, es decir el Ministerio hoy no acompaña a
ninguno de los proyectos radicados en el Congreso, el de las becas es
un proyecto que radicó el Senador Guevara y yo que pues se ha
venido dando las discusiones, va para tercer debate que es lo de las
becas de posgrado, pero bueno digamos que el Ministerio aclare
cuáles son sus posiciones frente a los proyectos y que aclare que no
tiene ninguna iniciativa para tranquilidad de los estudiantes y por
supuesto para tranquilidad nuestra.
Lo segundo es decir señora, Ministra y le repito lo que dije allá en ese
foro donde fui invitado también como usted que es urgente e
importante que se adicionen importantes recursos para las
universidades públicas colombianas en este año que viene, no es
necesario modificar la Ley 30 para que eso se dé y por lo cual creó
Ministra que se tiene que seguir revisando la propuesta que ha hecho
el SUE, FENARE, la exigencia que ha hecho la MANE y que hace
toda la comunidad universitaria.
Y frente a lo sucedido en la universidad del Valle por supuesto
rechazar los actos violentos, yo creo que siempre hemos sido y he
sido claro en esta Comisión de decir que se tiene que construir
universidad, se tiene que defender derechos y construir mejores
condiciones desde los argumentos y desde el diálogo y la concertación
o por lo menos desde el debate público, desde la crítica razonada,
pero sin elementos de violencia que me parece que sobretodo en este
momento contradicen mucho la esencia y la naturaleza de la
universidad como cuna del conocimiento y del debate argumentado,
es decir lamentar la muerte del policía, como el dolor que llore al
compañero estudiante muerto en la UPTC por lo sucedido con el tema
del tropel y de la explosión de las papas que le ocasionaron la muerte
a un compañero y la pérdida de una pierna a otro.
Y también lamento profundamente lo que sucedió con el policía y decir
para terminar que frente al tema de la universidad Santiago de Cali en
esa misma universidad estuvimos reunidos; por supuesto doctor
Ortega rechazar ese tipo de pasquines, yo soy objetivo también de
pasquines todos los días en mi universidad y yo creo que eso no
construye, por el contrario no permite construir, rechazarlos, pero si
decir que sería muy importante doctor Ortega no se sobre la viabilidad
jurídica, creo que si es posible invitar al rector de la universidad y
poder invitar también al Representante estudiantil para que de su
visión y a los trabajadores por supuesto y a los profesores para que
podamos dar su visión de manera muy concreta si es posible.
Me parece que es importante que se conozca de primera mano y yo
podría pensar Presidente querido que es importante que se concrete
el problema, es decir las condiciones concretas y cotidianas a veces
nos dejan ver con más claridad el problema que cuando discutimos en
lo abstracto.
Yo también pensaría y voy a pasar una proposición si se pudiera hacer
en ese debate mejor Presidente, que el rector de la UPTC, una
universidad que atravesó por una profunda crisis y que hoy digamos
salió adelante en algún momento, pero está de nuevo presentando
problema el tema de la nomina paralela se pudiera revisar, entiendo
que es posible citar al rector como funcionario público de una
universidad de carácter nacional, porque la UPTC como mi colega
Luís Guillermo Barrera sabe no es una universidad de carácter
regional sino Nacional, la UPTC no es Universidad Pedagógica de
Tunja como muchos creen, la UPTC es Universidad Pedagógica y
Tecnológica de Colombia.
Dejar esos elementos ahí, Ministra, yo creo que si es importante que
aclaremos, porque la desinformación esta por todo el país y todos
creen que la, Ministra ya radico un proyecto de ley y que nos quiere
hacer el gol y nos quiere hacer conejo y por eso se está convocando
en mucha razón esa marcha del miércoles, nosotros hemos dicho eso
no es cierto, pero es importante que el Gobierno lo aclare; pero si
insistir en eso que le dije ese día allá a la, Ministra en Cali y es al
Gobierno Nacional, a la, Ministra le ha faltado liderazgo para liderar
esas discusiones de la reforma a la educación superior.
Esperamos que el, viceministro de Educación Superior que llega
entiendo pueda liderar este proceso, yo creo, Ministra que lo de la
gratuidad en la educación básica es de felicitar pues con los
problemas que ha tenido, pero en la educación superior hay una
deuda que hay que avanzar en eso, estoy con todo el ánimo de
discutirla, de construir y demás.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:33:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-09-04T10:34:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Ministra para reiterarle una invitación que ya en la Plenaria fue
aprobado y reiterar también a mis propios compañeros y colegas que
creo están enterados del tema, el 13 de este mes hay una audiencia
sobre el tema de la educación en la universidad, quiero señora
Ministra extenderle nuevamente la invitación, va a recibir usted
también una carta firmada por una pluralidad de bancadas invitándola
también ese día, de modo que nuestra cordial invitación y muy
especialmente a nuestros integrantes de nuestra Comisión a esa
audiencia tan importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:34:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-09-04T10:34:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Un saludo especial a la, Ministra, muy brevemente por su cita en
Palacio, primero pues es muy importante para esta Comisión su
ratificación en el cargo, quiero unirme por supuesto a la expectativa
del Representante de Bogotá Wilson Gómez, en el sentido de que este
segundo tiempo tiene una gran carga de compromisos y de sueños
por realizarse, que esperamos poder acompañarla a usted y que se
pueda mostrar esos resultados.
Creo que va a haber tiempo suficiente para hacer el debate, solamente
voy a referirme, Ministra a un tema que me parece delicado y le quiero
pedir acá desde la Comisión Sexta que me conceda una cita con quien
corresponda para hacer una evaluación sobre el tema de la
Universidad de Cundinamarca.
La Universidad de Cundinamarca contrato con el Instituto de
Desarrollo del Meta, se hicieron unos convenios para hacer unas
actividades propias de la universidad, la Universidad de Cundinamarca
fue sancionada por el incumplimiento con alrededor de 120 millones
de pesos y si no me falla la memoria.
Nosotros con la Representante Marcela Amaya García del
departamento del Meta y quien les habla decidimos solicitarle de
manera clara al señor rector de la universidad una información precisa
sobre esos convenios y sobre las sanciones, esta es una denuncia en
la Procuraduría contra el rector de la universidad, porque es una
vergüenza que una universidad pública que debe tener de frente a la
ciudadanía sus procedimientos administrativos contractuales, sus
convenios interadministrativos termine siendo un foco de escándalo,
termine siendo foco de sanciones de la gobernación del Meta por
incumplimiento y que fuera de eso uno le pide al rector que le envié
una información y manda una información en nuestra condición de
congresistas de la Comisión Sexta y la Comisión Quinta como lo es
Marcela Amaya.
Y sencillamente desde el día 8 de mayo del 2012 que le radicamos
esa información pidiéndole informar y entregar copia de la totalidad de
los convenios específicos, firmados a partir de la vigencia del convenio
marco de la universidad de Cundinamarca y el Instituto de Desarrollo
del Meta, remitir el informe financiero y gastos, discriminando los
rubros para cada uno de los convenios específicos del convenio
interadministrativo 22 de 2011 y finalmente suministrar la información
relativa a las posibles multas o sanciones que se hayan instaurado
contra la universidad de Cundinamarca dentro del desarrollo de los
proyectos específicos en mención y el valor a cancelar.
Hemos registrado, Ministra el silencio absoluto por parte de la
Universidad de Cundinamarca y el silencio absoluto por parte del
rector Adolfo Miguel Polo Solano quien en violación total a los artículos
23 y 74 constitucional ha vulnerado nuestro derecho fundamental de
acceso a la información, violación que pone en entre-dicho la gestión
de la entidad en la administración de recursos producto de la
suscripción del convenio interadministrativo mencionado.
Ahí hay un problema grave, no quiero seguir leyendo esto, es una
queja ante la Procuraduría para que investigue al rector porque no
tiene sentido que se pida, se haga una solicitud formal dentro del
marco de la ley y sencillamente el rector de la universidad de
Cundinamarca pase de agache esta determinación.
La universidad atraviesa desde hace mucho tiempo por situaciones
graves, a mi me parece que es muy importante, Ministra que hagamos
un alto en el camino; yo hablé con el gobernador de Cundinamarca, él
también está preocupado con este tema y yo quisiera, Ministra que a la
mayor brevedad posible pudiera yo sentarme con quien usted
disponga para mirar cuál es el control, la vigilancia, el escenario y la
información que tiene el Ministerio frente a la universidad de
Cundinamarca, creo que la situación es bastante grave; y me
preocupa por supuesto que se esté ocultando una información de
tanta relevancia, hay una sanción hecha por el nuevo gobernador del
Meta a la universidad por su incumplimiento y hasta ahora no ha
pasado nada y desde el 8 de mayo hasta la fecha no encontramos
ninguna respuesta por parte de la Universidad, le importó
absolutamente nada que dos Congresistas le hayan solicitado una
información que es de gran importancia y que es de naturaleza pública
y que debe estar al servicio de quién la suministre.
Me parece que lo que está pasando en la Universidad de
Cundinamarca es grave y creo yo que es hora de destapar una
cantidad de irregularidades que están pasando en la universidad, yo
anuncio un debate público a la universidad y a quienes no han
respondido a lo que tiene que ser nuestra universidad en el
departamento de Cundinamarca.
Quiero dejarlo eso sobre la mesa, Ministra, pero le pido el favor de que
me ayude y que miremos que es lo que está pasando y poner sobre la
Mesa los problemas que están sucediendo en la Universidad de
Cundinamarca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:34:30">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Es de suma importancia que me pide el favor la señora, Ministra
referirse al tema que trato el doctor Wilson Arias y Carlos Amaya,
referente a los posibles incumplimientos del Gobierno Nacional con los
estudiantes en la radicación de proyectos que hacen referencia a la
educación superior, entonces con el debido respeto con los
compañeros que tienen el uso de la palabra Jairo Ortega Samboni y
Miguel Pinto, Luís Guillermo Barrera, le vamos a dar el uso de la
palabra a la señora, Ministra, porque nos va a dar esta explicación y se
va a retirar del recinto, bien pueda señora, Ministra.
Dra. María Fernanda Campo Saavedra,, ministra de Educación
Nacional:
Muchas gracias señor Presidente, quiero primero que todo
agradecerle a todos y cada uno de ustedes esas palabras tan amables
y generosas que han tenido para conmigo al haber expresado su
beneplácito con la decisión del señor Presidente con respecto a mi
permanencia y continuidad en la cartera de educación nacional.
Quiero reiterarles ante ustedes que son mi Comisión, que continuare
trabajando aún con mucho más ahínco del que ya hemos demostrado
para que todos juntos, de la mano de ustedes podamos seguir
avanzando en las grandes metas que nos hemos fijado en materia
educativa, como es avanzar en la ampliación de la cobertura, pero por
sobretodo en el mejoramiento de la calidad de la educación, todos
ustedes saben, nada genera más pobreza e inequidad que una
educación de mala calidad.
Y ahora que se reinicia un nuevo proceso de paz en el país que ya ha
sido comunicado por el señor, Presidente de la República,
definitivamente tenemos que sentar las bases para que esa paz sea
solida y esa paz sea duradera y eso se logra principalmente a través
de una educación, del acceso a la educación, una educación de
calidad.
De manera pues, primero que todo agradecerles a ustedes por el
acompañamiento que me han dado en estos dos primeros años y
reiterarles la solicitud de apoyo, de consejo, por parte de todos y cada
uno de ustedes para que logremos estos grandes objetivos que nos
hemos fijado en materia educativa para nuestro país.
Quiero referirme entonces rápidamente a lo que ha sido comentado
por los Representantes Amaya y Arias con respecto a la convocatoria
que se ha hecho para el día de mañana de una movilización por parte
del movimiento estudiantil.
Quiero decirles y reiterar públicamente aquí ante ustedes como lo he
expresado en otros escenarios, que el Gobierno Nacional, el ministerio
de Educación Nacional ha honrado la palabra que empeño frente al
movimiento estudiantil, nos comprometimos que no íbamos a
presentar en esta legislatura ningún proyecto de ley para reformar la
educación superior y hemos cumplido con ese compromiso; ha habido
5 iniciativas que se han presentado ante el Congreso de la República
para reformar algunos temas que tienen que ver con la educación
superior o que tocan la educación superior y ninguno de ellos ha sido
iniciativa del Gobierno Nacional, todos sin excepción ha sido iniciativa
de ustedes nuestros Parlamentarios que en desarrollo de ese legítimo
derecho que tienen de presentar iniciativas ante el Congreso es su
función principal, pues ustedes de manera totalmente autónoma han
tomado la decisión algunos Parlamentarios de presentar algunas
iniciativas que tocan con la educación superior.
Que proyectos se han presentado y cuál ha sido la postura que ha
asumido el ministerio de Educación Nacional, se presentó un proyecto
de ley donde se facultaba a los centros de investigación y de
desarrollo para que pudieran ofrecer programas a nivel de educación
superior, maestrías y doctorados, la postura y la posición del ministerio
de Educación fue negativa frente a esta iniciativa y ese proyecto está
ya archivado.
Se presentó otra iniciativa también de origen parlamentario para
regular la educación superior a distancia, el concepto del ministerio fue
negativo y hoy ese proyecto se encuentra archivado.
Se presento un proyecto de ley que fue auspiciado por algunos
rectores de algunas universidades, un proyecto de ley estatutaria
alrededor de la autonomía, para regular la autonomía, la posición del
Ministerio de educación es negativa frente a ese proyecto, se lo
comunique oficialmente a los rectores en el consejo directiva, en la
junta directiva de ASCUN y también al SUE, el Gobierno Nacional no
apoya este proyecto de ley que regula y reglamenta la autonomía
universitaria.
Y finalmente se presentó otro proyecto de ley también de iniciativa
parlamentaria, donde regulaba el costo del financiamiento de los
créditos del ICETEX y donde se establecía que la tasa de interés era
real igual a 0 para los estratos uno, dos y tres, pues bien este proyecto
de ley que fue de origen parlamentario también liderado por el doctor
Wilson Gómez de esta Comisión así como con otros Parlamentarios,
pues lo que hizo fue plasmar en una ley de la República una decisión
de carácter administrativo que ya habíamos tomado desde el Gobierno
Nacional hace más de un año y medio, el Presidente Santos se
comprometió desde su campaña con reducir totalmente el costo
financiero de los créditos educativos del ICETEX, la decisión se tomo
desde diciembre del año 2010, se estableció desde ese momento que
la tasa interés real era igual a 0 para los estratos uno, dos y tres.
El Congreso de la República en desarrollo de su función vital como es
presentar iniciativas de carácter legislativo presentó este proyecto de
ley, fue aprobado, donde se establece que la tasa de interés real sea
igual a 0 durante toda la vida del crédito, este proyecto no trae sino
beneficios para todos los estudiantes, los más pobres de Colombia,
que tienen crédito educativo y todos deberíamos como lo estamos
efectivamente muy contentos de que esa decisión ya sea
inmodificable, no importa quién sea la, ministra de Educación, no
importa quién sea la, directora o presidenta del ICETEX, la tasa de
interés para los jóvenes más pobres de Colombia es igual a 0, esta ley
que ustedes aprobaron en su sabiduría aquí en el Congreso beneficia
a más de 230 mil jóvenes en Colombia.
Entonces, con esto presento un balance de lo que ha sido la iniciativa
en presentación de proyectos de ley alrededor de la educación
superior, reiterando que hemos sido fieles al compromiso de no
presentar por parte del ministerio de Educación Nacional en esta
legislatura ninguna iniciativa que modifique la educación superior.
Por último, quiero comentarles a ustedes y compartir el proceso que
hemos venido adelantando de discusión en todo el país alrededor de
la educación superior; cuando presentamos el proyecto de ley en el
año 2011 uno de los aspectos que criticaban los estudiantes era que
no había habido suficiente discusión, ni interlocución alrededor de ese
proyecto de ley que reforma a la educación superior, no obstante
habíamos realizado 28 foros a nivel nacional, con la participación
amplísima de estudiantes, profesores, rectores y demás; pues bien,
con que nos comprometimos: Ibamos a cambiar la metodología,
íbamos primero a promover en el país meses de discusión, nuevas
mesas de dialogo alrededor de la educación superior, pero ya no para
discutir un proyecto de articulado, sino primero que todo para que nos
pusiéramos de acuerdo sobre lo fundamental.
Que queremos como país, todos, los estudiantes tienen mucho que
decir, pero también los profesores, pero también los rectores, pero
también el sector productivo que es el principal empleador del país,
pero también los grupos de investigación, pero también padres de
familia, pero también los jóvenes que están terminando bachillerato y
están definiendo su proyecto de vida alrededor de la educación
superior. Entonces que hemos hecho, promover en toda Colombia la
conformación de mesas de diálogo, de mesas de discusión, hay más
de 40 mesas de diálogo en todo Colombia, trabajando alrededor de la
formulación de propuestas, que tienen que ver con los aspectos
fundamentales alrededor de la educación superior, hay unas mesas
que están estudiando el tema de acceso con equidad, hay otras
mesas y otras gentes que están trabajando alrededor del tema de
financiamiento, hay otros que han escogido el tema de
internacionalización, otros autonomía, otros el tema de movilidad,
otros bienestar, en fin hay muchos grupos, hay muchas mesas en
Colombia que están trabajando alrededor de la educación superior.
Y quiero decirles que hicimos una convocatoria pública en meses
pasado, convocando a toda la comunidad académica, a los científicos,
a los investigadores de Colombia para que se sumaran a esta gran
cruzada, para que nos ayudaran a pensar y a formular propuestas
cualificadas, argumentadas, razonadas alrededor de la educación
superior, hicimos esta convocatoria nacional, se presentaron más de
95 proyectos de investigación alrededor de la educación superior y con
los recursos que teníamos y con el acompañamiento de pares
académicos de Colciencias escogimos 25 proyectos de investigación
todos auspiciados por universidades, quienes forman parte de estos
grupos de investigación, profesores de tiempo completo que tienen
formación de alto nivel, pero también están participando estudiantes
de maestría y de doctorado de esas universidades y están de manera
absolutamente juiciosa y dedicada, trabajando en distintos temas,
alrededor de la educación superior.
Entonces, no se nos puede criticar ahora por haber abierto todos los
espacios de diálogo y de discusión y de construcción participativa
alrededor de la educación superior, durante este segundo semestre
seguirán trabajando todos estos grupos de investigación, todos estos
espacios académicos y no académicos porque también hay sector
productivo trabajando en propuestas para mejorar la pertinencia de la
educación superior y esperamos nosotros con el acompañamiento
también de académicos al final de este año poder hacer una gran
recopilación, un gran acopio de todo lo que se ha generado en todos
los temas, donde hay consenso, donde hay disensos alrededor de
esta política de Estado y esperamos con el Señor, Presidente de la
República conformar una comisión de expertos, de sabios, de gente
conocedora alrededor de la educación superior, muy representativa,
muy plural, que represente todo nuestro país, todas las diferentes
tendencias, además de pensamiento, para que con el
acompañamiento de ellos ya se hagan unas recomendaciones de lo
que debe ser esa política de Estado, que hará el Gobierno Nacional en
ese momento; definir entonces cuál son los desarrollos normativos que
requeriría implementar esa política de Estado para nuestra educación
superior, miráremos entonces cuáles son esas herramientas jurídicas,
leyes, decretos, resoluciones, en fin para implementarla.
Ese es el proceso que hemos venido adelantando, de pronto un poco
de manera callada y seguramente hay que visibilizar mucho más lo
que el país entero está haciendo y está trabajando alrededor de la
educación superior; quiero decirle que la semana pasada estuvieron
aquí reunidos los representantes de los profesores en los consejos
superiores en Paipa, fueron unos días de trabajo intenso, se reúnen
los muchachos de la MANE, los de FENARE, hemos convocado
también a los representantes en los consejos superiores de los
rectores, también de los egresados y son muchas las discusiones muy
ricas y muy productivas que se están dando a nivel nacional.
Entonces, quería compartir con ustedes lo que estamos haciendo, los
avances que hemos tenido, pero por supuesto que la tarea no está
concluida, está en pleno proceso de desarrollo y si nos tildaron en el
pasado de manera in- justa de que no había habido suficiente espacio
para la discusión, no podríamos pretender ahorita abordar todos estos
espacios de diálogo, de discusión, de trabajo juicioso, de trabajo
concienzudo, de trabajo que se está dando totalmente articulado y
dedicado por parte de expertos alrededor de la educación superior.
De manera que quería compartir con ustedes todo este proceso de
discusión que se está dando y que estoy convencida va a dar unos
frutos muy importantes para el futuro de la educación en nuestro país.
Entonces, señor Presidente si usted me lo permite ya habiendo
aclarado este tema tan neural y tan vital, que es lo que precisamente
esta convocando a una movilización el día de mañana, yo quiero que
el país entero sepa que este Gobierno le ha cumplido, le ha cumplido
a los estudiantes, no hemos presentado ni un solo proyecto por parte
del ministerio de Educación Nacional, todas las iniciativas han sido de
los Parlamentarios en desarrollo de su derecho legítimo y función
principal que tienen de presentar iniciativas ante el propio Congreso de
la República, y además hemos venido generando todos estos
espacios de diálogo y discusión para que al final del día entre todos,
esto no puede ser el monopolio de unos pocos que tienen derecho a
presentar propuestas, no, nos tenemos que escuchar, nos tenemos
que oír todos, todos tenemos que opinar alrededor de la educación
superior y eso es exactamente lo que estamos nosotros promoviendo
desde el ministerio de Educación Nacional. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:34:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>A usted señora, Ministra, agradecerle la disposición que siempre ha
tenido y seguirá teniendo con la Comisión, quisiera que el Honorable
Representante Jairo Ortega señora, Ministra que lo escuchará un
minutico para que ya usted proceda a cumplir su compromiso con el
señor Presidente.
Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-09-04T10:34:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, darle la bienvenida a mi compañero del Valle al
doctor Heriberto Sanabria, Representante a la Cámara, Santiaguino,
docente igual que mi persona y también doliente de la situación de la
universidad, yo no creo conveniente invitar al rector de la universidad
de Santiago de Cali, porque es que no es contra el rector, aquí estoy
pidiendo como dice el panfleto es citar a la, Ministra para averiguar
sobre la situación de la universidad Santiago de Cali.
Entonces, como un acompañamiento y ya veo que en la respuesta me
lo está dando tarde, porque ahí veo que es 8 de agosto, pero ya al
menos la dio y eso era lo que pedía la comunidad universitaria, entre
esos nosotros que somos egresados y que alguna vez hemos
participado de los consejos de facultad y superior.
Y reiterar Presidente, a los del panfleto que no ahorraremos esfuerzos,
aquí hablando con el doctor Heriberto Sanabria por la universidad
Santiago de Cali, que mientras haya crisis financiera, que mientras
haya violaciones a los estatutos por parte de su Presidente, si lo está
haciendo o de su consejero, ahí estaremos denunciando, haciéndole
seguimiento, exigiéndole al Ministerio de Educación sus resultados, si
hay responsables bien y si no lo hay que le dé claridad a la comunidad
universitaria, que entiendan que esto es por la universidad, que los
que han hecho este panfleto son los que tienen prebendas y los
denunciare si es que me obligan a hacerlo aquí, pero creo que no es el
escenario sino allá, allá en la universidad lo podré denunciar cuando
conteste este panfleto, porque se quienes tienen las prebendas y eso
afecta lo económico y lo financiero, afecta porque le han recortado el
valor a la hora cátedra a los docentes, afecta porque han cancelado
contratos a doctorados que les han costado millones de pesos para
enviarlos que se capaciten con maestría y eso afecta la calidad
académica y mientras afecte la calidad académica pues lógicamente el
ministerio de Educación debe estar presente pronunciándose y por
ende nosotros como santiaguinos y como vallecaucanos, porque no
podemos permitir que esta universidad tan popular este por fuera de
las facultades del Valle del Cauca, porque eso afectaría a la gente
pobre, a la gente de estrato dos y tres que son los que estudiamos ahí,
ahí no estudian los de estratos 4, 5, 6; ellos con respeto lo digo se van
a las otras universidades, pero ahí estudiamos somos los pobres y ahí
la vamos a estar defendiendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:35:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Dejamos pues definido con la señora, Ministra el debate para el
próximo martes a las 10 de la mañana. Tiene la palabra Juana
Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-09-04T10:35:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Es de 30 segundos, es que de las proposiciones que yo tengo
necesito hacer una aditiva, que para el debate de la, ministra de
Educación y el debate que se tiene del ministerio de las Tecnologías la
Información y las Comunicaciones se cite al ministro de Hacienda y le
voy a mandar mañana mismo un cuestionario con las preguntas para
que nos las resuelva aquí, porque entonces no terminamos dando
respuesta, entonces esa es la proposición que se cite al señor ministro
de Hacienda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:35:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Así lo haremos Honorable Representante Juana Carolina Londoño
Jaramillo. Tiene el uso de la palabra el doctor Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-pinto-hernández" startTime="2012-09-04T10:35:30">
							<from>H.R. Miguel Pinto Hernández</from>
							<p>Yo quería plantear algunos temas, pero bueno lo vamos a dejar para
el tema del debate; quería también ratificarle la inquietud de todos los
compañeros de nuestra satisfacción y nuestra alegría que siga en la
cartera, ya después de que vimos todo el informe, la verdad estamos
muy contentos, yo particularmente lo estoy, pero quería pedirle un
favor; hay un tema que hemos venido tocando cuando tuvimos la
oportunidad de reunirnos con ustedes que era con el municipio de
Girón - Santander ya Emilio su asistente y él Viceministro están
perfectamente enterados, hubo una visita el jueves, viernes de la
semana pasada al municipio, esto allá se está generando ya un
problema social en Girón que hemos querido evitar y yo quería pedirle
el favor, Ministra mañana tenemos una cita con usted a las 5 de la
tarde con la comunidad de Puente Nacional y de la provincia de Vélez
que vienen los rectores a ver si de pronto mañana podemos tener una
solución con respecto a lo del municipio de Girón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:35:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Continuemos señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-04T10:35:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-09-04T10:36:00">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las once y treinta y seis minutos de la
mañana (11:36 a.m.) y se cita para el próximo martes 10 de la
mañana, debate a la señora, Ministra, el tema central lo de la
Universidad Santiago de Cali, citado por el Honorable Representante
Jairo Ortega Samboni.
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                          Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
