<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-mauricio-cárdenas-santamaría" id="dr-mauricio-cárdenas-santamaría" showAs="Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-mariana-garcés-córdoba" id="dra-mariana-garcés-córdoba" showAs="Dra. Mariana Garcés Córdoba"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hernan-cortes-rojas" id="hr-hernan-cortes-rojas" showAs="H.R. Hernan Cortes Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva-john" id="hr-silvio-vasquez-villanueva-john" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo-saavedra" id="dra-maría-fernanda-campo-saavedra" showAs="Dra. María Fernanda Campo Saavedra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-julio-bonilla-soto" id="hr-carlos-julio-bonilla-soto" showAs="H.R. Carlos Julio Bonilla Soto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-germán-arce-zapata" id="dr-germán-arce-zapata" showAs="Dr. Germán Arce Zapata"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4140-acta-67-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 67 / 2012-09-25</heading>
						<speech by="" startTime="2012-09-25T09:30:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2012 - 2013
ACTA No. 067
SESION ORDINARIA DEL DIA MARTES VEINTICINCO (25) DE SEPTIEMBRE DE 2012
Siendo las nueve y treinta minutos de la mañana (9:30 a.m.), el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante Silvio Vásquez Villanueva abre la sesión: Buenos días a
todos los Representantes a la Cámara de Comisión Sexta Constitucional de la
Honorable Cámara de Representantes, a los señores secretarios, a todos los
funcionarios de la Comisión, presentamos un saludo al todo el pueblo colombiano y
a los señores asistente a esta sesión. Desde luego resaltamos la presencia que desde
las ocho de la mañana han hecho las señoras, ministras de Educación María Fernanda
Campo Saavedra y la doctora Mariana Garcés,, ministra de Cultura.
También la presencia de los integrantes de la junta directiva de ANTV, la doctora
Claudia Silva coordinadora de Fomento, la doctora Alexandra Falla miembro de la
junta de ANTV y el doctor Alfredo Sabat miembro de la junta directiva de ANTV, lo
mismo que la doctora Sandra Urrutia, directora encargada de ANTV, reemplazando a
la, directora titular Tatiana Rubio que se encuentra en licencia. A ellos le
agradecemos.
Para ordenar esta sesión debo manifestar que el señor ministro de las TIC citado
para hoy, hemos acordado que mañana él está a partir de las ocho de mañana aquí
en la Comisión, de ocho a diez y como la citación e invitación a todo lo que tiene que
ver con este debate, yo quiero agradecer de manera muy especial tanto a la doctora
Sandra Urrutia como a las doctoras Alexandra Falla Zerrate y Claudia Silva y al doctor
Alfredo Sabat, quienes han estado también muy puntuales, para que mañana a partir
de las ocho de la mañana nos encontremos acá y darle curso al debate en las dos
horas siguientes, para que ustedes también cumplan la citación de la Comisión Sexta
de Senado, les agradecemos inmensamente, nos disculpan pero de todas maneras
las cosas es mejor bien ordenadas, muchas gracias.
Abrimos la sesión de la Comisión Sexta Constitucional de la Cámara, llamando a lista,
señor Secretario proceda de conformidad.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
Verificado el llamado a lista contestaron los siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño John Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa dejaron de asistir los Honorables Representantes:
José Edilberto Caicedo Sastoque
Juana Carolina Londoño Jaramillo
Diego Alberto Naranjo Escobar
Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:30:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Bueno debo hacer claridad en lo siguiente, a toda la Comisión y a toda
la audiencia, la doctora Juana Carolina Londoño, una de las citantes a este debate, el
doctor Jairo Quintero, el doctor Atilano Giraldo se encuentran en estos momentos
represados y listos para viajar en el aeropuerto de Pereira desde esta mañana a las
seis de la mañana, pero por cierre de las operaciones del aeropuerto no ha sido
posible que estén aquí y los doctores Diego Alberto Naranjo y José Edilberto Caicedo
están en misión oficial fuera del país, lo mismo ha ocurrido un retraso con el señor
Vicepresidente, doctor John Jairo Roldán Avendaño y el doctor Iván Darío Agudelo
Zapata que también tuvieron problemas de traslado desde la ciudad de Medellín, sin
embargo parece que ellos como que ya vienen en camino, y al doctor Wilson Arias
no ha sido posible que le resuelvan el problema.
Entonces, con quórum deliberatorio abrimos la sesión pero debo dejar constancia
como ya lo hice, primero de la presencia de las señoras, Ministras y también que la
semana pasada la señora, ministra de Educación, la doctora María Fernanda Campo
nos hizo un esbozo general de la presentación del presupuesto del ministerio de
Educación, pero que atendiendo esta su Comisión, pues obviamente vuelve a estar
aquí. Y diciéndoles a los Honorables Representantes que el señor ministro de
Hacienda, el doctor Mauricio Cárdenas Santamaría está en esta Comisión entre las
11:00 y las 11:30 a.m., con eso podemos hacer la posibilidad de reunir el quórum
decisorio mientras llegan los otros Congresistas.
Tiene la palabra el doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-09-25T09:30:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, pues como no hay sino quórum
deliberatorio, creo que habrá que esperar a que se conforme el quórum para poder
aprobar el orden del día, pero si quisiera señor Presidente; primero agradecerle a los
altos funcionarios por haber aceptado esta citación hoy y estar muy puntuales, yo
creo que la Comisión pide disculpas por este retraso, quiero agradecerle a la señora
ministra de Cultura por su visita a mi Departamento, quedamos muy agradecidos
con usted, creemos que fue muy benéfica su presencia y esperamos que esos
proyectos podamos tenerlos el año entrante.
Yo quisiera simplemente, como sé que la señora, ministra de Educación hizo un
esbozo muy claro y detallado del presupuesto del 2013, aquí hay una preocupación
en esta Comisión señora, Ministra y como no hemos podido darle trámite a la
reforma a la Ley 30, a la educación superior, es muy importante conocer qué piensa
el Ministerio, qué piensa Planeación Nacional, qué piensa el ministerio de Hacienda
con respecto al presupuesto de las universidades del 2013. Si bien es cierto el
Gobierno ha anunciado que lo que se planteaba en el proyecto de ley era adicionar
tres puntos al presupuesto, si bien eso no es una obligación porque todavía la ley no
está vigente, pero es voluntad del Gobierno hacer ese aporte nuevo, tal como lo hizo
en esta vigencia del 2012, pero en reuniones que hemos tenido en diferentes
universidades, yo hablo por lo que tuve en la Universidad Tecnológica de Pereira y
que allí el señor,Rector en nombre de varios rectores de las universidades públicas
expuso una problemática bastante seria, dado de que por vía legal, por vía de fallos
de la Corte les ha tocado asumir con recursos propios una serie de gastos que no
estaban contemplados en ningún presupuesto, amén de que si se trae a valor
presente el aumento que ha habido cada año no concuerda con el incremento del
IPC que se ha tenido que dar a los salarios y a las obligaciones que han tenido que
asumir las universidades por estos fallos.
Por eso es importante que además del 3%, o los tres puntos adicionales que se ha
planteado, saber si el Ministerio está en capacidad y el mismo Gobierno está en
capacidad de aumentar esa partida porque es insuficiente tal como nos lo han
manifestado algunos rectores y a la espera que en un futuro muy cercano podamos
tener aquí en esta Comisión la discusión del proyecto de ley que reforma la Ley 30
pero si es importante que antes que avance la discusión del presupuesto en las
plenarias, pues pudiéramos tener una posición de parte del Gobierno, de la
posibilidad de incrementar ese aporte a las universidades públicas. Ese es como el
punto importante a discutir con usted señora, Ministra en el día de hoy, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:30:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Carlos Andrés Amaya tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-25T09:30:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Bueno, con los
buenos días para todos los Congresistas, a las señoras, Ministras que siempre están
muy juiciosas en esta Comisión a los debates de control político.
Pues poder expresarles Presidente, lo que antes de iniciar la sesión le expresaba y es
que es muy importante que hoy esta Comisión se reúna, porque en las Comisiones
Económicas en el día de ayer yo tuve la oportunidad de ir a radicar unas
proposiciones frente al tema financiero de las universidades; una suprimiendo el
artículo 51 de la Ley General de Presupuesto, porque el artículo 51 lo que hace es,
perdón, una de las causas fundamentales del desfinanciamiento que ahorita que
llegue el Ministro insistiré en eso es el tema de las nuevas sentencias y nuevas
obligaciones de las universidades. No sé si la, Ministra sabe pero en la Ley General de
Presupuesto se aprobó ayer en las Comisiones conjuntas un artículo que es el 51,
que dice que las universidades, invocan la autonomía curiosamente, para decir que
las universidades tienen que pagar todas las sentencias que de ahora en adelante
salgan, o sea, legalizaron lo que a las universidades le había sido un problema
gravísimo. Radicamos una proposición frente a eso y una proposición frente al tema
de aumento financiero.
¿En qué quedaron en las Comisiones Económicas queridos Representantes? Que el
día de mañana a las 10:30 a.m., está citado el ministro de Hacienda y la, ministra de
Educación a la Comisión Cuarta de la Cámara de Representantes para definir el tema
del aumento presupuestal para las universidades públicas. Dr. Diego Patiño, a
este momento el Gobierno radicó el aumento de los tres puntos, es decir, 66.000
millones de pesos más en este momento están en el Presupuesto General de la
Nación, que fue la propuesta de Gobierno, creo que la, Ministra fue quien lideró eso,
se lograron 66.000 millones de pesos. Pero adicionalmente los rectores están
peleando, adicional a esos 66.000 millones de pesos, 180.000 millones de pesos para
un total de 240.000 millones de pesos que es lo que el presidente del SUE, el rector
de su querida universidad, doctor Diego Patiño, está peleando.
Son 240.000 millones, le decía doctor Diego Patiño que la, Ministra ya radicó en la
Ley General de Presupuesto el aumento de tres puntos, o sea 66.000 millones de
pesos. La MANE, la Mesa Amplia Nacional Estudiantil está solicitando un billón de
pesos que tal vez escucharon ustedes en la audiencia pública.
Después de todas esas discusiones el día de mañana lo que el Ministro dice es que
mañana en la Comisión Cuarta se va a acordar cual va a ser el aumento. La
preocupación mía señor Presidente es que esa discusión se dé en la Comisión Cuarta
y no en esta Comisión que es la Comisión sobre educación, que es la Comisión que
tiene que tener el tema de educación y por eso yo creo que en el día de hoy
tenemos que, ahí siguen llegando Representantes, ya llegó el Vicepresidente y yo
creo que es necesario que hoy con presencia del Ministro podamos expresar la
preocupación que tiene la Comisión Sexta frente al tema financiero de las
universidades.
Está citado también el presidente del SUE, el doctor Luis Enrique Arango está citado
para el día de hoy y de FENARES estaba citado el presidente de FENARES, está
presente la, Secretaria General de FENARES.
Entonces, Presidente, para insistirle doctor Silvio Vásquez que es importantísimo,
fundamental, indefectible, trascendente que el día de hoy esté el ministro de
Hacienda acá y podamos hacer el debate sobre el tema del presupuesto de las
universidades y por supuesto el presupuesto de cultura. Entonces, estoy atento
Presidente de que el Ministro llegue como insistido, porque estoy seguro Presidente
y con esto termino que mañana si no falta a la Comisión Cuarta, o sea, allá si va a
estar, entonces, esperemos que hoy acá esté y que podamos dar ese debate
importante y que sea esta Comisión la que esté liderando el tema del presupuesto
de las universidades y no las económicas. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:30:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-09-25T09:31:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, para saludar
especialmente a las señoras, ministras de Educación y Cultura, a todos los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta.
Presidente, primero yo quiero a usted pedirle que para el día de mañana como es
miércoles y le corresponde la televisión a la Cámara de Representantes, hacer las
gestiones para que el debate que se irá a realizar mañana en materia de TIC lo
podamos transmitir en directo, donde en la misma forma vamos a analizar el
presupuesto de este importante Ministerio en lo que tiene que ver con el Fondo TIC,
y de la misma forma el Fondo de Promoción de la Televisión y que analicemos
nosotros la autonomía que se le dio a la ANTV a ver si la estamos cumpliendo en ese
propósito que todos hicimos. Y en el día de hoy, en el mismo sentido insistir en ese
trabajo que ha venido realizando la Comisión Sexta para que estos dos ministerios,
tanto el de Cultura como Educación puedan tener unas mejores apropiaciones
presupuestales, que ojalá esas iniciativas que hoy ya están en las Comisiones
Económicas las podamos concretar en el día de hoy con el ministro de Hacienda y de
esta forma lograr una mejor asignación presupuestal para estos dos Ministerios que
son fundamentales para el desarrollo del país, para esa gran expectativa que
tenemos todos los colombianos de poder generar un país en paz, pero que esta paz
llegue con una mayor educación, con una mejor educación y de la misma forma una
mejor promoción de la cultura. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:31:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto ya se ordena a la Secretaría tramitar la solicitud
propuesta por el doctor Ciro Rodríguez, quiero también decirle a la Secretaría que
por favor informe urgentemente a la ANI la cancelación, dejando expresa constancia
de lo que nos dijo el Representante Luis Guillermo Barrera a quien le presentamos
disculpas, pero usted con su responsabilidad siempre en la predisposición y
disposición, le agradecemos doctor Luis Guillermo Barrera, a Tunja sí. Pero
afortunadamente allí ya casi la doble calzada está totalmente terminada, entonces
se viabiliza mucho más el desplazamiento, y para que en la nota le deje expresa
constancia a la ANI que el aplazamiento se debe a que aún no han llegado las
respuestas a los representantes citantes, sobre la citación que se ha hecho para
mañana.
Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-09-25T09:31:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, yo solo
quería hacer eco de lo que el doctor Diego Patiño ha manifestado al inicio de la
sesión, y es en expresarle a la señora, Ministra, ofrecerle disculpas por el insuceso,
porque sabemos, muy puntual a las ocho de la mañana mis asesores me informaron
que ella había llegado a la sesión y esta es la hora en que no hemos podido iniciarla.
Pero aprovecho también, luego de haber tenido una conversación informal con la
señora, Ministra, para pedirle que en esta Comisión, Ministra, se pueda socializar los
avances de los recursos que el Ministerio haya podido jalonar para el tema del
ICETEX, de tanto interés para la Comisión. Ello porque no puede quedar en el
ambiente y a nivel nacional tiene que enterarse la población que la Comisión Sexta
encargada de tratar los temas de educación nacional, lleva dos años trabajando
arduamente con el ánimo de garantizar una viabilidad financiera para el ICETEX y por
supuesto una viabilidad para el estudiantado que pueda obtener un crédito con una
tasa real de cero pesos, en los créditos de educación superior, liderado en esta
Comisión.
Y por supuesto, si bien la Comisión Cuarta o Tercera serán las encargadas de aprobar
finalmente los recursos, pues tiene que saber la población colombiana que fue desde
aquí desde donde se lideró, porque no existe allí la sensibilidad social que si hemos
tenido durante los dos últimos años aquí, sino una situación circunstancial que deba
aprobarse el presupuesto en las Comisiones Económicas, pero que esta donde
realmente se ha liderado esa situación. Y sé que la, Ministra ha hecho el ejercicio y
seguramente ha avanzado significativamente en la consecución de recursos y espero
que desde este escenario se le pueda anunciar al país que el ICETEX tendrá la
manera de poder subsidiar la tasa a cero pesos de los créditos de educación superior
de la siguiente vigencia, con el apoyo del Estado para que más estudiantes puedan
ingresar a hacer una carrera profesional.
En el mismo sentido, por supuesto manifestarle nuestra solidaridad y
agradecimiento a la, ministra de Cultura que hizo presencia también muy juiciosa y
que infortunadamente no ha podido adelantarse el debate como lo teníamos
previsto. Pero Presidente, esta Comisión entre otras, por las circunstancias y mas
que entendibles de algunos colegas que no han podido hacer presencia en la
Comisión, pues muy juiciosamente también están aquí quienes hemos podido venir
a ponerle la cara no solo al debate sino a los colombianos a través de los medios de
comunicación y a quienes nos acompañan en este recinto que también les
agradecemos mucho el esfuerzo que han hecho por esperar el inicio de la misma.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:31:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-09-25T09:31:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente y también para
informarle que ya tenemos quórum decisorio, que se ha conformado, entonces, ya
podemos aprobar el orden del día. Saludar a las señoras, ministras de Cultura y de
Educación.
Yo si estaba esperando este debate porque yo creo que uno debe ser coherente y
consistente con los discursos y con los programas y con los planes. Y encuentro que
siempre he manifestado que este Gobierno dijo vamos a aumentar y vamos a tratar
de una educación con calidad porque la cobertura ya va bien y entonces, yo no he
visto como aumentar la calidad y cómo mejorarla, pero la cobertura veo que para el
presupuesto del año 2013, Ministra, vemos que volvimos a ampliar para cobertura y
entonces una inversión se aumenta cerca del 18%, pero para el tema de calidad
vemos que volvemos a tener es una disminución del 2012 al 2013, un presupuesto
que tenía 205.000 millones y ahora pasa a 178.000.
Entonces, la verdad yo si tengo mis dudas ahí frente al tema de cómo lanzamos un
discurso de que el Gobierno pasado se dedicó a la cobertura y no a la calidad y que
en este Gobierno íbamos a tener educación con calidad y vemos aquí que estamos
nuevamente retrocediendo, entonces, volvimos es a recursos para inversión que los
necesitamos, pero no podemos abandonar la coherencia con el discurso de la calidad
porque lo estamos disminuyendo en este proceso. Entonces, el presupuesto en vez
de aumentarse para el 2013 en calidad, lo que estamos es teniendo es una
disminución significativa lo cual si me preocupa enormemente.
Y también quisiera que nos explicaran, que vemos que los recursos para la atención
en la primera infancia pasan de 62.000 a 20.000 millones de pesos y no sabemos si
es que este recurso se trasladó para ser manejado por la Alta Consejería de la
Primera Dama y por eso es que disminuyeron estos recursos en educación, porque si
la verdad, creo que la respuesta es esa pero quería que también la, Ministra me lo
corroborara, ¿Por qué? se disminuyó de 62.000 a 20.000 millones y si me preocupó
que no se cambiara. Pero si quisiéramos, Ministra que hiciéramos esa gran defensa
del tema de la calidad en la educación, porque entonces, nosotros si nos sentimos
aquí insatisfechos y además un poco medio confusos y medio locos, porque los
discursos de que la calidad tiene que ser la prioridad en este Gobierno y entonces, le
estamos es disminuyendo los recursos.
Ese era el comentario y la petición que quisiéramos hacerle, pero también son temas
que tiene que resolvernos el ministro de Hacienda, pero usted como, Ministra
encargada es la que debe dar ese debate y esa pelea en que esos recursos vayan y
que sea coherente con el discurso que hemos manifestado. Gracias señor Presidente
y yo creo que ya podemos someter a consideración el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:31:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Le pregunto al señor Secretario si hay quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:32:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos que darle lectura al orden del día para someterlo a
consideración y aprobación. Tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:32:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Entonces sírvase leer el orden del día para ponerlo en consideración
señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:32:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-09-25T09:32:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 25 de septiembre de 2012
Hora: 8:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Citación a Ministros y Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia con los
artículos 249, 233 y 236 de la ley 5ª. de 1992.
I. PROPOSICION No. 029 y Aditiva
(Bogotá, D.C., 15 de agosto de 2012)
1. Cítese a la señora, ministra de Educación, doctora MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA,
“Para que socialice en esta Comisión el Proyecto del Presupuesto General de la Nación
2013, “Hacia un desempeño eficaz del Estado”, radicado por el Gobierno Nacional. El
incremento porcentual del mismo y las estrategias de ejecución”.
2. Cítese al señor ministro de Hacienda y Crédito Público, doctor MAURICIO CARDENAS
SANTAMARIA, a la señora, ministra de Educación Nacional, doctora MARIA FERNANDA
CAMPO SAAVEDRA, al señor, director del Departamento Nacional de Planeación, doctor
MAURICIO SANTAMARIA SALAMANCA, e invítese al Presidente y demás miembros de la
Junta Directiva del Sistema Universitario Estatal “SUE”, doctor LUIS ENRIQUE ARANGO
JIMENEZ, al, Presidente de la Federación Nacional de Representantes Estudiantiles
FENARES, doctor GIOVANNY PAEZ y demás miembros de la Junta Directiva: “Para que
informen y expliquen la disponibilidad de recursos destinados a la Educación Superior en
el Presupuesto General de la Nación en la vigencia del año fiscal 2013 y adicionalmente
para que informen sobre los recursos específicos destinados a los créditos del ICETEX con
cero (0) por ciento de intereses”.
3. Cítese al ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, doctor DIEGO
MOLANO VEGA y a la señora, ministra de Cultura, doctora MARIANA GARCES CORDOBA.
“Para que socialicen en esta Comisión el Proyecto del Presupuesto General de la
Nación 2013, “Hacia un desempeño eficaz del Estado”, radicado por el Gobierno Nacional.
El incremento porcentual del mismo y las estrategias de ejecución”, correspondiente a
cada ministerio.
Presentado por H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ
PINZON, DIEGO NARANJO ESCOBAR, CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, JAIRO
ORTEGA SAMBONI, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, Y JOSE EDILBERTO CAICEDO
SASTOQUE.
III.
Anuncio de proyectos de ley para ser discutidos y aprobados en la siguientes sesión de la Comisión Sexta de
conformidad con el artículo 8 del Acto legislativo No. 1 de 2003
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:32:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Señor Presidente, la Secretaría nuevamente reitera que tenemos quórum decisorio,
por lo tanto someta a consideración el orden del día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:32:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Me ha pedido la palabra el doctor Miguel Ángel Pinto antes de
someter a consideración el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-09-25T09:33:00">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente.
Antes de que aprobemos el orden del día y para darle paso a quienes están oficiando
como citantes quería aprovechar en primer lugar para saludar a las, Ministras que se
encuentran presentes hoy en esta Comisión y quería agradecerle en primer lugar a la
ministra de Educación la atención que tuvo con la gente de la provincia de Vélez en
el departamento de Santander, de haber una comisión bastante elevada y bastante
grande que casi no cabemos en su oficina, la verdad le agradezco mucho y sobre
todo el haber conformado ese comité de trabajo para solucionar la problemática de
la provincia de Vélez y también del municipio de Málaga y del municipio de San
Andrés, conjuntamente con el de Guadalupe y Puente Nacional que hicieron
presencia en su Despacho.
Y por otro lado, quería reiterarle una solicitud que ya le había hecho aquí señora
Ministra y que habíamos trabajado también con ustedes, que es el tema del
municipio de Girón, que al día de hoy no se ha podido solucionar la problemática
que se viene presentando con la educación en este municipio, especialmente en lo
que tiene que ver con la autorización para la ampliación de la cobertura. Hemos
escuchado ya al Viceministro, pero en este momento ya van 120 tutelas que se han
venido fallando para la atención de los menores en los colegios privados, donde se
exhorta tanto al ministerio de Educación como a la alcaldía del municipio de Girón
para que se le brinde esta protección, y con una asesora jurídica del Ministerio
estuvimos mirando la viabilidad para darle cumplimiento a estas tutelas, de que se
pueda autorizar este tipo de ampliación de cobertura en el municipio de Girón que
vienen prestando el servicio los colegios desde comienzo de año y que al día de hoy
que ya estamos terminando el año lectivo no se le ha dado solución y ya hemos
enfrentado dos paros en el municipio de Girón y estamos a punto de enfrentar un
tercero porque ni la secretaría de Educación del Municipio, con el Alcalde con
quienes también estuvimos acá, han entrado a buscar otro tipo de alternativas. Y yo
quería pedirle, Ministra con todo respeto que ya que no hemos podido encontrar la
solución en el Viceministerio, avocara usted de manera directa la problemática del
municipio Girón a ver si le podemos dar una salida jurídica que se requiere para
solucionar este problema.
Entonces, quería hacerle la solicitud, previo al inicio del debate, porque obviamente
en Girón están muy interesados en saber qué va a pasar con ellos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:33:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Bueno, en consideración el orden del día leído por Secretaría, se abre
la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo
aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:33:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:33:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Continuamos por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:33:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, antes de dar inicio y entrar al debate del día de hoy,
la Secretaría se permite hacer un resumen de una invitación que hace la ANTV a un
foro que se va a llevar a cabo en Bucaramanga, invitación Foro Sectorial sobre la
televisión comunitaria en la Región Oriente. Va a ser en el auditorio intermedio del
campus universitario de la Universidad Cooperativa de Colombia UCC Bucaramanga,
calle 30ª No. 33 - 51, el día viernes 28 de septiembre del presente año de 8:00 a.m.
a 12:30 p.m..
El tema central de este foro sectorial será la reglamentación, regulación vigente
sobre el servicio de televisión comunitaria cerrada sin ánimo lucro en el país. Señor
Presidente están interesados los Representantes de Santander, así mismo el doctor
Jaime Armando Yepes, el doctor Wilson Gómez y usted señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:33:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Gracias señor Secretario.
Bueno, frente a estos foros que se han venido realizando en Cartagena, en Medellín,
en Pereira y ahora en Bucaramanga, quiere la Presidencia delegar, comisionar a los
doctores Didier Alberto Tavera y Miguel Ángel Pinto para que nos representen en la
ciudad de Bucaramanga el próximo viernes 28 de septiembre, de 8:00 a.m. a 12:30
a.m., en el tema de la televisión comunitaria. Ese foro es bien es importante, yo si
alcanzo a llegar los acompaño así sea al final o por la tarde.
De todas maneras queremos delegarlos a ustedes para que efectivamente nos
representen en este foro cuya invitación la firma la doctora Sandra Milena Urrutia,
directora encargada de ANTV y el doctor Carlos Andrés Rebellón.
Bueno, entramos al debate que nos ocupa en el día de hoy, dejando claro que el
señor ministro de las Tecnologías y las Comunicaciones está mañana aquí de 8:00
a.m. a 10:00 a.m., con los señores delegados de la junta directiva de ANTV y todos
los demás citados e invitados a este debate con el ministro de las Tecnologías y las
Comunicaciones.
Nuevamente quiere la Presidencia agradecer a la doctora María Fernanda Campo
Saavedra como, ministra de Educación y a la doctora Mariana Garcés como, ministra
de Cultura su presencia y desde luego damos la bienvenida también y el saludo
especial de la Comisión al señor, viceministro de Hacienda, doctor Germán Arce
quien nuevamente nos acompaña en esta sesión de la Comisión, bienvenido doctor
Germán Arce.
Le damos la palabra a la señora, ministra de Educación, doctora María Fernanda
Campo quien obviamente desde la semana pasada nos informó que venía, dado que
tiene otros compromisos, pero nos hacía la deferencia de estar de ocho a nueve y ya
llegamos a las diez de la mañana. Pero bueno, doctora María Fernanda Campo, un
abrazo de gratitud y tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2012-09-25T09:34:00">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Muchas
gracias señor Presidente, saludo de manera muy especial al señor Presidente y a
todos los Honorables Representantes a la Cámara de la Comisión Sexta. Y quiero
antes de comenzar, reiterarles a ustedes nuevamente mi agradecimiento a todos y
cada uno de ustedes, porque sin lugar a dudas en ustedes, en la Comisión Sexta he
encontrado yo mis principales aliados en el sector educativo, con todos ustedes he
venido haciendo causa común en estos dos años precisamente, para que ustedes
puedan diseñar las leyes que requiere nuestro país para fortalecer la educación en
nuestro país y de manera particular, ustedes han sido mis principales aliados
también para conseguir mayores recursos de financiamiento para la educación en
sus diferentes niveles, comenzando desde la educación inicial, pasando por
educación pre escobar, básica y media hasta llegar a la educación superior y de
formación para el trabajo, y esta es una constancia que quiero dejar hoy aquí ante
todos los colombianos.
Para entrar en materia, pues quiero dar contexto del presupuesto que hasta el
momento ha sido asignado al ministerio de Educación Nacional y que fue presentado
en el proyecto de presupuesto para el año 2013 por parte del ministerio de Hacienda
y que en estos momentos está en plena discusión y en pleno debate. El presupuesto
asignado para el ministerio de Educación Nacional para el año 2013 en el proyecto
de presupuesto asciende a 24.8 billones de pesos, que significa un crecimiento del
7.7% con respecto al año inmediatamente anterior. De ese total de presupuesto de
24.8 billones de pesos, 23.4 billones son para funcionamiento, con un incremento
del 7%, y 1.4 billones es para inversión, y yo quiero resaltar aquí el presupuesto tan
importante que se da en el presupuesto de inversión el cual presenta un crecimiento
del 18.4%.
¿Cómo se distribuye este presupuesto? Y me voy a focalizar en el presupuesto de
inversión. El presupuesto de inversión para el próximo año se distribuye de la
siguiente manera: De manera específica y aquí empiezo a dar respuesta a algunas de
las observaciones que han sido planteadas, si uno observa el PAI, uno observa que
particularmente para educación superior, para el ICETEX, de ese total de inversión el
27% es para educación superior específicamente también, ahí está incluido también
ICETEX, y para calidad el presupuesto que se asigna del total es de un 14%.
Entonces, si uno compara el presupuesto del 2011 con el presupuesto del año 2013,
uno observa cómo ha ido creciendo la participación. Miren ustedes calidad, calidad
en el año 2011 solamente representaba el 5% del total de los recursos de inversión,
para el año 2013 representa el 14%, esto ¿Qué es lo que muestra? Una total
consistencia y coherencia con los énfasis de la política, la política educativa en este
cuatrienio está focalizada principalmente en aumentar o en mejorar la calidad de la
educación y eso se hace con presupuesto, entre muchas otras acciones. Entonces,
ustedes pueden ver ahí el PAI con rojo, cómo aumenta el presupuesto para el
mejoramiento de la calidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-09-25T09:34:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente, para una interpelación, señora
Ministra, pero me gustaría que me hiciera el comparativo con el 2012, porque es
donde viene la disminución, o sea, el 2011 con el 2013 tiene un amento, pero del
2012 al 2013 tiene un aumento de 205.000 a 178.000, entonces, ahí no hay
coherencia, más cuando en todas las noticias Presidente y, Ministra, hablan de
calidad. Entonces, de calidad no puede ser retrocediendo, claro, del 2011 al 2013
hay un amento pero del 2012 al 2013 hay una disminución.
Entonces, yo si quisiera que me justificaran, si no hemos aumentado la calidad, si no
sentimos la calidad en la educación en el país, por qué le vamos a disminuir el
presupuesto. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2012-09-25T09:34:20">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Eso en
materia de calidad. Y en materia de educación superior vemos como se incrementa
también la participación, de un 21% del total del presupuesto en el año 2011 a un
27% del total del presupuesto de inversión para el año 2013.
Concentrándonos, entonces, específicamente en el tema de calidad educativa, el
presupuesto proyectado para el año 2013 tanto en básica y media como en
educación superior asciende a 203.000 millones de pesos. Lo que significa un
crecimiento frente al año 2012 del 0.4%.
Miremos qué sucede en educación a nivel preescolar, básica y media, y uno tiene
que mirar también en perspectiva el crecimiento de la cifra. En el año 2011 el
presupuesto para mejorar la calidad en nuestras escuelas y colegios era de 34.000
millones de pesos, logramos entonces, que en el año 2012 ese presupuesto se
incrementara a 160.000 millones de pesos, es que pasó de 34.000 a 160.000
millones, cinco veces más del año 2011 al 2012, esta es mi información oficial. Si
usted me excusa señor Representante, esta es la información oficial que yo envié a
consideración del Congreso de la República, donde se expresa y se muestra como ha
sido el comportamiento presupuestal para los distintos niveles educativos.
Presidente (H.R. John Jairo Roldán Avendaño, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Representante Didier Tavera, le sugiero que tome atenta nota de lo que no
satisfacen las respuestas en el contenido de la exposición de la, Ministra,
inmediatamente ella termine, tiene el uso de la palabra Representante. Bien pueda,
continúe señora, Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2012-09-25T09:34:30">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Entonces, retomando el tema: En el año 2011 el presupuesto de inversión para las
escuelas fue de 34.622 millones de pesos, para el año 2012 la actual vigencia
aumenta de 34.622 a 160.000 millones de pesos, es decir, prácticamente se
multiplica casi que por cinco veces más y para el año 2013 pasa a 170.000 millones
de pesos, lo que significa un crecimiento del 11% a nivel de la básica. A nivel de
educación superior, en el año 2012 el presupuesto fue de 26.000 millones de pesos,
para el proyecto de presupuesto del 2013 es de 26.400 millones de pesos, lo que
prácticamente representa un crecimiento del 1%. Sumando lo uno más lo otro en
ambos niveles educativos, se observa entonces, que el crecimiento del presupuesto
para el año 2013 es de 203.000 millones de pesos, es decir, prácticamente es igual al
presupuesto del año 2012, no disminuye, prácticamente permanece igual, pero aquí
lo importante, además para tener en cuenta, fue el brinco que se da del año 2011 al
año 2012, donde el presupuesto para básica se multiplica por cinco. Eso en materia
de calidad educativa.
Pasando ahora a nivel de educación superior, como bien lo decía ahora, el
presupuesto asignado de inversión a nivel de educación superior está en 634.000
millones de pesos, que representa un crecimiento del 85% frente al año 2013 y si yo
comparo el 2012 con el 13 significa un crecimiento del 24% en educación superior.
Esto refleja precisamente la importancia que le da este Ministerio y este Gobierno
del Presidente Juan Manuel Santos, en primer lugar para mejoramiento de la calidad
como lo acabo de reflejar y en segundo lugar, la importancia que le damos para
allegar mayores recursos para financiar la educación superior en Colombia.
Yo quiero decirles que cuando uno mira ya no solamente el presupuesto de inversión
sino que además le adiciona funcionamiento, a las universidades en el presente año
les hemos girado 2.4 billones de pesos, que si uno lo compara con el año 2011, que
fueron 2.2 billones de pesos, ello quiere decir que ha habido un crecimiento del
monto que le giramos a nuestras universidades de un 10% y esto es realmente
significativo. A nuestras universidades de acuerdo con la Ley 30 el crecimiento debe
ser del IPC, es decir, aproximadamente un 3%. Pero ustedes pueden observar que en
el año 2012 el crecimiento fue del 10%, a nuestras universidades en el presente año
les hemos girado recursos frescos por 180.000 millones de pesos, de esos 180.000
millones de pesos, 66.000 millones hacen base y esos 66.000 millones que hacen
base, fue precisamente o se derivan del compromiso que asumió el Ministerio y qye
hemos honrado con respecto a la educación superior.
El año pasado cuando se discutió el proyecto de reforma a la educación superior, se
preveía que además del IPC los recursos para las universidades se iban a incrementar
en términos reales en un 3% a partir del año 2012 y por los próximos diez años. Pues
bien, si bien es cierto que hoy en día no tenemos una nueva ley que reforme la Ley
30 que es la que regula la educación superior, honramos en el año 2012 ese
compromiso adquirido con nuestras universidades, con los rectores del país y por
eso entonces les giramos este año 66.000 millones de pesos adicionales que hacen
base en el año 2012.
Para el año 2013 ¿Qué está previsto?, Nuevamente en discusiones con Hacienda y
Planeación logramos que para el presupuesto del año 2013 se honrara también ese
3% adicional, por eso hoy en el Presupuesto que fue presentado a discusión del
Congreso de la República hay una partida adicional de 70.000 millones de pesos que
corresponde a ese 3% adicional en términos reales para nuestras universidades. Aquí
se ha hablado de diferentes montos, con respecto a solicitudes que han hecho
particularmente los rectores y miembros de la comunidad académica, pues bien;
quiero decirles que yo soy la primera aliada de todos ustedes cuando dicen que
nuestras universidades y el sector educativo necesita más plata, pues por supuesto
yo soy la primera abanderada y permanentemente estoy en contacto y en
conversaciones y negociaciones con Hacienda y con Planeación para allegar más
recursos para el sector.
Quiero decirles que frente al presupuesto del año 2013 en términos de lo que tiene
que ver con mayores recursos para nuestras universidades ya está garantizado ese
3% adicional, es decir, 70.000 millones de pesos. Sin embargo, estoy en
conversaciones con el ministro de Hacienda y con Planeación Nacional para ver en
cuántos puntos adicionales podemos nosotros incrementar esos recursos para
nuestras universidades públicas. Yo espero en estos próximos días tener buenas
noticias, sin embargo en estos momentos, por supuesto, no me puedo comprometer
con una cifra, porque esa es una cifra que en estos momentos está siendo discutida y
está siendo negociada con el ministro de Hacienda, pero en esta semana yo pienso
que tendremos muy buenas noticias para el sector, para nuestras universidades,
para nuestros jóvenes.
Hay algo adicional, este año se aprobó por parte del Congreso, además por iniciativa
de la Comisión Sexta de aquí de la Cámara de Representantes la ley del ICETEX,
donde se establece ya mediante una ley de la República, que la tasa de interés para
los créditos, la tasa de interés real fuese igual a cero. Pues bien, esta era una medida
de carácter administrativo que ya había tomado el Gobierno del Presidente Juan
Manuel Santos desde el mes de diciembre del año 2010, pero con sobrada razón
consideraron nuestros Parlamentarios, particularmente de la Comisión Sexta de la
Cámara, que esa decisión administrativa debería quedar plasmada en una ley de la
República, de tal manera que pudiéramos nosotros garantizarles esas condiciones de
subsidio, especialmente para los jóvenes de menores recursos en el país y es por ello
entonces, que se aprueba la Ley de ICETEX donde se establece que la tasa de interés
real sea igual a cero para los estratos 1, 2 y 3. Esa medida beneficia a 237.000
jóvenes de Colombia que hoy tienen crédito del ICETEX, que hoy están estudiando
gracias a un crédito del ICETEX, pero también beneficia a aquellos jóvenes que ya
terminaron su carrera profesional, bien sea a nivel técnico, tecnológico o
universitario y que en estos momentos están pagando, están amortizando el crédito
del ICETEX, la ley que se aprobó por el Congreso de la República, a instancias de la
Comisión Sexta de la Cámara, beneficia entonces de manera automática a 237.000
jóvenes de Colombia, los jóvenes de menores recursos que tienen crédito con el
ICETEX.
Para financiar esa tasa de interés real igual a cero, ya quedó prevista en la reunión
que hubo ayer en las Comisiones Económicas, recursos por 30.000 millones de pesos
para asumir ese costo de tasa de interés real igual a cero, no solamente durante la
época de estudio, sino también durante la época de pago cuando terminan sus
estudios y comienza la fase de amortización. Lo requerido para el año 2013 son
50.000 millones de pesos, pero ya me confirmaron que ayer había quedado
garantizado los primeros 30.000, yo estoy segura y confío que antes de que se
apruebe el Presupuesto General de la Nación para el próximo año, entonces, ya
tendríamos los 50.000 millones en el presupuesto para nuestro sector.
Y por último, mencionaron ustedes los recursos asignados para la primera infancia.
Evidentemente en el año 2012 el presupuesto asignado al MEN por inversión para
primera infancia fue de 62.000 millones de pesos, para la vigencia 2013 ese
presupuesto asciende a 29.000 millones de pesos, es decir, hay una disminución
prácticamente a la mitad. Aquí es necesario tener en cuenta que no es que el
presupuesto para financiar atención integral para la primera infancia se haya
disminuido a nivel nacional, lo que pasa es que se concentró toda la contratación de
la prestación integral del servicio de atención integral para la primera infancia en el
ICBF. Entonces, recursos que antes se asignaban a educación han sido trasladados al
ICBF y con estos 30.000 millones de pesos que están presupuestados para el año
2013, desde el MEN nos vamos nosotros a focalizar en las responsabilidades que nos
fueron asignadas en la estrategia de cero a siempre, en términos educativos.
¿Cuáles son las responsabilidades que nosotros asumimos para dar una atención de
alta calidad a los niños de la primera infancia en el tema educativo?. En primer lugar.
El MEN quedó con la responsabilidad de adelantar programas de formación ¿A
quiénes? A los maestros y agentes educativos que atienden los niños menores de
cinco años, población vulnerable.
En segundo lugar, quedamos con la responsabilidad de definir esos lineamientos
pedagógicos, esa educación inicial que deben tener los niños menores de cinco años,
lineamientos que ya fueron elaborados.
En tercer lugar, quedamos con la obligación de llevar el sistema de información para
cada niño menor de cinco años, de tal manera que sepamos nosotros desde que el
niño nace hasta que entra al colegio qué pasa con ese niño durante sus primeros
cinco años de vida, si tiene servicios de educación, si tiene servicios de salud, si tiene
servicios de acompañamiento psicosocial y si tiene los servicios de nutrición. Esa es
la otra responsabilidad con la cual quedamos nosotros.
Y la cuarta responsabilidad con la cual quedamos en educación fue, hacer
inspección, control y vigilancia a los centros de desarrollo infantil que son los que
atienden con altos estándares de calidad a nuestros niños menores de cinco años.
Entonces, para atender esas funciones, esas obligaciones que son propias del MEN,
se asignaron estos 30.000 millones de pesos, ya el MEN como lo hacía en el pasado,
ya no volverá a contratar en los municipios la prestación de los servicios para los
niños menores de cinco años, esos recursos quedaron todos asignados al ICBF.
¿Qué otro cambio se da que se vea aquí reflejado precisamente en el presupuesto
del MEN?, Se ve reflejado el cambio que se va a dar en la alimentación escolar.
Entonces, hicimos prácticamente un trueque de presupuesto, ¿Quién atendía hasta
este año y comienzos del próximo la alimentación escolar? La atiende o la atendía el
ICBF. Pues bien, a partir del próximo año, hasta el mes de septiembre u octubre más
o menos, la contratación y la atención de la alimentación escolar de los niños lo va a
hacer el ICBF. Pero a partir del último trimestre del próximo año esa función pasa a
Educación, entonces, será este MEN de la mano de nuestras entidades territoriales,
llámese alcaldes y gobernadores, los que administraremos la alimentación escolar
para los niños y jóvenes en nuestro país.
Entonces, presupuestalmente yo entrego mis recursos de inversión que estaban
asignados para la primera infancia, porque esa contratación se hace de manera
centralizada por el ICBF, y el ICBF me entrega a mí los recursos o parte de los
recursos para atender alimentación escolar en todo el sector educativo, de manera
descentralizada con nuestras entidades territoriales a nivel nacional y esa función la
asumimos nosotros a partir del último trimestre del año 2013, por eso se ven esas
variaciones presupuestales, particularmente a nivel de la primera infancia y también
a nivel de básica y de media. Espero ya con esto, entonces, haber dado respuestas a
las inquietudes planteadas por los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-09-25T09:34:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señora, Ministra, tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-09-25T09:34:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Señora, Ministra, usted nos hace una muy buena explicación y efectivamente en
todos los rubros y en todos los cuadros que usted nos presenta hay un aumento
significativo, por eso resaltábamos que este incremento del presupuesto del 2012 al
2013 es del 18%, el cual aplaudimos, celebramos y nos sentimos muy satisfechos en
materia de infraestructura, en materia de cobertura, pero yo vuelvo a insistir es en el
mismo, tema porque yo estoy frustrado desde el discurso de la presentación de la
política educativa allá en el Norte y es que hablamos de calidad, dijimos que no más
cobertura sin garantizar la calidad y aquí yo veo, ya aquí llegó el señor Viceministro
de Hacienda y lo saludamos deferentemente y muchas gracias por haber asistido a
nuestro departamento de Santander el pasado jueves.
Que el señor Viceministro nos aclare porque es que en la Gaceta del Congreso, para
mí si hay una disminución en la política educativa del 13%, es que lo dice claramente,
calidad educativa, es simplemente el renglón que yo estoy haciendo referencia y yo
quiero que la señora, Ministra y el señor Viceministro me lo lean por favor y me digan
cuál es el presupuesto real comparativo, versus 2012 con el 2013 en calidad
educativa. En lo demás tenemos que exaltar la labor de la, Ministra y el Gobierno,
porque es significativo el aumento, o sea, ya entendimos realmente que con
educación es que tenemos progreso, con educación es que somos competitivos, con
educación es que garantizamos un mejor nivel y garantizamos la paz y con educación
es que realmente superamos la pobreza extrema, pero a renglón seguido tengo que
seguir reclamando que no me satisface la política de calidad educativa porque no lo
encuentro.
Entonces, señor Viceministro y señora, Ministra, por favor muéstreme ya, en el día de
ayer, que lo que yo estoy diciendo es mentira, que la calidad educativa ese rubro no
se disminuyó, porque todo lo demás lo aumentamos pero en ese específicamente se
nos disminuyó, eso es.
Y también tener que darle gracias a Dios que hay un rubro que ya está en cero que
es el de infraestructura educativa, ola invernal, espero que no vuelva a ocurrir
porque ese rubro quedó en cero y hay una disminución del 100% para el año 2012 y
tuvimos un presupuesto, esperemos que en el 2013 no tengamos esa ola invernal,
pero quedó absolutamente en cero este rubro, pero el otro es el que yo quiero que
me digan, Ministra a ver si yo estoy equivocado, porque ya mismo me bajo allá a
Gaceta del Congreso a hacerles un reclamo por hacerme decirle mentiras aquí al
país, o ¿Cuál es la confusión que hay en ese proceso?. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:35:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-25T09:35:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente, un poco para hacer una moción
de procedimiento, para que pueda intervenir la persona que está aquí en
representación de los estudiantes. Pero si preguntarle Presidente ¿El ministro de
Hacienda va a venir o no va a venir?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:35:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>A ver, yo le comento Honorable Representante lo siguiente: Ayer yo
hablé vía telefónica con el señor Ministro, me dijo que venía a las 11:30 a.m.,
mientras tanto que delegaba al señor, viceministro Germán Arce Zapata que está acá.
En el día de hoy hubo una confusión, entonces, yo hablé con la doctora Laura
Castañeda sobre la posibilidad de que nos acompañara mañana. Después volví a
llamar y dije que sí iba a ver sesión y que por consiguiente quedaba en firme la
venida del señor Ministro a las once y media y me dijo que sí.
Aquí el señor Subsecretario me acaba de pasar una nota donde dice que pide
excusas, léala señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-25T09:35:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Pero es que la moción es señor Presidente,
con todo el respeto, para uno saber si viene el ministro de Hacienda o no, para saber
cuál es el procedimiento de la intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:35:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Señor Viceministro, usted tiene la voz autorizada y oficial.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-germán-arce-zapata" startTime="2012-09-25T09:35:50">
							<from>Dr. Germán Arce Zapata</from>
							<p>Representante Carlos Amaya, le voy a contar la agenda que le conté afuera. El
Ministro está citado a tres Comisiones en este momento, de las cuales yo estoy
atendiendo dos y tiene en este momento, sentados los ponentes de ley de traslados
que se va a votar a las doce del día en conjuntas. Entonces, la reunión de conjuntas
era a las diez de la mañana, en el tránsito de ponentes a conjuntas va a pasar por la
Sexta de Cámara, pero lo que si no le puedo decir es que va a cancelar ley de
traslados y tres Comisiones y atenderlo todo al tiempo, y aquí estoy para lo que le
pueda servir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:36:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-25T09:36:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, es que el
procedimiento indica que cuando un Ministro se excusa, la excusa tiene que ponerse
en consideración y eso no se ha hecho y eso tiene que ponerse, y no digo que
neguemos la excusa, digamos, ponlo en discusión y hay Representantes que lo
ponen en discusión.
Esta Comisión Presidente, es una Comisión muy importante. Insisto en esta
intervención Presidente, si me regala su atención. Ayer estuve todo el día en las
Comisiones Económicas, estuve pendiente, no estuve presente todo el día, allí por
supuesto a los Representantes a la Cámara de la Comisión Sexta no es fácil, así la Ley
5ª lo permita no nos dejan hablar, ¿Por qué? Porque hay una agenda súper apretada
y porque usted va allá y cuando intenta dicen: “Ya está esto copado, la agenda y
demás”. El doctor Carlos Julio Bonilla que era de la Comisión Sexta y ahora está en la
Tercera, por algo hizo el cambio, puede certificarlo y durante todo el día estuvo el
Ministro presente, yo creo que el Ministro estuvo unas seis o siete horas allí y
entendemos que es razonable que esté en las Comisiones Económicas porque es el
ministro de Hacienda y se está discutiendo el presupuesto. Pero allí se discutió el
tema de universidades públicas y todas las Comisiones, las Terceras y Cuartas de
Senado y Cámara acordaron que es necesario aumentar el presupuesto para las
universidades, como lo propuso la Comisión.
Pero saben ¿Quién hizo la solicitud al ministro de Hacienda y quién está llevando el
liderazgo de esto? No ésta la Sexta, son las Económicas y mañana citan al ministro de
Hacienda a las 10:30 a.m., señor Viceministro creo que es así, a la Comisión Cuarta
de Cámara donde se va a acordar el tema del aumento o donde se va a discutir ese
tema. Como por acá no pasa el Ministro, pues delante de la opinión pública queda
claro y no es que quién es protagonista sino quien tiene la responsabilidad de hablar
sobre el tema de educación es ésta.
El ministro de Hacienda anterior no vino a esta Comisión cuando se le citó, el
Ministro nuevo, entendemos la agenda, yo entiendo la agenda, y para mí señor
Viceministro usted sabe que yo lo aprecio y tengo admiración por usted, es de
universidad pública, siempre ha estado atento y demás, pero pues, yo soy
Vicepresidente, usted es Viceministro, yo sé lo que significa ser “Vice”, yo a veces
voy a reuniones y me dicen “no señor, necesitamos al Presidente”, y uno se siente
ofendido y todo pero es que es así la dinámica de la situación. O sea, yo sufro de lo
mismo que sufre usted y es que le dicen “hermano necesitamos a Augusto Posada
que es el, Presidente de la Cámara, usted puede ser muy querido, muy simpático con
nosotros, echa buenos chistes pero necesitamos al Presidente”, y yo creo que el
mínimo respeto que necesitamos señor Presidente, es que el Ministro venga, para
dar la discusión, así sea corta pero que el Ministro lleve de voz de la Comisión la
solicitud, o si no yo le propongo a la Comisión lo siguiente, no es negar la excusa
porque me parece que el Viceministro está acá y sería también desconocer el
esfuerzo que la agenda del Viceministro él lo hace, pero es que esta Comisión Sexta
pues vaya mañana a la Cuarta, todos los Representantes intervengamos allá y verá
que no será tan fácil el tema, y que presentemos una proposición Presidente, toda la
Comisión, los 18 Representantes a la plenaria y hagamos todas las intervenciones
que sean necesarias hasta que sea escuchada la voz de la Comisión sexta.
Entonces, Presidente y señor Viceministro, querido Viceministro egresado de la
gloriosa universidad pública, de la Universidad del Valle, es que le diga al Ministro
que venga, que le queremos contar cuál es la preocupación de la Comisión Sexta. Yo
estoy seguro que las Comisiones Conjuntas no arrancan a las doce, eso se demora un
ratico y pues esta Comisión al igual que las Terceras y Cuartas también es
Constitucional y también tiene importancia y tiene unas obligaciones. Eso es
Presidente, no sé qué piensan los queridos colegas frente al debate, porque la
semana pasada yo recuerdo que se aplazó el debate es precisamente por la ausencia
del Ministro, entonces no sé ahí que hacemos. Gracias Presidente.
Presidente (H.R. John Jairo Roldán Avendaño, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): A usted Honorable Representante. Vamos a proceder a leer la excusa,
porque si se manda una excusa del Ministro, vamos a escuchar el contenido, porque
según el contenido pues válida o inválida la presencia del Viceministro, porque si
mandan una excusa diciendo que Hacienda no va a estar, entonces, también hay una
descoordinación porque Hacienda está aquí.
Entonces, vamos a saber el contenido de la excusa señor Secretario y tal como lo
dice el Representante Carlos Amaya, siempre ha sido una discusión de nosotros
como Comisión Sexta con el ministro de Hacienda, con el Ministerio como tal y nos
hemos limitado como Representantes a que nos atienda la asesora del Ministro o la
enlace del Ministro en un corrillo en el Capitolio, en el Salón Elíptico o en una oficina
distinta a la del despacho del Ministro en el ministerio de Hacienda. Entonces, yo
creo que también entendiendo las ocupaciones del señor Ministro en esta coyuntura
tan importante que es el tema de la aprobación del presupuesto, pero la importancia
de que en la Comisión Sexta es donde se va a hablar del dinero para la universidad
pública en el país y en eso estamos totalmente de acuerdo con el Representante
Carlos Amaya y es una discusión que siempre hemos tenido.
Proceda entonces señor Secretario a leer la excusa que ha mandado el ministerio de
Hacienda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-09-25T09:36:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Permítame señor Vicepresidente le comento lo siguiente: Acabo de hablar
telefónicamente con la doctora Laura Castañeda, ella me ratifica que el señor
Ministro viene a la Comisión sobre las once u once y media por tarde, que la excusa
significa que delega al señor Viceministro para que esté durante el debate, pero que
él pasa por aquí, yo tengo que creerle a la funcionaria que está allá con el Ministro y
yo tengo que creerle al señor Ministro, que en el día de ayer hablamos
telefónicamente.
Entonces, yo creo que lo mejor es continuar con el debate mientras vamos
evacuando este tema.
Dr. Luis Guillermo Barrera tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-09-25T09:36:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Solamente quería manifestarle Presidente
que aprovechemos la presencia del señor Viceministro, nosotros llevamos dos años
tratando de que el “Señor de Buga” nos haga el milagrito y no ha sido posible. Estos
debates de educación y de cultura, aprovechando la presencia y el saludo cordial
para las dos, Ministras, siempre han girado en torno a la disponibilidad de recursos,
que de alguna manera le dé sostenibilidad a cada uno de los programas y proyectos
que aquí se nos han presentado por los ministerios y hemos procurado siempre que
el señor ministro de Hacienda nos acompañe para que justamente podamos
responder en términos de recursos y en términos de sostenibilidad financieras a
cada una de las expectativas, pero especialmente en temas como el de la educación
superior, a las que se ha referido mi compañero Carlos Amaya.
Hemos procurado por todos los medios, de hacerle ver al Gobierno la imperiosa
necesidad que tenemos de fortalecer a través del presupuesto general de la nación
sectores tan importantes en la educación como el de la educación superior y como
quiera que está la señora, Ministra del ramo y está el señor, viceministro de Hacienda,
pues aprovechemos, y ahora el Presidente manifiesta que el señor Ministro va a
hacer presencia en media hora, señor Presidente, pues ojalá usted en un panorama
amplio con las cifras en la cabeza, usted le pueda plantear al señor ministro de
Hacienda qué es lo que reclama la comunidad estudiantil de Colombia para que ojalá
en el presupuesto nosotros podamos plasmarlo, que ojalá la, Ministra nos diga en
este debate, nos diga en términos de cifras qué sería realmente lo que de alguna
manera alienta ese sentir de la comunidad educativa y como lo expresaba el
Representante Carlos Amaya, alguno de los estudiantes quiere expresarlo, podamos
decirlo, aquí lo hemos dicho muchas veces, que la comunidad educativa,
especialmente las universidades están hablando de un déficit superior a los 700.000
millones de pesos, del estudio que ha hecho la propia, ministra de Educación, del
estudio que ha hecho el Gobierno Nacional ¿Hasta cuánto podría el Gobierno
Nacional responder en términos de recursos en el presupuesto general en la vigencia
2013?. Ese sería un posicionamiento muy importante Presidente, que usted ahora en
cabeza suya le podría decir al señor ministro de Hacienda.
Creo que igualmente el señor Representante Didier Tavera ha hablado de una cifra
que no encaja en términos de porcentaje, básicamente en lo que tiene que ver con
recursos de calidad, ha manifestado el Representante Didier Tavera ya en varias
oportunidades que hay un decrecimiento del orden del 13% con respecto a la
vigencia 2012 y la vigencia 2013 y no se ha dado ninguna respuesta por parte ni de la
Ministra, ni del señor, viceministro de Hacienda; yo creo que en un debate tan
importante en el que estamos hablando justamente de recursos, cuando estamos
ad-portas de aprobar en el Congreso el Presupuesto General de Nación, pues debe
ser supremamente importante para esta Comisión tener absolutamente claro esa
cifra y si realmente hay un crecimiento o un decrecimiento como lo advierte el
propio Representante Didier Tavera.
Con ello finalizo Presidente, pero de verdad le digo que sería pasa nosotros muy
importante un logro suyo como Presidente, que ojalá en el Presupuesto General de
la Nación, que como lo advierte el Representante Carlos Amaya, mañana se va a
tener el debate en la Comisión Cuarta con el señor ministro de Hacienda, ojalá la
Comisión Sexta fijara una posición. Hasta hoy desafortunadamente esta Comisión en
términos de poder ser escuchada por parte de el ministro de Hacienda no ha sido
posible; contamos hoy con la presencia del Viceministro, aprovechemos la presencia
de él pero seamos supremamente categóricos con la petición no de hoy sino desde
hace dos años, reiterativa de esta Comisión, de su preocupación por la defensa de la
educación superior y por el clamor de tantos estudiantes y de rectores y de
profesores que nos han hablado, repito, de más de un déficit de 700.000 millones de
pesos para cubrir justamente una serie de obligaciones que desde hace casi dos
décadas han venido creciendo ostensiblemente en las universidades estatales, en la
universidad pública, en la propia universidad privada, sin que podamos de manera
categórica dar respuesta desde el Congreso de la República vía Presupuesto General
de la Nación a ese clamor de la comunidad educativa. Muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:36:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Bueno, yo quiero hacer claridad en la solicitud que hace el doctor Luis
Guillermo Barrera. Yo por muy Presidente que sea de la Comisión, no puedo
abrogarle ni puedo desconocer a los citantes, los que firman la proposición, que son
los que están adelantando el debate y a quienes desafortunadamente el problema
del Eje Cafetero en comunicación aérea, nos ha limitado la presencia de la doctora
Juana Carolina Londoño, del doctor Atilano Giraldo, el doctor Diego Naranjo que no
está y el doctor Edilberto Caicedo que son los que suscriben.
Vamos a ver, el doctor Carlos Amaya, el doctor Iván Darío Agudelo lo va a manifestar
como personas que representan muy bien la educación superior y que siempre han
abogado y la Comisión Sexta lo sabe la, Ministra, lo sabe el Ministro, lo sabe el
Viceministro que siempre ha venido hablando del problema de la educación, del
déficit presupuestal, de los recursos para mejorar calidad de la educación, para
mejorar cobertura, para poder estar en todo lo que tiene que ver con la suficiencia
presupuestal y eso.
Aprovechemos al señor, viceministro Germán Arce que él hace la avanzada como
decimos nosotros y el señor Ministro va a estar acá. Pero tiene la palabra doctor Iván
Darío Agudelo Zapata, para que intervenga en esta Comisión, con mucho gusto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-09-25T09:36:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo a las
señoras, Ministras que siempre nos acompañan acá en la Comisión, al señor
Viceministro que de nuevo intenta acompañarnos acá. Con el respeto que se merece
el señor ministro de Hacienda, le voy a solicitar señor Presidente que si él envía una
comunicación a nuestra Comisión, que por favor sea leída y después de ser leída me
vuelva a dar el uso de la palabra. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:37:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Sírvase darle lectura a la excusa del señor Ministro, la envía la
Secretaria General del Ministerio.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2012-09-25T09:37:10">
							<from>Dr. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Bogotá, D.C., 25 de septiembre de 2012
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Asunto: Citación control político Presupuesto General de la Nación sector
educación, cultura, tecnología y los recursos destinados al ICETEX.
Respetado Secretario:
Reciba un cordial saludo. Ruego le manifieste a los miembros de la Comisión la
importancia que tienen las citaciones a control político formuladas por el Honorable
Congreso de la República y agradezco de antemano las invitaciones que hacen a esta
Cartera.
Sin embargo, pido excuse al ministro de Hacienda y Crédito Público, Mauricio
Cárdenas Santamaría, por no poder asistir al debate que se llevará a cabo el día
martes 24 de septiembre de 2012 a las 8:00 a.m., con relación a la asignación
presupuestal de los sectores de educación, cultura, tecnologías e igualmente los
recursos destinados al ICETEX, debido a que estará en una mesa de trabajo con los
ponentes y coordinadores del proyecto de ley 131 de 2012 Cámara, 113 de 2012
Senado “por la cual se efectúan unas modificaciones al Presupuesto General de la
Nación para la vigencia fiscal de 2012”, además de contar con la participación de los
distintos ministros del Gobierno Nacional.
No obstante, dada la importancia del tema a tratar asistirá en representación el
Viceministro General de Ministerio de Hacienda y Crédito Público, Germán Arce
Zapata.
Firma:
CLAUDIA ISABEL GONZALEZ SANCHEZ
Secretaria General
Ministerio de Hacienda y Crédito Público”.
Fue radicada en la Secretaría a las 10:08 a.m. de hoy. Ha sido leída la excusa señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:37:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Continúe con el uso de la palabra doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-09-25T09:37:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Yo la verdad no quiero
parecer un “palo en la rueda” ni más faltaba y lo felicito por su generosidad, por el
trato amable con el señor Ministro y la verdad así debe ser.
Pero mire, yo represento una cantidad de electores y aquí hay gente que ha sacado
más votos que yo, pero estoy seguro que todos los que estamos acá representamos
una cantidad importante de colombianos, que nuestro discurso cuando estábamos
aspirando al Congreso de la República y que todos quisimos la Comisión Sexta, fue
hablar de la platica y siempre se lo dijimos a la, ministra de Educación que siempre
hay que reconocerle que siempre ha estado acá, cuando logramos una vez sentar ahí
al ministro de Hacienda, ella tuvo el valor civil de decir que no estaba conforme con
el presupuesto que hay para la educación.
La semana pasada con el señor Viceministro yo mismo dije, vea entonces, llévele
esta razón al ministro de Hacienda. ¿Entonces, nos la vamos a pasar llevando
razones?. Y como lo dije en términos claros, si nos la vamos a pasar jugando
“teléfono roto”, donde él manda una comunicación, el Viceministro ahorita me dice
que él va a pasar un minuto y que tiene unas reuniones conjuntas. A mí si me parece
que es un irrespeto con la educación, a mi si me parece señor Presidente, que pena,
porque es que nosotros representamos la educación en nuestro país, o ¿Qué es lo
que le vamos a decir a nuestros electores? Hablándole en términos políticos y
términos claros.
¿Y por qué el señor Viceministro no puede ir también a las Comisiones y el Ministro
venirse para acá? Allá son temas muy técnicos, pero es que hoy el país está
esperando qué dice el ministro de Hacienda, un muevo ministro de Hacienda frente
a la política de educación en este país, sabemos que el tema es de plata, ¿Y nunca
vamos a escuchar aquí un ministro?, ¿Nos la vamos a pasar pues en blanco?. No, a
mí me parece que esta Comisión si se tiene que poner firme y ser claros.
Mire también entonces, el de la DIAN, el señor Juan Ricardo Ortega de la DIAN se
excusa y responde un cuestionario que se le hace y dice: No, que lo decida el nuevo
Ministro y el nuevo Ministro dice que no, que el Viceministro, ¿Y nosotros vamos a
permitir eso?, Que pena señor Presidente, particularmente yo no, yo no soy
mayoría, yo no decido acá, pero yo particularmente no puede permitir que eso se
siga dando con la educación en este país.
Hemos querido acercar al joven al pupitre, hemos brindado testimonio de la vida de
cada uno de nosotros que nos ha permitido la educación llegar a donde hemos
llegado, vamos a traicionar a los jóvenes de este país. No, dígale al Ministro que nos
regale media horita hombre, ¿Será mucho pedirle?, o que nos diga a qué horas
cualquier día , el día tiene 24 horas, a mi me parece que eso es un irrespeto y me da
rabia señor Presidente que un Ministro le haga eso a esta Comisión y hacerle eso a
esta Comisión es hacérselo al país, a la educación de este país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:37:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Que bien doctor Iván Darío Agudelo escucharlo de esa manera. Lo
siguiente: Yo estoy aquí en la Presidencia de la Comisión por voluntad de ustedes,
desde luego que todos, usted doctor Iván Darío Agudelo, todos los demás
integrantes de la Comisión llegamos aquí sabiendo que nos correspondía el
ministerio de la Educación y nos identificamos desde un principio con la educación y
desde antes de llegar al Congreso de la República. Desde luego que nos preocupa
todo el estamento educativo del país, desde grado cero hasta los doctorados y nos
preocupa también la calidad de la educación, la cobertura, la pertinencia, la
presencia del Gobierno Nacional a través de la universidad pública, la red pública
educativa, pero desde luego, también no soy yo quien deba responder por los
señores ministros, son ellos mismos, yo estoy aquí con la obligación de poner en
consideración cualquier propuesta que me haga cualquier Representante de la
Comisión.
Se ha leído la nota, pero a mí, yo respondo por lo que yo hablé; ayer en horas de la
tardecita hablé con el señor ministro de Hacienda, doctor Mauricio Cárdenas
Santamaría, me dijo que estaba por tarde a las once y media acá, que le permitiera
salir de unos compromisos de allá, no solamente con Senado y Cámara, sino con una
comisión latinoamericana, entonces, que no tenía que ver únicamente con
Congreso. Obviamente que la voluntad y el querer de esta Presidencia, del doctor
John Jairo Roldán como Vicepresidente, es que el Ministro esté acá y todos nosotros
y también las señoras, ministras de Educación y de Cultura, ni más faltaba, pero yo
creo en la palabra del Ministro y él me ha dicho que a las once y media por tarde va a
estar aquí y va a estar acá, él no me dijo que iba a estar un minuto, entonces, yo no
puedo decir que un minuto.
Vamos a seguir, aprovechemos al señor Viceministro, el tiempo sigue corriendo,
faltan en mi reloj cinco minutos para las once de la mañana, o sea que tenemos 35
minutos todavía. Si no viene, entonces, yo puedo decir que el Ministro nos ha
burlado, nos ha mentido en ese sentido. Mientras tanto, mientras estemos dentro
del plazo que él me dijo a mí, yo tengo el optimismo, soy un hombre de esperanza,
de optimismo y de paciencia. Aprovechemos la presencia de los señores altos
dignatarios del Estado para que avancemos; pero quiero presentarle oficialmente el
saludo al doctor Carlos Julio Bonilla, integrante de la Comisión Tercera de Cámara
que fue nuestro compañero en esta Comisión Sexta, algunos se sentirán mejor allá,
yo me siento muy bien en la Comisión Sexta de Cámara. Tiene la palabra el doctor
Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-25T09:37:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Una moción Presidente, simplemente decir
que si el Ministro ya viene, la excusa no tiene sentido, así que yo propongo que no la
pongamos en discusión, si no viene el Ministro pues ponemos en discusión la excusa.
Está el Viceministro, la idea es que los argumentos gruesos se los podamos exponer
al Viceministro que hace parte del Ministerio también y que cuando llegue el
Ministro le presentamos las conclusiones de la Comisión, que es será un tema
rápido, que tampoco es de un minuto pero que es rápido, esa es mi propuesta de
procedimiento Presidente, que sigamos en el debate, yo tengo unas cifras que le diré
al Viceministro, que la representante de todos los estudiantes de Colombia pueda
hablar también al Viceministro y podamos concluir con la presencia del Ministro, por
lo cual la excusa nos es válida ahorita porque el Ministro va a venir.
Y lo segundo es decirle: Usted es el Presidente, nosotros lo elegimos a usted, lo
respaldamos y lo seguiremos respaldando, pero usted es el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional de la Cámara de Representantes y tiene una
investidura que eso significa mucho para el país y por eso creemos que tiene que
hacerse respetar Presidente. Muchas gracias.
Presidente Así se hará y conozco mi responsabilidad cuando asumí, acepté y juré
esta Presidencia.
Yo hay veces Honorables Representantes, me pongo a mirar la nota que firma la
doctora Claudia González y me parece que le faltó coordinación con el señor
Ministro, creo que ella en el afán de quedar bien con todas las Comisiones ha
firmado apresuradamente esta nota y nos ha delegado señor Viceministro a quien
muy amablemente nos alegra su presencia; pero yo tengo la palabra del señor
Ministro y sé, tengo el pálpito que nos va a cumplir, doctor Iván Darío Agudelo. Ojalá
podamos contar con él, no solo media hora sino mucho. Seguimos con el debate,
tiene la palabra el Representante Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-09-25T09:38:00">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Yo solamente quería manifestar, que uno a
veces aquí en el Congreso se siente bastante inconforme con lo que uno esperaba
aquí en el Congreso de la República. Aquí duramos todo un año debatiendo los
problemas de la educación, los problemas del transporte, los problemas de
comunicaciones y al final del año las Comisiones Económicas, que no han conocido
los debates que se hacen en cada una de las Comisiones y la problemática, y lo digo
con todo el respeto a estas Comisiones, vienen a cambiar de pupitrazo muchos de
los debates que aquí se han hecho.
Y yo si le diría doctor Iván Darío Agudelo, que no es media hora lo que necesitamos
al Ministro, aquí lo necesitamos para hablar del tema del presupuesto de educación,
pero también el del transporte, también el de las comunicaciones que tienen que ver
con esta Comisión. Si no vamos a tener la posibilidad de debatir y discutir estos
temas, yo creo que en la reforma de la Ley 5ª habría que ver cómo se acaba con
estas Comisiones que no van a llevar a ninguna parte, porque si las Comisiones
Económicas desplazan de pupitrazo todo lo que se ha hecho durante un año en las
Comisiones; aquí vemos informes muy buenos y yo lo dije el otro día y felicité a la
ministra de Educación por el informe que nos presentó y nuevamente lo reitero,
pero es bueno que estos temas se discutan de la mano del señor Ministro.
No hemos tenido la oportunidad, yo no lo conozco, de tenerlo aquí en esta Comisión
para debatir la suerte del presupuesto de lo que concierne a esta Comisión y es que
básicamente debería hacerse con cada una de las Comisiones y yo creo que, aquí
está el Viceministro y podemos escucharlo, pero esa es una función real del ministro
de Hacienda el que tiene que estar aquí haciendo presencia. Aquí hay algunos
ministros que pareciera que van de la mano distinta de cómo va el Gobierno
Nacional y va el, Presidente de la República; hace quince días tuvimos el debate con
el ministro de Agricultura y prácticamente ya se iba a levantar la sesión y no
participaba y no hacía presencia en el tema del debate para hablar del tema del
cacao, hay ministros que pareciera que no les interesara esta problemática.
Por supuesto hay grandes Ministros que han trabajado de la mano de esta Comisión,
las, Ministras que hoy están presentes siempre han estado atentas a los
requerimientos que se han hecho en estas Comisiones y debo decirlo también que el
ministro de las TIC ha estado en la misma tónica, no contamos con la suerte del
primer ministro de Transporte, tuvimos la fortuna de entablar una muy buena
relación con el ministro Miguel Peñalosa, que desafortunadamente ya no hace parte
de este Gobierno. Pero hay ministros que no están en esa tónica señor Presidente y
yo creo que la Comisión, y como dijo el doctor Iván Darío Agudelo si tiene que sentar
un precedente en torno a esto, con esta problemática en torno a algunos
funcionarios del Gobierno Nacional y yo creo que la Comisión Sexta tiene una
oportunidad valiosa en este momento, de hacerse sentir porque nosotros
merecemos el respeto que requieren cada una de las Comisiones Constitucionales al
igual que las legales, para que los funcionarios públicos nos acompañen en las
citaciones que se les hacen para poderlos escuchar de viva voz y poderles plantear a
ellos la problemática real de lo que está pasando.
Aquí tenemos una situación precisamente con el presupuesto, la educación es uno
de los temas más álgidos del país, es lo que la gente más está buscando y se ha
ampliado cobertura y se ha ampliado calidad, la, Ministra viene haciendo una buena
labor, pero eso también se hace con recursos y tenemos aquí que tener el
compromiso del ministro de Hacienda en esta Comisión, no es que lleguen a las
Comisiones Económicas y allá arreglaron el presupuesto y simplemente nosotros nos
quedamos sin saber qué era lo que iba a pasar con estos temas y entonces estos
debates que se están haciendo acá, realmente quedan sin piso y quedan sin forma
cuando no se tiene en cuenta lo que se desarrolla en la Comisión Sexta.
Yo si creo que nosotros deberíamos aprovechar hoy, no solamente poner en
consideración la excusa, de no aceptarla, la del Ministro, yo no sé si darle la espera o
no, o por lo menos sentar el precedente para que cuando tengamos la citación aquí
en este tema, podamos contar con la presencia real y el tiempo que se requiera. Así
como se gastan seis, siete u ocho horas en las demás comisiones, de igual manera lo
hagan en la Comisión Sexta que tiene y merece el mismo respeto que todas las
demás. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:38:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante, damos la bienvenida al
doctor Heriberto Escobar González, Representante por el Valle del Cauca, del Partido
PIN.
Yo quiero reiterarles, doctor Miguel Ángel Pinto y Honorables Representantes, yo
aprendí en mi secuestro que me hizo las FARC que hoy está en paz y que no sé si
votaré el perdón judicial, porque el perdón que me ha otorgado mi Dios ya se lo di
desde el mismo día que me dieron la libertad nuevamente, a tener paciencia con
esperanza y yo tengo hoy la paciencia suficiente y la esperanza que el señor ministro
de Hacienda va a estar aquí en la Comisión.
De manera que poner en consideración una nota firmada por la señora, Secretaria
General me parece que es apresurado de mi parte, por eso la Presidencia toma la
determinación de continuar con el debate. Dr. Luis Guillermo Barrera tiene la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-09-25T09:38:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente.
Vamos a procurar sacarle provecho a esta citación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:38:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Le agradezco si nos fundamentamos en eso señor Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-09-25T09:38:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Presidente, aunque yo no soy el citante
pero he de referirme a algunas cifras de las que nos ha planteado la señora, ministra
de Educación y que obviamente merecen alguna explicación no solo a la Comisión,
sino al país.
La señora, Ministra en su cuadro de distribución del presupuesto de inversión del
Ministerio nos ha hablado de un decrecimiento en el programa en el nivel educativo
de primera infancia, pasando de 62.47 billones a 29.14, es decir en un decrecimiento
con respecto a la vigencia del 2012 del 53%. Entonces, ese es como un primer
interrogante.
Igualmente, en el programa de atención integral a la primera infancia con respecto a
ese detalle del presupuesto de inversión por programas hay un decrecimiento del
53% con respecto al año en curso, es decir, hay un decrecimiento de 62.4 billones a
29.1, repito, un decrecimiento del 53%. Entiendo que ahí tienen dentro de sus
propósitos formar agentes educativos y desarrollar todo el registro y monitoreo de
niños en el país.
El interrogante de la alimentación escolar, yo le entendí a la señora, Ministra que va a
ser ahora una responsabilidad el programa del MEN y de las entidades territoriales,
lástima que no tengamos nosotros el presupuesto de Bienestar Familiar para poderlo
cruzar y mirar realmente cuál es el comportamiento que se tiene en el programa de
alimentación escolar, propuesto hoy en su asunción de responsabilidad por el MEN y
de las entidades territoriales para mirar cuál es el real crecimiento. Aquí cuadro uno
mira una variación del 21.101%, eso queda uno un poco perplejo, no lo alcanza a
entender, de hecho no tiene uno las cifras aquí para poderlas, repito, confrontar,
para poder mirar en este programa qué recursos se estaban invirtiendo, pero su
presencia justamente, Ministra, nos amplía la información para poder tener pleno
conocimiento. Hablo de la alimentación escolar porque fue uno de los temas álgidos
que usted conoce, Ministra, de los municipios certificados y de las entidades
territoriales certificadas, como quiera que incluso algunas entidades territoriales hoy
tienen serios problemas, casi que finalizando el año lectivo en alimentación escolar,
hay una nueva estrategia del Ministerio en el entendido de que esa responsabilidad
va a ser atendida por el MEN y las entidades.
Y Presidente, ojalá la responsabilidad que también a nosotros nos asiste, como lo
decía el doctor Iván Agudelo, de representar las regiones se vea reflejada en una
mayor atención, en una atención presta y oportuna de la comunidad educativa,
especialmente de la primera infancia.
Veo igualmente señora, Ministra dentro del programa de calidad educativa que las
cifras que usted nos muestra en cuanto hace referencia al mejoramiento de la
calidad en educación superior, y justamente es ahí donde yo llamo la atención al
propio Viceministro; estamos pasando apenas de 26.000 millones a 26.447, es decir,
doctor Carlos Amaya usted que ha estado muy pendiente de este tema mire: Las
cifras que nos muestran en el proyecto de inversión apenas habla de un incremento
del 1% en calidad educativa en la educación superior, estamos pasando de 26.083
millones a 26.447. Pero igualmente en el total del programa de calidad educativa al
que se ha referido insistentemente el doctor Didier Tavera, estamos pasando apenas
de 203.869 a 203.775; o sea, Ministra, un incremento en el programa de calidad
educativa del 0.4%. ¿Con ello responderemos realmente a la expectativa que tiene la
comunidad educativa en la educación superior, con estas cifras que nos están
planteando en el presupuesto de inversión para la vigencia 2012 estamos realmente
dando respuesta al sentir, en tantas y tantas oportunidades planteado en esta
Comisión por los señores rectores, por los señores representantes de los profesores,
por los representantes de los gremios sindicales, en fin por la comunidad educativa
en general? Cuando el mismo cuadro deja ver que no es así, que apenas vamos a
tener, repito, un incremento en el total del programa del 0.4%.
Estamos teniendo por ejemplo, en el tema de cobertura educativa señora, Ministra,
en lo que respecta a acceso y permanencia, estamos hablando de un decrecimiento
del 13%, es decir, estamos pasando de 86.000 millones a 74.509 millones, eso habría
que analizarlo en términos del análisis de la tasa de cobertura neta de transición a la
que usted nos ha hecho referencia.
Igualmente, encuentra uno decrecimientos importantes como en el programa de
cobertura educativa en lo que tiene que ver con el subsidio en el sostenimiento del
SISBEN en estratos 1 y 2 para población vulnerable, hay un decrecimiento del 20% en
ese programa que es muy significativo, como quiera que ese programa justamente
busca beneficiar a estudiantes de los niveles 1 y 2 del SISBEN, y uno quisiese que ese
programa tuviese, al contrario, un significativo crecimiento, pero las cifras nos
muestran un marcado decrecimiento del orden del 23%.
Tenemos por ejemplo: Cifras como las que se fijan para competencias laborales
Ministra en el que se pretende acompañar a instituciones con planes de
mejoramiento en toda la implementación del sistema de gestión de calidad y nota
uno que hay un decrecimiento del 73%, es decir, estamos pasando de 3.960 millones
a 1.060 millones, repito, un decrecimiento del 73%. También nos gustaría que la
Ministra nos explique a qué obedece esa variación tan sustancial de una vigencia a la
otra, especialmente cuando estamos hablando justamente de planes de
mejoramientos y de implementación del sistema de gestión de calidad en nuestras
instituciones.
Igualmente, en el programa de gestión educativa nota uno un marcado
decrecimiento del orden del 45% en el programa de asistencia técnica para el
fortalecimiento de las secretarías. Entiendo por experiencia propia, como quiera que
fui alcalde y adelanté una gestión importante para la certificación de la Secretaría de
Educación de mi ciudad, entiendo que ahí hay un inmenso compromiso del propio
MEN en el propósito de reorganizar estas secretarías en el país y uno encuentra es
un enorme decrecimiento en cuanto respecta a las cifras, estamos hablando de
9.953 millones a 4.754 millones.
Pero igual ocurre con el propio proyecto de fortalecimiento del modelo de gestión
en todos los niveles, especialmente en el de básica, con un decrecimiento del 10%.
Pensaría uno que hay un menor compromiso entonces de las propias secretaría de
las entidades territoriales certificadas en cuanto respecta a certificación. Esas cifras
de hecho quisiésemos que nos las sustentara, Ministra.
Estamos hablando también dentro del programa de permanencia educativa en
cuanto respecta al proyecto de pertinencia superior, hay también un decrecimiento,
es decir ese proyecto que busca apoyar a los docentes en el proceso de formación
doctoral, ese es un tema que también hemos aquí tocado durante estos dos años;
todo el proceso de internacionalización de la educación, de cómo apoyamos a
nuestros docentes en ese propósito, pero cuando usted observa las cifras al
contrario encuentra un decrecimiento, estamos pasando de 12.871 millones a
12.471, hay un decrecimiento, repito, del orden del 3%.
Hemos hablado aquí, Ministra, de cómo ayudamos a crear mayores programas de
maestría y doctorado y si uno ve las cifras pues hay es un decrecimiento. Entonces,
¿Realmente estamos concursando desde el propio Ministerio para que haya una
mayor calidad educativa en el país?, ¿Realmente estamos preparando a los
profesionales nuestros para que sean competitivos en una comunidad globalizada?,
¿Realmente estamos buscando que la educación superior se internacionalice y que
los estándares que podamos mostrar nos hagan ver como un país competitivo,
cuando justamente el porcentaje hace creer lo contrario, cuando estamos
disminuyendo los recursos para apoyar justamente esos programas de formación
doctoral?. Eso quisiera que también nos lo explicara, Ministra, porque creo que le
hace bien al debate y justamente si el señor, ministra de Hacienda va a estar presente
¿Cómo podemos nosotros desde esta Comisión ayudar a que ese propósito que nos
guía? el de poder ayudar a que desde el propio Gobierno Nacional, desde la cabeza
suya, Ministra y con el concurso del propio ministro de Hacienda podamos responder
a muchos de esos indicadores de los que dan cuenta, debe haber un mayor
compromiso del propio Ministerio.
Yo lo he advertido aquí, que los propios resultados de las pruebas PISA, por ejemplo,
no nos dejan muy bien plantados y de hecho aquí hay un gran reto de parte del
propio MEN y ese es nuestro propósito., Ministra, como siempre, acompañarla en esa
defensa que usted por fortuna le ha dado un enorme compromiso y responsabilidad
frente al país.
Era, Ministra eso básicamente, producto de forma muy rápida del proyecto de
presupuesto que nos presentan hoy a consideración de esta Comisión y que
aprovechando la presencia del señor, viceministro de Hacienda nos gustaría nos
respondiese, Ministra, y cómo el propio ministerio de Hacienda en esta discusión,
que todavía por fortuna tiene que darse en plenaria doctor Carlos Amaya, podríamos
nosotros coadyuvar a que esas cifras en varios de los programas y proyectos a los
que he hecho referencia se vean robustecidas. De suerte pues, que la propia
comunidad educativa entienda que hay una Comisión del Congreso de la República,
esta la Comisión Sexta, interesada en el acompañamiento de estos programas y
proyectos que se circunscriben en el proceso de formación de los jóvenes que hoy
pueblan nuestras universidades en el país. Muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:38:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Carlos Amaya tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-25T09:39:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Sobre el debate Presidente, muchas gracias.
Quisiera empezar diciendo; ayer leí en la prensa que el gobierno chileno, el
Presidente Sebastián Piñera, ustedes saben que a ese Presidente le tocó muy duro
con los estudiantes, muchísimo más duro que acá, tuvo la popularidad más baja de
toda la historia de Chile por grandes movilizaciones estudiantiles, el día de ayer
anunció que se aprobó en el Parlamento una reforma tributaria que llevará un millón
de dólares a la educación, cierto, en Latinoamérica hay un constante aumento en los
recursos a la educación, como en los países que han salido adelante.
Es decir, los países que han entendido, como dice el doctor Didier Tavera, que allí
está el desarrollo, han invertido en la educación y quiero traer ese dato a colación de
Chile porque me parece importante, porque además ha sido un referente en el país,
como el movimiento chileno fue un referente para los estudiantes en Colombia, que
ojalá estas señales y decisiones del Gobierno chileno sean un referente para el
Gobierno colombiano.
Se está aprobando entonces, en este momento el Presupuesto General de la Nación
y como decía el doctor Luis Guillermo Barrera, es muy importante que en este
momento Presidente, esta Comisión sea protagónica, y digo no protagónica para
“sacar pecho” sino sea protagónica para beneficio del país, para que el país entienda
que hay una Comisión que se preocupa por la educación.
El doctor Luis Guillermo Barrera dio cifras muy interesantes frente a educación
básica, media, secretarías de educación, yo no quiero profundizar en eso. Yo voy a
enfocarme mucho en lo que siempre me ha convocado y es en el tema de la
educación superior, voy a intentar ser muy breve pero también muy concreto y
contundente y le ruego atención al, viceministro de Hacienda, para poder contarle las
cifras por primera vez en esta Comisión.
Bueno, el aumento del Presupuesto General de la Nación según lo aprobado el día
de ayer es del 12%, el aumento para educación según lo informado por la, Ministra es
del 7.1%, es decir, menor al aumento del PGN, la inversión aumenta el 17.4% y ahí
digo que saludo ese escenario, creo que es el mayor en los últimos años de
inversión. Que es muy importante diferenciar el tema de funcionamiento con el
tema de inversión, porque en educación superior particularmente las universidades
apenas tienen para funcionar, es decir, el desfinanciamiento que ha sufrido la
universidad pública, sobre todo y quiero ser concreto, en los ocho años del Gobierno
de Álvaro Uribe el desfinanciamiento que se tuvo ha afectado mucho la financiación
de la inversión y hoy la plata de matrículas en las universidades públicas es usada
para funcionamiento y no para inversión como preveía la Ley 30 de 1992.
Hoy, Presidente, el rector de la Universidad Nacional de Colombia informa, no sé que
tan cierto sea pero informa que la Universidad Nacional de Colombia necesita dos
billones de pesos para solucionar su problema de infraestructura. Si esto es cierto
quiere decir que la Universidad Nacional necesita casi todo el presupuesto que se
destina a educación superior para solucionar su problema de infraestructura y pues
para nadie es un secreto que la Universidad Nacional es la que mejor está. Entonces,
si la Universidad Nacional necesita tanta inversión en infraestructura ¿cuánto más
necesitarán las demás universidades?, Universidades como el Colegio Mayor de
Cundinamarca que ni siquiera tiene sede propia, universidades como Pamplona o en
universidades que están pasando por una difícil situación; y el presupuesto hoy
actual, de la universidad pública colombiana es de 2.4 billones de pesos.
Yo quiero reconocer algo en esta Comisión y es que en este Gobierno como nunca
antes se ha aumentado el presupuesto para las universidades públicas, es decir, el
aumento en este Gobierno ha sido sin precedentes, pero quiero decirle también
Ministra que eso no es suficiente y ni siquiera suficiente, es insuficiente el aumento
del presupuesto. Entiendo que hay un rezago presupuestal en todo este periodo, en
todos estos 20 años de Ley 30, pero que es momento de entrar a solucionarlo,
porque si un Gobierno habla de paz tiene que entender que la paz se construye
también garantizando educación.
Frente a las cifras de calidad académica doctor Didier Tavera yo quisiera decirle, esos
aumentos insuficientes y esos aumentos que hablaba el doctor Luis Guillermo
Barrera son en cifras muy pequeñas, es decir, ese rubro que dice ahí calidad
académica no sé esencialmente en qué se invierte, Ministra, pero creo que está
desenfocado, a mi parecer la calidad académica se garantiza con un montón de
garantías, no sé que se hará con ese rubro, si promocionando docentes o qué, pero
creo que es insuficiente el tema ese rubro, es decir, que ni siquiera un aumento del
500% garantizaría que la calidad se cumpla, creo que hay que invertir en su conjunto
en la educación para que la calidad se cumpla.
Decirle, viceministro de Hacienda, que ojalá le pueda transmitir al Ministro la
variación real, el incremento porcentual real a pesos constantes desde 1993 al actual
es insuficiente, incluso desde el año 2008 el aumento fue negativo señor
Viceministro, no sé si han revisado esas cifras, según datos del SUE, una comisión del
Sistema Universitario Estatal que se creó para tal fin. El aumento de porcentaje de
matrículas ha sido, según el SUE, el aumento del porcentaje de matrículas creció por
encima del 250% y el aumento de la inversión según el SUE creció apenas en 70%
desde 1993, por lo cual hay un desfase de 166% de crecimiento. Eso si uno hace el
cálculo rápido representaría 33.9 billones de pesos que deberían haberse adjudicado
a las universidades públicas si el crecimiento de matrículas hubiera sido equitativo al
crecimiento del presupuesto de las universidades públicas.
Pero si esto fuera poco señor Viceministro, las universidades han tenido que asumir
unos gastos y unas erogaciones presupuestales por reformas a las leyes, por
decretos del mismo gobierno, es decir, no sé si ustedes leyeron el día de ayer un
artículo en el periódico que decía “Docentes usan el 1279 para subir salarios” y es el
tema, el 1279 es un decreto que garantiza que los profesores que se capaciten y
publiquen, investiguen, les van a subir puntos en el salario. Cada punto creo que vale
$10.000, por una publicación en una revista indexada le dan 15 puntos. Entonces,
eso se volvió pues un “negocio” decía el periódico, pero yo creo que ese no es el
problema porque en todos los países del mundo se premia a los profesores que
publiquen e investiguen, pero es que el problema si es que esa plata no está saliendo
del MEN o del Gobierno, esa plata está saliendo de las mismas universidades.
Así que hoy las universidades lo que hacen, queridos colegas, es tratar de que los
profesores no investiguen mucho para que no se les aumenten los salarios porque si
no se quiebran, y es un poco lo que pasaba en la Universidad Santiago de Cali, que
tuvieron que despedir a los mejores profesores, que decía el doctor Jairo Ortega,
porque cobraban mucho. Entonces, hoy las universidades públicas lo que hacen es
vengan no investiguen tanto porque se suben mucho los salarios y como el Gobierno
no da la plata pues quebramos, cierto.
Este Gobierno garantizó el tema del 10% del certificado electoral que antes no se
había pagado, es decir, un día se inventaron una ley que decía que los jóvenes que
voten les descuentan el 10% del certificado electoral, pero nadie dijo que esa plata
tenía, había que ir a las universidades y las universidades se quebraron, entonces,
tocaba que les dijeran a los estudiante “venga, traten de no votar mucho porque nos
quebramos”. Y hoy, este Gobierno actual ya está girando esos recursos, digamos,
esos son ejemplos de lo que ha venido sucediendo. Pero estos son algunos de los
ejemplos, señor Viceministro, que señalo para decir: Si las universidades siguen
asumiendo todos esos costos de reformas, de aumentos salariales de funcionarios,
pues se van quebrar y hoy eso ha venido sucediendo pero nunca había estado
legalizado.
Y hoy, Viceministro el artículo 51 del PGN que quedó aprobado el día de ayer en
Comisiones Conjuntas, que para nadie es un secreto que lo que allí se aprueba
normalmente es lo que se aprueba en plenaria, porque muchas veces en plenaria
nadie puede hacer nada, dice: En virtud de la autonomía consagrada en el artículo
69, y a mí me da rabia señor Viceministro, no sé quien redactó esto, me gustaría
conocer quien redactó eso, porque uno dice señor Viceministro usted que es de
universidad pública sabe de que le hablo; que la autonomía vale pero para cuando
las universidades les toca asumir los costos, pero cuando las universidades les toca
tomar decisiones ahí si la autonomía no es tan autonomía, y dice: “En virtud de la
autonomía consagrada en el artículo 69 de la Constitución Política, las universidades
estatales pagarán las sentencias o fallos proferidos en contra de la Nación con los
recursos asignados por parte de esta en cumplimiento del artículo 86”; incluso ni
siquiera asume que es los fallos o sentencias proferidos en contra de la Nación
referencia a las universidades.
Y referencia señor Viceministro, bueno qué alegría de tener al ministro de Hacienda
en esta Comisión. Yo quiero aprovechar mi intervención, ahí que me tocó de
“papayita” para decirle señor Ministro, y ya termino mi intervención con esto que
creo que es trascendental, señor Ministro un cordial saludo. Yo le decía al señor
Viceministro ahorita, que al Viceministro le tenemos mucha admiración, es de
universidad pública, este tema de educación ha estado atento, pero es Viceministro,
yo le decía al Viceministro, señor Ministro, que yo soy Vicepresidente y sé lo que es
ser vice, yo a veces voy a reuniones que invitan al Presidente, a la Mesa Directiva y
voy y me dicen, no señor la reunión es con el Presidente o no se hace, entonces, yo
me siento un poco ofendido cuando a mí me sacan de las reuniones por ser
Vicepresidente pero entiendo que la gente quiere hablar con el Presidente y acá
básicamente la discusión que se dio hoy señor Ministro es que la Comisión necesita
hablar con el señor ministro de Hacienda el tema de la plata de educación.
La discusión está señor Ministro en que ningún ministro de Hacienda, bueno el
ministro de Hacienda anterior no vino acá a discutir, vino una sola vez a discutir el
tema de presupuesto, la financiación y nosotros ya estamos, digamos, un poco
cansados, claro que suena feo, de insistirle a la, ministra de Educación que
necesitamos plata para la educación y ya es momento de que el ministro de
Hacienda pueda escuchar el requerimiento de la Comisión.
Yo voy a ser muy breve porque creo que los demás colegas quieren referirse a usted
señor Ministro. Terminar con esto, el artículo 51 señor Ministro, que fue aprobado
ayer, perjudica gravemente a las universidades, pero gravísimo, se lo leo señor
Ministro: “En virtud de la autonomía consagrada en el artículo 69 de la Constitución
Política, las universidades estatales pagarán las sentencias o fallos proferidos en
contra de la Nación con los recursos asignados por parte de esta en cumplimiento
del artículo 86”; es decir, la plata que le giramos a las universidades va a tener que
ser gastada en fallos y sentencias, y eso en qué va a disminuir señor Ministro, le
vamos a quitar la plata a calidad académica evidentemente, a invertir en
investigación, en formación de profesores y eso ha sido un problema señor Ministro,
en la carta que le envié al SUE, de todos estos años como yo decía.
Es decir, el tema de la sentencia, el Decreto 1279 ha afectado gravemente a la
universidad, la ley de certificados electorales que obliga a las universidades a
descontar la matrícula, el 10% a los que voten ha afectado a la universidad,
sentencias y fallos que autorizan el aumento de salarios a funcionarios o de
sentencias y fallos que autorizan grandes desembolsos de dinero por sentencias de
Cortes en contra de las universidades, pues va a ser plata que le quitamos a la
universidad. Yo creo que eso debería salir de la Ley de Presupuesto y hacerse un
consenso de qué pagan las universidades y qué no, porque no puede ser unilateral
que ahora todos los fallos que salgan los pagan las universidades, porque eso va a
afectar gravemente el presupuesto de las universidades.
Y frente al presupuesto, Ministro decirle en qué estamos. Yo fui líder estudiantil,
tengo el privilegio de venir de allá, yo soy hoy Congresista por eso, fui representante
al CESU, fui, Presidente de FENARES, marché, peleé, estuve respaldando a la MANE,
en ese entonces le dimos mucha “varilla” como decimos popularmente, a la, ministra
de Educación porque no consensuó el proyecto, que hoy le hago el reconocimiento
que ha estado discutiendo con los estudiantes y que es un gran avance eso que se
piense que hasta que no se tenga una reforma consensuada no se radica, pero
hemos tenido siempre el problema y es la ausencia del ministro de Hacienda.
Me contaba la representante estudiantil, está acá conmigo la secretaria general de
FENARES y damos en este motivo la chiva, ayer fueron las elecciones, ya es oficial,
acaba de ser elegida la compañera Johanna Pacateque como la nueva representante
de todos los estudiantes de Colombia al nuevo máximo organismo de asesoría y
planeación del MEN que es el CESU, y ella me contaba que van a hacer una marcha
hacia el ministerio de Hacienda, ya no al Congreso de la República, porque el
ministro de Hacienda nunca se ha reunido con los estudiantes, y cuando el
viceministro por fin aceptó ir, el doctor Germán Arce Zapata dijo: “Yo voy a la
Universidad del Valle y organizamos todo porque allá eso no es fácil entrar”;
entonces tocó hablar con unos estudiantes para que no hubieran ahí cositas que
usted sabe que suceden en esas universidades, y cuando ya iba a ir, preciso hubo
cambio de Ministro y el Viceministro le tocó quedarse atendiendo.
Conozco señor Ministro, porque además soy estudiante y como le dije alguna vez,
estudié un texto suyo en la maestría que estoy haciendo “Fundamento de la
Economía”, un texto que usted escribió, y ahí yo le quiero recordar que en el libro
usted habla de la importancia de la educación en el tema del desarrollo y conozco de
su coherencia y espero que usted entienda.
Los estudiantes, y termino con esto, ¿Qué está pidiendo la Mesa Amplia Nacional
Estudiantil (MANE)? Un billón de pesos, que tal vez lo ha escuchado. Obviamente
cuando a usted como ministro de Hacienda le dicen un billón, pues usted dice están
locos los estudiantes, pero los estudiantes están pidiendo un billón de pesos y yo
creo que es razonable que se le inviertan recursos a la educación. Yo iniciaba mi
intervención diciendo que en Chile se acaba de aprobar una reforma tributaria que le
dedicará un millón de dólares a las universidades públicas, que eso es
importantísimo, los rectores, el SUE están pidiendo el 10% del aumento, es decir
240.000 millones de pesos Ministro y lo que hoy está contemplado en el
presupuesto, que ha sido intención de la, Ministra cumplir lo que estaba
contemplado en la reforma que ella radicó son tres puntos, o sea 66.000 millones de
pesos.
O sea, lo que estaría faltando entre lo que está hablando el SUE y lo que está
contemplado en el presupuesto es un valor de 184.000 millones lo que estaría
faltando según el SUE, la MANE está diciendo un billón. FENARES, la Federación
Nacional de Representantes Estudiantiles ha decidido respaldar la propuesta del SUE
como mínimo para garantizar tranquilidad en las universidades públicas. La carta del
SUE es una carta que me parece que tiene toda la claridad, es una carta que no
cuenta cuentos sino cifras, es una carta que da cuentas, que da el aumento de los
presupuestos y que me parece que es muy importante que se tenga en cuenta
Ministro.
Yo estuve ayer en las Comisiones Conjuntas y estuve en el momento en que se habló
eso y se determinó que mañana se hará un debate en la Comisión Cuarta sobre el
asunto, para discutir sobre el aumento; las Comisiones Terceras y Cuartas y usted
manifestó estar de acuerdo con que hay que aumentar el presupuesto de las
universidades públicas, de la educación superior y por lo cual yo quiero permitirme
creer que mañana en ese debate también se va a poder avanzar, pero por supuesto
que en esta Comisión siendo la Comisión de la Educación, pues que en esta Comisión
se de ese debate y se vaya avanzando y podamos conocer de usted, de primera
mano qué está pensando sobre el asunto.
Terminar diciendo, que lamento ayer que el 25% del presupuesto de COLCIENCIAS,
eso es como un premio, porque ustedes saben que a COLCIENCIAS, el, director hace
parte del Partido Verde, del que yo hago parte y el, director que entró ayer lo
premiaron y le quitaron el 25% de su presupuesto porque los recursos que antes el
SENA le giraba se los devolvieron al SENA y esos recursos eran muy importantes para
financiar el tema de innovación. Pero más allá de defender a COLCIENCIAS como una
institución en la que podría tener cercanía, es defender la educación en general, la
ciencia y la tecnología; y decir Ministro, que si me parece que falta voluntad de este
Gobierno para que salgan adelante las cosas.
Termino Ministro agradeciéndole su presencia, y ojalá Ministro que lo veamos muy
seguido en esta Comisión porque ha sido común que el ministro de Hacienda nunca
aparezca en esta Comisión y nunca se haga presente, ha sido una molestia de la
Comisión que espero se pueda subsanar. Presidente muchas gracias, está como le
dije acá que en algún momento, pues entiendo que van a hablar los Congresistas,
pueda intervenir la representante de todos los estudiantes de Colombia frente al
ejercicio. Ojalá que esta Comisión entienda la responsabilidad histórica que tiene
hoy de darse la pelea por aumentar los recursos para la educación superior
colombiana. Muchas gracias Presidente por su generosidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:39:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto Representante Carlos Andrés Amaya.
Yo quiero en calidad de, Presidente de la Comisión, agradecerle muy especialmente
señor ministro de Hacienda de Hacienda, doctor Mauricio Cárdenas Santamaría. Les
decía que yo desde el secuestro aprendí a tener paciencia con esperanza y eso era lo
que tenía y había manifestado señor Ministro, que en una conversación que tuvimos
ayer me había dicho que por tarde a las once y media estaba en esta Comisión, miré
el reloj cuando el señor Ministro hizo presencia y eran las 11:25 a.m., yo le
agradezco que esté aquí, que nos haya cumplido y sobre todo a este amigo, porque
señor Ministro estaba pensando en que si usted no venía me retiraba del Partido
Conservador, ya no lo voy a hacer.
Entonces, por consiguiente nos alegra muchísimo, hay temas fundamentales, pero
aquí el tema especial que se ha tocado frente a la señora, ministra de Educación
Nacional, que nos ha honrado muchas veces con su presencia y aquí está la señora
ministra de Cultura también, la doctora María Fernanda Campo y la doctora Mariana
Garcés, respectivamente. Dado que usted tiene definiciones y decisiones
importantes nos gustaría muchísimo conocer de su voz ¿Cuál es la proyección que
tiene el Gobierno?, ¿Cuál es la parte fundamental para el mejoramiento de la calidad
de la educación en todos los sentidos, especialmente la educación superior? El
fortalecimiento presupuestal de las universidades públicas del país y desde luego
también las políticas que tienen que ver con la financiación de los programas que en
esta misma Comisión se ha debatido y aprobado como es la financiación de los
créditos ICETEX, que tienen la esperanza muchos, pero muchos miles de jóvenes
colombianos que aspiran a acceder a esos créditos.
Con eso señor Ministro quiero desde luego invitarlo a participar en este debate que
han propuesto los Honorables Representantes de la Comisión Sexta Constitucional
de la Cámara y darle la palabra señor Ministro y después de que usted hable, la
palabra a los Representantes que estimen conveniente. Tiene la palabra señor
Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-mauricio-cárdenas-santamaría" startTime="2012-09-25T09:39:20">
							<from>Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría</from>
							<p>Bueno gracias señor Presidente, gracias por esta citación, a todos ustedes por las
intervenciones, al Representante Carlos Amaya por sus palabras.
Estamos en unos días complejos en términos de la cantidad de citaciones que
tenemos y de los temas que estamos discutiendo, ustedes saben, anoche lo vieron
por televisión, las Comisiones Económicas aprobaron el presupuesto para la vigencia
del año 2013 y como ustedes se pueden imaginar, allí surgen todo tipo de
planteamientos y de necesidades, todas importantes pero no necesariamente fáciles
de acomodar dadas las restricciones que tenemos.
Se había pensado que el tema de las universidades se discutiría mañana en una
sesión especial de la Comisión Cuarta de la Cámara de Representantes. Yo le he
dicho al presidente de la Comisión Cuarta que naturalmente ese es un tema de la
Comisión Sexta y que no podemos trasladar a la Comisión Cuarta un debate que por
definición hace parte del mandato constitucional de esta Comisión. Yo lo que les
pediría es que tratemos de sumar y no restar y que mañana ustedes se incorporen y
hagan parte de esa discusión sobre las asignaciones y las partidas presupuestales
para el sector de educación en la Comisión Cuarta, pero hay que ser respetuosos y
por eso estamos acá.
En este momento están reunidos en mi despacho los ponentes del proyecto de ley
de traslados presupuestales para esta vigencia, yo me ausenté por el compromiso
que tenía con ustedes de venir hasta acá y conversar un poco los temas de
educación, en particular en esta Comisión.
Hay que empezar diciendo que al sector de la educación no le va mal en el
presupuesto de la vigencia del 2013, sin duda alguna hay más necesidades y hay más
aspiraciones, pero en lo que ya fue aprobado anoche, el MEN recibirá en totalidad el
próximo años 24.9 billones de pesos, de un presupuesto total de 185 billones, esto
representa el 18%, o sea, el país, de todos los recursos fiscales le destina el 18% a la
educación, no es una cifra de poca monta, es un sector que sumado al de defensa es
el que más recursos recibe en el Presupuesto General de la Nación. De esos 24.9
billones de pesos, 23.4 billones van a funcionamiento, que son esencialmente
transferencias para financiar los gastos de educación que hacemos a nivel territorial.
En el presupuesto de inversión hay 1.5 billones de pesos, que yo quisiera en un
momento poderles explicar en cierto detalle en qué consiste, pero esa partida de 1.5
billones de pesos incluye muchos componentes, pero en particular ahí tenemos unos
rubros que son los rubros de los que se ha hablado en este debate hoy, que son los
rubros de universidades y los rubros de entidades como el ICETEX.
Ustedes han hablado de las necesidades que tienen las universidades y las
necesidades que tienen para seguir subsidiando los créditos del ICETEX con una tasa
de interés real nula, de cero. A mí me gustaría poder, de aquí a la aprobación en
plenarias del presupuesto, llegar a unos acuerdos, a unos acuerdos sobre lo que es
posible y lo que es viable, especialmente en el tema de universidades y también en
el tema del ICETEX. Entonces, aquí tenemos el presupuesto de inversión donde para
simplemente poner unos órdenes de magnitud, atención integral a la primera
infancia y alimentación escolar 192.000 millones de pesos, ese es un incremento del
204% frente al 2012, calidad educativa 203.000 millones de pesos, cobertura
educativa 295.000 millones de pesos, cobertura educativa a través del ICETEX
396.000 millones de pesos, gestión educativa 52.000 millones de pesos,
infraestructura educativa 239.000 millones y pertinencia educativa 82.000 millones
de pesos.
Eso en el proyecto original sumaba un billón 461.000 millones, ayer nosotros
ampliamos la partida para el ICETEX, para poder llegar a más y más estudiantes con
tasas de interés reales nulas, en 32.500 millones de pesos, ese fue un esfuerzo
importante que hicimos y que fue aprobado en las Comisiones Económicas, de
manera que la partida del ICETEX que estaba en 396.000 millones se incrementa
32.500 millones adicionales y pongan en contexto esta cifra, estaríamos hablando de
prácticamente 430.000 millones de pesos el próximo año, versus 325.000 millones
de pesos este año. O sea, pasamos de 325.000 a 430.000 millones de pesos, ese es
un esfuerzo gigantesco para poderle dar cumplimiento al programa del Gobierno de
reducción de tasas de interés de los créditos del ICETEX.
Nos falta el diálogo sobre el tema de las universidades, la partida que está aprobada
este año para las universidades es 2.4 billones de pesos. Esos son los aportes de la
Nación a 33 universidades públicas. Aquí es donde está el debate, usted mencionó
Representante Carlos Amaya; las organizaciones estudiantiles hablan de un billón, la
aspiración del grupo de rectores es 240.000 millones, nosotros hemos incrementado
en 70.000 millones en lo que ya está en las Comisiones Económicas aprobadas.
Hablemos sobre eso a ver hasta dónde podemos llegar nosotros, pero a nosotros
naturalmente nos interesa muchísimo entender en que se van a utilizar esos
recursos, cuál es su prioridad porque recordemos que la base es amplia, la base es
2.4 billones de pesos, o sea, no nos concentremos únicamente en el incremento,
sino en la globalidad de estas partidas, 2.4 billones de pesos, ya aceptamos nosotros
un incremento de 70.000 millones, los rectores hablan de 240.000, los estudiantes
hablan de un billón. Les propongo a los estudiantes que tengamos, ese debate en
medio de este diálogo democrático, no ganamos ni avanzamos más haciendo
marchas, lo logramos más aquí, donde debe estar el debate que es en el Congreso
de la República y donde podemos poner en perspectiva todas las necesidades de la
Nación, porque así como yo tengo la de las universidades, tengo aspiraciones de
grupos tan importantes como los ancianos indigentes, que en este momento hay dos
millones y medio en niveles 1 y 2 del SISBEN que no reciben un solo peso de ingresos
porque no ahorraron para una pensión, les estamos tratando de dar algún alivio de
62.500 pesos por persona.
También tenemos necesidades sentidas y grandes, por ejemplo de las que se
plantearon ayer en el contexto del debate de las Comisiones Económicas para darle
más recursos a los sectores relacionados con la vivienda y particularmente con la
vivienda rural, el ministerio de Agricultura está insistiendo en 260.000 millones de
pesos adicionales para mejoramiento de vivienda rural, en fin. Y cada una de estas
solicitudes tiene méritos propios, pero quizás lo que le corresponde a uno como
ministro de Hacienda es formarse un criterio de dónde está, digamos, la mayor
necesidad y dónde está, digamos, cada peso mejor invertido. Mejor invertido en el
sentido de permitir y facilitar el desarrollo de nuestro país.
Usted tiene razón Representante Carlos Amaya que ayer las Comisiones Económicas
votaron en contra de un artículo que nosotros habíamos introducido: “por medio del
cual una cuarta parte del 20% de los recursos del SENA para ciencia y tecnología se
iba a destinar directamente a Colciencias, para que Colciencias tuviera más recursos
para sus programas de ciencia y tecnología”, y yo creo que hay que aprovechar esta
oportunidad para decirle, qué contentos estamos en el Gobierno no solo de hacer
parte de la coalición con el Partido Verde, sino de que el Partido Verde ya se
incorpore a las actividades gubernamentales propiamente dichas y por supuesto en
el tema de la ciencia y tecnología que es una de las grandes necesidades del país.
Le quiero decir que así como anoche nosotros aprobamos, o las Comisiones mejor,
aprobaron eliminar ese artículo que transfería los recursos del SENA a Colciencias, yo
dije públicamente y está en las grabaciones en televisión, que el Gobierno estaba de
acuerdo con esa voluntad de las Comisiones Económicas, siempre y cuando las
Comisiones nos respaldaran en otra iniciativa que tiene que ver con los temas de
ciencia y tecnología, y allá varios de ustedes que estaban presentes oyeron esa
petición nuestra. ¿En qué sentido, Representante Carlos Amaya? , A nosotros el
sistema general de regalías, que tiene muchas virtudes y que es una gran
transformación, nos quedó con un defecto que yo tengo que advertir acá, nos quedó
con un defecto que tenemos que corregir y es que por alguna razón y
probablemente en el debate parlamentario, más que por iniciativa del Gobierno, se
decidió regionalizar para no hablar de departamentalizar los recursos del sistema de
ciencia y tecnología, el 10% que va a ciencia y tecnología, eso son 900.000 millones
de pesos que cuando uno los regionaliza o los convierte en asignaciones
departamentales se vuelven 17.000, 20.000 millones de pesos aquí y allá, y ¿Qué se
está haciendo con esos recursos?, pues comprando computadores para las aulas
universitarias o mejorando la infraestructura de alguna entidad del sector educativo,
o financiando alguna actividad, digamos, que representa más un gasto de
funcionamiento propiamente dicho de nuestras actividades de formación y de
preparación académica, más que realmente inversión en ciencia y tecnología de
escala nacional.
Entonces, la propuesta nuestra es que reformemos la Ley de Regalías en cuanto hace
referencia a ese 10% y le demos a eso un carácter nacional, para que no se atomice
en infinidad de proyectos que no tiene un impacto real y que sea Colciencias la
entidad rectora o solo de ese OCAD, donde por naturaleza lo lidera, sino de toda la
asignación de esos recursos para que el país, por ejemplo, pueda hacer investigación
seria en identificación de nuevas variedades más resistentes a plagas en cultivos tan
importantes para nosotros como el café, que tienen una dimensión nacional, o la
palma africana que tiene una dimensión nacional; en fin, o investigación por
ejemplo, en desarrollo de biotecnologías para aprovechar mejor nuestros recursos
naturales, pero con una dimensión nacional. Que el proyecto específico lo puede
desarrollar, por ejemplo en el caso de la minería, la Escuela Nacional de Minas de la
Universidad Nacional en Medellín, pero con una dimensión nacional, en fin.
Usted que tiene Representante Carlos Amaya su alma máter en esa importantísima
universidad que es la Tecnológica de Sogamoso, allá qué bueno que se diera la
investigación en temas de la geología, un campo tan importante para todo el país,
pero no como resultado de la asignación de la partecita de ciencia y tecnología que
le corresponde a Boyacá ¿Qué parte le va a llegar a la Tecnológica de Sogamoso?,
una parte muy pequeña, mientras que si va por la bolsa general del Sistema Nacional
de Ciencia y Tecnología, pues seguramente allá se podrán poner unos recursos
importantes para la investigación en los campos en los que hay fortalezas en su alma
máter. Entonces, esa fue la propuesta que le hicimos anoche a las Comisiones
Económicas y aceptaron esa propuesta, de manera que la semana entrante cuando
presentemos el proyecto de ley de presupuesto de regalías, debemos incluir ese
artículo.
Entonces, queda abierto el debate sobre universidades, yo obviamente estaré muy
atento a escucharlos a ustedes en cuanto a qué es lo que se propone hacer con estos
recursos. Nosotros vamos a hacer el mejor esfuerzo de tratar de aumentar la partida
que ya se asignó, pero obviamente tenemos restricciones y tenemos que entender
esto dentro de la globalidad del presupuesto, donde hay otras necesidades grandes
que también están aspirando a que de aquí a las plenarias queden resueltas sus
necesidades. Entonces, yo dejaría ahí señor Presidente, le agradezco muchísimo sus
palabras, haber tenido la paciencia de esperarnos mientras participábamos en otras
sesiones de este Congreso y quedo abierto a la discusión que puede empezar hoy,
pero yo los invitaría entonces que mañana en el contexto de las Comisiones Cuartas
y particularmente en la Cuarta de Cámara, pues pudiéramos entrar en más detalles,
porque entiendo que allí van a estar algunos de los representantes de las
universidades, en particular algunos de los rectores de las universidades públicas.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:39:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto señor ministro de Hacienda, doctor Mauricio
Cárdenas Santamaría. Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-09-25T09:39:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Presidente. De todas formas usted
tenía sus dudas frente a renunciar o no al Partido Conservador, porque de hecho no
nos lo dijo antes, sino que cuando llegó el Ministro ahí si dijo que había renunciado.
Agradecemos la presencia del Ministro, la verdad siempre hemos reclamado la
presencia del ministerio de Hacienda. Decía el doctor Juan Manuel Santos en
campaña cuando aspiraba a la Presidencia de la República, que él soñaba con una
Colombia más educada y uno de los sueños de cada uno de nosotros y yo alguna vez
se lo planteaba a la señora, ministra de Educación, era ver sentando en el mismo
escenario de la Comisión Sexta a la, ministra de Educación y al ministro de Hacienda,
porque para todos es claro que el tema de educación lastimosamente muchas veces
es un tema de recursos y yo estoy seguro que cuando el señor Ministro plantea el
aumento en el presupuesto, nunca con eso va a ser suficiente. Si uno le preguntara a
la, ministra de Educación si con eso está todavía tranquila, lo más seguro es que no,
para todo ese ejercicio tan importante que ella viene haciendo por todo el país, y
para todos es un sueño indudablemente y no queremos que ese sueño señor
Ministro, se nos convierta en una pesadilla. De hecho en esta Comisión, señor
Ministro hemos dado una pelea muy importante para el tema de educación.
Al principio vimos cuando el señor Presidente planteaba las locomotoras, nunca fue
tenido en cuenta como tal el tema directo de la educación, de hecho desde acá de
esta Comisión logramos acuñar una frase, que si bien la educación no era una de las
locomotoras si queríamos que fuera los rieles por los cuales transitaran esas
locomotoras, y de hecho en muchos escenarios el señor Presidente planteaba esta
frase. Aquí siempre hemos querido defender la educación, porque ahorita lo decía,
ha sido un tema de campaña y de convicción que cada uno de nuestros compañeros
tiene acá.
Es indudable que son días complejos señor Ministro y usted entenderá nuestra
angustia, esta es la segunda vez que tenemos un ministro de Hacienda acá y
quisiéramos que, por ejemplo usted dice: “Voy a ir a las Comisiones Económicas a
defender el presupuesto de la educación y de la universidad”, qué bueno que eso lo
hubiéramos podido construir antes en la Comisión de Educación, porque en últimas
la Ley 5ª en su sabiduría ha querido y todo el mundo lo sabe, dividir en Comisiones
por especialidad cada uno de los temas que se da en el Congreso de la República,
nos hubiera gustado aportar mucho porque indudablemente señor Ministro, la
estructura mental de los funcionarios del ministerio de Hacienda es diferente a la de
nosotros.
Digamos que nosotros tenemos una angustia, el tema de la educación, yo sé que sus
angustias son múltiples, pero tendrá que entender nuestras angustias, la angustia de
la señora, ministra de Educación que nunca falta, es la funcionaria más juiciosa,
nunca falta a los debates que se dan de la educación en esta Comisión, por eso yo
respetuosamente lo invitaría a que usted disponga y nos diga qué día podemos estar
toda una mañana, todo un día en la Comisión Sexta, para nosotros como
Congresistas sería muy importante que el país nos escuche hablando directamente
con el encargado de la política económica en temas de educación, sería fundamental
que usted directamente, porque los de las Económicas también tienen otra forma de
pensar, por eso cada uno busca una Comisión diferente y por eso todos quisimos
estar acá, no por sorteo, acá cada uno peleó y quiso estar en esta Comisión Sexta
señor Ministro.
Indudablemente hablar en tan corto tiempo como usted lo plantea, el tema de
Colciencias, quizás habrá que dar el debate más a profundidad porque de eso se
trata, de la diferencia poder construir, poder enriquecer ese debate. Además, usted
es una de las personas que en este Gobierno ha sido el encargado de manejar las
riquezas de este país, como bien manejó, estuvo al frente de la cartera de Minas.
Ahora, no hay presupuesto suficiente pero está manejando, el presupuesto lo tiene
que hacer que le rinda para todos porque todos los ministros lo llaman es a usted,
tendremos que dar ese debate frente a Colciencias, nunca va a ser suficiente.
Yo quisiera ser muy puntual señor Ministro y usted ahorita hacía referencia al tema
del ICETEX, el tema del ICETEX fue un tema que muchos planteamos en nuestras
regiones en campaña, yo particularmente se lo planteaba al señor Presidente en
campaña, el doctor Wilson Gómez presentó en cabeza de él que muchos lo
acompañamos como ponentes, un proyecto tan lindo y usted ahorita hablaba de
unos recursos, pero usted sabe que se ha ventilado en el país señora, Ministra de que
no hay recursos suficientes. Entonces, sería muy importante como para puntualizar
porque no quiero tampoco exagerar por respeto de mis compañeros, con el tiempo y
aprovechando su presencia acá. Sería fundamental, cómo le podemos garantizar al
país, a esos jóvenes que hoy están soñando, como usted que es un académico, como
nuestro Presidente y como todos nosotros, que esos recursos del ICETEX si se
puedan garantizar, lo que nuestra, ministra de Educación realmente diga que se
necesita.
Hay un tema fundamental, que particularmente soy coordinador de ponentes e
invité a todos mis compañeros a que me acompañaran en esa ponencia porque es
un tema precioso, un tema muy lindo que el país lo necesita, TLC, competitividad;
nuestros jóvenes de los colegios públicos menos favorecidos, no tienen la posibilidad
de acceder al bilingüismo, el señor Presidente me lo ha dicho personalmente en las
bancadas liberales cuando nos hemos reunido y me ha dicho que nos va a ayudar
con los recursos para el bilingüismo, pero lastimosamente yo voy al ministerio de
Hacienda y en ese momento hubo un comentario desafortunado cuando dicen que
el tema ahora es un tema de vivienda y en eso yo quiero ser muy claro señor
Ministro, todos acompañamos las viviendas de este Gobierno del doctor Juan
Manuel Santos, pero no se nos olvide que si nosotros tenemos un joven educado, va
a tener mejores posibilidades de salud y lo más seguro, en el futuro va a poder
comprar su techo, nos demoraremos un poquito más y las viviendas puede que
impacten inmediatamente pero que no vamos a reducir, a cometer ese error de
reducir solamente del presupuesto a las viviendas, para nosotros es fundamental y
siempre vamos a defender el tema de la educación.
Entonces, un tema es el del ICETEX y el otro tema es el del bilingüismo, la, ministra de
Educación ha hecho un gran esfuerzo con su vice-ministro Mauricio Perfetti, que me
lo ha puesto al frente con toda la disposición del tiempo, pero es con el presupuesto
de ellos tratando de que esa platica salga de allá y es fundamental, porque también
el señor Presidente, esto es ayudándole al señor Presidente en los compromisos que
ha hecho por todo el país frente al tema del bilingüismo que es fundamental y usted
si que sabe lo importante del bilingüismo. ICETEX, bilingüismo, que se garanticen los
recursos, que los funcionarios del ministerio de Hacienda y que no pongan solo palos
en la rueda, sino que realmente ayuden para que ese presupuesto, porque aquí
tiene 18 Congresistas de la Comisión Sexta defendiendo los recursos para el
bilingüismo.
Y un tema fundamental que hemos venido teniendo comunicación, donde todos los
compañeros también me firmaron esta citación, venimos teniendo comunicación
escrita con el doctor Juan Ricardo Ortega López,, director de la DIAN frente a un
comentario que alguna vez él sacó en los medios de comunicación, frente a unos
interrogantes planteados con relación a aspectos relativos al contenido del proyecto
de reforma tributaria que el Gobierno Nacional someterá a consideración del
Congreso. Y ojo con esto señor Ministro, para que usted por favor, me gustaría que
usted hoy le dijera al país, si no es hoy que nos lo diga esta semana o antes de
presentar la reforma tributaria, porque aquí también va a haber 18 Congresistas
defendiendo esta situación que me parece muy delicada para el país, y es el tema
directamente relacionado con el régimen impositivo aplicable a las entidades de
educación superior sin ánimo de lucro y su incidencia en las asociaciones,
fundaciones y corporaciones de esa naturaleza.
Cuando se ha citado él dice: “que imposibilita a esta dirección responder los
interrogantes planteados y que solicita considerar la posibilidad de aplazar la
citación hasta que se tenga una propuesta definitiva de reforma tributaria”. O sea
que en la construcción si hay algo y yo quisiera que usted le dijera al país, porque me
parece muy delicado señor Ministro, y además en la última comunicación que
tenemos de parte del, director de la DIAN, esta fue el seis (6) de septiembre, que
tampoco vino al debate que se estaba citando, él dice: “Adicionalmente es
importante tener en cuenta que hace tres días se posesionó el nuevo ministro de
Hacienda y Crédito Público, doctor Mauricio Cárdenas Santamaría, quien en su
momento dará las instrucciones que considere pertinentes frente a la reforma
tributaria”.
Señor Ministro, es el tema de la reforma tributaria que ya se le dijo al país, que se le
va a presentar creo que en octubre, si no estoy mal, escuché en los medios de
comunicación. A mí me parece fundamental que: “Pedro como estamos y vos
mochando orejas” y lo hemos dicho aquí en muchas ocasiones, que si todavía nos
van a hacer falta los recursos, que por favor usted le diga hoy al país que no se va a
tener en cuenta el tema de una carga impositiva para estas instituciones de
educación superior, porque señor Ministro para nadie es un secreto que si se le
impone una carga impositiva y me disculpa la redundancia, a un servicio como tal,
eso inmediatamente se le va es a trasladar al consumidor final y el consumidor final
señor Ministro, acá es el estudiante y la señora, Ministra ha hecho un gran esfuerzo,
así digan que hay mucha plata, con lo poco que hay, porque para educación nunca
va a ser suficiente, para tratar de ubicar mejor esos recursos. Hemos luchado para
que como lo hemos dicho acá con todos los compañeros, la magia del pupitre, el
poder transformador del pupitre, que los jóvenes se acerquen más a los pupitres.
Por favor señor Ministro, de todo corazón le pido hoy y en nombre de mis
compañeros, que le diga al país que no va en la reforma tributaria la carga impositiva
a estas instituciones de educación superior, porque no vamos a permitir señor
Ministro y le diremos al país entero y le diremos al Congreso en pleno que por favor
no acompañemos la propuesta del Gobierno, si es que va y es la oportunidad y por
eso quería hablar con usted, porque usted es el que dirige la política tributaria en
este aspecto de esa carga impositiva que nos preocupa demasiado, porque no
queremos que ese impuesto, que esa carga se le traslade al estudiante, al joven que
está en la calle soñando, como sueña nuestro Presidente, como todos soñamos de
tener una Colombia más educada para que haya más prosperidad. Muchas gracias
señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:39:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-09-25T09:40:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo a nuestras, Ministras
y más que todo a mi región, la doctora María Fernanda Campo de Educación y la
doctora Mariana Garcés de Cultura, mis paisanas, y a usted por supuesto doctor
Mauricio Cárdenas.
De verdad que yo me uno a las palabras de los compañeros, da alegría, no pierdo las
esperanzas como las perdimos con el anterior ministro, el doctor Juan Carlos
Echeverri, porque aquí suspendimos una sesión hace casi dos años, vino y dijo que se
comprometía porque él era docente universitario, pero no quedó sino en palabras,
vimos que no apoyó a nuestra, Ministra, no apoyó a la educación superior y yo creo
que aparte de mirar el presupuesto que está asignado para la educación, lo que nos
ha llevado a hacer este debate público es la educación superior, entiendo que ha
mejorado el presupuesto, durante muchos años está rezagado, desde la Ley 30 no se
han trasladado los recursos suficientes para mejorar en calidad y mejorar en
cobertura y ese poco presupuesto ustedes ya saben que ha ido versus o contra el
valor de las matrículas y eso afecta a la gente de escasos recursos económicos.
Pero también hay que mirar Ministro, que yo veo allí,, Ministra de lo que leyó ahora
la inversión, que le cuelgan también como lo decía el ministro Juan Carlos Echeverri
“bolitas al árbol de navidad” y vemos aquí que sí aumentó, pero le han cargado otras
funciones al Ministerio como alimentación escolar que no lo tenía y eso es bien
dispendioso y costos. Pues lógicamente si le cargan esas funciones pues lógicamente
tienen que aumentarle recursos y por eso se va a ver al final que a la educación se le
aumentó, pero es porque le han asignado más funciones y desafortunadamente
todas estas funciones es con plata, siempre lo hemos dicho; por eso jocosamente
hemos manifestado que el mejor ministro de Educación o de Cultura, que Cultura es
la otra cenicienta de los presupuestos nacionales, departamentales y municipales
donde es lo poquito que queda, por allá le asignan un rubro a la cultura, a la
recreación y al deporte y eso no es justo.
Por eso el mejor Ministro, respetando a las titulares de las carteras es el de
Hacienda, porque es el que tiene la plata y es el que puede asignar los que estamos
pidiendo que es un mejor presupuesto para la educación superior, pero basados en
el algo que ya todos lo han dicho, que lo conoce el país y que lo hemos replicado y
que lo ha dicho la, Ministra y que lo ha dicho el Presidente, un pueblo educado es un
pueblo decente, un pueblo culto y la educación es el motor y desarrollo de los
pueblos, es un pueblo sano, tolerante, con valores, con todo. Entonces, por eso hay
que invertirle pero es costoso.
Y hemos hablado de la educación Ministro y ahí quisiera que nos apoyara a esta
Comisión con un proyecto que voy a volver a presentar ya no solamente como autor,
sino vamos a haber varios autores, que era el 054 donde se pretendía articular, que
ese ya se venció, lo voy a volver a presentar con el aval del Presidente Juan Manuel
Santos porque le gustó en el Valle cuando se lo presenté y después a la, Ministra, que
tenía el aval de la, ministra de Educación, pero desafortunadamente en Hacienda no
tuvo eco, con unos errores Ministro que me gustaría que usted mirara. El proyecto
pretende articular la educación media con la educación superior para reducir la
deserción en el bachillerato, lo que conocemos anteriormente y mejorar la cobertura
en la educación superior, lógicamente con recursos ayudarle a la gente pobre para
que continúen estudiando.
Pretendíamos llegar al 50% de los jóvenes bachilleres pero los datos del ministerio
de Hacienda que manejaban, errados, ya después corrigieron que no era un millón
de estudiantes porque las cifras de educación son seiscientos y pico de mil
bachilleres, por ende si queremos llegar al 50% son trescientos y pico de mil
estudiantes. Entonces, ellos reconocen, vuelven y corrigen su documento, pero
vuelven y dice que no hay recursos, hablaban de un billón de pesos para ese
proyecto, ya después dijeron que eran 700.000, ya después bajaron a 300.000 que
necesita ese proyecto, pero a lo último manifiestan desafortunadamente diciendo
que no hay plata y ya los alumnos a articular ya no son trescientos o cuatrocientos
mil, porque es que el SENA ya tiene casi 280.000 estudiantes bachilleres de quinto y
sexto, 10º y 11º hoy en día, articulados, haciendo carreras técnicas y que continúan.
Entonces, lo que se quiere es avalar todo eso que ha dicho el Presidente y el MEN
frente a mejorar la cobertura en la educación superior. Y eso uno lo ve con tristeza
cuando son doscientos o trescientos mil millones de pesos, de pronto es mucho, de
pronto no, cuando uno ve que sacan o se rebuscan “perdónenme la expresión”,
plata para defensa o para vivienda, que se lo merecen todos esos sectores, ¿Pero la
educación?. Entonces, Ministro para que tenga en cuenta este proyecto que mejora
la cobertura en la educación superior que es lo que estamos pidiendo.
Yo celebro y tengo fe porque usted dice que mañana es el momento oportuno y
ojalá compañeros Carlos Amaya y demás compañeros, Wilson Gómez que es el autor
y motor de ese proyecto del ICETEX, mañana estemos presentes porque es el
momento y yo lo he escuchado a usted Ministro que, antes del segundo debate en
plenaria pues hay oportunidad todavía de hacer una reforma a esos presupuestos y
ahí es donde tenemos que aprovechar, Carlos Amaya, que los del SUE, el Presidente
que nos mandó una carta a todos nosotros que sí era bueno el aumento todavía era
insuficiente, pues lo miren y estoy de acuerdo cuando dice, en qué los van a utilizar,
claro, es que necesitamos tanto pero en qué lo van a utilizar señores, no es
aumentar por aumentar, en eso estamos de acuerdo.
Entonces, ellos que son los que están manejando esas cifras y conocen cómo ha sido
el aumento bajo progresivo del Gobierno Nacional hacia las universidades públicas,
pues ahora lo manifiesten. Generalmente o de manera general lo entendemos, pues
casi no hay aumento general y el funcionamiento ha ido aumentando, los
muchachos han ido aumentando y en infraestructura nos hemos ido quedando y hay
que ir castigando el valor costo de las matrículas porque ha ido aumentando, eso sí
es algo cierto. Entonces, miremos como ayudamos para que por fin vamos
mejorando la cobertura que es uno de los propósitos del Gobierno Nacional, ampliar
la cobertura, pero si no le ayudamos a los jóvenes y a las universidades públicas yo
creo que no vamos a mejorar la cobertura.
Entonces, yo quiero que coloque como tema más allí, aparte del que dijo el
compañero Iván Agudelo, porque yo por lo menos me pregunto: ¿Cuánto cuesta el
proyecto de ley de la eliminación de los tres ceros? Me gustó, leí una entrevista
donde dice “falta pedagogía”, el anterior proyecto se cayó porque no hubo
pedagogía, porque nosotros creemos humanamente que eso no hay necesidad, pues
da lo mismo comprar hoy un producto que vale, un televisor un millón de pesos a
que nos digan que ahora vale mil pesos, pues lógicamente los mil pesos ya los vamos
a tener sin los tres ceros y vamos a portar mil pesos, pero eso ni nos quita ni nos
pone. Parece ser que eso mejora financieramente, mejora no sé que más cosas que
no las entendemos, pero cuánto vale eso, alguien dice 700.000 millones, otros dicen
500.000 millones de pesos vale ese proyecto, sacar la nueva moneda, pero ¿Esta
platica no se la podemos poner también a este proyecto 054 o a la educación
superior?.
Yo dejo esos análisis Ministro para que usted los tenga en cuenta y se busque esa
platica como se la quedó buscando Juan Carlos Echeverri, ojalá no quede porque yo
tengo fe en usted, al menos vino rápido, así sea por su copartidario Silvio Vásquez,
pero que no vaya a ser que compañero Presidente Silvio Vásquez, que vaya a
renunciar, yo le pido que renuncie pero que saquemos para este proyecto todas
estas platas que le estamos pidiendo y que si no las conseguimos, ahí si le aceptamos
la renuncia aquí en esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:40:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-09-25T09:40:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Entendemos sus ocupaciones señor Ministro, yo no quiero pasar desapercibido sin
reconocer el gesto que ha tenido usted para hacer presencia en esta Comisión y por
supuesto tampoco puedo dejar de reconocer la siempre juiciosa asistencia de la
señora, ministra de Educación a estos debates. Es tal vez como lo acaba de señalar el
compañero Jairo Ortega, la segunda oportunidad en que un ministro de Hacienda
viene a la Comisión Sexta y hay que aprovechar esta oportunidad.
Ministro, aquí lo han dicho algunos de mis compañeros; esta Comisión se encarga
arduamente de debatir temas de educación y ha sido la característica nuestra. Usted
aquí nos ha dado unas cifras que son muy alentadoras, pero que en medio de las
circunstancias por supuesto se quedan cortas frente a la realidad de lo que sucede
en este país. Entiendo los esfuerzos que las Comisiones Económicas y el esfuerzo que
usted como representante del Gobierno Nacional hace para lograr incrementar unos
recursos en materia de educación, sin embargo, muchos de ellos terminan
atendiendo temas administrativos dentro de la educación y no como se quisiera, el
mejoramiento de la calidad o la cobertura que es lo que más nos duele.
En ese sentido Ministro, como autor de la hoy ley de la República, avalada por
nuestro Presidente Juan Manuel Santos que eliminó los intereses del ICETEX a cero
pesos en esa tasa real de la que usted ha hablado, quiero exaltar el esfuerzo que se
está haciendo, usted no sabe el problema en el que nos hemos metido luego de
haber puesto en marcha esta ley de la República que le permite subsidiar la tasa real
de interés a los jóvenes. Digo yo: “lío en el que nos hemos metido”, porque ha
aumentado significativamente las solicitudes de crédito de los muchachos en esta
institución, con una ilusión gigantesca señor Ministro, de quienes con su propio
esfuerzo de trabajo en el día y estudio en la noche pretenden hacerse a un título
profesional.
Y yo quisiera muy rápidamente explicarle por qué es necesario Ministro, que usted
se ponga como decían nuestros padres “la mano en el considere” y trate de jalonar
un poco el tema del ICETEX para que tengamos mejores beneficios a futuro; quien se
educa a través de un crédito del ICETEX lo hace con su propio esfuerzo Ministro y los
jóvenes de la educación pública que hoy van a la universidad pública necesariamente
necesitamos más recursos, necesariamente el reclamo que ellos hacen del billón de
pesos seguramente es porque se necesita, los maestros que piden los 250.000
millones de pesos también serán necesarios y quisiera que usted nos dijera hoy,
dice: “nosotros estamos hablando de 70.000”, a cuánto está dispuesto el Gobierno
Nacional para poder transar en esa solicitud entre unos y otros.
Pero en materia del ICETEX Ministro, cualquier recurso que se le asigne al ICETEX es
mucho más rentable que cualquier otro recurso que vaya a la educación. ¿Por qué
razón? Porque al joven simplemente se le está subsidiando la tasa de interés, pero él
con su propio esfuerzo está pagando el capital de la matrícula que se le está
financiando y eso hace que tenga un valor agregado. Quienes va a la universidad
privada en la noche no van porque quieran, sino porque les toca, nosotros estamos
sentados y perdone lo pondo a usted de ejemplo, usted como Ministro, la señora
Ministra y tal vez muchos de nosotros aquí, sentados no porque seamos más
inteligentes que muchos de los jóvenes que están hoy afuera tratando de ingresar a
la universidad, sino porque personas como usted, como muchos de quienes estamos
aquí tuvimos la posibilidad de acceder a una mejor calidad de educación y eso hace
una gran diferencia. Por eso muchos son ministros, por eso muchos, algunos son
congresistas, por eso otros están en altos cargos ejecutivos, pero muchos de
nuestros jóvenes están rezagados en ese tipo de calidad que sería la que les daría la
posibilidad de acceder a los cargos que hoy ocupan muchos colombianos, como los
ministerios, bien merecidos por supuesto pero que están ahí gracias a Dios a que
tuvieron mejor calidad en la educación.
Y finalmente Ministro, usted habla de pasar el 10% de la regalías que se habló de
ciencia y tecnología, para una bolsa nacional y sacarlo de lo regional. Yo por
supuesto comparto, porque es loable que se piense una buena ejecución de los
recursos y yo sé que desde el orden nacional puede ser mucho más productivo que
lo que se haga localmente. Sin embargo voy a dejar una pequeña reflexión ministro
Mauricio Cárdenas y es la siguiente, esto es como cuando uno construye una casa y
decide ponerle el mejor techo para poder garantizar la comodidad de la familia pero
resulta que el piso aún está en tierra. Ese piso aún está en tierra cuando tenemos un
buen techo que usted es el que pretende poner con llevar los recursos al orden
nacional. Decían que los recursos si se van al orden territorial terminan invertidos en
un computador, en alguna cosa, pero mientras no garanticemos también que
nuestros niños se puedan sentar en ese computador, no vamos a garantizar que
tenga la posibilidad un día de ser esos grandes científicos y técnicos que necesitamos
para que puedan ser ellos los juiciosos estudiosos que utilicen esos recursos del 10%
de las regalías en ciencia y tecnología.
Entonces, entiendo por supuesto la buena intención que usted tiene, pero no hay
que descuidar Ministro recursos necesarios para que nuestros niños tengan un
computador en su propia escuela, recursos necesarios para que tengan unos buenos
materiales educativos; le decía a la, ministra de Educación la semana pasada, que hoy
que ando buscándole un colegio a mi hija y ayer que fui a comprar unos textos me
quedé aterrado, aterrado porque es la primera vez que voy a comprar unos textos
para educación de kínder, lo que hay que invertir para que un niño en pre-kínder
pueda acceder a una educación de calidad como la que yo le estoy diciendo, que no
se compadece con la que yo recibí. Le decía yo a la niña que me atendía: “yo
recuerdo que hace años a uno simplemente con la cartilla Nacho Lee, o con la de
Coquito lo despachaban”, y con esa uno se iba y con tres cuadernos a tratar de
aprender a leer y a escribir, hoy estos niños tendrán otra posibilidad distinta a la que
nosotros tuvimos y seguramente ellos podrán ser partícipes de esa ciencia y
tecnología de la que usted habla, pero si nos invertimos hoy a estos pequeños como
se hace en los colegios privados, pues seguramente la inmensa mayoría que van a los
públicos no van a tener la competitividad que realmente requiere el país y nuestro
techo, ese tan bonito que se quiere poner se podrá desplomar sobre la tierra donde
no se ha podido labrar.
Ministro, y entienda usted unos reconocimientos que le hace al doctor Carlos Amaya
a quien queremos y apreciamos tanto, que además es codirector del Partido Verde,
pero no se le olvide que también el Partido de la U, mayoría en este Congreso de la
República trabaja también en beneficio de la educación y en esta Comisión tratamos
de hacer mucho en materia de educación por los jóvenes, de la mano de Carlos
Amaya, de la mano del Partido Liberal, del Partido Conservador, de Cambio Radical,
del propio PIN, de quienes tienen asiento en esta Comisión. Porque es que aquí hay
una situación y se lo decía al doctor Alfonso Prada la semana pasada que nos vimos
en Palacio posesionando a la doctora Gina Parody, decían, los partidos pequeños
tienen un eco gigantesco a nivel nacional y se da uno cuenta como el Ministro
reconoce al doctor Carlos Amaya, merecido, ni más faltaba, pero resulta que por
cada intervención que el doctor Carlos Amaya tiene en la plenaria como integrante
de una bancada unipersonal como lo llama él en ocasiones cuando está solo,
nosotros por cada diez que él hace, tal vez yo tenga la oportunidad de una y eso no
quiere decir que yo no trabaje con ahínco en cada uno de estos temas, yo también lo
hago con mucho empeño, con mucho esfuerzo, pero claro, en mi bancada somos 49;
eso quiere decir que yo pueda perderme en esa nebulosa ahí. Pero aquí estoy
Ministro, Wilson Gómez, Partido de la U, codirector nacional del mismo, ayudando
también a que estas locomotoras de mi Presidente, el Presidente Juan Manuel
Santos puedan tomar el rumbo indicado.
Un placer y muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:40:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Alberto Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-09-25T09:40:40">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Ministro, satisfechos
que usted nos acompañe en esta importante Comisión.
Ministro, el debate en el día de hoy lo iniciamos en un reclamo enorme frente al
tema de la calidad educativa, el señor Presidente Juan Manuel Santos ha
manifestado a través de su, Ministra y él también lo ha hecho en los diferentes
eventos en donde ha estado, de cómo inyectarle recursos para la calidad y entonces,
mi preocupación fue porque como abogado que soy, en el derecho penal existe un
delito que se llama tentativa y entonces, nosotros si tuvimos que traer a colación
aquí, porque aquí hubo una tentativa de atentar contra la calidad de nuestro país en
la educación y es porque tuvo en el proyecto inicial que se presentó; hasta el día de
ayer había una disminución del 13% en la política de calidad educativa de este país.
Ayer en las Comisiones Conjuntas se dio la discusión y hubo una nueva redistribución
y en la cifra que usted hoy nos anuncia, que esperamos verlo ya concreto y
materializado para poderlo votar, hubo un aumento de 31.000 millones de pesos
más que da Hacienda para el tema y en la cifra que usted nos da, nos da 203.000
millones para calidad educativa, fue lo que usted anunció señor Ministro, 203.000 y
en el año 2012 tuvimos 205.000 millones, o sea sigue flagrante allí la tentativa de
atentar contra la calidad educativa de este país porque sigue disminuyéndose.
Nosotros celebramos el 18% de aumento en esa política educativa para inversión,
que bueno señor Ministro ese 18% que no lo tiene tal vez ninguna otra Cartera, e
importante ese proceso.
¿Qué queremos pedirle a usted señor Ministro? Que se materialice realmente esa
política educativa, si bien es cierto se reconoce el aumento del 2011 al 2012 y al
2013, es que realmente no quede rezagada allí la política de calidad educativa. Aquí
si bien es cierto le reconocemos sus esfuerzos y qué bueno que usted haya llegado a
esa Cartera y dándole esa respuesta a la educación de nuestro país, pero queremos
que en adelante no se repita esa problemática que se dio, que tenga que darse un
debate de reacomodamiento y redistribución de recursos para que al menos
tuviéramos la misma cifra que se tuvo en el año 2012; esa fue digamos que la
desavenencia que tuvimos aquí en el día de hoy, tenemos que celebrar los 105.000
millones de pesos que usted le ha aportado, nuevos, a la política educativa del
ICETEX, aquí esto es un reconocimiento a esta Comisión en cabeza del doctor Wilson
Gómez codirector del Partido de la U, hoy reclamando por la poca participación,
gracias a lo mucho que habla nuestro Vicepresidente Carlos Amaya.
Entonces, señor Ministro como usted lo ve, aquí en la comisión Sexta estamos
nuevamente en el Frente Nacional, un, Presidente del Partido Conservador y un
Vicepresidente del Partido Liberal, esperemos que ese Frente Nacional se vea
materializado en desarrollo y no en componendas ahí que no le sirvan mucho al país
señor Ministro.
Entonces, Ministro si le queremos pedir a usted expresamente que como sabemos
que usted va a terminar este periodo con el señor Presidente Juan Manuel Santos, es
que la política educativa tenga aumento y no tengamos que reclamar y no vernos
aquí en cortas que los funcionarios del Ministerio y de Planeación me trajeran la
tabla, que sí, que ayer reacomodamos y que hubo una nueva redistribución y que le
vamos a devolver al menos la misma plata, sino que sea una constante, que la
calidad tenga que ser realmente el sentimiento y el corazón de Hacienda para con
Educación. El 18% está bien, pero vamos a aumentar la cobertura y entonces, si no
aumentamos recursos no tenemos cobertura, no tenemos infraestructura, no
tenemos, yo leía aquí y me da tristeza aún esas metas de decir “vamos a tratar de
reducir a 14 estudiantes por computador en este país”, o sea, sencillamente uno
siente una tristeza enorme de ver, que yo no me imagino es si nos contamos los 14
Representantes nos paramos frente a la pantalla del portátil a aprender 14 a la vez,
es triste y es lamentable.
Y que bueno y tenemos que aumentar en cobertura; pero Ministro por favor la
calidad tiene que ser la constante y aumentarlo. Ojalá ese 18% para el 2014 se vea
no solamente en la infraestructura, no solamente en la cobertura, sino que
lleguemos a la calidad y no tengamos la misma plata. Muchas gracias señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:40:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-09-25T09:41:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy
especialmente al señor Ministro, ya a las señoras, ministras las había saludado.
Primero señor Presidente, para decir que yo no comparto las afirmaciones del doctor
Jairo Ortega con respecto al ex-ministro, el doctor Juan Carlos Echeverri, yo creo que
si hay que hacerle un reconocimiento a él es por el manejo de la hacienda pública en
nuestro país. Y ese reconocimiento lo hace el, Presidente de la República cuando
nuevamente nombra a un Conservador en el ministerio de Hacienda, para mantener
esa estabilidad económica en nuestro país.
Señor Ministro, usted tiene aquí en esta Comisión una Comisión que tiene que ver
con diferentes temas sociales de desarrollo de una sociedad, la educación, la cultura,
las tecnologías de la información y la comunicación, los servicios públicos, la ciencia
y la tecnología, el deporte. Son diferentes temas que valdría la pena Ministro, no
este momento cuando se está aprobando apresuradamente el presupuesto, que
pudiéramos tener este diálogo, sino en un proceso de planificación del presupuesto,
donde nosotros podamos aportar en lo que recogemos continuamente de los
ministerios y de las mismas gentes que tienen que ver con cada uno de los sectores
para poder aportarle a usted en esa planificación del presupuesto; poder nosotros
hablar sobre los dos billones de pesos que se asignan en estos momentos a los
subsidios de los servicios públicos; poder nosotros hablar de las disminuciones
continuas que se han venido teniendo al Fondo de las Tecnologías de la Información
y las Comunicaciones para este importante sector, porque usted sabe Ministro, eso
de que se diga que lograr conectividad es lograr menos pobreza, lograr más empleo,
lograr más productividad, eso no es “carreta”, eso es la realidad, así lo dicen las
Naciones Unidas, así lo dice el Banco Mundial, pero eso hay que verlo reflejado en el
presupuesto.
Poder nosotros, esa propuesta que hoy, que tenemos que discutirla en el día de
mañana, cómo a la ANTV se le está asimilando a un establecimiento público y por lo
tanto se le está quitando la autonomía financiera y la autonomía presupuestal poder
nosotros analizar esos temas, si realmente ese era el espíritu de esta Comisión
cuando aprobó la Ley 1507, o teníamos nosotros otro espíritu de mantener
autonomía, de fortalecer la televisión pública en nuestro país.
Por lo tanto, yo simplemente quiero invitarlo a que nos dé usted esa posibilidad en
ese proceso de construcción del presupuesto nacional para poderle aportar a cada
uno de los sectores y de esta forma poder defender los presupuestos de los sectores
que tienen que ver con la Comisión Sexta. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:41:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-09-25T09:41:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Un afectuoso saludo para el señor Ministro. Yo había intervenido ya y había hecho
unos interrogantes justamente con fundamento en el proyecto de presupuesto del
MEN y de hecho he presentado unos interrogantes que la, Ministra sabrá
responderme en su momento.
Solo me quiero referir exclusivamente Ministro, al programa de calidad educativa en
lo que tiene que ver con el mejoramiento de la calidad en la educación superior,
apenas el incremento es del 1% Ministro, estamos pasando de 26.083 millones a
26.477. Como eso tiene que ver justamente con todos los programas de pregrado y
con todos los programas de acreditación con calidad y justamente mirando los
resultados no tan satisfactorios para el país, mirar que no hay universidades
colombianas dentro del ranking de las mejores del mundo, eso nos preocupa y por
eso yo reclamo Ministro que ojalá en su buen corazón tenga la oportunidad de
incrementar los recursos para este programa específico, para este proyecto de
inversión de mejoramiento de la calidad de la educación superior, que ojalá
pudiésemos aumentar un poco más ese porcentaje del 1%.
De hecho, repito, tiene que ver con acreditación de alta calidad, ese es un reto que
ha fijado el propio Gobierno Nacional, ese es un reto que se ha fijado la propia
Ministra en cuanto respecta a calidad educativa. Luego Ministro, los recursos que le
invirtamos a educación siempre serán bienvenidos y darán cuenta justamente de
preparar a un país para una mayor competitividad, para una mayor productividad;
luego Ministro, hay otros temas ahí pero no quiero referirlos, solo quiero solicitarle
respetuosamente que contemplen la posibilidad de asignar un mayor porcentaje,
unos mayores recursos a este importante proyecto de inversión que trae el MEN,
repito, porque es el reflejo de hacia dónde queremos llevar a nuestra educación
superior, una educación de alta calidad, una educación con unos estándares de
competitividad y de productividad. Y les decía hace poco justamente, en fenómenos
de globalización y de internacionalización de la educación, el esfuerzo que usted
Ministra y de seguro los propios estudiantes le van a agradecer, Colombia le va
agradecer, porque es llevar justamente a ese sueño que tiene el propio Presidente
de la República y en fin, de todos estos retos que ustedes mismos se han fijado como
Gobierno Nacional.
Era eso Ministro, gracias Presidente por el esfuerzo que ha hecho para permitirme
este minuto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:41:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Vicepresidente de la Comisión, el doctor John
Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-09-25T09:41:40">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Muy corto señor Ministro, pues ahora traíamos a colación aquí unos temas de tipo
político, yo voy a traer a colación un tema de tipo regional, se nos ha olvidado aquí
en la Comisión que el señor Ministro es antioqueño, ojalá a nosotros el
departamento de Antioquia nos sirva de algo y de mucho Ministro, porque aquí en
Bogotá nos están castigando mucho por haber tenido Presidente antioqueño ocho
años, antiliberal entre otras cosas, pero bueno, ahí estamos en esto. Hacerle un
reconocimiento señor Ministro por estar aquí con nosotros, algunas observaciones
que se hicieron del anterior Ministro, no por su capacidad ni por su origen
Conservador, sino porque en realidad en algunas, en especial en una ocasión el
Ministro no asistió aquí a debates importante de la Comisión y esto es lo que hoy
hicimos claridad nosotros en ese sentido Ministro, no en la calidad de la persona del
doctor Juan Carlos Echeverri, ni más faltaba, ni en la orientación del señor Presidente
por haberlo tenido en la Cartera estos primeros años y ahoritica está usted.
Es un consenso general, en un sentido Ministro que tenemos que tener mucho
cuidado en la reforma ahorita a la Ley 5ª, nosotros no podemos dejar la
responsabilidad del rumbo del país en las Comisiones Económicas únicamente y por
eso yo de cierta manera ahora entiendo por qué cuando empezamos nosotros que
venimos por primera vez al Congreso hablaba uno de la Comisión, sobre todo de la
Tercera y la Cuarta y le decían “no, ahí ya no hay cupo” y los que voluntariamente
tomamos la decisión de venir aquí a la Comisión Sexta, una Comisión que tiene
prácticamente cinco ministerios a su haber, ahora entendemos pues esa, y vamos a
tratar y ojalá usted nos ayude en eso Ministro, que ahora en la reforma de la Ley 5ª
se trate de enmendar esta situación. Y en el tema de lo que nos convoca hoy, en el
tema de educación, en el tema de cultura hoy hay una cosa muy clara y usted lo ha
expresado Ministro y lo ha expresado nuestro compañero Carlos Amaya, hoy hay
una decisión del Gobierno Nacional y de una adición de 70.000 millones, hay una
solicitud de los rectores de las instituciones públicas del orden superior de 240.000
millones y hay una solicitud de los estudiantes también muy respetable de un billón.
Yo creo Ministro que la reunión que se va a hacer mañana de la Comisión Cuarta que
aspiramos a asistir ojalá la mayoría de la Comisión Sexta, usted ya debe tener una
claridad meridiana Ministro, para que llegue mañana con una propuesta muy clara,
nos estamos moviendo entre esa adición de 70.000 millones y la adición de 240.000.
Yo ahora le preguntaba a la, Ministra jocosamente ¿Ministra usted cree con esta
discusión de hoy cuántos millones el Ministro se va a poner la mano en el corazón y
nos va a adicionar?. Pero confiamos en su sabiduría Ministro, usted representa al
señor Presidente, el señor Presidente está comprometido, nosotros como Comisión
Sexta estamos comprometidos y de verdad que esa es la realidad que hay hoy,
70.000 ya en la mano, 240.000 de los rectores y un billón muy respetable que están
pidiendo los estudiantes que son los que están viviendo las situaciones en las
universidades, nosotros tenemos la fortuna de haber pasado ya por una universidad
pública hace mucho rato, pero hoy como lo decía nuestro compañero Iván Darío
Agudelo, tenemos la obligación aquí de ser los voceros de todos estos estudiantes.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:41:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Carlo Julio Bonilla, él hizo parte de la Comisión Sexta, ahora
hace parte de Tercera, no nos de la fórmula a los que no nos queremos ir. Tiene la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-julio-bonilla-soto" startTime="2012-09-25T09:42:00">
							<from>H.R. Carlos Julio Bonilla Soto</from>
							<p>Miren, yo quiero transmitir una confianza en esto y
parto de reconocer el buen manejo que ha tenido el ministerio de Hacienda en este
Gobierno, pero también de reconocer hoy en cabeza del ministro Mauricio Cárdenas
la sensibilidad social y el tema de equidad que le ha dado al presupuesto, lo
hablábamos varios Parlamentarios, lo hago de manera respetuosa, él sabe lo que
hemos manifestado y mirar la regionalización ha significado Ministro una ganancia
para todo el país, para todos incluida la Comisión Sexta. O sea, uno revisa lo de
regionalización y allí hay un tema de equidad para las regiones y sin duda haber
tenido la sensibilidad de recoger muchos temas, entre ellos Wilson Gómez, el del
ICETEX, temas como los problemas de vivienda hoy, el problema agrícola del país en
zonas donde hay una afectación social grandísima le da confianza a uno desde las
Comisiones Económicas de que se está trabajando como debe ser.
Yo quiero simplemente Ministro y muy respetuosamente desde esta Comisión, hacer
un llamado y estoy seguro la, Ministra lo comparte, y es la preocupación que
tenemos varios de los Parlamentarios desde las regiones con respecto a las
instituciones tecnológicas, o sea, allí hay una gran inequidad, un tema que hay que
mirar porque el tema de educación superior más allá de compartirlo y de reconocer
el esfuerzo que hay que hacer, en las instituciones tecnológicas de casi todo el país
Ministro y, ministra María Fernanda Campo, estamos con un problema presupuestal
y estaríamos hablando en muchas regiones creo que de 40, 50, 60.000 estudiantes,
Ministra, si, una cifra significativa Ministro, importante que se revise. Con Didier
Tavera, con varios Parlamentarios siempre estuvimos al frente de que la reforma a la
Ley 30 de la educación superior le permitiere a las instituciones tecnológicas, le
permitiere a las instituciones tecnológicas que es una oportunidad en las regiones
para gente muy pobre, también equilibrarse en ese aspecto presupuestal.
Pero tengo fe en algo Ministro y Dios nos permita, más allá de que usted es un
hombre Conservador, los Liberales lo hemos sentido también cercano y amplio en
sus aportes, decirle que si este Presidente como lo estamos sintiendo saca adelante
la paz, va a haber la posibilidad de que muchos de los recursos que hoy se dedican al
conflicto, a superar la guerra, se puedan invertir en lo social y estoy seguro que allí la
educación y el sector de salud va a tener una ganancia. Mi compromiso Ministro y
doy fe de que hoy tenemos una persona responsable, seria y que no va a jugar aquí
con dobles cartas sino que lo que dice es lo que hace. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:42:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra señor ministro, doctor Mauricio Cárdenas
Santamaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-mauricio-cárdenas-santamaría" startTime="2012-09-25T09:42:20">
							<from>Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
A ver, yo también le sugeriría a la Honorable Comisión, si lo tienen a bien, que se
declare sesión informal para que en tres minutos la líder estudiantil, que creo que ha
hecho todo el esfuerzo de venir hasta acá, nos diga por qué un billón de pesos y para
qué un billón de pesos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:42:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto señor Ministro, ponemos en consideración su
proposición de declaratoria de sesión informal, para que intervenga la representante
de los estudiantes. Se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrada. ¿Aprueba la Comisión la sesión informal?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:42:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.
Presidente Tiene la palabra, ella es Johanna Pacateque, representante estudiantil
ante al Consejo Nacional de Educación Superior.
Johanna Pacateque, Representante estudiantil ante el CESU: Muy buenos días para
todos, primero quiero agradecerles el espacio, el, Presidente de la Federación
Nacional de Representantes Estudiantiles les manda excusas por no haber asistido,
hoy nos está representando a nivel internacional en un congreso de organizaciones
estudiantiles hablando a cerca de las problemáticas de la educación superior de cada
uno de los países que lo conforman. Pues primero, yo en este momento soy la
secretaria de la Federación Nacional de Representantes Estudiantiles y tengo el
gusto de decirles que hoy también represento a todo el estudiantado colombiano.
La Federación Nacional de Representantes Estudiantiles ha venido trabajando con
las bases en términos de financiamiento, pero es preocupante poder escucharlos
durante todo el día y saber que las cifras de asignación de los recursos para la
educación superior no son suficientes. En las reflexiones que hacíamos pienso que
los estudiantes somos más conscientes de las problemáticas de la educación
superior que los mismos Parlamentarios plantean. Hoy como representante de los
estudiantes le doy el respaldo a la propuesta que hace la Mesa Amplia Nacional en
términos de un billón de pesos, porque nosotros consideramos como estudiantes
que la base del desarrollo de una sociedad es la educación y nosotros nos damos
cuenta, para responderle al ministro de Hacienda; hay variables críticas en la
financiación y es por ejemplo la contratación personal que puede estar en un orden
de 700.000 millones de pesos, una infraestructura de cinco billones de pesos y
recursos de apoyo a la parte académica y calidad y TIC,s de casi 660.000 millones de
pesos, cosas que ustedes dentro de su propuesta no cubren ni siquiera la mitad y
son las universidades las que tienen que sacar recursos propios donde los
estudiantes tenemos que pagar más matrículas para respaldar esas deudas.
Como Fenaristas, pues nosotros decimos que no hay voluntad política, respaldamos
como estudiantado que realmente se necesita un billón para dar al menos unas
garantías óptimas de una educación con calidad, una educación pertinente, una
educación con cobertura, pero teniendo en cuenta esa voluntad que hablamos los
estudiantes, los rectores, los docentes y muchos sindicatos, el mínimo que pedimos
son los 10 puntos, son 240.000 millones de pesos. Sumando y dando algunas
apreciaciones que las federaciones hemos trabajado con muchos sectores y es por
ejemplo el hecho de volver las universidades públicas de estrato 1, que esas
inversiones que normalmente se dan anuales se inviertan en términos de
infraestructura, tecnología, innovación y adicionalmente promover proyectos como
tarifas diferenciales.
Como es tan corta la intervención y espero tener una oportunidad de hacer una
exposición bastante profunda de lo que hemos trabajado los representantes
estudiantiles de las universidades públicas y privadas del país, quisiera decirle
Ministro, que nosotros todos los representantes de las universidades nos vamos a
reunir en la Universidad de Pamplona el viernes y el sábado, quisiera que usted
estuviera allá para que se diera cuenta de la realidad que ustedes tal vez como
Parlamentarios no se dan, no las han vivido, o no las están viviendo y queremos un
compromiso real desde el estudiantado, un compromiso de palabra, un compromiso
realmente de resultado.
Ahorita usted decía, que no se puede llegar a la movilización pero nosotros los
estudiantes tenemos la convicción de que ha sido la máxima expresión, donde los
estudiantes hemos logrado cosas como por ejemplo, que bajamos la reforma a la Ley
30. Si nosotros como estudiantes no vemos un avance un avance por parte del
Gobierno en términos de financiamiento vamos a salir a las calles, vamos a salir a las
calles de nuevo porque consideramos que es de la única forma que ustedes se dan
cuenta que las universidad necesitan del apoyo.
Entonces, pues gracias, espero ser una herramienta más para todos ustedes, un vaso
dilatador y dilatador y de comunicación con el estudiantado y el Parlamento
Colombiano. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:42:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto. Tiene la palabra señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-mauricio-cárdenas-santamaría" startTime="2012-09-25T09:43:00">
							<from>Dr. Mauricio Cárdenas Santamaría</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
Bueno, he tomado atenta nota de todas las intervenciones, les agradezco todos
estos comentarios, me ayudan muchísimo a formarme una mayor idea de las
necesidades que tiene el sector, las prioridades que ustedes han establecido. Yo le
digo Johanna Pacateque que los Parlamentarios probablemente no son estudiantes
universitarios, pero no por ello no llevan una vocería muy válida, muy legítima sobre
el sector educativo y sobre el sector universitario en particular y estoy seguro que la
democracia, la democracia es sumar, hay muchas formas de representación en una
democracia, los propios estudiantes naturalmente a través de sus organizaciones,
pero el foco de toda democracia es el Congreso de la República y aquí está el debate
de quienes representan una problemática, usted los pudo oír, cada uno tiene
iniciativas, proyectos, ideas que todas sumadas ayudan a mejorar la educación en
nuestro país.
Mire, yo diría una cosa sobre la educación, que no la dije en la introducción, pero
estoy convencido: “La educación lo es todo, pero no todo en la educación es plata”,
la educación lo es todo, pero no toda la problemática de la educación es plata o
recursos, no, hay otros temas que son muy importantes para la educación, pero no
quiero subestimar la importancia del financiamiento y de los recursos, pero no
pensemos que solo con recursos se resuelven todos los problemas. Pero en lo que
estoy completamente de acuerdo es que, cuando vino el Presidente Barack Obama a
Colombia yo tuve la oportunidad de estar en un almuerzo con él y el Presidente Juan
Manuel Santos, y el Presidente Barack Obama le preguntó, Presidente Juan Manuel
Santos si usted pudiera escoger un tema, un área que considere que es la más
importante para las transformación de Colombia, dígame cual es y el Presidente Juan
Manuel Santos le dijo “la educación” y yo creo que en eso tenemos un gran
consenso en el Gobierno, en nuestra sociedad. La educación es el pilar fundamental
sobre el cual uno puede edificar el desarrollo.
Entonces, en eso hay convencimiento y eso se traduce en prioridades a la hora de
asignar las partidas presupuestales y por eso tenemos un sector que tiene una
participación grande en el Presupuesto General de la Nación, que desearíamos que
tuviera más recursos, claro que si, que desearíamos que en este ejercicio de
asignación del presupuesto pudiéramos resolver ya todos los problemas financieros
que tiene el sector, claro que sí. Tenemos restricciones y tenemos que ver cómo las
administramos de la mejor manera y esa es la responsabilidad, pues nuestra en el
Gobierno para tomar la iniciativa presupuestal pero ustedes también en el Congreso
a la hora de aprobar el presupuesto.
¿Qué veo yo? Miren en estos temas de Gobierno también es muy importante las
personas, el liderazgo que ejercen y yo les digo que yo como colega de la, ministra de
Educación y aquí está también la, ministra de Cultura siento que el sector está
extraordinariamente bien representado en el Gobierno, con una persona que da
toda la confianza y toda la seguridad de que lo que se haga en el sector, las partidas
que asignemos será para beneficio de nuestra educación y de nuestros estudiantes y
es a través de ella que vamos conformando todas estas decisiones sobre cómo
asignar e incrementar los recursos.
Yo creo que tenemos una tareíta pendiente y yo les voy a pedir a todos ustedes que
nos den 24 horas, para que mañana en la citación de la Comisión de la Cuarta
traigamos ya respuestas concretas al tema del presupuesto de las universidades.
Partimos de una base que son 70.000 millones que ya vienen en el proyecto de ley
de presupuesto que fue aprobado anoche en Comisiones y yo creo que esa es una
buena noticia, obviamente hay una aspiración de unos recursos adicionales, pero
nosotros tenemos que hacer el ejercicio de ver cómo podemos acomodar algo más y
sobre todo cómo lo podemos direccionar y para qué propósitos y con qué objetivos
dentro de las múltiples necesidades de las universidades.
Se me ocurre que mañana pudiéramos tratar de redondear esa conversación, pero
antes de eso decirles que obviamente como la educación es el engranaje a través del
cual se da la movilidad social, muchas personas que tienen la capacidad, tienen un
título de la educación secundaria y quieren acceder a la educación universitaria no
tienen el financiamiento, los recursos, por eso se nos vuelve tan importante lo del
ICETEX, necesitamos tener más recursos en el ICETEX para financiar ese paso y para
que las personas puedan asumir el reto de dedicarse a formarse sin tener que
preocuparse por estar inmediatamente generando unos ingresos. Por eso ya le
apropiamos al ICETEX unos recursos adicionales para poder ampliar el programa de
créditos educativos y esto yo creo que es fundamental, es para que las personas
puedan llegar a la universidad.
Ahora viene la parte de qué hacemos en las universidades y cómo podemos mejorar
la condición educativa y la calidad de la educación universitaria. No tenemos ninguna
intención Representante Iván Agudelo, de hacer gravar o tributar o de imponer
nuevos gravámenes a las universidades en la reforma tributaria, no tenemos ninguna
intención en ese sentido, compartimos su inquietud de que eso se traduciría en más
costos, no queremos eso, pero si queremos que nuestras universidades sean
universidades donde los recursos también administrados con mucha transparencia,
especialmente las universidades privadas que tengan mucha transparencia en la
administración de esos recursos y haya mucha visibilidad de los ingresos que reciben
de las matrículas y también tener unos altísimos estándares en calidad de educación,
tema que ha sido mencionado por varios de ustedes, especialmente por el
Representante Luis Guillermo Barrera, porque es un tema central este tema de la
calidad de la educación, y también el Representante Didier Tavera, que usted lo dijo
muy claramente y que faltan recursos para mejorar la calidad.
Miren, sobre la asistencia de los ministros de Hacienda a estos debates y no hablo en
primera persona, sino de quienes me han antecedido, pasa muchas veces lo que
ocurre hoy. Yo estoy citado hoy acá, Comisiones Económicas, Comisión Sexta del
Senado y muchas veces uno simplemente no da abasto para atender tantas
citaciones y también estuve esta mañana con los colegas ministros de Hacienda de
América Latina que están aquí reunidos, en fin, pero estamos comprometidos con
este sector, vamos a buscar esos recursos, vamos a ver cómo podemos dar una
respuesta favorable mañana, entendemos que el escenario va a ser la Comisión
Cuarta de Cámara, pero la motivación, la preocupación, la inquietud viene de esta
Comisión y por lo tanto así lo reconoceremos mañana cuando se diga cualquier cosa
en cuanto al resultado de esta discusión.
Termino con una reflexión final y es el tema relacionado con el bilingüismo que
mencionó el Representante Iván Agudelo; yo creo que esa es una causa fundamental
para nuestro país, hay muchas razones, hay muchos argumentos para apoyar esa
causa, a mí me parece que dentro de esta filosofía, de que el Sistema Nacional de
Ciencia y Tecnología ahora cuente con unos recursos de carácter nacional a través de
la utilización de las regalías de ciencia y tecnología le deberíamos dar a este capítulo
del bilingüismo un estímulo adicional para que podamos avanzar realmente en esa
materia, porque si queremos insertarnos en la economía global, si queremos tener
más resultados en nuestros tratados de libre comercio, en fin, yo creo que ese es un
campo en el que tenemos una asignatura pendiente y me parece que contaría con
toda nuestra simpatía para asignarle unos recursos que sean efectivos y que nos den
buenos resultados.
Entonces, en eso estamos trabajando, estamos comprometidos, ustedes tienen la
mejor vocera posible en cabeza de la señora, Ministra y vamos a ver hasta dónde
podemos llegar en esta materia. Y por supuesto decirles que nosotros también
estamos muy preocupados por los temas de equidad regional en nuestro país; aún
dentro del capítulo de las universidades públicas es muy importante fortalecer las
universidades públicas en las regiones porque hay una brecha en la calidad de la
educación entre las universidades públicas en nuestras grandes ciudad, pues todos
somos muy orgullosos de la calidad de la Universidad Nacional aquí en Bogotá, la
Universidad del Valle, la Universidad de Antioquia, pero debemos hacer también por
mejorar la calidad de la educación universitaria en las diferentes regiones en
provincia del país ¿Por qué? Y se los digo con conocimiento de causa, yo
antiguamente era, director de un centro estudios Fedesarrollo y gracias a unos
recursos, entre otras cosas Representante Carlos Amaya, unos recursos de
Colciencias, teníamos la oportunidad de traer a trabajar a Bogotá a estudiantes
graduados de las diferentes universidades fuera de Bogotá y preferencialmente de
universidades públicas y estos estudiantes llegaban, hicieron sus pasantías en
Bogotá, trabajaron con nosotros y de aquí salieron a hacer sus doctorados en el
exterior, y hoy están otra vez en las universidades regionales de profesores, de
decanos, etc., lo cual quiere decir, que fue ese paso por Bogotá que les dio una gran
oportunidad para salir a hacer sus posgrados, etc., pero que el talento está allá y la
gente con condición y con capacidad está, lo que pasa es que necesitamos apoyarlos
más
La calidad de la educación está centralizada, entonces, tenemos que buscar llegarle
más a las regiones para que los estudiantes que se están graduando en las
universidades, por ejemplo doctor Ciro Rodríguez, en el departamento de Norte de
Santander en Ocaña en particular, tengan también oportunidades que no solo son
locales sino que son oportunidades nacionales o internacionales, esa es una tarea
que tenemos pendiente.
De manera que pues seguiremos trabajando, mi conversación la tendré hoy con la
señora, Ministra y espero que mañana podamos haber logrado la “cuadratura del
círculo” para ver si llegamos a una cifra que no va a ser Johanna Pacateque la
aspiración de los estudiantes, porque simplemente no hay capacidad para eso, por
más deseo y buenas intenciones no tenemos cómo, no tenemos los recursos para
asignarle un billón de pesos a las universidades, pero si podemos hacer un esfuerzo
de forma tal que yo lo que les sugiero es lo siguiente, mire, canalicen las energías de
ustedes, el talento, las ganas que ustedes tienen por trabajar por la educación, más
bien en asegurar que estos recursos que vamos a asignar, que vamos a aportar
queden bien invertidos, en los temas que son prioritarios para las universidades,
porque es que después viene la discusión al interior de la comunidad universitaria de
en qué hacerlo, aulas, capacitación de los profesores, mejoramiento de las
condiciones para los estudiantes.
Entonces, ese debate es el debate natural para que ustedes canalicen todas sus
energías y no las desperdicien en actividades que no porque nosotros no tengamos
la voluntad, sino porque no tenemos la capacidad de apropiarle un billón de pesos,
pues a lo mejor no van a ser tan productivas. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:43:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>El doctor Iván Agudelo me dice que un minuto, vamos a ver si es
cierto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-09-25T09:43:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Inclusive menos señor Presidente, pero si hemos
sie4mpre insinuado la presencia del ministro de Hacienda también no podemos
dejar pasar de alto los anuncios tan importantes que él le da al país, mire que si es
muy importante y agradecerle que estuvo más de hora y media, para esta Comisión
es muy importante.
Un anuncio fundamental es que ya los jóvenes pueden estar tranquilos, los
estudiantes pueden estar tranquilos, primero que el Ministro defiende los mismos
integrantes de esta Comisión Sexta, le agradezco Ministro que usted interprete
realmente el sentir de los Congresistas de esta Comisión y que le envíe ese mensaje
a nuestra joven estudiante de que aquí sí defendemos la educación, y es el mensaje
para ustedes los jóvenes, el mensaje es que aquí siempre van a tener una
interlocución porque hemos sido estudiantes, nos hemos sentado en los pupitres y
también somos padres de familia.
Ministro, le agradezco que usted le diga hoy al país que en la reforma tributaria no
va la carga impositiva a las instituciones de educación superior, le agradezco porque
es un mensaje que tranquiliza a los padres de familia y a los jóvenes de este país, y
reconocerle a la señora, Ministra que en su momento y desde el partido Liberal ella
salió a acompañarnos cuando yo hice esa denuncia señor Ministro, de la no
posibilidad de que eso prospere. Le agradezco que usted le entregue ese mensaje al
país, agradecerle el tema del bilingüismo, le sugiero señora, Ministra a usted que con
su equipo de trabajo ha estado en esto, por favor que se pongan de acuerdo con los
equipos del ministerio de Hacienda, con esa noticia tan importante que usted le
entrega hoy al país, que por favor ustedes desde el Ministerio pongan sus equipos de
trabajo y siempre con la ayuda de esta Comisión para sacar adelante ese tema tan
importante.
Señor Ministro, gracias y vea la importancia de usted estar sentando aquí en esta
Comisión que es su Comisión. Muchas gracias señor Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-25T09:43:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Ministro solo para hacer una réplica; en el
ranking de Shanghái que es tal vez el ranking más reconocido en el mundo como
usted sabe, para definir las calidad de las mejores universidades del mundo, la
primera que aparece es la Universidad Nacional en el lugar 431, el percápita por
estudiante de la Nacional está en 8.900.000 pesos, hay universidades como la de
Pamplona que el percápita es de 700.000 pesos, universidades como la mía, que el
percápita es de 3.200.000 pesos, universidades como la de Johanna Pacateque, yo
no sé si ustedes y creo que nadie sabía que la Universidad Militar Nueva Granada es
pública, nadie sabía eso, porque las matrículas allá con de cuatro y cinco millones de
pesos, ¿Por qué?, porque el percápita por estudiante es por ahí de 100.000 pesos
por estudiante. Es decir, es una desigualdad difícil que hay que entrar a solucionar y
por eso me parece que la fórmula que ha usado la, Ministra de enviar el 50% inercial
y el otro 50% a las pequeñas es clave.
Permítame termino Presidente, pero decirle Ministro, el ranking de Shanghái mide
premios Nobel, doctorados, profesores con doctorado, investigación y eso
indudablemente Ministro, pues se lo dice un ingeniero electrónico que no tiene
mucha experiencia en macro-economía pero es dinero, eso significa recursos. Yo
estoy de acuerdo con que hay que saber en qué se invierten los recursos, pero
indudablemente lo han demostrado teóricos que la calidad necesariamente necesita
una excelente financiación, era para eso Presidente: Y sin dejar de decir una cosa,
permítame Presidente, que el doctor Wilson Gómez dijo que yo hablo mucho, lo que
pasa cuando uno, la primeras vez que uno habló en el Congreso fue después de seis
días de caminar, después de una marcha, entonces, uno entiende que es muy
importante acá hablar y que como yo no tengo las mayorías como tiene el Partido de
la U que son muchísimos, pues toca aprovechar la palomita que dé el Presidente.
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:43:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Agradecemos al doctor Mauricio Cárdenas, ministro de Hacienda y
Crédito Público. Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero Trujillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-09-25T09:43:50">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente, quiero darle un saludo a la, ministra
de Educación, a la, ministra de Cultura. Infortunadamente por cuestiones de
itinerario pues no pude estar esta mañana en el inicio de este debate, sin embargo
yo tengo una inquietud señora, Ministra desde hace algunos días, sobre la
problemática social que tiene la juventud del país.
Para mí la problemática social que hay nace de la jornada escolar, la jornada escolar
donde inicia de siete, siete y media a una de la tarde, los estudiantes quedan
totalmente libres a la una de la tarde hasta las seis de la tarde. Para mí el ocio es el
caldo de cultivo de todos los vicios y yo creo que a nosotros nos ha faltado estudiar
muy a fondo el tema de ese tiempo libre, hay que presentarle a los estudiantes, a las
entidades educativas unas jornadas lúdicas en ese tiempo libre que sean
obligatorias, jornadas que deben se culturales, ya sea música, pintura, teatro, no sé
qué, o deportivas. De tal forma que los estudiantes tengan ese tiempo libre
ocupado, eso nos lleva a prevenir la problemática de la drogadicción, la problemática
de la violencia, la problemática que encontramos en toda la juventud, usted se
encuentra en todas nuestras ciudades todos los muchachos en una esquina de una
cuadra, diez, doce muchachos viendo a ver cómo consumen vicio, viendo a ver a
quien atracan y de ahí yo creo que hay que, dentro del presupuesto de las
actividades educativas hay que financiar e invertir en prevención y la prevención se
hace teniendo el tiempo libre, ocupado los estudiantes.
Yo veo en los presupuestos y ahora lo decían, los presupuestos que se arman, lo
último que se atiende es lo que es el deporte y la cultura, y yo creo que antes que
poner dentro del presupuesto cifras astronómicas, digamos en Defensa, se debiera
sacar un billón o algo así para atender estas actividades de la juventud, con esto
vamos a prevenir y no vamos a hacer actividades curativas, las actividades curativas
no sirven de nada; yo vi esto de ponente dentro del proyecto del bullyn y la
problemática sexual. Ese es un proyecto que si bien nos da mucha información, se
atiende con consejos y demás, yo creo que efectivamente si no se montan
actividades que sean efectivamente lúdicas, donde en vez de sacar estadísticas y
demás que a eso nada nos conlleva, o de ir a sancionar a los estudiantes que caigan
en estas actividades, si el tiempo libre lo tenemos efectivamente ocupado, tengan la
plena seguridad que vamos a tener una mejor sociedad el día de mañana y mejores
líderes indiscutiblemente.
Presidente (H.R. John Jairo Roldán Avendaño, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Gracias Honorable Representante.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta): Señor Presidente, antes de darle el uso de la palabra a otro Representante
quiero que le solicite a la Comisión Sexta si se convierte en sesión permanente,
porque ya han transcurrido tres horas y cuarenta minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:44:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>¿Se declara en sesión permanente la Comisión Sexta?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:44:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:44:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En aras de lo que ha transcurrido esta mañana, consideramos que si la
señora, Ministra le va a dar una respuesta al Honorable Representante Jairo Quintero
y vamos a continuar, pues también tenemos que ser respetuosos con la señora
ministra de Cultura que está aquí desde las ocho de la mañana, estamos hablando
del presupuesto y ojalá aprovechemos mañana, no solo hablar del presupuesto de
educación, hablar también del presupuesto de cultura porque si se trata que vamos
a defender los ministerios que pertenecen a la Comisión, no nos podemos olvidar
que el ministerio de Cultura también hace parte de esta Comisión. Entonces, señora
ministra de Educación, sabemos que tiene una cita en la Comisión Séptima, si a bien
tiene usted cerrar su participación y seguidamente nos va a hablar la, ministra de
Cultura.
Honorable Representante Jairo Ortega, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-09-25T09:44:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, era para corroborar esa inquietud
del Representante Jairo Quintero, hace algunos, el año pasado o hace dos años una
de las inquietudes para mejorar la educación, para mejorar la calidad y para ayudar
al problema social, para ayudar a los padres de familia, ellos vienen invocando que
seamos intermediarios ante su despacho para ver cómo se prorroga la jornada
escolar, esa es una necesidad sentida ya. Nosotros los que tenemos a estas alturas
una edad avanzada, casi cincuenta años estudiábamos en dos jornadas y vimos que
eso era fructífero, hoy los colegios privados que desafortunadamente la gente de
escasos recursos económicos no los pueden pagar, vemos que allí hay tranquilidad
porque tienen doble jornada y todo el día están allá mientras los padres están
laborando.
Quisiera escuchar, Ministra a ver qué proyectos tiene para el próximo año, porque
entiendo que hay algunos colegios públicos que usted ha ido, yo vi en algún recorte
de comunicación de prensa que usted visitó un colegio de aquí de Cundinamarca que
ya amplió su jornada escolar, esto tiene una interrelación con los municipios, con los
departamentos, apoyos logísticos de infraestructura, de más docentes, de más
presupuesto y sería importantísimos para los padres de familia que tienen que
trabajar desafortunadamente para poder sostener sus hijos y que no pueden estar al
pie de sus hijos porque están laborando, darles la noticia de que el Ministerio está
trabajando en ese tema de la prolongación de la jornada escolar en actividades
lúdicas que las necesitan los muchachos.
Pero después de que los tengamos, vi que el Ministerio va a aportar almuerzos
escolares, porque si los tenemos allí almorzando y continúan a la una y media o dos
con su obra de teatro, y después con un deporte, y después con inglés, yo creo que
nosotros aportamos al país a mermar esa violencia que está hablando el compañero
Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2012-09-25T09:44:40">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Si
Presidente, evidentemente comparto la enorme preocupación que han planteado
los Honorables Representantes Jairo Quintero y Jairo Ortega respecto de la
importancia de tener más tiempo los niños y los jóvenes en nuestras instituciones
educativas. Nada peor para esos niños y jóvenes salir del colegio temprano o
ingresar al colegio en la jornada de la tarde y tener tiempo absolutamente libre,
tiempo absolutamente ocioso.
¿Qué buscamos nosotros desde el ministerio de Educación Nacional? Que nuestros
niños y jóvenes puedan tener un uso productivo y sano de su tiempo libre y por eso
hemos venido trabajando de la mano con la, ministra Mariana Garcés en Cultura,
para generar una oferta, oferta ya en lo local, en lo territorial para que esos niños y
esos jóvenes después de que terminen su jornada puedan tener lo que se denomina
en mi sector jornada escolar complementaria o jornada escolar extendida, donde en
esas horas adicionales puedan tener actividades lúdicas, danza, deporte, artes,
formación en bilingüismo, formación en el uso de las TIC, y eso es lo que estamos
nosotros construyendo de la mano de las entidades territoriales.
¿Quiénes son unos aliados para el sector educativo?, Las cajas de compensación
familiar. Las cajas de compensación con parte de los recursos de FONNIÑEZ, nos
ayudan a nivel de municipio y a nivel de los departamentos a construir esas
actividades extracurriculares, esas jornadas adicionales, complementarias en
nuestras instituciones educativas.
Hemos venido nosotros también trabajando de la mano de organizaciones sociales
que nos ayudan en el municipio a generar esa oferta adicional. Coldeportes, donde
no sé por qué razón en el pasado no se había podido trabajar armónicamente, entre
el MEN y Coldeportes quiero decirles que estamos trabajando de la mano del
director de Coldeportes para que en los municipios y con las entidades territoriales
poder hacer uso de las instalaciones deportivas, que la mayor parte del día, están
absolutamente desocupadas. Entonces, ¿Qué estamos haciendo con Coldeportes’,
Coldeportes aporta lo que se denomina los tutores o sea los profesores, para que en
los colegios podamos nosotros ir creando escuelas deportivas y promoviendo el
deporte en nuestras escuelas públicas a nivel nacional.
Entonces, eso es lo que hemos venido haciendo desde el MEN, dándole asesoría,
asistencia técnica a las secretarías de educación para que se generen estas alianzas,
ayudar a generar oferta, allá en el municipio porque es que allá es donde hay que
trabajar, en ese municipio, en esa vereda para que esos niños después de su jornada
escolar puedan tener un uso sano, productivo de su tiempo libre y que sea utilizado,
como bien lo decía, en actividades lúdicas, recreativas, formación en tecnologías y en
formación de bilingüismo. Ese es uno de los propósitos más importantes que
lideramos desde el MEN, porque ello ayuda en todo, ayuda a mejorar la convivencia
entre esos niños, ayuda a mejorar la calidad de la educación, ayuda a que nos
reconozcamos de mejor manera en las instituciones educativas y aprendamos a
convivir en paz. Y ahora que el Presidente ha lanzado este proceso de paz, que por
supuesto todos los colombianos estamos rodeando, pues estas jornadas extendidas,
complementarias como se llaman en el sector, pues juegan un papel muy importante
en la construcción de esa ciudadanía, en el fortalecimiento de la democracia, en el
desarrollo de esa formación en ciudadanía que luchamos y a la cual le hemos
apostado desde el MEN. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:44:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Le agradecemos señora, Ministra. Representante Jairo Ortega tiene el
uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-09-25T09:45:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias, Ministra, pero está muy bien lo de las guías y
toda la capacitación que le están dando a los entes territoriales y a las secretarías de
educación, pero si no hay una política pública en ese sentido y presupuesto para eso
muy pocos municipios la van a hacer porque no hay los recursos, hay muchos
municipios que viven es de las transferencias, no más, por lo menos los almuerzos, si
no está el Gobierno Nacional aportándolos allá no va a haber como alarguen la
jornada escolar, no se va a dar, Ministra. Por eso es importante que lo presupuesten,
que lo toquen y poder llegar no a los mil municipios, empecemos por una cantidad
de municipios y los que quieran pues hay que empezar con los municipios a ver
quienes quieren esa jornada; yo me imagino que la mayoría, eso va a ayudar a
reducir la violencia y a los padres les va a gustar, pero esto es con presupuesto
Ministra.
Y lo de Coldeportes magnífico, entonces ¿Cuánto va a aportar Coldeportes?
¿Cuántos instructores va a transferirle la plata? Porque INDER por decir algo Palmira,
INDERPALMIRA pues querrá llegar a todos los establecimientos educativos con un
instructor pero quién los paga, si lo poco que tienen es de unas estampillas, porque
los recursos casi no dan recursos para cultura, ni para recreación, ni para deporte,
eso no lo hay, son las cenicientas de todos los presupuestos nacionales,
departamentales y locales.
Entonces, si el Gobierno Nacional allí no ayuda, porque es un problema nacional a
que implementemos ese sistema de la doble jornada, difícil lo van a hacer los
municipios. Entonces,, Ministra le pedimos el favor ese tema, es con presupuesto
llegar con el deporte, pero eso es aportando desde acá del Gobierno Nacional el
rubro presupuestal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:45:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Le agradecemos a la, ministra de Educación su presencia en esta
mañana, su puntualidad como siempre y ojalá mañana se traduzca la gestión de la
Comisión en las decisiones del Ministro. Le agradecemos pues mucho, Ministra que
haya estado con nosotros en esta mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2012-09-25T09:45:20">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Presidente yo confío que mañana les vamos a tener muy buenas noticias, como yo
les he venido diciendo a ustedes en las varias citaciones que me han hecho para
mirar el presupuesto, pues he venido trabajando de la mano del ministro de
Hacienda y con el, director de Planeación Nacional para ver como mejoramos el
financiamiento para el sector y sin lugar a duda la sesión del día de hoy aquí en esta
Comisión, va a ser definitiva para esa conversación que vamos a sostener como bien
lo dijo el señor Ministro, dentro de las múltiples que hemos tenido, hoy al final del
día para ver qué buenas noticias les podemos tener mañana a ustedes como
Comisión Sexta que han venido luchando por un mayor financiamiento para
educación, y lo que es más importante para los niños y jóvenes de Colombia. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:45:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Muy bien, Ministra. Tiene el uso de la palabra la señora Mariana
Garcés,, ministra de Cultura.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-mariana-garcés-córdoba" startTime="2012-09-25T09:45:40">
							<from>Dra. Mariana Garcés Córdoba</from>
							<p>Muchísimas gracias a la
Mesa Directiva y a los Honorables Representantes que a pesar de la hora todavía
permanecen aquí, muchísimas gracias.
Quisiera que pusiéramos el presupuesto de 2013 del ministerio de Cultura, este el
proyecto de presupuesto que nos fue anunciado, la cuota comunicada por la
Dirección de Inversiones y Finanzas Públicas del DNP y con ella hemos venido
trabajando. Nuestro presupuesto de funcionamiento ha crecido en un 71.11% y lo
tenemos básicamente representado y discriminado como ustedes lo pueden ver en
pantalla; los gastos de personal han crecido en un 3.9% y los gastos generales han
disminuido en 1.47%.
El tema nuestro es como ustedes saben, es que en el funcionamiento se incluyen los
recursos IVA de telefonía móvil celular, que son unos recursos que simplemente se
transfieren a las regiones y ejecutan las regiones, ahí hay un crecimiento importante
del 8.29% y adicionalmente de conformidad con el último fallo se recuperan unos
recursos muy importantes para las bibliotecas públicas, de los cuales nos fueron
asignados una parte en este 2012 y la mayor parte serán asignados en el 2013.
Nosotros les hemos enviado a todos los Representantes de la Comisión Sexta una
comunicación, dado el proyecto de ley que ha sido radicado el Honorable
Representante Pablo Sierra de la Comisión Séptima de Cámara donde se vuelven y se
modifican otra vez estos porcentajes y quisiéramos solicitarle a ustedes el
acompañamiento de manera que los recursos de las bibliotecas se respeten.
Están pidiendo una modificación en el que le suben al deporte y esos recursos los
distribuyen 50% para el deporte y 50% para la cultura. Lo que dice el fallo es que el
10% del 4% de los recursos IVA se le deben respetar a las bibliotecas públicas. Ya una
vez ese tema había hecho tránsito; el Representante Pablo Sierra es muy cordial y
nos dice que en la redacción del proyecto no se interpreta como nosotros lo
interpretamos, nosotros no solamente desde nuestras oficinas jurídicas, sino con
todo el sector de las bibliotecas lo hemos hecho mirar y lo que pedimos es que se
puntualice en su redacción de manera que no se golpee, dado que esa no es la
intención del Representante. Él dice claramente que no es su intención reducirle
recursos a las bibliotecas, por el contrario, apoyarlas; y entonces, lo que nosotros
pedimos es que se especifique la redacción de esa propuesta de manera que haya
claridad absoluta para todo el mundo, en eso les pedimos que ustedes nos
acompañen.
Ahí están los recursos también que serán transferidos a las regiones y que provienen
de la ley del espectáculo público, 35.000 millones de pesos dado esa ley
estructurante para el sector que aprobó el Congreso de la República y que esos
35.000 millones de pesos serán incluidos en temas de infraestructura cultural, la ley
va muy bien, aprovecho esta oportunidad para decirles y que este año nosotros
vamos a transferir recursos de aproximadamente 10.000 millones que así los han
generado, con la condición de que las secretarías de hacienda las transfieran a las
secretarías de cultura y las puedan invertir en infraestructura cultural. Los líderes en
el país que se sentaron, analizaron la ley, la entendieron y la implementaron es la
ciudad de Medellín, la ciudad de Medellín recauda mucho más por la ley espectáculo
público de lo que recauda Bogotá, tema que es muy significativo y que debe
complacer al Congreso de la República en la medida en que es un instrumento
realmente estructurante, que si los municipios lo implementan y se acogen a todos
los preceptos que fueron consagrados en la ley, pues van a tener realmente varios
beneficios a partir de que fue sancionada y la primera vez que van a ver realizadas
esas expectativas son en este año.
De ahí que como ustedes ven, no son recursos por funcionamiento que ejecuta el
ministerio de Cultura, sino que se transfieren directamente a las regiones y que por
ser recursos de transferencia están en ese presupuesto de funcionamiento.
Hay otro tema que es muy importante para nosotros, que es el Programa Nacional
de Concertación, todos ustedes conocen el Programa Nacional de Concertación,
ustedes nos han ayudado a que desde sus regiones participen en este proyecto. Este
año vamos a adjudicar la cifra que ahí está y el programa nacional recibe solicitudes
hasta el próximo 28 de septiembre y esos son recursos que se ejecutan el año
inmediatamente siguiente a través de las ocho líneas estratégicas que están
consideradas en ese programa nacional.
Sentencias y conciliaciones, y ese es el total del presupuesto de funcionamiento del
ministerio de Cultura, donde ustedes pueden apreciar que las grandes partidas como
son los 50.000 millones del IVA a la telefonía móvil celular que también debemos
estar muy pendientes de que no se modifiquen en la próxima reforma tributaria que
va a presentarse ante el Congreso, que no le vayan a quitar esos recursos a la cultura
y el Programa Nacional de Concertación, son los que componen el gran presupuesto
de funcionamiento que se traslada directamente a las regiones.
En cuanto al proyecto de inversión del ministerio de Cultura, de lo que nosotros
recibimos como presupuesto de inversión en el 2010 a lo que será el proyecto de
inversión para el 2013, hemos logrado un incremento del 80%, cosa que para el
sector es altamente gratificante, ustedes saben que nosotros no somos el Ministerio
de los grandes presupuestos pero sí ha habido una respuesta y un acompañamiento
por parte de la Comisión Sexta en la lucha por ese presupuesto y de verdad una
respuesta positiva desde el ministerio de Hacienda. El incremento de ese
presupuesto se ha destinado a dos temas que son de la mayor importancia para el
ministerio de Cultura y que también ustedes son receptores de esas inquietudes
cuando están en sus regiones una, la infraestructura cultural que hoy va a tener
mayores recursos para que más casas de cultura, más bibliotecas públicas y más
escuelas para las artes representativas en la línea. Representante Jairo Quintero, de
lo que usted dice y que podamos nosotros a partir de las bibliotecas, de las casas de
cultura y de los centros de formación artística o escuelas de arte, brindar esa
formación complementaria.
Nosotros llevamos estudios muy serios de qué pasa con un niño cuando asiste
regularmente a la biblioteca pública o cuando asiste regularmente a clases de
música, danza o de cualquiera de las artes representativas y la verdad es que sus
rendimientos académicos mejoran de una forma muy considerable y adicionalmente
adopta desde muy pequeño, condiciones que le permitirán ser mejor ciudadano,
hace parte de procesos participativos, hace parte de trabajos en equipo en una
orquesta aquellos niños que están con nosotros o en la Fundación Batuta o en las
600 escuelas de música que tenemos a lo largo del país, pues son niños que
aprenden a compartir y a saber que el trabajo individual es lo que posibilita un buen
trabajo de conjunto.
Nosotros como nunca antes en el ministerio de Cultura, hemos realizado obras de
infraestructura, hemos respondido a esa confianza en el incremento del presupuesto
que ha sido trabajado por parte del Congreso de la República, aprobado por el
Congreso de la República y sensibilizado a través de Hacienda.
Este primer semestre estamos entregando 28 bibliotecas públicas que estamos
terminando y en el segundo iniciamos 22, adicionalmente estamos adecuando
teatros existentes en el país, quiero destacar dos: Uno patrimonial en Jericó -
Antioquia y otro en la isla de Providencia, casi que nuestra mirada está concentrada
en los municipios 5 y 6, con especial énfasis en consolidación y sí sabemos que las
verdaderas transformaciones sociales en el país se logran a través de la cultura y a
través de la educación.
El segundo incremento, el presupuesto lo hemos destinado a la Dirección de
Patrimonio, la Dirección de Patrimonio trabaja en dos líneas: Una en la recuperación
de bienes de interés cultural del ámbito nacional que así son declarados y
reconocidos, con participación de los gobiernos locales y departamentales y ahí
tenemos deficiencias, nosotros con los presupuestos que tenemos no somos capaces
de atender todas las necesidades de recuperación patrimonial que requiere
Colombia y trabajamos adicionalmente en las líneas del patrimonio inmaterial, yo
siempre he sostenido que aunque el turismo de carácter ecológico es muy
importante para el país, usted en otros países también encuentra paisajes preciosos
y encuentra playas maravillosas, lo que le es único y que nadie se lo puede repetir en
ninguna otra parte es su cultura, sus tradiciones culturales. Por eso para nosotros el
fortalecimiento de la cultura inmaterial y del patrimonio material de los colombianos
es fundamental.
Nosotros venimos trabajando muy duro en una política pública sobre cocinas
tradicionales, venimos trabajando muy duro en el reconocimientos de nuestras
fiestas y tradiciones, hacer cada vez más grandes todas aquellas manifestaciones,
desde las más pequeñas que tiene el país en los municipios más apartados hasta las
más significativas que tienen resonancia y reconocimiento internacional. No
necesariamente los departamentos del país que tienen mayores presupuestos son
los que le dan mayor importancia a la cultura, por el contrario, los municipios y
departamentos que tienen menos opciones económicas son para los que la cultura
es realmente un eje estructurante, Chocó por ejemplo. Entonces, con esos
municipios tenemos nosotros un gran trabajo, una gran cercanía y una posibilidad de
concertar esos proyecto de manera conjunta.
Los objetivos estratégicos nuestros están en estas cinco líneas y cuando uno no tiene
los grandes presupuestos, pues el sexto punto se convierte en un tema fundamental.
Consolidar el Sistema Nacional de Cultura y trabajar de la mano con las secretarías
departamentales y municipales es una de nuestras prioridades, cuando tenemos
objetivos estratégicos conjuntos y la posibilidad de que los recursos pongan
recursos, los departamentos y nosotros, los temas son posibles, así lo vemos
claramente en todo lo que hemos podido realizar en el ministerio de Cultura en
estos dos años, tenemos un tema importantísimo que es el de impulsar y fortalecer
las industrias culturales, ahí tenemos unas líneas de crédito que nos han sido
aprobadas con el sector financiero, de manera que pequeños cultores puedan
acceder a unas líneas de capital semilla y poder empezar con sus proyectos
productivos.
Nosotros estamos empeñados en fomentar los procesos de formación artística y de
creación cultural y obviamente como ustedes saben, el eje estructurante es el tema
de la lectura y de la escritura. Nosotros hemos dedicado presupuesto a la adquisición
de libros para primera infancia como nunca antes en el país, este año estamos
completando una colección de 240 títulos, ciudadosamente seleccionados que han
llegado a todas las bibliotecas públicas y en un trabajo concertado con la, ministra de
Educación, donde las, Ministra atiende las bibliotecas escolares, nosotros las
bibliotecas públicas y también a los niños que están en los hogares del ICBF
cualquiera sea su denominación, u hogar comunitario, u hogar integral para la
primera infancia.
Nosotros tenemos una meta muy importante, somos el país que menos leemos en
América Latina, 1.6 libres año por habitante, al final del 2014 queremos duplicar ese
índice de lecturabilidad, estamos muy por debajo de países como Brasil que hasta
hace poco tenía índices iguales o inferiores a los nuestros, hoy Brasil tiene cuatro
libros año por habitante leídos, y países donde los temas del conocimiento son los
que dan prestigio en la sociedad, pues leen entre 10, 12 y 20 libros al año sus
habitantes. Nosotros creemos que esa es una manera de cerrar las brechas, que es
una manera que los niños realmente accedan al conocimiento y por eso nuestro
empeño de facilitar su circulación.
Hemos también iniciado el proyecto de tener en los hogares de las familias
colombianas, la posibilidad de que vayan formando una biblioteca en el hogar, el
30% de los hogares en Colombia no tienen ni siquiera un libro. De manera que
venimos trabajando desde el aula de clase con la, ministra de Educación, desde la
biblioteca pública, desde el hogar del ICBF y desde la casa, y ahí los padres de familia
son fundamentales, un niño al que su padre no le dedica, o su madre o su adulto
mayor a cargo, un tiempo significativo para leerle una historia, pues es un niño que
difícilmente adquiere el hábito lector y el hábito lector se adquiere entre los cero y
los siete años, después es muy difícil que el niño llegue a los libros, así tenemos unos
procesos de formación, tenemos unos proyectos de becas para estudiantes que
después van al exterior, unos programas cuando estudiantes han ingresado para
estudiar artes en universidades prestigiosas del exterior y su problema es la
manutención, nosotros entregamos un estímulo para que esos estudiantes puedan
permanecer en el exterior, dedicado a su labor y su tarea de aprender y que no
tengan que emplearse en otra cantidad de cosas para poder vivir, así estamos
entregando a través del Programa Nacional de Estímulos 10.000 millones de pesos
para la creación a nivel personal, al artista como persona natural y entregamos
32.000 millones de pesos a entidades e instituciones que nos presentan sus
programas y proyectos en las ocho líneas estratégicas que tiene el ministerio de
Cultura.
Trabajamos muy de cerca con las comunidades afro-descendientes y con las
comunidades indígenas. En el Cauca ahora con las comunidades Paeces vamos a
entrar a la reconstrucción de las capillas doctrineras que están en lugares
supremamente apartados de los municipios, que hay que llegar prácticamente hasta
esos resguardos a caballo, dos y tres horas, es el departamento que más capillas
doctrineras tiene, esa ha sido una solicitud de la comunidad Paez al ministerio de
Cultura y le vamos a dar viabilidad dado que esa es su priorización, nosotros como
ministerio de Cultura entendemos que nuestro papel es el de ser facilitadores y
apoyar las manifestaciones culturales que se dan a lo largo y ancho del territorio
colombiano, nosotros en el ministerio de Cultura no definimos esas prioridades, las
definen las regiones y trabajamos de la mano con ellos en nuestro papel de
facilitador con las autoridades culturales locales.
Estos objetivos estratégicos tienen una serie de metas para el 2013 que con el
presupuesto que tenemos aspiramos a poderlas cumplir y esas metas y esos
objetivos estratégicos les fueron enviados con anticipación a cada uno de ustedes.
Esas son nuestras cifras y ese es nuestro proyecto de presupuesto para el 2013.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-09-25T09:45:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muy bien doctora Mariana Garcés le agradecemos esa información que nos ha dado
y ojalá que la Comisión pueda contribuir también para que cada días se mejore más
el presupuesto del ministerio de Cultura y podamos nosotros también ser parte
fundamental del desarrollo cultural y de las políticas que tiene a su cargo doctora
Mariana Garcés. Tiene la palabra doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-09-25T09:46:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Yo creo que hoy
ha sido un grandioso día para esta Comisión, tantos logros que hemos tenido
después de tan arduas luchas; y también hacerle un reconocimiento a la señora
ministra de Cultura, porque pues siempre aquí hemos sido serios, hemos sido fuertes
en un momento dado con los diversos ministros, pues al fin y al cabo ese debe ser su
compromiso de cada uno defender cada una de sus carteras como nosotros también
lo mismo.
Es indudable que hay que hacer un gran reconocimiento señora, Ministra, en cabeza
suya a todo el tema de la cultura, sabemos que ha sido una cenicienta siempre el
tema y usted lo debe sentir de las angustias de cada uno de esos líderes o personas
que tienen esos procesos en cabeza de ellos, desde lo local, lo regional, ahorita pude
sostener una conversación con usted, que de verdad me interesa mucho, que de
pronto usted no tuvo ahí, pero yo quiero que hagamos referencia a eso porque es
muy importante.
Usted plantea de cómo todas esas políticas se pueden direccionar desde lo seccional
y lo local, yo ahorita le hablaba a usted el tema de barrio, además no es ni siquiera
novedoso, usted misma me lo dice, de cómo se ha venido trabajando en esa
dinámica y es bien interesante Dra. y por eso ahorita le pedí una cita. Por
ejemplo vamos a hablar de Medellín, en Medellín la Comuna 15 conocida como todo
el sector de Guayabal es una comuna que contiene siete barrios, son casi 100.000
habitantes y genera unas dinámicas bien interesantes y si sabemos que Colombia es
un país de regiones y los departamentos son también departamentos de
subregiones, también los municipios en este caso como Medellín también atiende
diferentes dinámicas culturales en cada uno de sus barrios, unos con más
posibilidades y otros con menos posibilidades pero todos siempre atienden a una
manifestación artística, cultural; y que bueno que usted plantea el tema de
apoyarlos con recursos, eso es sumamente importante porque indudablemente
Dra. señora, Ministra y al país entero, al ser humano hay algo que lo mueve y es
el respeto y el reconocimiento, a todos nos gusta que nos respeten y que nos
reconozcan y por eso estamos acá defendiendo personas que no tienen las mismas
posibilidades que nosotros hoy podemos tener, pero que nos dan un voto de
confianza creyendo que nosotros podemos venir a defender todos esos intereses.
Y es fundamental esa defensa del tema de esas manifestaciones culturales en cada
uno de los barrios, y lo tengo que decir por Medellín. Medellín, hoy se está
presentando una película por televisión, sabemos, para nadie es desconocido que
Medellín derramó mucha sangre, muchos jóvenes murieron antes de tiempo, pero
que hoy esos mismos jóvenes quieren reivindicarse y de pronto algunos que no
participaron en esa guerra hoy creen en un país y qué bueno que usted, en cabeza
suya señora, Ministra le diga a esos jóvenes que en el Gobierno Nacional, el Gobierno
social del doctor Juan Manuel Santos tiene una, Ministra, que tiene una Comisión
Sexta que reconoce y respeta esas manifestaciones de esos jóvenes, porque
nosotros creemos en esos jóvenes, ni más faltaba, y ahorita muy bien lo decía
nuestro ex-compañero Carlos Bonilla del Cauca y yo lo he dicho en algunos
escenarios, somos una generación de la guerra, ahora que hablamos no tanto de la
paz, porque el tema de la paz es un tema muy relativo, pero si acabar el conflicto
armado que es fundamental porque somos una generación de la guerra, nacimos en
la guerra, nos criamos en la guerra y todavía aspiramos a no morir en la guerra y yo
creo que hoy vivimos en un momento de esperanza, en un momento de luz, en un
momento donde vemos que nuestros jóvenes y que nuestros hijos van a poder tener
esa Colombia que todos hemos soñado.
Entonces, de verdad mi reconocimiento señora, Ministra y qué bonito que desde esas
dinámicas barriales se generen esas posibilidades , porque inclusive puede que el
orden de los factores no altere el producto, puede que lleguemos a lo mismo, pero
que bueno cuando uno le dice al joven del barrio “venga que usted importante para
mí”, que el padre de familia diga: “Oiga mire que el Estado nos está reconociendo,
mire que el Estado nos está respetando”, y no que siempre llegue es la cuenta de
servicios, los impuestos, o el garrote pues, no, también la zanahoria eso es
fundamental. Y en últimas lo que nosotros tenemos que hacer como funcionarios
porque esa debe ser nuestra razón de ser es acercar el Estado a las comunidades, es
nosotros poder tender esos puentes y cuente con esta Comisión que es su Comisión
señora, Ministra y de verdad que la felicito por lo que está haciendo y que podamos
generar esas dinámicas que pueden tener posiblemente la misma meta, los mismos
logros pero con una dinámica inversa.
Muchas gracias señora, Ministra y muchas gracias señor Presidente, hoy he hablado
mucho pero creo que le fue muy bien a esta Comisión y al país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:46:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-09-25T09:46:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Señora, Ministra, resaltar de la misma forma como con pocos recursos se logra hacer
bastante por la cultura y así lo ha reconocido el pueblo colombiano, vemos en las
diferentes encuestas como su labor es resaltada. De la misma forma decirle que
vamos a acompañar esa solicitud que usted hace con respecto a los recursos de la
cultura, sabemos que los recursos del deporte son necesarios, nos han dado
bastantes glorias, pero de la misma forma aquellas luchas que se han logrado a
través de la Comisión Sexta de generarle recursos a la cultura, nosotros no podemos
dejarlos ir fácilmente, por lo tanto estaremos atentos a esa solicitud.
Y decirle que yo vengo de una región donde la cultura es muy importante, toda la
provincia de Ocaña, logramos estar acá con la Comisión Sexta, se dieron cuenta de la
importancia que tiene la cultura en nuestra región, ahí hay varios municipios que son
patrimonios nacionales, especialmente La Playa y el municipio de El Carmen, por lo
tanto pedirle a usted que los tenga muy en cuenta para lograr conservar esos
municipios, ese gran esfuerzo que han hecho sus comunidades por conservar estos
municipios y hoy tienen gran potencial tanto cultural como turístico.
Y con respecto a los municipios de la zona de consolidación,, Ministra esta región
tiene un sector que es la zona del Catatumbo, son unos municipios de consolidación
que tienen grandes dificultades de orden público y de la misma forma grandes
debilidades institucionales, por lo tanto, muchas veces en las convocatorias
difícilmente les queda a ellos participar y lograr conseguir estos recursos. Que usted
les tenga una especial atención y principalmente en este programa de bibliotecas
como lo ha dicho usted, porque es a través de la lectura, del conocimiento que se
puedan adquirir, que nosotros logramos que estos municipios los podamos insertar
dentro de la vida normal y poder conseguir la paz en estas importantes regiones.
Por lo tanto, agradecerle a usted la atención que ha tenido y que seguiremos
luchando por estos sectores que tenemos nosotros a cargo dentro de la Comisión
Sexta. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:46:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Miguel Ángel Pinto tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-09-25T09:46:40">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente.
Ministra escuché muy atentamente y la verdad me quiero unir a las palabras de
nuestros colegas acá, en el sentido de decirle que igual mañana vamos a estar en
Comisión Cuarta muy pendientes y por supuesto después en los temas del
presupuesto para mirar lo del tema de la cultura, la verdad es que los recursos nunca
van a ser suficientes, pero hay que mirar la forma como se gestiona una mayor
posibilidad de desarrollar el tema cultural y el deporte en nuestro país.
Yo quisiera precisamente decirle que ojalá de manera concertada aquí con la
Comisión pudiéramos mirar algunas alternativas de presentar algún proyecto, una
propuesta que se pudieran reorientar los recursos a nivel regional y a nivel local. En
nuestro Departamento se están recibiendo algunos recursos por la estampilla pro
cultura y para efectos igual del deporte, pero a uno le da “grima” saber que cuando
los recursos son escasos se malversen y no vayan orientados de verdad al enfoque
cultural o deportivo que se requiere.
Hay algunos temas que van de la mano por supuesto de educación que se debe
trabajar tanto en el ministerio de Cultura como en Educación, que se puede brindar
desde allí a nuestros jóvenes en los colegios, a veces hay recursos que pueden estar
inmersos. Pero en el tema de cultura por ejemplo: Mirar que estos recursos
empiezan a gastarse a veces en contratos inocuos, donde a través de fundaciones
muchas veces fantasmas, se otorga un curso de pintura, una cosa con tal de llevar
algún evento lúdico, sin ninguna orientación y lo recursos en los departamentos se
despilfarran, los pocos recursos que tenemos, igual acontece en los municipios y con
el tema del deporte, estamos mirando ahorita las glorias que pudimos tener en el
tema de los Olímpicos, pero nosotros estamos todavía muy lejos, no hay escuelas de
formación deportivas como tales, los recursos en la parte del deporte se orientan es
a regalar balones y uniformes que muchas veces llegan de manera indiscriminada a
los barrios, pero sin que exista una política seria que puedan encausarlos.
Entonces, yo creo que desde el Gobierno Nacional se pueden fijar algunas directrices
para que los recursos en nuestros departamentos y en nuestros municipios de
verdad se orienten en el tema cultural, que bastante falta le hace, un pueblo sin
cultura es un pueblo que no va a tener la posibilidad de desarrollarse. Si nosotros no
somos capaces de cuidar nuestro patrimonio, si no somos capaces de brindarle los
temas culturales en las diferentes áreas a nuestros jóvenes, pues obviamente vamos
a estar siempre sumidos en la oscuridad y es allí donde tenemos que enfocarlo.
Yo creo que es hora de que le podamos poner cintura desde el Ministerio y por
supuesto desde acá de la Comisión que nos corresponde tocar el tema de los
recursos, de proteger esos recursos y que de verdad se orienten en nuestras
regiones al enfoque se le debe dar al tema cultural en nuestro país y no sean
desviados muchas veces en temas politiqueros o temas de corrupción que para nada
nos está sirviendo, ni a nuestros jóvenes, ni a nuestros muchachos, ni a las nuevas
generaciones que queremos consolidar nosotros en este país, es bueno que lo
miremos, Ministra, con todo respeto, una alternativa, una política seria y coherente
en estas materias para que no haya desvío de esos recursos, y nuevamente le
agradezco y la felicito por la intervención y reiterarle lo que aquí le han manifestado
los demás, vamos a estar por supuesto pendientes en las Comisiones conjuntas de
presupuesto, para que no se vaya a deteriorar el proyecto de presupuesto que usted
ha venido presentando. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:46:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Bueno, yo quiero como, Presidente de la Comisión reiterarle en
nombre de toda la Comisión, señora, Ministra, doctora Mariana Garcés, su presencia
en esta Comisión, su Comisión. Nosotros tenemos un altísimo sentido de
pertenencia por los ministerios que nos corresponden a esta Comisión hacerle
control político y nos alegra mucho que personas de la calidad de usted, doctora
Marian Garcés como, ministra de Cultura nos acepte la citación con buen gusto, nos
haga presencia, nos dedique tiempo, le presentamos disculpas porque al principio,
pero entendemos que los compañeros tenían problemas de conexión con Bogotá a
través de las líneas aéreas. Lo mismo a la señora, ministra de Educación, la doctora
María Fernanda Campo quienes estuvieron las dos muy puntuales aquí en esta
Comisión a las ocho de la mañana.
Agradecerle al señor ministro de Hacienda, doctor Mauricio Cárdenas Santamaría,
porque me parece que fue fundamental. Hoy queda una enseñanza, nosotros no
debemos esperar al ministro de Hacienda para hablar de presupuesto cuando
empiecen las discusiones en las Comisiones Terceras y Cuartas de Senado y Cámara,
sino que debemos en los pre-presupuestos, digámoslo así, poder nosotros llevar
iniciativas porque afortunadamente el señor ministro de Hacienda ha visto y nos ha
reconocido públicamente en esta Comisión que es esta Comisión, doctor Iván Darío
Agudelo, que es esta Comisión a través de todos los integrantes, Honorables
Representantes, que en este recinto y en la Cámara hablamos por la provincia
colombiana que es a la que representamos y el señor Ministro lo ha dicho
claramente; los temas de educación, de presupuesto de la educación, de
presupuesto de la cultura, de presupuesto de la infraestructura, del transporte, de
las vías del país, el presupuesto del ministerio de las TIC, tienen que ser iniciativa y
son iniciativa de esta Comisión, como todo lo que tiene que ver con turismo.
De manera que a nosotros nos alegra ese reconocimiento porque nos hemos dado la
pela, hemos trabajado, le hemos dicho continuamente al país que somos unas
personas muy dinámicas que trabajamos en la Comisión Sexta para que se vean los
resultados y esos resultados se ven también a través de la gestión de usted señora
ministra de Cultura, a través de ustedes que ejecutan, que llegan a la provincia, que
nos dan la oportunidad de traer alcaldes, amigos, comisiones, maestros, en fin todo
lo que tiene que ver con el estamento y la estructura del país en el desarrollo
completo, nos da esa posibilidad de ser vasos comunicantes entre la comunidad y el
alto Gobierno.
Nosotros seguimos haciendo especialmente lo que hemos venido, a darle al país
leyes justas y hacer debates de control político que son muy fructíferos para el país y
para el desarrollo de todas las políticas del Gobierno y para nuestras funciones, por
eso le agradecemos señor, Ministra su presencia y desde luego le decimos que esta
Comisión sigue siendo su Comisión y que estamos prestos. Le agradezco también
que me haya dado la oportunidad de aceptar la invitación al Huila, exactamente a
San Agustín, porque San Agustín cumple 100 años de descubrimiento científico en el
2013 y vamos a hacer la cumbre de ministerios de la Comisión Sexta en ese parque
arqueológico, en ese patrimonio cultural de la humanidad declarado por la UNESCO
y que sin lugar a dudas su Ministerio, como el de Educación, como el de Vías e
Infraestructura, como el de las TIC, tienen que ver y desde luego el viceministerio de
Turismo tienen mucho que ver en darle a Colombia la oportunidad de conocer San
Agustí, desde el estudiantado como también desde todo el punto de vista de los
ciudadanos colombianos y también el mundo entero. Nosotros podemos ser una
fuente de recursos y la locomotora del turismo en San Agustín Huila.
Agradecerle al señor ministro de las TIC que estaba muy atento también a la citación
del día de hoy, pero quedó para mañana Honorables Representantes, a las ocho de
la mañana con transmisión por televisión, el debate para mañana con el señor
ministro de las TIC y con la ANTV también, la doctora Sandra Milena Urrutia, a la
gerente de Teleantioquia, Selene Botero Giraldo, a los canales regionales con el
doctor Jorge Calderón, a la doctora Tatiana Rubio que es la, directora encargada de la
ANTV, desde luego que los invitamos a que seamos puntuales, ya hablé con el señor
Vicepresidente tengo una reunión de bancada huilense, me demoro un poquito más
de las ocho pero el señor Vicepresidente John Jairo Roldán ya está muy atento a
estar muy puntual.
Señor Secretario, continuemos con el orden del día por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-25T09:47:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.
Señor Presidente quiero agotar el orden del día tal como lo dijo el doctor Ciro
Rodríguez, es decirle a la señora, ministra de la Cultura que en mi pueblo la iglesia es
patrimonio nacional para ver qué podemos hacer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-09-25T09:47:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>El pueblo del señor Secretario de la Comisión es Morales en el Sur de
Bolívar.
A todos los colombianos una gratitud especial por ponernos atención y ayudarnos a
ser cada día mejores en el desarrollo y en las locomotoras que están prendidas para
ser competitivos a nivel mundial. Colombia es un magnífico país, amémoslo cada día
más, levantamos la sesión siendo las dos y tres minutos de la tarde (2:03 p.m.) y
citamos para mañana miércoles 26 a las ocho de la mañana en el debate con el señor
ministro de las TIC, doctor Diego Molano Vega.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA                   JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                                  Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                  Subsecretario
Proyectó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
