<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-diego-molano-vega" id="dr-diego-molano-vega" showAs="Dr. Diego Molano Vega"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-sandra-urrutia-pérez" id="dra-sandra-urrutia-pérez" showAs="Dra. Sandra Urrutia Pérez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-selene-botero-giraldo" id="dra-selene-botero-giraldo" showAs="Dra. Selene Botero Giraldo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" id="hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-sandra-urrutia" id="dra-sandra-urrutia" showAs="Dra. Sandra Urrutia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-alexandra-falla" id="dra-alexandra-falla" showAs="Dra. Alexandra Falla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4141-acta-68-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 68 / 2012-09-26</heading>
						<speech by="" startTime="2012-09-26T08:54:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 68
(Bogotá, D.C., 26 de septiembre de 2012)
A las ocho y cincuenta y cuatro minutos de la mañana (8:54 a.m.)
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante SILVIO
VASQUEZ VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Angel
Con excusa se encuentra los Honorables Representantes:
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T08:54:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la Secretaría se permite informar que tenemos
quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:54:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Como hay quórum decisorio, sírvase señor Secretario leer el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T08:54:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>I. PROPOSICION No. 029
(Bogotá, D.C., 15 de agosto de 2012)</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. Cítese al ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones,
doctor DIEGO MOLANO VEGA. “Para que socialicen en esta Comisión el
Proyecto del Presupuesto General de la Nación 2013, “Hacia un
desempeño eficaz del Estado”, radicado por el Gobierno Nacional. El
incremento porcentual del mismo y las estrategias de ejecución”,
correspondiente al ministerio.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. ¿Porqué durante el proceso de construcción del marco legal y regulatorio
convergente, que culminó con la expedición de la Ley 1507 de 2012, el
ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones afirmó que
dentro de los principios orientadores estaba &quot;Asegurar la continuidad y
fortalecimiento de pública nacional y regional&quot;?
2. ¿Cuál es la política del Gobierno Nacional - ministerio de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones, en materia de fortalecimiento de la TV
pública nacional y regional?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. ¿Cuáles son las cifras comparativas de la proyección del fortalecimiento
financiero de la TV pública nacional y regional, en el escenario de la
Comisión Nacional de Televisión - CNTV - (como si estuviera vigente) y en
el de la Autoridad Nacional de Televisión - ANTV -, en un horizonte de cinco
años?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. ¿Si se van a destinar para el fortalecimiento de la Televisión pública y
promover la industria de contenidos audiovisuales, los 45.000 millones de
pesos aproximados que se consumen en el pasivo pensional de Inravisión?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. ¿Cuándo va a reintegrar el Gobierno Nacional a la TV pública, los dineros
pagados injustamente por la CNTV para cubrir el pasivo pensional de
INRAVISIÓN en menoscabo de
los recursos destinados al fortalecimiento de la TV pública, como quedó
demostrado con la Sentencia del Consejo de Estado 11001-03-24-0002004-
00411-01 del 16 de marzo de 2012 ?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								6. ¿Cuándo y cómo define la ANTV la distribución de los recursos a la TV
pública?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								7. ¿La Autoridad Nacional de Televisión si dará cumplimiento al mandato de la
Ley 1507 de 2012, en los artículos 16 y 18 para garantizar el fortalecimiento
de la TV pública colombiana disminuyendo la formula o porcentaje de
compensación, de acuerdo a la propuesta realizada en el Proyecto de
Resolución: “Por la cual se modifica la tarifa de compensación que deben
cancelar los operadores del servicio de televisión por suscripción y se
dictan otras disposiciones”?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. ¿Cuál es el Plan de implementación de la Televisión Digital Terrestre en
nuestro país? ¿Explicar el cronograma y las inversiones establecidas?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								2. ¿Qué inversiones se han realizado hasta el momento para la
implementación de la Televisión Digital Terrestre?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								3. La ley 1507 de 2012 busca promover una red única nacional para la
televisión pública, que integre las redes regionales y nacionales públicas de
televisión, con el objeto de maximizar los recursos físicos para la difusión
de señales, asegurar la calidad del servicio y generar condiciones para el
desarrollo de negocios adicionales que promuevan la expansión del servicio
de televisión en un entorno digital. ¿Qué gestiones se han realizado?
4. Al adoptar el sistema de Televisión Digital Terrestre DVB-T para Colombia,
se celebro un acuerdo de cooperación con la Unión Europea, ¿cuáles son
los avances de este acuerdo de cooperación?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								5. Con el objetivo de lograr la universalización del servicio público de
televisión, se ha propuesto la implementación de un sistema de Satélite
Directo al Hogar ¿Explicar el cronograma y las inversiones establecidas?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								6. La Ley 1507 de 2012 estableció que el Fondo para el Desarrollo de la
Televisión y los Contenidos destinará anualmente, como mínimo, el
servicio de televisión ¿Cómo se ha reglamentado esta distribución y cuál ha
sido la participación de los canales regionales?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2012-09-26T08:54:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 26 de septiembre de 2012
Hora: 8:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Ministros y Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con los artículos 249, 233 y 236 de la ley 5ª. de 1992.</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-09-26T08:54:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RODRIGUEZ PINZON.
II. PROPOSICION No. 028 y ADITIVA
(Bogotá, D.C., 15 de agosto de 2012)
“Cítese a Debate de Control Político sobre: “El futuro de los Canales Regionales en
Colombia” al señor ministro de Tecnologías de la Información, Dr. DIEGO MOLANO
VEGA; a la, Directora (E) de la Autoridad Nacional de Televisión ANTV, doctora SANDRA
MILENA URRUTIA; a la Gerente de TELEANTIOQUIA y Delegada de los Canales
Regionales, doctora SELENE BOTERO GIRALDO; al Coordinador Administrativo y
Financiero de TELECAFE, doctor JORGE CALDERON, para que absuelvan el siguiente
cuestionario:
MINISTRO DE TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN, DOCTOR DIEGO MOLANO
VEGA; DIRECTORA DE ANTV, DOCTORA TATIANA RUBIO</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-09-26T08:55:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON
CUESTIONARIO ADITIVO
COMISIONADOS DE LA AUTORIDAD NACIONAL DE TELEVISION - ANTV
Cítese a los Comisionados de la Autoridad Nacional de Televisión Dra. Alexandra
Falla y Dr. Alfredo Sabbagh, para que informen sobre: “los avances en los procesos
de implementación de la Televisión Digital Terrestre y la Televisión Satelital Social”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T08:55:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T08:55:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:55:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día acabado de leer por la Secretaría,
va a cerrarse, queda cerrado, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T08:55:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:55:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Quiero resaltar y agradecer la presencia del señor Ministro Diego
Molano Vega, ministro de las TIC,s, Tecnología de la Información y las
Comunicaciones, quién ha acudido a la citación que le ha hecho la
Comisión a través de los Representantes, mediante proposición
presentada, le damos un saludo, continué señor Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T08:56:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para que quede en el acta un informe de traslado de
comisión al exterior por el Superintendente de Industria y Comercio,
que fue enviado por intermedio del Secretario General de la Honorable
Cámara de Representantes, señor Presidente en estos momentos el
segundo punto es citación a ministros y servidores públicos, los
citantes son Juana Carolina Londoño Jaramillo y Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón, tenemos que informarle que los invitados y citados
están aquí desde temprano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:56:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Me comenta aquí el señor Vicepresidente que ya han definido el
proceso, yo le había pedido el favor a él que si se iniciaba a las 8 en
punto me reemplazara dado que tenía bancada sur- colombiana en la
casa fiscal del Huila, vamos a respetar ese orden que se ha
preestablecido con el señor Vicepresidente doctor Jhon Jairo Roldan,
pero quiero antes de comenzar el debate expresarle señor Ministro
Diego Molano Vega en nombre de todo el pueblo Huilense, en nombre
del señor Alcalde de Neiva Pedro Hernán Suárez y su equipo de
colaboradores, en nombre del señor Alcalde de Garzón Delio
González Carvajal y su equipo de gobierno y en nombre del señor
Alcalde de Pitalito Pedro Martín Silva y todos sus colaboradores,
como también a los señores Alcaldes de: Suaza, Huila, Timana,
Salado Blanco, Isnos, San Agustín, Palestina y de Acevedo que
estuvieron presentes en la ciudad de Pitalito en la gira que hizo usted
señor Ministro el pasado viernes con motivo de su intervención e
insertación en el encuentro del contencioso administrativo en la ciudad
de Neiva, en ese foro de la justicia colombiana.
Agradecerle en nombre de todos los gremios y las personalidades que
nos acompañaron en esas reuniones, porque el Huila y Colombia sabe
perfectamente que la visita de un Ministro de Estado significa mucho
para la región, por eso Señor Ministro resalto su amabilidad, su
condición humana, su calidad y sobretodo su profesionalismo y su
ética para manejar esta cartera que le ha confiado el Gobierno
Nacional.
Desde luego como huilense y como Congresista, debo resaltar lo
positivo de su visita al Huila y es el momento oportuno como se lo dije
allá de agradecerle y reiterarle nuestra gratitud nuestra, amistad, ojala
señor Ministro que todo esto sirva para seguir desarrollando al Huila y
a Colombia en todo lo que tiene que ver con tecnología, con
comunicaciones, con ser competitivos a nivel nacional y mundial.
Vamos a entrar al debate dándole la palabra a los señores citantes, la
doctora Juana Carolina Londoño en primer lugar y seguidamente el
doctor Ciro Rodríguez.
Abrimos el debate de control político uniendo las dos proposiciones
doctor Ciro Rodríguez y doctora Juana Carolina Londoño, para una
moción doctor Wilson Arias en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-09-26T08:56:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, seguramente ensayaremos otras metodologías y todo es
susceptible de perfeccionar; yo particularmente quiero decirle que
tengo especial interés en que las autoridades de Gobierno escuchen
mi intervención para puedan responder al hacer uso de la palabra, casi
siempre es difícil disponer del tiempo para que interviniendo una
primera vez escuchen otras intervenciones y repliquen, casi siempre
tenemos esa dificultad y creo que el tema amerita y los asuntos son de
tanta magnitud que quisiera Presidente insistir en que nos permita que
los Parlamentarios en la brevedad del tiempo podamos intervenir para
que el Ministro responda a las otras inquietudes de los Parlamentarios,
si fuera posible Presidente le agradecería.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:56:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo pienso que vamos a tener tiempo Presidente, lo único es que me
comprometí con los de la ANTV, ellos están también citados a la
Comisión Sexta de Senado a las 10, tiene la palabra el doctor Ciro
Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-09-26T08:56:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy especialmente al señor
ministro de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, a
los señores comisionados de la Autoridad Nacional de Televisión, los
representantes de los canales regionales y a todos los Honorables
Congresistas de la Comisión Sexta.
Yo quiero empezara con que usted nos comente sobre el presupuesto
principalmente del fondo de tecnologías de la información y la
comunicación, ya que hay una preocupación por dos aspectos; uno
por los sistemáticos o sistemática disminución de este presupuesto y
de la misma forma por el traslado de estos recursos a otros sectores,
principalmente el 31 de diciembre de 2010 a través del CONPES
3696, los rendimientos que produce este fondo fueron trasladados a
este CONPES y ha sido una política de Gobierno liderada por usted,
donde hemos venido diciéndole a todos los colombianos que la
conectividad, que las tecnologías de la información y las
comunicaciones son la herramienta más eficaz para combatir la
pobreza, para generar empleo y para convertirnos en más productivos
y competitivos, pero si esto no se hace con recursos se vuelve un
simple eslogan y no produce realmente los efectos que nosotros
necesitamos en nuestra sociedad.
Por lo tanto, quisiéramos que usted nos dijera ¿cómo defendemos
este Presupuesto? Si es que no se está ejecutando este presupuesto
o Cuáles son las fallas que se han venido cometiendo.
Y el otro tema que nos convoca señor Ministro, tiene que ver con un
objetivo de esta Comisión cuando tramito primero el acto legislativo de
desconstitucionalización de la autoridad en materia de televisión, que
siempre nos trazamos dos objetivos: Uno mantener la autonomía de
esta autoridad nacional de televisión y el otro gran objetivo era el
fortalecimiento de los canales públicos, entendidos estos tanto los
canales públicos del orden nacional y del orden regional, hoy vemos
que ni una ni otra cosa va en esa dirección, primero nos sorprende a
nosotros como el ministerio de Hacienda quiere quitarle la autonomía
presupuestal a la Autoridad Nacional de Televisión donde está muy
claro en el artículo 2 de la Ley 1507 que la Autoridad Nacional de
Televisión es una agencia nacional estatal, de naturaleza especial, del
orden nacional con personería jurídica y autonomía administrativa,
patrimonial, presupuestal y técnica.
Por lo tanto, creo que debe ser de la misma forma un propósito de
esta Comisión dar el debate en Plenaria para poder mantener esta
autonomía y que los recursos que se perciban por concepto de la
producción de televisión vayan todos al sector como está establecido
en la Ley 1507.
El otro tema, tiene que ver con los recursos que se tienen
presupuestados para la Autoridad Nacional de Televisión que según
respuesta nos dan que para RTVC se presupuestan 65 mil millones,
964 mil para los canales regionales, 40 mil 92 millones para la red de
televisión digital terrestre, 41 mil 252, vemos nosotros y espero que los
comisionados de televisión nos informen un proyecto que también
nosotros hemos venido acá exigiéndole al Gobierno Nacional, que
además de la televisión digital lo que tiene que ver con la televisión
satelital social, que debe ser un propósito para lograr nosotros la
cobertura universal en materia de televisión, no veo ese proyecto
dentro del presupuesto, que nos responden.
Y el otro tema, tiene que ver con las pensiones de Inravisión ¿donde
están presupuestados 46 mil 605 millones de pesos? Por lo tanto
nosotros queremos saber si se está cumpliendo con la ley
especialmente el artículo 18 nos dice que del Fondo de Desarrollo de
Televisión el 60% de estos recursos deben ir para el fortalecimiento de
los operadores públicos del servicio de televisión, ¿Si realmente
estamos cumpliendo con ese propósito?.
Y el otro tema, tiene que ver con otro inciso donde dice que el FONTIC
destinara este Fondo de Televisión para el fortalecimiento de la
televisión pública y los contenidos digitales y audiovisuales como
mínimo el 10% de los ingresos derivados de la asignación de los
permisos para uso de las frecuencias liberadas con ocasión de la
transición de la televisión análoga a digital; diría uno debe ser un
propósito también a corto tiempo, liberar estas frecuencias, uno por
avanzar en esta transformación tecnológica y el otro por dejar este
espacio de frecuencia para utilizarlos en otro servicios especialmente
de la telefonía móvil dedicada a banda ancha.
De la misma forma queremos nosotros conocer si en el diseño de esta
red de televisión digital se está es diseñando como lo establece la ley
una red única donde estén incluidos los canales regionales y los
canales nacionales, esto por economía, esto por prestarle un mejor
servicio a los canales públicos del orden nacional y también conocer
con respecto al artículo 19 que tiene que ver con el pasivo pensional
de Inravisión donde hay un mandato de la misma forma en la ley y en
la medida en que nosotros lo logremos liberar estos recursos los
podemos destinar a la televisión y al fortalecimiento de la televisión
pública y dice muy claro de los ingresos derivados de la asignación de
los permisos para uso de las frecuencias liberadas con ocasión de la
transición de la televisión análoga a digital.
O sea, que también estamos nosotros dejando en manos de esta
transición y esto lo que quiere decir señor Ministro es que hay un
especial interés de liberar este dividendo digital, de que este espacio
de frecuencia sea utilizado y esto lo que nos quiere a nosotros decir
señor Ministro, es que la asignación de frecuencia especialmente para
banda ancha el gran debate de 4G es una necesidad urgente para
poder fortalecer la televisión pública en nuestro país.
Sabemos que se ha generado un gran debate y yo quisiera mostrarles
a todos quienes nos acompañan hoy acá, que además de este
fortalecimiento de la televisión, hay otros aspectos que deben
preocuparnos a nosotros para acelerar este proceso, por eso quisiera
que viéramos esta primera donde vemos claramente que a nivel
mundial desde el 2008 la banda ancha móvil empieza superar la
banda ancha fija, en Colombia Ministro tengo entendido que ya en el
2012 podremos estar llegando a ese punto también donde se iguala, o
sea que el crecimiento de la banda ancha móvil por muchas
circunstancias, especialmente circunstancias tecnológicas como es
mejor la calidad de este servicio de banda ancha móvil, la movilidad
que produce este servicio, pues hace que todos empecemos a utilizar
aún más.
Y quisiera mostrarles también la segunda presentación para que
conozcamos que es lo que está impulsando esta utilización de la
banda ancha móvil y tiene que ser precisamente con la utilización del
video en todos los servicios, con la inserción diría uno de la misma
televisión dentro del internet y vemos nosotros que es la televisión, en
estos próximos años quien irá a sufrir los mayores cambios en la
forma como nosotros venimos prestando este servicio y estudios nos
muestran que al 2015 la utilización de estos datos los vamos a
multiplicar por 25 veces, de tal forma que si no hacemos un aumento
de esta capacidad de estas redes de banda ancha móvil,
seguramente nos van a ocupar toda la capacidad y nos estaremos
nosotros viendo sometidos a una situación bastante delicada.
Quiero que miremos la tercera presentación, donde nos indica que si
mantenemos la circunstancias actuales, podríamos nosotros entre
mediados del 2013 y 2014 se estaría igualando la demanda a la
capacidad que hoy tienen estas redes de banda ancha, por lo tanto el
buscarle una solución para ampliar a esta capacidad de estas redes
de banda ancha es urgente, no solo en nuestro país, sino esto es una
tendencia a nivel mundial y por eso las exigencias que se han venido
realizando para que los gobiernos encaminen políticas a un
mejoramiento de estas redes de banda ancha.
Sabemos nosotros que en nuestro país se ha generado un gran
debate principalmente hemos venido diciendo que en Colombia existe
un monopolio en materia de telefonía móvil.
Yo quisiera mostrarle también las siguiente presentación para que
analicemos muy bien el monopolio del cual se está hablando, si bien
es cierto podría decirse que hay un monopolio en materia de voz, diría
uno que en materia de datos no existe tal monopolio, ni siquiera en
materia de asignación de ancho de bandas, viene la asignación actual
que tenemos en materia de ancho de banda, Claro tiene asignado 60
megaherz, Movistar tiene asignado 55 megaherz , Tigo tiene asignado
55 megaherz y UNE tiene asignados 50 megaherz, por lo tanto vemos
nosotros que en materia de asignación de espectro no existe tal
monopolio, si de pronto uno podría decir tanto Tigo como une tienen
una debilidad en el sector donde tienen asignada esta frecuencia por
no tener espacios en la frecuencia, que son una frecuencia como la
del dividendo digital y por eso es la importancia del dividendo digital,
donde su transmisión es mucho más económica, es una frecuencia
que tiene una especial aplicación en zonas apartadas, zonas alejadas
que porque ahí está la importancia en nuestro país.
Por lo tanto, creo que el debate tenemos que darlo más sobre la
necesidad que realmente existe sobre la ampliación de esta capacidad
en las redes, de todas formas quiero mostrarles en la siguiente
presentación como está distribuido hoy en día el mercado, en esta
presentación es a nivel mundial, ¿cuáles son las asignaciones y
cuáles son las recomendaciones de la OIT? Y en la siguiente
presentación es mostrarles como están asignados los diferentes
sectores con los diferentes operadores, vemos claramente que en
materia de voz, existe una posición dominante de Claro, pero en
materia de internet en móvil, vemos que esta posición, o este mercado
mayoritario no lo tiene Claro sino Movistar y hay una participación
mucho más equilibrada.
Por lo tanto Ministro, creo que este proceso hay que avanzarlo
teniendo en cuenta que nuestro país iría a cumplir dos propósitos muy
claros, uno fortalecería nuestra televisión pública liberar estos recursos
principalmente de las pensiones y lo otro que podríamos utilizar una
buena porción de estos recursos para el fortalecimiento de la televisión
pública, además que este crecimiento, diría uno que casi como lo han
venido llamando este milagro móvil, nos está exigiendo a nosotros una
ampliación, una respuesta a estas nuevas tendencias mundiales.
Y con respecto a los monopolios, hay que decir Ministro que nuestra
regulación especialmente la ley 1341 de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones nos dan a nosotros todas las
herramientas para promover la competencia, para dinamizar el sector,
para proteger los usuarios, para tener política de precios razonables,
para buscar la universalización de estos servicios, por lo tanto no
debemos tener, si tenemos nosotros en el sector unas instituciones
fortalecimientos y ahí es donde yo quiero detenerme un poco Ministro,
porque veo gran preocupación con respecto a las instituciones de
regulación en materia de tecnología de la información y las
comunicaciones, veo una preocupación que de pronto puede haber
una captura por parte de los operadores de estos reguladores, puede
haber unos mecanismos, casi que con estas decisiones legales que
han venido emprendiendo los operadores contra los integrantes de
estas autoridades de regulación, ve uno que puedan empezar a
disminuir esa capacidad institucional.
Veo aquí en un informe Ministro como todas las diferentes
instituciones, la forma de responder quien se afecta con cualquier
decisión de estas instituciones de regulación es acudir a través de
demandas, por lo tanto Ministro creo que aquí hay que buscar una
política en conjunto tanto del Gobierno como del Congreso de la
República para generar un marco donde podamos nosotros proteger
estas instituciones y sus decisiones puedan estar blindadas, porque es
claro que esto son decisiones de intervención económica donde
siempre habrá un sector que se perjudica y otro sector que habrá que
impulsarlo o que se beneficie y eso siempre tiene que ser el beneficio
de una mejor prestación del servicio en beneficio del interés general y
de esta forma debemos actuar.
Y la mayor preocupación que hoy nos asiste, tiene que ver con la
Comisión de Regulación de Comunicaciones donde los expertos
comisionados prácticamente hay hoy en día uno solo y no le ve uno un
interés al Gobierno Nacional de nombrar e integrar todos los
integrantes de esta Comisión de Regulación y lo mismo pasa con la
Autoridad Nacional de Televisión, el Comisionado representante del
Gobierno renuncio y no vemos nosotros la agilidad en el
nombramiento del reemplazo de este comisionado.
Por lo tanto Ministro creo yo que el Gobierno también tiene que
empezar a ayudar a fortalecer estas instituciones, que si bien es cierto
son independientes todos debemos protegerlas y buscar las que
cumplan esa misión de lograr una mejor prestación del servicio, yo
pues quiero dejar y agradecerle a usted señor Presidente por la
promoción de este debate y esperar que hoy saquemos unas
conclusiones importantes, que logremos fortalecer este importante
sector y que logremos nosotros también especialmente en materia de
televisión tener esa televisión pública que todos anhelamos. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:56:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante Ciro Rodríguez, tiene la
palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-09-26T08:57:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial para el
señor Ministro Diego Molano, para la, directora de la ANTV la doctora
Sandra Milena Urrutia, para los miembros de Junta, para la gerente de
Teleantioquia que nos acompaña, la doctora Celen Botero, para la
Secretaria General María Helena Giraldo, para las demás
acompañantes y a mis compañeros de la Comisión Sexta.
El doctor Ciro Rodríguez, ha hecho una descripción inicial de la
proposición que nosotros realizamos en días anteriores, eran dos
proposiciones señor Ministro, donde queríamos tocar dos temas
puntuales.
Uno, tiene que ver con la problemática actual de la televisión pública
haciendo un recuento del acto legislativo donde se busco
desconstitucionalizar la Comisión Nacional de Televisión, nosotros
tuvimos la fortuna o la posibilidad de ser ponentes de este proyecto y
en los diferentes foros regionales que se trabajaban el común
denominador siempre señor Ministro era el fortalecimiento de la
televisión pública, nosotros fuimos muy enfáticos en ese tema y creo
que hoy tenemos que recordar todos esos foros y todas esas giras
nacionales que se hicieron con el fin de fortalecerla.
Queremos y hemos invitado a la gerente de TeleaAntioquia la doctora
Celen Botero, porque sería importante que los compañeros de la
Comisión Sexta conocieran hoy la situación real de los canales
regional, ¿Que ha pasado después de que entro en funcionamiento la
Agencia Nacional de Televisión? Es un problema que nosotros hemos
venido recogiendo y hemos venido escuchando y de la presentación
de Teleantioquia yo quiero leer solo una diapositiva compañeros que
me preocupa y es el tema que queremos hoy, ustedes, señor Ministro
y señora, Directora pues que nos aclaren realmente que es lo que está
pasando y dice que con el cambio regulatorio Teleantioquia disminuyo
los recursos en una suma aproximada de 5.300 millones de pesos, lo
que genero proyectar pérdidas para la vigencia 2012 por más de 2.900
millones de pesos, ese es el primer punto y si eso le pasa a
Teleantioquia, le tiene que estar pasando a todos los canales
regionales de Colombia.
Y el segundo punto habla de que las transferencias asignadas por la
ley a los canales regionales no llegan en el momento oportuno,
Teleantioquia debe sacrificar liquidez y no puede avanzar en otros
proyectos estratégicos, estoy segura que como le está pasando a
Teleantioquia, le está pasando a los demás canales regionales de
nuestro país.
La pregunta que yo también quería hacerles a la, directora de la ANTV
es ¿Cuántos recursos se han girado este año para proyectos
especiales? Porque tengo conocimiento que no se ha girado ningún
recurso y están con los brazos, con las manos amarradas los canales
regionales, donde nosotros en su momento lo que buscábamos era el
fortalecimiento de los contenidos culturales y de los contenidos
educativos, aquí la idea y el interés y el señor Ministro conoce que
nuestros ánimo no es generar polémicas contrarias, sino de trabajar
todos de común acuerdo, entonces que demos claridad en estos
temas.
Nosotros presentamos un cuestionario, Directora donde hacíamos
unas preguntas muy puntuales, son 7 preguntas que me gustaría que
ahora en su intervención usted se refiriera a una por una de estas
preguntas y le diéramos como mayor amplitud a estas respuestas que
ustedes nos pasaron de forma muy breve, tanto en el ministerio de las
TIC,s como en la Agencia Nacional de Televisión. Ese era el primer
punto del debate.
Señor Ministro viene un segundo punto que me preocupa demasiado y
era la segunda proposición, que nos cuente usted acá de forma
detallada cuál fue el crecimiento del presupuesto para la vigencia fiscal
del año 2013 para el ministerio de las Tecnologías de la Información y
de las Comunicaciones. ¿Cuál fue el porcentaje de crecimiento o de
decrecimiento?.
Yo diría que uno de los grandes sacrificados con el presupuesto de la
próxima vigencia es el ministerio de las Tecnologías, de las TIC,s,
nosotros lo vemos a usted voltear por todo lado con ese proyecto de
Vive Digital, que es el tercer punto que tocare ahora, que es mucho
más preocupante y no me parece que cuando se habla de las
locomotoras, aquí estamos hablando de una gran locomotora que es
la de la ciencia, la tecnología y la innovación, veamos un presupuesto
tan deficiente para Colciencias como para el ministerio de las TIC,s,
entonces que nos cuente ese segundo punto y tengo entendido que se
está trabajando una propuesta por las comisiones conjuntas en donde
se busca que los recursos que provienen de los intereses del fondo de
las TIC,s que son alrededor de 360 millones de pesos puedan no
girarse hacia el ministerio de Hacienda, sino que puedan ser proyectos
aplicables en materia de tecnologías a las regiones, que nos amplié de
pronto Ministro esa propuesta que se tiene.
Y un último, punto tiene que ver con el proyecto Vive Digital Ministro,
no nos podemos ir de este debate sin que usted nos cuente ese gran
problema que hay entre el ministerio de las TIC,s y Colciencias, ahí
no hay sinergia, ahí no hay un trabajo, porque usted se puede
desgastar presentando proyectos regionales, usted puede ir de gira a
las regiones, usted puede sentarse a convencer a los alcaldes y a los
gobernadores de que las Tecnologías generan desarrollo en la
regiones, pero al momento de ejecutar esos proyectos estamos
fallando.
Entonces, realmente Ministro con el mayor respeto que usted se
merece, que nos diga ¿cuál es el problema? ¿Cuál es el cuello de
botella? Porque no se justifica y no se compadece que se hayan
presentado 78 proyectos regionales y sólo se aprobaron 13, porque
Ministro si son proyectos juiciosos que se socializaron y aquí los
únicos grandes perjudicados van a ser los colombianos en un proyecto
de tecnologías a lo que nosotros le hemos apostado. ¿Qué está
pasando al interior del Gobierno Nacional? ¿Qué está pasando que no
hay trasversalidad y no hay comunicación directa entre el ministerio
de las Tecnologías y no hay comunicación directa con Colciencias? ¿A
quién realmente hay que echarle la culpa, a quién realmente hay que
jalarle las orejas? Porque es el segundo año Ministro que pasa,
porque es que esto no es de este año, el año pasado fue catastrófico y
este año fue muchísimo peor, se nos llega el mes de diciembre y no
vamos a poder ejecutar el proyecto de Vive Digital este año.
Entonces esas eran las inquietudes que nosotros planteamos.
Por último una pregunta a la señora, directora de la Agencia Nacional
de Televisión, hablemos del artículo 18 de la Ley, me preocupa
muchísimo el giro de esos recursos del pasivo pensional de Inravisión,
yo no sé si es que ese artículo quedo mal redactado, que fue lo que
paso, pero la pregunta puntual es como se va a hacer para cumplir y
que para que esos 47 mil millones de pesos que se hablaban iban a
fortalecer a la televisión pública de los canales regionales les llegue la
platica realmente a ellos, no necesitamos disculpas; creo que la
respuesta que usted nos da en este cuestionario el ministerio de las
TIC,s, no es la respuesta correcta, aquí el hecho no es de lavarnos las
manos y decir es que tengo que cumplir la ley, es buscar también cuál
fue el espíritu de la norma y era el fortalecimiento de la Televisión
pública.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:57:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos a hacer una excepción, yo se que los demás Representantes
me van a entender para que intervenga, acá me dice el doctor Jhon
Jairo Roldán doctora que los canales regionales están en la vocería de
Teleantioquia, sin embargo pregunto, pero en la proposición habla
únicamente los canales regionales de Teleantioquia y Telecafé, señor
Ministro con mucho gusto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2012-09-26T08:57:20">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Yo con él animo de que esto sea un debate amplio y democrático yo
creo que, o los canales regionales hablan con un representante
legítimo de todos o hablan todos los canales, o la visión de
Teleantioquia no representa la visión de todos los canales regionales,
entonces eso es importante señalarlo, porque, y su situación es
totalmente distinta, entonces eso es importante porque no quiero en
este debate que tengan ustedes visiones parcializadas de lo que está
pasando con la televisión regional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:57:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Ministro yo también debo regirme y debo decir por lo de la
proposición, los proponentes dicen: “Cítese al debate de control
político sobre el futuro de los canales regionales en Colombia al
señor ministro de las Tecnologías de la Información, doctor Diego
Molano Vega, a la, directora (E) de la Autoridad Nacional de Televisión
ANTV, doctora Sandra Milena Urrutia; a la gerente de Teleantioquia,
delegada de los canales regionales doctora Selene Botero Giraldo, al
coordinador administrativo y financiero de Telecafé, doctor Jorge
Calderón, para que resuelvan el siguiente cuestionario”.
Sin embargo señor Ministro, sí están los demás canales regionales
representados acá que nos lo hagan saber, yo le pido el favor a los
señores Secretarios o al subsecretario que hagan esa investigación y
si van a intervenir con el mayor gusto, esto se trata de darle
oportunidad a quienes estén, desde luego en la moderación que haga
la Mesa Directiva, por eso hable únicamente de esa parte señor
Ministro y desde luego también en la parte de presupuesto no está
citado sino el señor Ministro Diego Molano Vega.
Entonces, también es bueno entender que para el tema que se toca de
banda ancha, cuarta generación pues habría que hacer un
cuestionario especial en eso, para que el señor Ministro venga no
preparado, porque creo que toca el tema en cualquier parte con
suficiente conocimiento y autoridad en ese campo, si no para que
ordenemos el debate, porque estamos hablando de presupuesto y nos
vamos para banda ancha y también estamos hablando de canales
regionales y desembocamos en 4G, entonces en ese sentido.
Hay una proposición que está adelantando el señor Vicepresidente,
doctor Jhon Jairo Roldán sobre ese aspecto para ver si es posible
hacer en unos 15 días un debate con comisiones conjuntas, de
Senado y Cámara sobre este punto señor Ministro, que me parece
fundamental para que tengamos conocimiento y como es de suma
importancia el tema tanto en Senado como nosotros a través del
doctor Jhon Jairo Roldán ya estamos haciendo para entrar en un
cuestionario conjunto, para ver si podemos trabajar en alguno de los
salones del Congreso de la República, con participación mucho más
amplia y obviamente con unos cuestionarios donde usted también
pueda tener unos puntos sobre qué referirse señor Ministro.
Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-09-26T08:57:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, simplemente era para aclarar que cuando
hice referencia al tema de 4G, era para ponernos en contesto y ver la
importancia, porque así lo establece la ley de la asignación de esta
frecuencia y de la misma forma, de hacer esa transición análoga digital
de una forma rápida, porque eso nos va a generar a nosotros los
recursos para el fortalecimiento de la televisión, así lo establecimos
nosotros ese fue el espíritu nuestro aquí en la Comisión. Entonces, era
simplemente para que pudiéramos nosotros conocer y de la misma
forma dar una versión diferente a la que se ha venido manejando en el
Congreso; porque es que a mí me parece señor Ministro que otro tema
donde nosotros hemos venido fallando en los temas regulatorios es el
manejo del tema regulatorio que tiene un alto contenido técnico, son
temas de intervención económica y lo estamos metiendo nosotros en
un campo político que puede realmente afectar a este sector.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:57:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-09-26T08:58:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Voy a intentar abstenerme en todo caso de responder en la última
parte, yo soy de los que piensa exactamente contrario al doctor Ciro
Rodríguez con todo el respeto, saludo al Ministro y a mis colegas,
felicito al doctor Ciro Rodríguez y al doctora Juana Carolina Londoño
por la convocatoria al debate y trato de aplicar en algunos temas que
me parece que son útiles para la reflexión, no sin antes decir que
contra lo que piensa el doctor Ciro Rodríguez en mi opinión algunos
asuntos tecnocráticos dirimen temas económicos supremamente
importantes y imposibilitan oligopolio, porque lo que ha dicho el doctor
Ciro Rodríguez es demostrar que sea oligopolio, aquí hay un debate
que es mucho más profundo, que no puede pretender que se surta en
las dependencias de Planeación Nacional y de Telefónica y de Claro,
desde luego que el Congreso de la República debe avocar el debate
para que entre otras cosas, porque la ley es antimonopolio en todo el
mundo, por eso los Congresos de las Repúblicas pretender abstraerse
de los detalles técnicos de una discusión que tiene consecuencia
económicas y de soberanías nacionales es despolitizar un asunto que
de suyo lo es, pero ya habrá ocasión de discutir las bondades del 4G,
de su licitación, con la opinión ampliamente documentada de
numerosos actores escucho por primera vez que no se presenta un
fenómeno de monopolización y que es un asunto que debería estar
algo así como reservado para la estratosfera del pensamiento
tecnocrático, yo opino exactamente lo contrario y esperare los
debates, desde luego muy amablemente pero, con igual energía, con
la que aquí se sostiene un punto de vista distinto.
Del mismo modo, seguramente no podré referirme en extenso a otros
asuntos, no dejare de hacerlo para dejar anunciado al Ministro y a la
autoridad algunos debates complementarios, pero comprendo doctor
Ciro Rodríguez el objetivo del debate, el tema económico y empiezo
por allí, en las respuestas que se han planteado a la pregunta número
tres, el Ministro responde cuáles son los flujos de gastos esperados y
los proyectados por la Comisión Nacional de Televisión vs la de la
Autoridad Nacional de Televisión y aparece allí el tema de la televisión
pública como primerísimo asunto, entiendo que el debate también
pretende dar alcance a una situación apremiante de la telefonía
pública de los operadores regionales.
Pero lo primero que tendría que decir es lo siguiente Ministro, en lo
que les contestan a los amables citantes se plantea la proyección en
materia de los conceptos a los que se aplicaran estos recursos, por
una suma de 244 mil 211 en el año 2013 a un monto de 254 mil 193
en el 2017 y dentro de los cuales esta televisión pública manejaría
entre 147 mil 308 a 157 mil 216 para el mismo periodo considerado,
en contraste con lo que sería la proyección de la Comisión Nacional de
Televisión, para demostrar que en este otro caso de la Comisión
Nacional se proyectan 144 mil 940 millones de pesos,
permanentemente sin variación alguna hasta el 2017, lo que nos está
informando entonces el Ministro, es que se presentaría una especie de
menores ingresos reales porque habría que deflactar, lo tendríamos
que aplicar de la inflación para establecer que los ingresos reales de
los operadores públicos serían menores en la proyección de la
Comisión.
A mí no me queda claro de donde salen estas cifras, pero me aplico a
otra cosa Ministro, sería muy importante conocer ¿Cómo tiene prevista
la autoridad nacional obtener los recursos para cubrir este flujo de
egresos proyectados? En primer lugar, creo que la respuesta hubiera
sido mucho más completa, si se proyectaran los ingresos, porque
tenemos varias dudas, en las estimaciones más optimistas que yo he
escuchado de personas absolutamente informadas sobre el tema no
aparece Ministro 244 mil para el año siguiente, sino aproximadamente
200 mil millones de pesos como una de las proyecciones más
optimistas, pero además me aclaran que probablemente a partir del
año 2014 empezaran a declinar esos recursos a consecuencia del
término de los contratos de concesión de algunos espacios en el
Canal Uno que aportan unos 14 mil millones de pesos y como
consecuencia de la reducción gradual del porcentaje de compensación
de los operadores de televisión por suscripción, de modo que son
factores que deberíamos tener en cuenta en primer lugar señor
Ministro, el tema de los ingresos esperados, su proyección para poder
cubrir el flujo de ingresos que aquí se proyecta.
En segundo lugar, tema importantísimo, el 60% de que trata la ley que
se refiere como destino a la televisión pública está distribuido en el
cuadro que usted nos presenta entre el despliegue de la red TVT
canales regionales y RTVC, entiendo y quiero que usted me lo
confirme o nos explique señor Ministro que en el proyecto de fondo de
reglamentación del fondo para el desarrollo de los contenidos se
plantea un orden de asignación de esos recursos y aparece en primer
lugar RTVC y en segundo lugar el despliegue de la red de Tecnología
Digital de Televisión y en tercer lugar los canales regionales, una
observación adicional a propósito de esa reglamentación, si ese es el
orden de asignación de los recursos es probable que cualquier castigo
que tenga este presupuesto.
Señor Ministro estoy tratando de explicar que si ese es el orden de
asignación cualquier castigo y ya mencione al menos dos fuentes de
declinación de los ingresos correspondientes van a resultar
recibiéndolo los canales regionales.
Tercera observación, el despliegue de red de tecnología digital de
televisión tiene como destino real la liberación de frecuencias que
reclama el Ministerio de la industria de las telecomunicaciones y que a
la postre no beneficia propiamente a los canales, los canales
regionales lo que hacen es migrar la finalidad de esa migración, la
finalidad de la inversión en el despliegue de la red realmente es abrir
frecuencias para la telefonía móvil. ¿Cuál es la razón entonces por la
cual se pueda predicar que deben recibir una parte de los recursos del
60% que como destino original la norma decía con meridiana claridad
era para los canales regionales? Y tal vez, sea bueno dar alcance a
esta altura algo que dejo en punta la doctora Juana Carolina Londoño
con mucha precisión y que yo comparto.
La doctora Juana Carolina Londoño ha dicho más o menos esta célula
no puede estar a espaldas a esa realidad, finalmente tenemos que
recordar que fue esta célula legislativa la que aprobó la legislación, la
que le creyó al gobierno, la que aplaudió la exposición de motivos del
acto legislativo, la que convalido en general el proceso y que hoy
tendrá que políticamente también responder con el gobierno o
sencillamente reclamar del Gobierno explicaciones de todos estos
temas. De modo que este es el otro aspecto que nos causa
grandísima preocupación señor Ministro.
El siguiente para intentar ir haciéndolo como por capsulas, que yo
espero que sean respondidas todas, es el tema del pasivo pensional,
perdón señor Ministro antes de pasar al pasivo pensional estaba
hablando de la eventual declinación de los recursos, entre esto un
elemento bastante polémico, le participo a mis compañeros de la
Comisión, en el proyecto de presupuesto que estamos aprobando para
el año 2013 se planteaba originalmente por presupuesto de recursos
propios para la Autoridad Nacional de Televisión la suma de 80 mil
millones de pesos, me explica señor Ministro si es así esa cifra y la
que va a ser presentada a la Plenaria ya está castigada en 10 mil
millones de pesos, aparece con 70 mil millones de pesos, una de las
varias consecuencias probablemente de que el carácter constitucional
autonómico de la Comisión ya no vaya en ese rango constitucional,
sino que se predique ahora a escala legal en la ley que aprobó el
Congreso de la República.
En todo caso, bastante problemático señor Ministro y señores de la
Autoridad Nacional de Televisión que ya se tenga previsto castigar de
ese modo el presupuesto para el próximo año, mi pregunta es a la
autoridad: ¿Si esto se consuma cuánto significa de incremento o de
pérdida de presupuesto para la autoridad nacional de televisión? y
vamos sumando ya varios factores, algunos yo digo una especie de
destinaciones especificas vienen siendo desviados en el caso
particular para el despliegue de la red y algunos de carácter
presupuestal general que está siendo aprobado en las Comisiones de
presupuesto conjuntas de Senado y Cámara.
Lo otro, es que en la propia proyección financiera de la Autoridad
Nacional de Televisión nos mencionan el pago de las pensiones de
Inravisión y se plantean por un monto de 46 mil 605 millones de pesos,
mi preocupación es obvia y es que cuando empezamos a discutir acá
los asuntos relativos a la pérdida del carácter autonómico de la
Comisión, siempre se nos dijo que los recursos estarían a cargo de la
Nación, que no de la autoridad misma.
Naturalmente, cualquier giro que se haga por bondadoso, por altruista,
por legal que sea con esos destinos, pues afecta el conjunto de los
recursos que tenemos previstos para la autoridad, yo quiero declarar
mi insatisfacción porque esa era la prédica gubernamental y del
Ministro cuando aquí fue citado cuando empezamos a hablar el tema
de la autoridad.
El compromiso con los trabajadores, además se refería a dos temas y
comprendo el propósito de esta citación, de modo que no voy a
distraerlo, pero el compromiso tenía dos sentidos, uno primerísimo nos
habían hablado en materia de protección de los trabajadores en dos
sentidos, uno el tema pensional a cargo de la Nación, el dos el tema
de la estabilidad de los trabajadores.
Pues bien, doctor Ciro Rodríguez yo quiero que nos ocupemos algún
día también de asuntos tan importantes como este por los que
normalmente no se habla, muy a pesar de que en la ley se consigno la
protección de los trabajadores, en este momento están siendo
despedidos de manera inmisericorde los trabajadores y quiero hacer
una denuncia, el reporte que tengo es que recientemente despidieron
35 trabajadores a quienes les pagan 121 millones de pesos por mes y
el liquidador contrato una firma intermediaria que acaba de enganchar
a 36 personas a quienes les paga 180 millones de pesos por mes,
comprendo que no se hace el debate el día de hoy y no voy a asaltar a
la Autoridad pero me considero en el derecho de hacer esta denuncia
que me produce grandísima preocupación, el modo en que se está
procediendo, para birlar derechos claramente establecidos en la ley en
beneficio de los trabajadores.
Sigo con el tema pensional, porque doctor Ciro Rodríguez yo no sé si
usted no leyeron o no pudieron llegar a tiempo estas respuestas que a
mí me produce grandísimo escozor.
A la pregunta quinta ¿Cuándo va a reintegrar el Gobierno Nacional a
la televisión pública los dineros pagados injustamente por la Comisión
Nacional de Televisión para cubrir el pasivo pensional de Inravisión el
menoscabo de los recursos destinados al fortalecimiento de la
televisión pública como quedó demostrado con la sentencia del
Consejo de Estado 1101 del 16 de marzo de 2011.
Yo quiero decir señor Ministro, que su respuesta me aterra, la Ley
1507 en su artículo 21 si de algo se ocupo señor Ministro fue de dejar,
permítame que el Ministro me escuche funcionaria, he dicho señor
Ministro que me aterra su respuesta, cuando se le pregunta a usted
cuando al Gobierno Nacional le va a transferir los recursos
correspondientes al fallo que dicto el Consejo de Estado el 16 de
marzo en materia pensional, el señor Ministro en mi opinión da una
respuesta contraria a lo que dice la ley señor Ministro y usted ralla en
la legalidad con esta respuesta ¿Que dice la ley? Artículo 21, si de
algo se ocupo esta ley fue del problema de la liquidación, si de algo se
ocupo con meridiana claridad es la sesión de la posición contractual
judicial y administrativa, más aún le dedico un artículo adicional el
número 22 que habla de la transferencia supletiva y que dijo en
materia y que dijo en materia de esas funciones, leo textualmente para
que quede constancia en la sesión como si fuera poco por esta
Comisión pasa este proyecto de ley: “Por ministerio de la presente ley
las entidades públicas a las que se transfiere las funciones de la
Comisión Nacional de Televisión las sustituirán en la posición
contractual de los demás contratos, de acuerdo con la distribución de
funciones que la presente ley ordena.
De la misma manera las mencionadas entidades sustituirán a la
Comisión Nacional de Televisión en la posición que este ocupe en los
procesos judiciales en curso, incluyendo arbitramientos en que esta
participe en cualquier entidad.
Y artículo 22 transferencia supletiva, las funciones de la Comisión
Nacional de Televisión que no sean objeto, mención expresa en la
presente ley se entenderán transferidas a la Autoridad Nacional de
Televisión, no se puede alegar que no hay entidad que pueda recibir
una sola de las funciones que antes tenía la Comisión Nacional de
Televisión, leo textualmente la respuesta del señor Ministro que insisto
en mi opinión rallan lo legal, textualmente: “ la facultad para iniciar las
acciones legales pertinentes señor Ministro”, yo voy a dejar que los
asesores del Ministro le permitan escuchar, porque quiero hacerle
notar al Ministro, porque opino que el Ministro ralla en la ley con esta
respuesta: “ La facultad para iniciar las acciones legales pertinentes
están en cabeza de la Comisión Nacional de Televisión hoy en
liquidación, toda vez que la Autoridad Nacional de Televisión no fue
sujeto procesal en la demanda en referencia, pues como iba a ser
objeto, como iba a ser sujeto procesal, como iba a participar la
autoridad si todavía no había nacido a la vida pública, esto es
elemental, la respuesta no es solamente ilógica en sí misma, si no
sostengo yo ofende la inteligencia de esta célula legislativa a
responderse de esa manera, desde luego Ministro que no puede ser
objeto, es que los sucesos judiciales de lo que aquí estamos hablando
debieron empezar por lo menos hace 3 o 4 años, es que posiblemente
se desataron desde el momento en el cual o sus causales empezaron
a desatarse en el momento en el cual fue liquidada INRAVISION, no
aquí lo que hay que decir es que el Ministro omite decir con meridiana
claridad que la Autoridad Nacional de Televisión ya tenía que haber
tomado las precisiones necesarios y emprendido las acciones
judiciales para lograr que el Gobierno Nacional reintegrara a esta
bolsa común que tiene como principalísimo destino la televisión
pública regional aquellos recursos injustamente dice la pregunta,
injustamente cargados a la antigua Comisión Nacional de Televisión.
Yo creo señor Ministro que la respuesta no solo es insuficiente, la
Autoridad Nacional de Televisión tiene el deber de velar por los
ingresos y su patrimonio y lo dice la ley además, pues bien, sostengo y
esto le hablo al oído a mis compañeros de la Comisión, sostengo que
la ley que aprobó esta Comisión en la Plenaria es regresiva en esta
materia frente al fallo del Consejo de Estado y el Consejo de Estado
dice que está a cargo de la Nación pero la previsión legal que aprobó
esta Célula Legislativa y que traslado a la Plenaria de la Cámara le
encomienda la responsabilidad a la Autoridad Nacional de Televisión,
a la antigua Comisión Nacional de Televisión.
Yo opino que debería corregirse este problema legislativo so pena de
contribuir nosotros a un detrimento patrimonial de la recientemente
creada Autoridad Nacional de Televisión, más aún pienso que cuando
la autoridad correspondiente y el ministerio no se ocupan de ello
también están produciendo un detrimento patrimonial, pues cuando se
niegan a recibir en su bolsa común los recursos que la Nación con
toda seguridad debería haberle girado desde hace bastante tiempo.
Yo señor Presidente habrá notado usted tengo especial interés en
ahorrar todo el tiempo posible y aplicarme a asuntos que son
principales del debate, pero no puedo dejar de mencionar en relación
con otra de las respuestas mi insatisfacción, cuando se le pregunta al
Ministro sobre el cumplimiento de la Ley 1507 para garantizar el
fortalecimiento de la televisión, de acuerdo con el proyecto de
resolución, por el cual se modifica la tarifa de compensación que
deben cancelar los operadores del servicio de televisión por
suscripción y se dictan otras disposiciones, el Ministro da una
respuesta que a mí me deja insatisfecho: “Para dar respuesta a esta
pregunta es importante precisar que la Autoridad Nacional de
Televisión adelanto una reunión con los operadores públicos del
servicio de televisión para la presentación de la propuesta de
resolución y solicitó que se pronunciara sobre la estimación de los
recursos destinados a la Televisión Pública”, sin embargo sigue
diciendo el Ministro: “Los operadores no presentaron información que
permitiera cuantificar los recursos por ellos esperados, por lo cual se
asumió que la proyección del modelo de compensación se ajustaba a
las necesidades de financiación para el fortalecimiento de estos
operadores”.
La versión que yo tengo Ministro es bastante distinta de la suya y por
eso tengo especial interés de que hable Teleantioquia, desde luego la
totalidad de los operadores, la versión que yo tengo es que usted cito
a una reunión, la autoridad cito para el 12 de septiembre, informó el
lunes anterior para hablar el tema de la reglamentación, excepto
TeleiIslas, todos los demás entiendo hicieron presencia y en esa
reunión con cierta vehemencia algunos gerentes, representantes de
las televisiones regionales públicas hicieron varias objeciones y
presentaron propuestas, hicieron discusión de fondo sobre el tema
entre otras cosas de las preocupaciones porque el fondo tenia a cargo
las pensiones, en fin el régimen de los ex -trabajadores y la autoridad
tomo nota atenta de esas preocupaciones al punto que se modificaron
parcialmente las proyecciones de la autoridad en esa materia,
entiendo que se elevo de 40 a 48 mil millones de pesos los recursos
destinados a los canales, lo que da un promedio de 6 mil millones por
canal, que se determino que no se haría por indicadores financieros,
sino por evaluación de los contenidos, lo cual me suena
absolutamente razonables, que en esa reunión estuvo el doctor
Alfredo Sale y la doctora Alexandra Falla en representación de la
Autoridad Nacional de Televisión y que se discutió en general estos
asuntos a los que yo estoy haciendo alusión.
No creo que sea de buen recibo, que de una parte se niegue las
observaciones de los operadores en la reunión y que de otra parte se
pretenda algo así como birlar la posibilidad de que Teleantioquia
invitada por los citantes debiera algo así como no representar la voz
de los operadores, desde luego que comparto la decisión que ha
tomado la Mesa de permitir que intervengan otros operadores para
que seguramente secunden o niegue lo que yo estoy planteando aquí
y las reclamaciones que en su oportunidad hizo Teleantioquia y los
operadores que respaldaron indudablemente sus opiniones.
Termino con lo siguiente señor Ministro, señores de la Autoridad
Nacional y apreciados compañeros, quiero comprometerme en no
desviar el tema de la discusión, pero yo creo que tiene razón el doctor
Ciro Rodríguez cuando trata de presentar otros elementos de la
discusión, casi como un anticipo de lo que debe seguirse de aquí,
porque el país tiene derecho también a conocer cuál es el curso
general de estas discusiones.
Yo quiero aprovechar la oportunidad para referirme finalmente a mi
preocupación por el intento que hizo el Gobierno Nacional de
embolsillarse la Autoridad Nacional de Televisión, cuando aquí se
empezó a discutir la pérdida del canon constitucional de la autonomía
en nombre de los hechos de corrupción que se habían venido
presentando efectivamente en la Comisión Nacional de Televisión, yo
hice señor Ministro dos reflexiones, una primera, si se trata de eliminar
las instancias que han revelado hechos de corrupción, pues tendría
que cerrarse el propio Congreso de la República porque en épocas
idas, pero de pronto no tan idas a presentado espectáculos grotescos
en materia de corrupción y desde luego que el Congreso no aspira
eso, aspira corregir esos hechos de cara al país y a ganar la autoridad
y la confianza pública que le merece un Congreso de la República en
una de cuyas células esta me consta, trabaja febrilmente por el país.
Yo tengo que dar un reconocimiento a mis compañeros, pero lo otro
que señale es que me preocupaba que la pérdida del carácter
autonómico de la Comisión fuera objeto de un incremento del régimen
presidencialista, esto es que el ejecutivo terminara embolsillándose
unas funciones de una Comisión que se predicaba autónoma, al final
fue exactamente lo que ocurrió, se decía que Alvaro Uribe se parecía
a Bonaparte, el bonapartismo es un fenómeno político que se ha
presentado en varias latitudes en la Francia del 48, ha sido objeto de
varios estudios, pues yo sostengo que se le quedó chiquito Bonaparte
Uribe a Bonaparte Santos, yo creo que vamos camino al Cesarismo
presidencial, así el doctor Santos tenga otra formas, porque se elimino
efectivamente la Comisión y el Ministro de las telecomunicaciones y el
Presidente de la República fungen como personas muy importantes,
como instancias muy importantes para postular y decidir sobre la
Autoridad Nacional de Televisión cosa que antes estaba relativamente
fuera de su alcance.
Quiero dejar dicho mi preocupación por ese desarrollo y mi
desencanto señor Ministro, porque usted aquí dijo que esa no era la
intención del Gobierno Nacional, soy consciente señor Ministro que
este será objeto de otro debate pero no podría señor Ministro dejar de
decirle mi reclamo por ese comportamiento del Gobierno en esa
materia, ya habrá ocasión doctor Ciro Rodríguez y apreciados colegas
de seguir discutiendo el tema de la licitación de 4G. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:58:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vea me han dicho aquí que esta el señor Juan Ricardo Gelves,
Gerente del Canal Regional de Oriente, entonces pues obviamente
que la Comisión le abre los micrófonos en su momento oportuno.
Bueno le damos la palabra a la doctora Selene Botero Giraldo,
Gerente de Teleantioquia y delegada de los Canales Regionales,
según la proposición que existe aprobada y que está en desarrollo en
el presente debate. Tiene la palabra doctora Selene Botero.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-selene-botero-giraldo" startTime="2012-09-26T08:58:20">
							<from>Dra. Selene Botero Giraldo</from>
							<p>Muy buenos días para todos los presentes y agradecemos la invitación
y la oportunidad de participar en este escenario público donde se
debate en estos momentos el futuro de la televisión pública y se
aborda también el tema de los canales regionales.
En primer lugar estamos aquí y cuando digo estamos aquí, estamos
aquí a nombre de Teleantioquia, no vengo en representación de
ninguno de los canales regionales, ningún gerente me delego, o sea
que sería muy irrespetuoso y muy irresponsable de mi parte hablar en
nombre de los otros gerentes, las palabras que yo exprese a
continuación representan exclusivamente el concepto y la mirada que
tiene Teleantioquia sobre la actual situación.
En segundo lugar, el ánimo nuestro es ilustrar cuán es la situación que
estamos viviendo los canales regionales y en ningún momento
obviamente soy ni la contradictora del Ministro, ni del Ministerio, ni de
la Autoridad Nacional de Televisión.
También tendría que decir que la Autoridad Nacional de Televisión ha
tenido mucha comunicación con Teleantioquia, con los canales
regionales, hemos tenido la oportunidad de estar en trabajos y en
jornadas conjuntas, nos han escuchado y en este momento que está
en la construcción de ese borrador que para nosotros era tan
importante y que tiene que ver con los recursos del fondo para el
desarrollo de la televisión y de los contenidos, pues obviamente
Teleantioquia ha sido muy activo, porque nos interesa mucho esta
legislación que quede bien sólida, que quede firme, que quede
beneficiosa para la televisión pública y por ello entonces hemos
participado, nos han escuchado, cuando han visto cosas que nosotros
aportamos y que consideran que desde la legalidad la pueden
incorporar hemos sido escuchados, o sea que también sea este el
escenario en compartir esta información.
Y también Teleantioquia entiende que la Autoridad Nacional de
Televisión esta en un periodo de conformación y que en este sentido
pues no era tan fácil hacer el switche de off de la NTV y de encender
inmediatamente la NTV.
Entonces, bajo estas premisas tendría que decir pues como y aportar
a este debate o a esta conversación 6 puntos que para nosotros son
muy importantes: Uno, yo quisiera que de la presentación que era
exclusivamente de Teleantioquia solamente de detenerme en una
diapositiva y es para ustedes ilustrarles que Teleantioquia y de allí la
importancia de nuestra participación en llave con la Autoridad Nacional
de Televisión y de la determinación que se está haciendo con estos
recursos del fondo, miren ustedes que somos muy dependientes de
las transferencias de estos recursos, en el año 2000 cuando las
transferencias disminuyeron para Teleantioquia inmediatamente
Teleantioquia tuvo un saldo negativo, este año cuando también nos
vemos afectadas por una determinación que no fue de la Autoridad
Nacional de Televisión, sino que fue de la Comisión Nacional de
Televisión y que tuvo que ver con los recursos y las transferencias de
la Televisión por suscripción y que recibiremos un saldo negativo de
5.300 millones, pues entonces vemos nuevamente que baja esta
flechita y estamos nuevamente en saldo negativo, este saldo negativo
para nosotros es muy grave, puesto que no solo dentro del
funcionamiento diario de Teleantioquia y desde la parte financiera nos
vemos afectados, si no que nuestros proyectos se ven afectados. Y
adicional pues, les comparto que existe un memorando de advertencia
por parte de la, Contraloría por una decisión exógena que no tenía que
ver con mi administración, pero por la cual nos vemos afectados y que
reitero hace parte de la Comisión Nacional de Televisión.
El segundo punto, es que las condiciones para funcionar en el año
2013 dijimos y en nuestra presentación expresamos que era de
incertidumbre, puesto que de ese 60% que todos sabemos esta
determinado para que de los recursos del fondo vayan para RTVC, la
TDT y los canales regionales consideramos y llamamos la atención y
hacemos una invitación para que se revise, si de este fondo deben
salir los recursos de la TDT que realmente sería una tajada muy
importante y el ánimo siempre es fortalecer la televisión pública,
hacernos competitivos y hacernos visibles.
Un tercer punto, tendría que ver con las transferencias directas que
antes recibían los canales regionales y que se hacían por la televisión
por suscripción, en este momento al parecer pues al pasar al nuevo
fondo estos recursos parece ya no serán exclusividad de los canales
regionales, sino que harían parte general del fondo, con lo que
significaría que existirían nuevos beneficiarios, es decir se volvería a
partir la tajada y recuerden que ya los beneficiarios de todo el fondo
son canales locales sin ánimo de lucro y productores de contenidos.
En cuarto punto llamaríamos la atención, para que revisáramos si los
giros de los dineros se hicieron a partir de un solo instalamento,
porque obviamente esto podría fácilmente demorar 2,3, 4 y hasta 5
meses y la televisión pública pues obviamente si uno está hablando de
un solo instalamento y se realizara por dar un ejemplo en el mes de
abril ya habrían corrido 4 meses del año y los proyectos de televisión,
los nuevos programas, los contenidos, los desarrollos tecnológicos
pues obviamente tendrían un retraso en este sentido.
También ya se ha hablado pues en esta mañana sobre el tema del
pasivo pensional de Inravisión, hacemos la invitación para que no esté
a cargo o se revise en la medida de lo posible y no esté a cargo de los
recursos del fondo. Y lo último, es que antes los recursos de la CNTV
estaban exentos de impuesto y al parecer ya serán constitutivos de
renta, esto significaría un 32% de impuesto lo que nuevamente nos
afecta.
La Invitación es que como televisión pública queremos ser visibles,
queremos ser competitivos, sabemos que nunca contamos con los
recursos que tiene la televisión privada, cuando vamos a estrenar
nuevos proyectos, no tenemos la capacidad de publicidad, de
mercadear, de estar en el corazón y en la mente de tantos televidentes
y sabemos también que la televisión privada y la televisión
internacional se está llevando gran parte de la tajada, entonces esta
defensa que hacemos de los recursos del fondo para el desarrollo de
la televisión en beneficio de los canales regionales es en beneficio de
unas audiencias que queremos conquistar para temas educativos,
para temas culturales, para motivar como todo ese trabajo que debe
realizar desde el escenario de la televisión pública, pero hacerlo con
formatos competitivos, con formatos atractivos, porque si tenemos
pocos recursos pues cada vez seremos menos visible y tendremos a
desaparecer y hoy por hoy enfrentamos el internet, los nuevos medios
y sabemos que la televisión ya no es solo esta pantalla donde el
televidente, donde los canales programamos, sino que es el
televidente que no escoge a qué horas ve los contenidos a través de
qué medio y para ello es que nos queremos preparar.
Básicamente esa es como la postura de Teleantioquia y nuestra
invitación a partir de este debate y de esta reflexión sobre la
legislación y el futuro de estos fondos tan importantes para la
televisión pública. Muchas gracias a todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:58:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Juan Ricardo Helves, representante del
Canal Regional de Oriente.
Dr. Juan Ricardo Helves, Representante del Canal regional de
Oriente:
Muy buenos días señor Presidente, muy buenos días señor Ministro,
doctora Presidenta de la ANTV, Honorables Representantes, un
saludo especial para mi paisano y amigo doctor Ciro Rodríguez que
también nos ha ayudado permanentemente desde el canal regional, a
la doctora Selene Botero, al doctor Walter, a los compañeros de este
viaje de la televisión pública cada día mirando cómo se puede
trascender mucho más, al doctor Didier Tavera también Representante
por nuestro departamento de Santander en esta Comisión.
La verdad es que la doctora Selene Botero ha hecho una radiografía
muy sucinta y muy real de lo que aspiramos los canales regionales en
cuanto a lo que tiene que ver con los dineros que aspiramos puedan
seguir creciendo desde la bolsa televisión para todas los regionales.
Pero vale la pena decir, hoy también acá en aras de este debate que
yo lo considero altamente sano para el desarrollo de la televisión
pública y es que con la NTV nosotros los canales regionales por
primera vez en la historia estamos haciendo un ejercicio señor Ministro
de construcción de canales regionales, partiendo de la mano de la
NTV y del ministerio de las TIC,s, hace algún tiempo la Comisión
Nacional de televisión designaba los recursos y los entregaban a los
canales regionales, hoy si no me equivoco hace aproximadamente 15
días estuvimos en una reunión todos los canales regionales donde la
NTV nos permitió por primera vez dialogar sobre la necesidad de
nuestros recursos cruzar la intención de las necesidades, mirar, saber,
conocer doctora que se quiere de la comisión pública regional, a que
presupuesto aspiramos, como pensamos gastarlos y como pensamos
implementarlos; la doctora Selene decía hace algunos minutos algo
muy interesante, nuevos formatos, nuevas apuestas, nueva televisión,
la doctora María Carolina Hoyos nuestra Viceministra ha hecho una
propuesta muy importante a los canales regionales y es que
desarrollemos nuevos proyectos con productores internacionales para
que desde las regiones aprendamos a hacer televisión calificada
internacionalmente y poder ser mucho más competitivos.
Ese es un proyecto doctora que ya se nos expuso y hoy de la mano
del ministerio de las TIC,s estamos adelantando proyectos
interesantes como Vive Digital, estamos en el Canal Regional
adelantando y somos los primeros en el proyecto Weltro, nos acaban
de aprobar en el ministerio de las TIC,s y le quiero dar aquí en esta
Comisión las gracias al doctor Diego Molano Vega la aprobación de
una implementación para teléfonos móviles, porque ya estamos
entrando también los regionales en el mundo de las TIC,s de un
proyecto que vamos a desarrollar para los juegos nacionales que se
acercan próximamente y los desarrollaremos de manos con Telecafé.
Con Teleantioquia estamos desarrollando un proyecto muy bonito
doctora Selene que es Soy Digital, un proyecto que ya empezamos
precisamente a rodarlo ayer en la ciudad de Bucaramanga y yo creo
que las expectativas son muy buenas, la inquietud real de los
regionales doctora es que de esos presupuestos de los cuales nos ha
hablado el Ministro y de esa apuesta que también ha hecho el Ministro
por cuidar de buena manera que los dineros que paga la televisión o
que entrega la televisión paga para el desarrollo de la televisión
pública, pues los canales regionales no nos vayamos a ver afectados
con la apertura de otros procesos como la televisión comunitaria,
como productores externos o como la misma televisión digital terrestre
que apuesta llevarse una gran partida de esos dineros que podrían
afectar a la televisión regional.
La doctora Selene dijo hace algunos meses en el Consejo de Medellín
unas palabras que nos quedaron sonando a casi todos los gerentes de
los regionales y es: “Que los regionales son televisión no para
consumidores sino para formadores”, dijo la doctora Selene en esa
oportunidad, yo creo es muy importante tener en cuenta eso, los
canales regionales no estamos hechos para hacer canales que a final
de cada año demos grandes cantidades de dinero o seamos
económicamente una bolsa de apostar y ganar.
Yo creo que con una televisión bien hecha, con los formatos que le
está apostando la ANTV a los aportes que está haciendo el Ministerio
a través del doctor Diego Molano; por ejemplo en el Canal Tres son
tres proyectos que hemos podido desarrollar, vamos a ir adelante, yo
considero que es importante esto, pero así como considero que es
importante también, me uno a la voz de Selene cuando dice que hay
que cuidar los recursos para la televisión pública y no abrir tanto ese
abanico porque realmente eso nos puede afectar.
A la Presidenta de la ANTV le quiero dar públicamente las gracias por
habernos invitado hace aproximadamente 15 días a debatir los
presupuestos de la televisión pública doctora, por primera vez en la
historia de nuestra televisión se habló públicamente de cómo se debe
gastar esta plata y como la debemos proyectar, esperamos antes del
mes de enero tenerle los presupuestos la ANTV y esperamos que
antes de febrero esos dineros se le entreguen a las regionales en un
solo giro como se ha venido hablando doctor Walter para que
acabemos con el goteo de los dineros de la televisión pública en
nuestro país.
Muchas gracias señor Presidente, muchas gracias Honorable
Representantes y Ministro muchas gracias por el aporte que le hace
usted a la televisión pública.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:58:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el señor ministro Diego Molano Vega, bienvenido a
esta Comisión y este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2012-09-26T08:58:50">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un feliz día a todos los
Representantes de la Comisión Sexta y agradecerles nuevamente por
este debate, me parece muy importante que la Comisión Sexta haga
seguimiento a todos los temas del mundo de las tecnologías de la
información y las comunicaciones, me parece muy importante que se
haga seguimiento a ese proyecto que fue discutido ampliamente en
esta sala y me parece muy importante que se esté haciendo
seguimiento a todas las políticas que tiene que ver con televisión.
Lo primero recalcar las políticas del ministerio de las TIC,s y las
prácticas, yo vi que ustedes lo están viendo con las declaraciones de
los canales regionales y especialmente con las declaraciones del
gerente, el ministerio TIC,s siempre en esta administración ha tenido
unas políticas de apertura, de diálogo, de buscar entre todos las
mejores soluciones y eso lo hicimos en el debate de la ley de
televisión y ahora lo estamos haciendo en esa ejecución de la ley de
televisión.
La preocupación sobre el futuro de la televisión pública ha sido
clarísima desde el primer día de gobierno del Presidente Santos
¿cómo fortalecemos la televisión pública? En un momento en que la
televisión en general está sometida a una gran transformación por la
venida de las nuevas tecnologías y eso lo debatimos ampliamente
aquí en la construcción de esta Ley de Televisión y como ustedes ven
esa política de apertura se está dando de diálogo, de buscar
soluciones conjuntas, de buscar más recursos, de buscar más
sinergias.
Y si ustedes recuerdan en el debate de la ley de televisión nosotros
decimos estamos preocupados por la televisión pública, por los
recursos para la televisión pública, miren este ejemplo tan sencillo
como los recursos que se han destinado por ejemplo del presupuesto
de este año para hacer contenidos en RTVC, para hacer contenidos
¿Qué significa hacer contenidos para canal institucional? Para señal
Colombia que son los mayores gastos y para muchas otras
transmisiones especiales RTVC solo conto con 12 mil millones de
pesos para hacer todos los contenidos, ¿Saben cuánto cuesta hacer
una producción de 26 capítulos de una novela promedio que hace la
televisión privada?. Vale más de 30 mil millones de pesos, solo una
novela.
Entonces, yo dije tengamos en cuenta esas magnitudes totalmente
diferentes, todo RTVC para hacer todas las producciones de televisión
pública, incluyendo Canal Institucional 12 mil millones al año y hacer
una novela cuesta promedio 30 mil millones.
Entendamos esas restricciones que tenemos y venimos trabajando
fuertemente para que haya más recursos y se ejecuten más
eficientemente, entonces estamos frente a un reto muy grande en el
país y ese debate lo hicimos aquí al hacer la Ley de Televisión y lo
hicimos ampliamente y dijimos ¿cómo buscamos más recursos?
Primero con unas instituciones más eficientes y luego la doctora
Alexandra Falla va a mostrar en su presentación todo lo que nos
hemos ahorrado del cambio de la estructura institucional anterior a la
actual, que son recursos que van para ser más contenidos de la
televisión.
Segundo, el tema de las pensiones, ese es un gran debate y que
tuvimos aquí incluyendo al ministro de Hacienda ¿Y en que se
comprometió el Gobierno? Aa que con la plata del dividendo digital se
pagaban las pensiones y eso quedo estipulado en la ley tal cual y
aceleramos totalmente el proceso del dividendo digital o la cuarta
generación o las frecuencias bajas para poder asignarlos y esperamos
en el primer semestre del próximo año tener ya esos recursos para
fondear ese pasivo de Inravisión y tener pues cerca de 50 mil millones
de pesos adicionales para la televisión pública y seguir buscando más
recursos.
En esa búsqueda de recursos que son muy importantes, cuando
empezamos a sesionar en la ANTV la primera preocupación fue que el
Fondo de la Televisión que nutre a los canales regionales estaba
cayendo y cayendo radicalmente, o sea no solo necesitamos más
dinero, sino que el dinero que estaba entrando estaba cayendo y de
las primeras decisiones contundentes de la ANTV fue solucionar el
problema para estabilizar los ingresos del Fondo de la Televisión una
gran pelea con el sector privado, muy fuerte pelea con el sector
privado y digamos que se cerró ese sangrado que había del Fondo de
la Televisión y además tuvimos como siempre amenazas de
denuncias, de los jugadores privados, de la televisión y eso garantiza
hoy en día que no está desafortunadamente eso en las tablas que
presentamos, pero los vamos a actualizar, 25 mil millones de pesos
adicionales al año para la televisión pública vs el esquema anterior,
más 50 mil millones más o menos de los pasivos de Inravisión que
vienen del dividendo digital estamos tratando de generar cerca de 75
mil millones de pesos adicionales a esa televisión pública, que es un
poco más del 50% adicional de recursos que tiene hoy en día.
Entonces, estamos muy preocupados por esos recursos para la
televisión y estaremos trabajando en hacer más óptimo ese ingreso y
la gente ya está trabajando fuertemente con el ministerio TIC,s en ver
también que la regla se cumpla, porque la verdad, lo que hemos visto
por las investigaciones que se están llevando tenemos indicios,
sospechas de que hay mucha gente evadiendo las normas de
televisión en lo que se refiere a los pagos que hay que hacer al Fondo
de Televisión con el que se financia la televisión público.
Entonces, estamos trabajando siempre para que esos ingresos
aumenten, otro elemento importantísimo en ese caso, vimos que había
por ejemplo una restricción desde los 90 no había posibilidad de que
entraran nuevos jugadores a la industria que generaran ingresos
adicionales para la televisión pública, eso estaba totalmente cerrada
esa puerta desde los 90 ¿y que hicimos? Abrir esa puerta, abrir esa
puerta para que venga nuevos jugadores y ayuden a fortalecer ese
Fondo de la Televisión y estamos en un proceso y ya hay un muy
buen número de compañías que están entrando, 21 compañías
adicionales, más apertura, que fue lo que planteamos justamente en
esta sala que era lo que íbamos a hacer y eso es lo que estamos
haciendo y que haya más apertura, más competencia que nos va a
generar más recursos para la televisión pública.
Entonces, es muy importante señalar eso, pero adicionalmente una
cosa muy importante, como lo mencionan los canales regionales, el
ministerio TIC,s está muy preocupados por el tema, no solo de los
ingresos sino de cómo nos gastamos la plata, porque es poquita plata
pues busquemos sinergias y ellos como lo han demostrado, nosotros
en el ministerio de las TIC,s nos hemos dedicado a ver cómo hacemos
para que haya más sinergias entre los operadores públicos que haya
producciones conjuntas de contenidos, que haya contenidos de mejor
calidad; que una cosa que nos está pasando y es que nos están
midiendo mal, porque la forma de medir el rating con base en el cual
se paga la pauta, pues realmente no refleja la realidad del mercado,
entonces también estamos haciendo, viendo cómo hacemos para
medir bien y que la gente que paute pague. porque realmente los
canales regionales tienen una muy buena audiencia, pero no donde
están las ciudades, sino en las zonas rurales, en las zonas remotas y
de esta forma pues vamos a ver cómo hacemos para que los que
pauten paguen más porque tienen realmente más audiencia que se
demuestre.
Estamos también uniendo esfuerzos entre todos para hacer
producciones conjuntas, para que haya una mayor eficiencia en la
ejecución de esos fondos y también que se dé un salto a las nuevas
tecnologías; además de esos recursos el Fondo TIC,s ha invertido
cerca de 10 mil millones de pesos en ayudar a los canales a dar ese
salto tecnológico, a pasar de la televisión a este nuevo mundo
convergente, al nuevo mundo de Internet, estos recursos se han
destinado para que se monten las páginas web, para que se monten
como dice el gerente del canal Tro, para que se monten aplicaciones
móviles, para que los canales públicos también salten al mundo de
internet, igual que está haciendo la BBC de Inglaterra, o la Televisión
española, o todos los canales en el mundo y estamos en un proceso
de acelerar todo este tema del salto al mundo convergente.
También para ser eficientes acordamos con todos que no tiene sentido
que cada operador tenga su red de televisión digital, aquí hay
sinergias, no tiene sentido que entonces en un cerro haya un
transmisor de uno, más el otro, mas el otro, más RTVC, no,
acordamos entre todos hacer solo un proyecto, una red de la televisión
digital que hoy ya está en licitación y va a tener todas las sinergias y
así los canales regionales se van a dedicar a lo que saben y ese es el
contenido y RTVC va a operar la red en todo el país y de esa forma
vamos a tener oportunidad de que haya más sinergias.
También nos preocupa como Gobierno Nacional que muchos de los
operadores o algunos de los operadores de cable o satelitales no
llevan a las casas de los colombianos los canales públicos entre ellos
Directv, Directv no está llevando todos los canales públicos y es una
preocupación y el Presidente Santos se reunió con el, Presidente de
Directv y le dijo usted tiene que invertir en este país, tiene que hacer
eso y Directv se comprometió a lanzar un nuevo satélite para que
todos los canales regionales estén también en Directv y es además
obligación de todos los operadores de cable llevar a los canales
regionales en su zona.
Adicionalmente nos preocupa, que mucha gente en el país no tiene
televisión y no llega ninguna señal incluida los canales regionales, la
ATV ya aprobó el proyecto de la televisión directa al hogar, la
televisión social directa al hogar, la televisión satelital, la
infraestructura satelital la ejecutamos a través de RTVC y ahí van a
estar todos los canales públicos prioritariamente, todos los canales
públicos regionales y nacionales para que un usuario con una
pequeña antenita reciba todos los canales sin tener que pagar una
mensualidad, totalmente gratis, tendrá que comprar la antenita y
estamos viendo que esa antenita pues sea lo más barata posible para
el usuario.
Pasamos al tema de coberturas, que es una preocupación muy grande
y de todas las regiones, aquí no más en el sur de Boyacá está
prácticamente sin cobertura de televisión pública por varios temas, uno
porque los repetidores se los roban mucho, porque no hay energía y
también por el tema de cobertura geográfica, esta solución resuelve
totalmente ese problema.
Respecto a los temas de la independencia de la Autoridad Nacional de
Televisión sobre los temas presupuestales, pues yo coincido en que
este es un tema que hemos debatido muchísimo en el ministerio de
Hacienda y hemos estado con los miembros de la Junta de Televisión
en el ministerio de Hacienda explicándole a ellos las simplicaciones
que tienen, justamente en la discusión del presupuesto que hoy se
está debatiendo en este Congreso de la República y ahí donde les
pido a ustedes que van a estar en los debates en Plenaria, que nos
ayuden a aclarar el tema de la ley, porque hay una interpretación en el
ministerio de Hacienda al respecto, una interpretación que hacen los
abogados del ministerio de Hacienda y que al final del día esto pues
va a terminar en la Procuraduría General de la Nación este debate, lo
que les rogaría a ustedes es que revisen este tema justamente para
que en este proyecto de ley se aclare esa zona gris que quedo para
una interpretación jurídica y yo creo que el momento es justamente en
esta ley de presupuesto, además porque es muy importante para
nosotros, si no se aclara Hacienda nos va a obligar por ejemplo para
el proyecto de DTH social hacer CONFIS y CONPES y pedir vigencias
futuras que se nos va a demorar 6 meses más el proyecto en
ejecución por todo el tema de vigencias futuras.
Entonces, es muy importante que se aclare en este proyecto de ley de
presupuesto este alcance total de la independencia presupuestal de la
Comisión Nacional de Televisión.
Así mismo, estamos trabajando para que haya más recursos y
además más producciones, que más gente vea, y por ejemplo
estamos haciendo alianzas con los grandes productores de televisión
internacional para aprender como ellos y hemos hecho alianzas muy
importantes como Plaza Sésamo, para hacer operaciones conjuntas
en Colombia para plaza sésamo, también la estamos haciendo para
discovery, esta gran casa internacional de producciones, en un
acuerdo en el que se producen las cosas en Colombia en alianza con
la televisión pública para no solo proyectarlas en los canales
colombianos, sino que ellos utilizan esos materiales para proyectarlos
en todos sus canales internacionales en español.
Entonces, estamos trabajando incansablemente para que esa
televisión pública se fortalezca y este acorde a las nuevas tendencias
tecnológicas.
Por otro lado compartimos la preocupación que tienen los ponentes
sobre los presupuestos del ministerio TIC,s en esta ley de
presupuestos, aunque crecemos de una manera importante, en el
presupuesto está planteado, si uno compara el crecimiento
presupuestal de la: Industria TIC,s o del sector de las TIC,s con otras
industrias de crecimiento el nuestro es muy cortico y eso es un debate
grande que hemos tenido con el ministro de Hacienda y en Consejo de
ministros y tuvimos un gran debate en consejo de ministros sobre los
excedentes financieros que van de los recursos del Fondo TIC,s para
otras industrias y ahí seguimos teniendo el debate que con el
ministerio de Hacienda sobre esos excedentes financieros, la teoría
nuestra que esos excedentes financieros son del Fondo TIC,s, pues
no ha tenido un aval jurídico de Hacienda, porque si así fuera pues
entonces todos los recursos los excedentes financieros de otros
fondos, de otras industrias también se quedarían otras industrias y se
afectaría los presupuestos de muchas otras áreas del Estado que son
necesarias.
Entonces, me parece muy bien que este debate de presupuesto se
esté dando, nosotros respecto a lo que propusimos inicialmente nos
parece que nos hace falta en recursos, digamos quedamos cortos
dentro del presupuesto que esta propuesto, que está discutiendo para
los proyectos regionales, nos hace falta dinero, ahí tenemos
proyectados cerca de 100 mil millones de pesos, pero cuando ustedes
ven los proyectos que se presentan, que se están haciendo en las
regiones y la verdad es que hay que reconocer ese esfuerzo que están
haciendo las gobernaciones, que están haciendo los municipios por
desarrollar más proyectos de TIC,s y proyectos de TIC,s hechos
técnicamente con un impacto social muy importante, con impacto en
desarrollo muy importante, sería bueno contar con más recursos
justamente para financiar esos proyectos regionales de tecnologías de
la información y las comunicaciones.
Vamos a estar muy pendientes del debate presupuestal en las
próximas semanas para que veamos si se pueden asegurar recursos
para estos proyectos regionales de TIC,s, así mismo quiero aclararle a
todos y muchos de ustedes han estado muy al tanto de esos proyectos
regionales que se presentaron hace unas semanas dentro de la
convocatoria que hizo Colciencias, desafortunadamente el mecanismo
que teníamos previsto de evaluación de esos proyectos con
Colciencias y que lo teníamos conversado con ellos no se hizo tal y
como lo teníamos acordado, el mecanismo de evaluación era que
venía cada región a un jurado en donde estaba el ministerio TIC,s y
presentaba sus proyectos y que nos parecía más apropiado porque el
año pasado por ejemplo un proyecto que tuvo ya unos problemas
como lo señalo la doctora Juana Carolina Londoño, pero logramos
sacarlos adelante, nos demoramos pero lo sacamos adelante.
El año pasado por ejemplo, encontramos algunos proyectos de las
regiones en el que justamente gracias a esa metodología de sentarnos
conjuntamente con expertos y ver los proyectos encontramos que
había proyectos muy válidos y que podemos fortalecer inclusive por
otros programas del Ministerio, inclusive todavía más allá de lo
propuesto y también encontramos proyectos con problemas, un poco
amañados, por ejemplo en unos proyectos propuestos encontramos
que el ejecutor era una compañía que hacia feria de zapatos y ahora
era un experto en TIC,s que ejecuta los proyectos de TIC,s, gracias
justamente a ese mecanismo que utilizaba y acordamos con
Colciencias que para esta convocatoria íbamos a hacer el mismo
proceso, pero Colciencias no respeto eso, en la transición en la que
estaba se hizo un proceso de evaluación de esos proyectos iguales
que los que hace para otro tipo de proyectos que no tienen nada que
ver con las tecnologías de la información en las comunicaciones, una
valoración que le hemos dicho a Colciencias que no estamos de
acuerdo e inclusive proyectos que acompañó desde el comienzo el
ministerio de las TIC,s a formular, es más todos los proyectos que el
ministerio TIC,s acompaño en la formulación también los rechazo y no
entendemos porque, entonces estamos dialogando ahora y tenemos la
fortuna de tener un nuevo, director de Colciencias que se posesiono el
viernes pasado, que entiende el tema y que nos está abriendo las
puertas para que solucionemos el problema en los próximos días y le
demos viabilidad a estos proyectos, que los analicemos bien, porque
no tiene sentido que estos proyectos que han hecho una forma técnica
de 63 proyectos solo se aprueben 3.
Hoy los equipos del ministerio TIC,s y Colciencias se reúnen para ver
los detalles, yo me reúno mañana en la mañana con el, director de
Colciencias para ver como destrabamos este tema, pero es urgente
que así se haga, porque además se está afectando de una manera
importante la implementación del plan Vive Digital.
Entonces, esperamos que esto se destrabe y que demos paso a todos
estos proyectos regionales que son muy importantes para el desarrollo
del país y sobre todo para el desarrollo de las regiones y solo como
para ponerles un ejemplo en uno de los casos que es uno de los
emblemáticos en donde una región propone generar un nuevo modelo
educativo utilizando las TIC,s, utilizando tabletas para el sector
educativo, el jurado de Colciencias dice que eso no es ciencia y
tecnología e innovación, que eso no es innovar con un nuevo modelo,
dicen que no, que inventarse la tableta o inventar el computador sí,
pero no llevarle las tabletas con un nuevo modelo educativo a los
niños, eso no es innovación y eso realmente me preocupa y no solo
por ese proyecto, me preocupa es por las interpretaciones de
Colciencias de los proyectos de regalías de ciencia y tecnología,
porque ahí hay un billón de pesos y por eso esperamos que el nuevo
director de Colciencias le cambia el Chip a la institución, que entienda
la realidad del país, que entienda la realidad de las regiones, porque la
Secretaría Técnica de los proyectos de ciencia y tecnología e
innovación de las regalías las hace Colciencias y yo creo que tenemos
ese reto, el nuevo, director entiende muy bien el problema y estamos
seguros que vamos a trabajar conjuntamente para cambiarle esa
mentalidad a Colciencias y hacerlo mucho más práctico, entendiendo
la realidad del país y entendiendo ese otro elemento y esa Innovación,
esto no es pura investigación y desarrollo, es investigación, desarrollo
e innovación, hay que entender el tema también de innovación,
entonces señores Representantes esperamos en los próximos días
tener una respuesta para todas las regiones y una respuesta positiva
para todos.
Entonces, yo les quiero agradecer por este debate, agradecer a todos
ustedes, a los canales regionales, muchos de los temas de las
preguntas que están, sobre todo los detalles de los números los
presentara la doctora Alexandra Falla, quién tiene una presentación y
quién les va a contar a ustedes muchos de los detalles y muchos de
los avances que tenemos en materia de televisión y además les quiero
y respecto justamente a este tema que levanta el doctor Ciro
Rodríguez sobre las instituciones y estamos y compartimos totalmente
la opinión, tenemos que fortalecer nuestras instituciones.
Les informamos que la UIS, la Universidad Industrial de Santander
eligió al miembro de la Junta de Televisión que representa la sociedad
civil y estará posesionándose la próxima semana y así mismo estará
haciendo el Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-26T08:59:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Para una réplica Presidente, es que no se si la agencia y el Ministro
conoce los problemas tan graves que está surgiendo la UIS, ayer salió
un fallo, acaban de destituir al rector que se acaba de elegir, van a
poner otro encargado, es un proceso de ingobernabilidad, no sé si
pueda terminar demandado ese proceso de elección, porque ha sido
muy inestable el gobierno de la UIS en estos días, yo creo que eso
puede generar problemas, solo era para esa claridad Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-molano-vega" startTime="2012-09-26T08:59:10">
							<from>Dr. Diego Molano Vega</from>
							<p>Bueno nosotros lo vamos a verificar y obviamente pues esto es un
proceso que se ha hecho bajo todas las normas.
Entonces, así mismo, el doctor Ciro Rodríguez lo mencionaba sobre el
proceso de cuarta generación y la posición de dominio del proceso de
la Comisión de Regulación, no habíamos podido avanzar en los temas
de decisiones del tema, porque había un proceso en la Procuraduría
General de la Nación sobre uno de los miembros de la Comisión de
Regulación de las Comunicaciones, esto se resolvió la semana
pasada por la procuraduría, ya se está ajustando el equipo de la
Comisión de Regulación de Comunicaciones para que se tomen todas
las decisiones que están pendientes en los próximos días y me parece
además señor Presidente y señor Vicepresidente muy apropiado que
se haga el debate y aceptamos obviamente como es nuestro deber
legal pero con alegría y de venir aquí a debatir los temas de la cuarta
generación, que es un debate que tiene que darse en esta Comisión,
esta es la Comisión que ve los temas de telecomunicaciones, que me
parece muy apropiado que ese debate se de aquí sobre la cuarta
generación. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:59:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto señor Ministro, doctor Diego Molano Vega, debo
decir a los Honorables Representantes que hay inscritos hasta ahora 4
Representantes para intervenir, Miguel Angel Pinto Hernández, Carlos
Andrés Amaya, Wilson Gómez, Diego Patiño y Wilson Arias.
Es que le quiero dar la palabra a la doctora Falla para que intervenga y
después hacemos la ronda de Congresistas.
Yo quiero también saludar al doctor Darío Montenegro, él es el
Gerente de RTVC que nos acompaña y también Lenar Rodríguez, él
es el gerente del Canal 13 Teveandina, que tiene que ver con la
producción que hace para poder hacer al Congreso de la República
para poder transmitir estas sesiones en el Canal Institucional.
Entonces doctora Alexandra Falla tiene la palabra, ella como ya lo
sabemos es la representante de los señores Gobernadores y por
consiguiente miembro de la Junta de la Autoridad Nacional de
Televisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-alexandra-falla" startTime="2012-09-26T08:59:30">
							<from>Dra. Alexandra Falla</from>
							<p>Muy buen días Honorables Representantes, en verdad creo que
quienes sentimos la televisión regional y nos preocupamos por ella
porque venimos de la televisión regional, nos complace muchísimo
poder tener esta oportunidad y más en un momento tan coyuntural en
el que estamos en un proceso de construcción de la nueva Autoridad
Nacional, tratando de no cometer los errores del pasado, tratando
además de hacer unas regulaciones que den respuesta a las
necesidades que tiene la televisión pública hoy y que por supuesto de
la manera más general tiene el sector de la televisión que como bien a
mencionado el Ministro, es un sector que esta hoy avocado a grandes
cambios y modificaciones, dado todo el advenimiento tecnológico y
dado un texto de convergencia que sin duda alguna nos impune a los
legisladores y reguladores retos muy importantes en lo que tiene que
ver con la consecución de unas fuentes de financiación que nos
aseguren efectivamente el futuro de la televisión pública.
Arrancaría entonces con la presentación, pues lo primero que se ha
mencionado es que evidentemente ustedes tuvieron a bien de manera
bastante positiva dejar un 60% de los recursos del Fondo de la
Televisión destinado al fortalecimiento de los operadores públicos, con
el propósito obviamente de fortalecer a si mismo los contenidos
educativos y culturales de la televisión colombiana para que realmente
la televisión pública que es lo que esperamos todos se convierta en
una alternativa atractiva para el televidente colombiano y en este
sentido además de atractiva pueda ser realmente una propuesta
alternativa y diferente a la televisión comercial.
De acuerdo a lo que está previsto en la Ley este 60% corresponde
entonces al fortalecimiento de la televisión pública, incluyendo por
supuesto RTVC y los canales regionales y está clarísimo que de
acuerdo a lo que hemos previsto también en nuestra agenda
estratégica está además todo lo que tiene que ver con la digitalización
de la televisión.
Al respecto yo quisiera señalar que es muy importante no disgregar
estos dos debates, es decir yo creo que la televisión regional sin duda
alguna no puede quedarse por fuera del proceso de digitalización y
eso es precisamente lo que hemos entendido desde la ANT y es por
ello que ya hemos arrancado un proceso que tiene que ver con 13
cabeceras de televisión regional para todo el proceso de digitalización,
no podríamos imaginarnos un contexto donde tengamos la televisión
privada digitalizada y unos canales regionales por fuera de esa
digitalización y todavía emitiendo de manera análoga, creo que eso
sería muy grave en el futuro más inmediato y en ese sentido hemos
tratado de empezar a desarrollar unas acciones para poner a la
televisión regional a tono con esa nueva realidad de digitalización.
En este sentido los grandes retos que tenemos pues obviamente
tienen que ver con la digitalización de la red y con la preparación para
lo que será el apagón analógico previsto para el 19 o antes si es
posible ojala lo logremos antes, el apoyo a todo el tema de producción
de contenidos televisivos y educativos en donde el Ministro y en la
reunión que tuvimos con las regionales tuvimos oportunidad de decirlo,
hemos pensado que es muy importante la optimización de estos
recursos a través de convenios entre los canales regionales, uniones
entre los canales regionales, así mismo de los canales regionales con
RTVC como operador público en la medida en que los recursos del
fondo no son los que quisiéramos; hay además de acuerdo a lo
planteado en la ley nuevos beneficiarios de ese fondo, como son la
televisión sin ánimo de lucro comunitarios y canales regionales y en
ese sentido tenemos que ser bastante creativos en materia de
optimización de esos recursos que vienen para fortalecer la televisión
pública en Colombia.
Nos han preguntado la Representante Juana Carolina Londoño sobre
el tema del panorama de ingresos por parte de la extinta CNTV en lo
que comprende el periodo más o menos del 95 al 2011 frente al tema
del panorama de ingresos o a los ingresos que en su momento la
televisión pública tuvo por parte de la CNTV, es importante mencionar
que hemos hecho una distinción entre la televisión pública nacional en
cabeza por supuesto del RTVC y de la televisión pública regional y
tenemos entre 2005 y 2011 una financiación, 672 mil 153 millones de
pesos, que más o menos nos da un promedio de 96 mil millones
anuales en donde obviamente pues RTVC tiene por ejemplo para el
caso del 2005, 58 mil millones, mientras los canales regionales tienen
un estimado de 20 mil millones de pesos.
Voy avanzando en las distintas inquietudes que se han planteando por
parte de los intervinientes en este debate, aquí es muy importante
mencionar en relación con lo que hablaba Selene frente al tema de la
priorización que está promoviéndose con los recursos del Fondo para
el Desarrollo de la Televisión en donde se habla de una priorización de
RTVC, luego TT y luego canales regionales y es muy importante
mencionar que la Ley 182 de 1995 sigue vigente y es una ley que le
ordeno a la CNT y por supuesto a la ONTV a hacer los giros
suficientes y necesarios para el mantenimiento del operador público
nacional, es decir de RTVC, en este sentido lo que quiero mencionar
es que esta priorización no es una priorización que hagamos al libre
albedrio o que hagamos porque nos parece o no nos parece, sino
porque es un mandato legal, es un mandato que está consagrado en
la Ley 182, pues casi que la mayoría del texto de la Ley 182 sigue
vigente y eso es muy importante no perderlo de vista en el contexto
del debate.
Miremos ahora el tema de los ingresos de la televisión pública desde
la perspectiva ya de la ANT, los recursos para el 2012 estos fueron
previstos realmente por la CNTV, la CNTV en su momento si mi
memoria no me falla, más o menos a finales del mes de septiembre
tuvo a bien informar a los canales regionales los recursos con los que
iba a contar durante este año. En ese proceso se le dio la opción a los
canales regionales de que presentaran proyectos por unos montos
establecidos, son unos montos que ustedes tienen allí en la pantalla y
es importante mencionar sobre el trámite administrativo que tuvieron
estos proyectos y este presupuesto que la Comisión Nacional de
Televisión en su momento destino esos recursos pero no en todos los
casos alcanzo hacer las reservas presupuestales que daban
realmente sustento a esas aprobaciones que se hicieron en primera
instancia y que se informaron a los canales regionales.
En este sentido lo que ha hecho la ANT es: uno, seguir con los giros
que había previsto la CNTV sobre proyectos aprobados; y dos, expedir
una resolución en donde asumimos esos montos que fueron
asignados en su momento por la CNTV, los mantenemos, los
garantizamos para este año y quienes no habían presentado
proyectos lo que estamos haciendo es darles un plazo hasta finales
del mes de octubre para que puedan presentar esos proyectos y
puedan acceder a los recursos que en su momento la Comisión
Nacional de Televisión les había prometido, pero cuyo proceso
administrativo no se había llevado a cabo una vez asumió las
funciones la ANT, no sobra decir además que como ustedes saben y
creo que lo sabemos todos los procesos de transición no son procesos
fáciles, pero hemos tratado y lo digo con todo el conocimiento de
causa, de generar el menor traumatismo posible en este proceso de
transición y entendemos claramente que ese menor traumatismo
posible esta dado precisamente para el caso de los canales regionales
que son quienes más dependen de los recursos del Fondo para el
Desarrollo de la Televisión.
Es por eso además que en términos de la reglamentación del Fondo
para el Desarrollo de la Televisión como tuvieron oportunidad de
mencionarlo Selene y Ricardo el gerente del TRO, hemos convocado
a los operadores públicos, lo que nos menciono el Representante
sobre la priorización y sobre algunas cosas que están previstas en esa
reglamentación, son un proyecto, aún no se ha publicado el proyecto,
estamos esperando hacerlo en próximos días, para que
evidentemente ya tengamos una mayor certeza de que como se van a
manejar los recursos del año entrante, nuestro primer reto fue
solucionar la problemática del 2012; toda vez que insisto la Comisión
Nacional de Televisión no había dejado solucionado todo el tema de
los recursos que en un momento determinado se habían prometido
para la televisión regional y para RTVC con quien también tuvimos que
hacer un ejercicio de asumir las decisiones administrativas de la CNTV
para poderlas hacer efectivas en términos de las asignaciones y de los
giros y desembolsos correspondientes por parte de la ANTV.
Creo que el tema del pasivo pensional de Inravisión ha sido ya un
tema pues que ha tratado el Ministro, evidentemente como lo
menciono la Representante Juana Carolina Londoño, hubo un
problema de la redacción del articulado y está clarísimo que hasta
tanto no se den los recursos del dividendo digital, será la ANTV la que
tenga que seguir asumiendo ese pasivo pensional, la buena noticia es
que este tema del dividendo digital va a empezar a darse ya a
comienzos del año entrante y que precisamente a través de ese
proceso de liberalización de las frecuencias vamos a empezar a tener
unos recursos para la televisión pública que tiene que ver
específicamente con el pago del pasivo pensional tal y como lo
establece la Ley 1507 promulgada por este Congreso.
Frente al tema de nuestros retos, uno de ellos por supuesto tiene que
ver con el fortalecimiento de la televisión pública y con poder sostener
los recursos de la televisión pública, toda vez que como mencionaba el
Ministro, pues los recursos se hacen insuficientes ante el número de
beneficiarios del Fondo que tenemos hoy, en ese sentido una primera
medida tomada por la ANTV y que creo que es absolutamente vital
para la televisión pública es el cambio del pago de la compensación
para la televisión por suscripción, quiero mencionarles que la televisión
pública se nutre en un 47% de los ingresos de la compensación de
servicios de televisión por suscripción, sin embargo para hacer un
comparativo con la extinta CNTV lo que se vio en los 5 últimos años es
decir del 2007 al 2005 es que los ingresos por materia de
compensación en televisión por suscripción bajaron en un 20.8 %; esto
es más o menos en cifras gruesas nos aproximamos a 20 mil millones
de pesos de disminución de recursos del Fondo para el Desarrollo de
la Televisión entre el 2007 y el 2011, obviamente esta disminución se
daba a la par que teníamos una duplicación del número de usuarios de
la Televisión por suscripción, lo cual resultaba evidentemente
paradójico, en este sentido la regulación y la intervención de la ANTV
que arranco con un proceso regulatorio basado además en un control
de advertencia de la, Contraloría que nos dijo que debíamos velar por
la financiación de la televisión pública en Colombia, pues obviamente
se tomo una hoja de ruta que venía desde la extinta Comisión
Nacional de Televisión, arranco el proceso en diciembre de 2011 y lo
que tenemos hoy es un nuevo modelo de compensación en el que la
televisión por suscripción en que la televisión por suscripción no tendrá
que pagar ya sobre unos ingresos generales, sino que tendrá que
pagar un monto fijo por usuario, obviamente eso nos obliga a hacer un
trabajo importante de auditorías permanentes a la televisión por
suscripción para que nos vayamos a encontrarnos con el tema del
sub-reporte que sería bastante grave en este nuevo esquema de
compensación.
Este esquema, vamos a ver la grafica más adelante, este esquema lo
que nos asegura es la sostenibilidad de 25 mil millones de pesos que
vamos a aumentar, aquí lo que vemos es como venían decreciendo
estos recursos y lo que vamos a lograr es aumentar y sostener en el
tiempo esos recursos y es importante mencionar que vemos un pico
en el 2012 y 2013, porque obviamente ahí tenemos una inversión
importante de recursos de la TDT que es un tema que voy a tratar más
adelante y que tiene que ver con el cuestionario enviado por el
Representante Ciro Rodríguez.
Lo que quiero concluir con esto, y con las cifras que les estoy
mostrando, es que evidentemente la decisión tomada por la ANT a
través de este nuevo esquema de compensación es mantener los
recursos de la televisión pública y poder sostenerlos en el tiempo,
cosa distinta a la que venía sucediendo en la extinta CNTV con el
modelo de compensación anterior.
A eso se suma y creo que es importante mencionarlo, que el pasado
14 de septiembre se cerró una nueva licitación de televisión por
suscripción, hacía 13 años no se hacían licitaciones de televisión por
suscripción en Colombia y eso implicará tal y como lo he mencionado
más recursos que vengan de la compensación para la televisión
pública, se suma también que para el caso del parágrafo que ustedes
establecieron en la ley también se le ha otorgado la licencia a EMCALI
que es hoy un nuevo prestador del servicio de televisión por
suscripción, cuyo recursos además también vienen para el
fortalecimiento de la televisión pública, creemos que allí hay una
nueva perspectiva de ingresos y aprovecho este momento para
mencionar unas fuentes nuevas que obviamente no están
absolutamente valoradas y que podrán tener unos ajustes, pero que
van a venir para la ANTV y que tienen que ver con el nuevo canal de
televisión abierta a lo que se ha llamado el tercer canal de televisión,
allí también vienen ingresos para la televisión pública, recordemos
además que el año entrante a finales del año, es decir en diciembre se
termina la concesión también del canal uno y es importante tener en
cuenta que también va a ver nueva concesión del uno y que eso
implica recursos para la televisión pública, es decir que el panorama
no es desalentador; si bien es cierto lo que mencionaba el Ministro no
lo podemos olvidar en el sentido en que la televisión está cambiando,
que la televisión vía internet está cogiendo cada vez más espacio para
el año entrante pues ya tenemos previstas unas fuentes que son
bastantes importantes, que tienen que ver con otro canal, u otros
canales privados nacionales de televisión, los nuevos concesionarios
del Canal del Uno y además nuevos operarios de televisión por
subscripción. Entonces, digamos que son tres fuentes además de las
que hemos mencionado que también vienen para la televisión pública,
que por supuesto creo que es la prioridad y una de las más
importantes razones de ser de la ANTV, de eso estamos
absolutamente convencidos y esto es una junta comprometida con la
televisión pública.
Insisto, venimos de la televisión pública y entendemos claramente las
necesidades que cada canal regional afronta, pero creo que sé es muy
importante mencionar en este momento que la situación de los
canales regionales, es bien distinta, por eso bien lo decía Selene no
hablo en nombre de todos porque el desarrollo, la maduración, el
estado financiero, las proyecciones de cada uno de los canales son
completamente diferentes y obviamente cuando se va a regular lo que
tratamos es de lograr un consenso y de lograr que la regulación que
expidamos sea la más beneficiosa para todas; y en este sentido me
refiero a la intervención de la Representante Juana Carolina Londoño
en el sentido de los 5 mil millones menos a los cuales se ha hecho
referencia para el caso especifico de Teleantioquia, es un caso
particular de Teleantioquia, tiene que ver con la Ley de Televisión que
establece que los recursos provenientes de la compensación de los
operadores de televisión por subscripción que sean públicos, deben
distribuirse en las zonas de influencia o en las zonas en las que tienen
influencia los prestadores de dichos servicios.
Al respecto, creo que es importante mencionar que el cambio
efectuado en el tema de la distribución de los recursos de EPM es un
cambio planteado desde la extinta Comisión Nacional de Televisión,
fue un cambio que si más no recuerdo se dio en el mes de noviembre,
pero que si bien es cierto en este caso, pues obviamente perjudica a
Teleantioquia en la medida en que implica 5 mil millones menos para
este año, beneficia a los otros canales que de otra manera no tendrían
oportunidad de recibir esos beneficios, un poco lo que vemos de la
reglamentación y regulación expedida por CNTV en su momento, es
que guarda el espíritu que ha planteado el Gobierno Nacional para la
distribución de las regalías, es decir una cosa equitativa para todos, no
obstante entendemos que el mayor número de usuarios se encuentran
en Teleantioquia.
Pero obviamente con el esquema anterior canales regionales tan
importantes como Tele Islas que constituyen un problema de
soberanía nacional no hubiesen tenido nunca acceso a esos recursos
de EPM; ahora valga mencionar también que los recursos que van a
llegar de EMCALI pues van a ser también para todos los canales
regionales, porque se les ha dado una licencia de carácter nacional,
en ese sentido pues obviamente todos los canales regionales serán
beneficiados de la compensación derivada de los recursos de EMCALI
y creo que tenemos la buena noticia de que EMCALI empieza ya
operaciones en el mes de octubre, o en el mes de noviembre de
acuerdo a la información que hemos tenido de las empresas públicas
de Cali.
Vamos a empezar ahora a tratar el tema planteado por el
Representante Ciro Rodríguez en lo que tiene que ver con los
aspectos generales del proyectos TDT, que pues su cuestionario
fundamentalmente se encaminaba más al tema de la TDT y a las
cifras que estamos manejando hoy de TDT desde la Autoridad
Nacional de Televisión, los ejes centrales que tiene el proyecto de TDT
y quiero señalar que aquí estamos teniendo en cuenta de manera
macro el proyecto, es decir hemos hecho un trabajo interinstitucional
importante, porque la TDT de acuerdo o con base en la distribución de
funciones que hizo la Ley 1507 no corresponde solamente a la
Autoridad Nacional de Televisión sino que también participa en ella la
CRS, RTVC como operador público y por supuesto el MINTIC; el
primero de ellos pues obviamente implica un trabajo muy importante
de apoyo a las entidades relacionadas con el sector en temas que
tienen que ver con gestión y administración del espectro
electromagnético y con un tema que resulta vital sin el cual no vamos
a tener TDT y es todo lo que tiene que ver con la digitalización de las
redes de televisión, ese es como el primer paso fundamental para que
hablemos de TDT en Colombia y aspectos relacionados que tienen
que ver con ese nuevo panorama que impone la TDT, luego viene un
trabajo que les venía mencionando que se ha hecho muy
juiciosamente de manera interinstitucional con la ANI, CRC, RTVC,
MINTIC y por supuesto liderado por ANTV que obviamente tiene que
ver con la definición de la regulación frente al tema de la televisión
digital terrestre que esperamos sea una realidad muy pronto.
Y un tercer gran reto, pues es la asistencia técnica para todos los
diferentes agentes de la industria nacional, ya se hizo el año pasado
un primer ejercicio de capacitación en términos de contenidos,
entiendo que se hizo en tres ciudades del país, tuvieron oportunidad
de participar algunos de los canales regionales y productores
independientes de cara al uso de la TDT desde la perspectiva de la
producción de televisión de televisión y ya no desde la transmisión que
es el tema de las redes, es decir el tema de la TDT implica una
socialización que no solamente pasa por términos puramente técnicos,
sino que también tiene que ver con los productores de televisión y por
último tiene que ver con el televidente en la medida en que pueda
aprender el uso y pueda apropiar esta nueva tecnología.
Ahí pues estamos trabajando fundamentalmente en la digitalización de
la red pública de televisión, creemos, insisto que de aquí si bien es
cierto RTVC está liderando el tema y obviamente la televisión pública
nacional ocupa un renglón fundamental, no podemos excluir de este
proceso a la televisión regional porque estaríamos dándole la muerte,
sino incluimos en primera instancia la televisión regional en todo lo que
tiene que ver con el proceso de digitalización de la red. El segundo
punto que mencionaba la socialización y apropiación del uso de TDT
en Colombia y el proceso de digitalización de contenido, tema en el
que viene trabajando fuertemente el MINTIC a través de todo el
programa de Vive Digital.
Hablemos ahora del tema de los recursos, hay que mencionar que hay
unos recursos apropiados desde la ANTV y de las entidades a las que
compete el tema de TDT, pero también hay un recurso importante que
fue aprobado a inicios de este año una vez presentado un proyecto al
que le trabajamos bastante en conjunto con la Unión Europea y con
las entidades que he mencionado y es un presupuesto general de 8
millones de euros que vienen de un convenio con la Unión Europea,
los beneficiarios de esos 8 millones de euros seremos MINTIC, ANTV,
ANE, CRC, RTVC, ese proyecto en general tiene como tres grandes
líneas: Una línea que es puramente técnica y de adquisición de
equipos; una línea regulatoria que es todo el tema de asesoramiento
para la regulación nueva que debe expedirse de cara a TDT donde
obviamente la participación del Congreso será absolutamente vital; y
una tercer línea que tiene que ver con socialización y comunicación
alrededor del proyecto TDT para que los colombianos sepan cómo se
usa y apropie dicho uso.
En término de los recursos adjudicados para la implementación de la
TDT, los recursos adjudicados entre 2011 y 2012 ascienden a 59
millones de pesos y se distribuyen de acuerdo a los conceptos que
estamos viendo en el cuadro proyectado en este momento, son el
sistema de transmisión por 39 mil millones de pesos, el transporte
satelital por 9 mil millones de pesos, el centro de emisión de RTVC
que ya está listo por 1.800 millones de pesos, la gerencia del proyecto
por 700 millones de pesos, digamos que ahí tenemos el gran total; y
hemos hecho una adición de 7 mil millones de pesos que esa la hizo la
ANTV para el tema de las 13 cabeceras de canales regionales, que
como les decía consideramos fundamental en el proceso, tenemos allí
la suma mencionada de los 59 mil millones de pesos en total, del valor
aprobado se han autorizado ya desembolsos por valor de 3 mil 237
millones de pesos y esos recursos están distribuidos también de la
manera que allí se establece para el sistema de transmisión TDT para
el transporte satelital, para el centro de emisión de RTVC y para la
gerencia del proyecto, obviamente si ustedes quieren los cuadros los
podemos dejar Representante Ciro Rodríguez.
Y por último, está el mencionado proyecto de televisión satelital social,
este es un proyecto que como lo mencionaba el Ministro pretende
ampliar la cobertura de la televisión nacional en el país; hoy tenemos
220 municipios, el Representante Amaya mencionaba 22 en Boyacá,
con 220 municipios en todo el país, cosa que consideramos
absolutamente pues absolutamente grave ya en el siglo en el que
estamos y el proyecto de televisión satelital lo que pretende
precisamente es lograr un cobertura total para que sobretodo en
municipios más apartados o de difícil geografía pueda tenerse acceso
a través de un deco.
Valga la pena mencionar, que acabamos de llegar de un foro de
televisión comunitaria en la zona cafetera, estuvimos en la ciudad de
Pereira y en la zona se menciona reiteradamente la dificultad de
recepción de la televisión abierta nacional en muchos de los
municipios de los departamentos de Caldas, Risaralda y Quindío y
precisamente pues la opción de la televisión social lo que trata es de
resolver ese tema.
RTVC presentó en su momento a la ANTV un proyecto de 16 canales
estaríamos incluyendo toda la televisión pública, la nacional y por
supuesto la regional para que estén en el satélite, para que estén en el
segmento satelital banda CAU y que pueda llegar a toda la población
colombiana, ahí está por supuesto Señal Colombia, educativa y
cultural, el Canal Institucional, el Canal Uno, los 8 canales regionales,
el Canal del Congreso entre otros.
En términos de la inversión y la operación del DTH social el valor total
de las inversiones proyectadas a 10 años es de 51 mil millones de
pesos y lo que hemos hecho es una desagregación que nos da cuánto
anualmente estaríamos gastando en el proyecto, el segmento satelital,
el personal de operación, la administración, el mantenimiento, los
costos indirectos, estamos hablando de un costo promedio anual de
3.700 millones de pesos, el total de 4.800 millones año.
Digamos, que el esquema fundamental planteado y que grafica la
descripción del proyecto pues está en la inversión y operación anual
de RTVC, digamos que es el encargado del tema del segmento
satelital con 2.300 millones de pesos, la operación del satélite como tal
que ya son 2.500 millones de pesos y un decodificador que estamos
pensando oscile alrededor de 100 dólares que tenían que ser pagados
por el usuarios por una sola vez para recibir estos 16 canales.
No sé si tengan alguna otra pregunta Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T08:59:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias doctora Alexandra Falla, le agradecemos su
intervención desde luego que el debate continúa y miramos a ver qué
sucede.
Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-26T08:59:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente muchas gracias, bueno primero me disculpo por llegar
tarde en la primera ronda de intervenciones, pero estaba cumpliendo
una misión suya y era conversar con el, director de Colciencias de lo
que sucedió con Vive Digital, le informo a la Comisión que el tema
parece que ya está por buen camino el día de mañana se va a reunir
el señor, director de Colciencias, con el ministro de TIC,s para
solucionar esos recursos de Vice Digital que sean ejecutados con
rapidez y se pueda avanza en la ampliación de cobertura e internet y
la masificación del uso de la tecnología en cada uno de los municipios
y departamentos.
Dra. Alexandra Falla, miembro de la Autoridad Nacional de
Televisión.
Tuvimos que postergar por las dificultades del tiempo la citación que
era para el día de ayer y obviamente pues hacerla el día de hoy nos
implico un cruce con la Sexta del Senado, está comenzando en este
momento el debate, motivo por el cual el Ministro esta allá y ya tengo
yo qué hacer también presencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-26T09:00:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno se supone que es independiente la Autoridad Nacional de
Televisión del Ministro pero bueno.
Dra. Alexandra Falla, miembro de la Autoridad Nacional de
Televisión:
Perdóneme Representante, es que esta también convocada la ANTV a
la Comisión Sexta del Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:00:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para evitarnos bloquear acá, entonces vamos en orden, a mi me dijo
los otros delegados de la ANTV que ellos van a cubrir Senado para
que usted se quede aquí en la Comisión Sexta de la Cámara,
entonces ni más faltaba que yo no le hubiera aceptado eso al doctor
Alfredo Sabat y a los demás integrantes que estaban acá doctora
Alexandra Falla.
Dra. Alexandra Falla, miembro de la Autoridad Nacional de
Televisión.
Pero me dicen que el llamado a lista es individual, pero yo escucho las
intervenciones y bajo posteriormente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:00:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>De todas maneras, pues usted ha asumido la responsabilidad de la
ANTV, porque la citada era la doctora Sandra Urrutia, le pido el favor
que se quede para terminar feliz el debate.
Yo tengo que dejar constancia y hacer claridad efectivamente que este
debate tenía que llevarse en el día de ayer y que no se realizo y en
comunicación con el señor ministro de las TIC,s y con usted que
estuvieron muy puntuales ayer debo reconocer eso y hoy desde luego
a partir de las 8 de la mañana tanto ayer como hoy se acordó que este
debate fuera hasta las 10 de la mañana, de 8 a 10 y efectivamente el
señor Ministro se fue a las 11 y 14 y usted permanece acá que le
agradecemos.
Dr. Amaya en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-26T09:00:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno señora integrante de la junta directiva, pues
primero decir que yo realmente si he estado muy desilusionado con el
proceso de transición entre la Comisión y la Junta, hay cosas ahí que
veo que no mejoran y otras que empeoran por el contrario.
Le quiero contar, como usted mismo lo señalo que 22 municipios de mi
departamento, el departamento del ministro de las TIC,s están sin
televisión pública, incluso el municipio donde el Ministro nació no hay
televisión, me parece la ironía más grande del mundo, es como la
casa del abuelo del Presidente Santos en Tunja también se está
cayendo; pero bueno aparte de esas cosas que suceden en Colombia
hay una cosa muy grave y es que mientras se echan discursos en todo
el país del acceso a internet, de la televisión digital terrestre, de la
televisión satelital y de todas las mejoras tecnológicas, en Boyacá
todavía hay muchos habitantes que no tienen la posibilidad de ver
televisión, ni siquiera pueden ver el Canal Institucional, o Señal
Colombia o el Canal del Congreso como supuestamente la ley obliga,
eso pues es muy preocupante, ¿Que han hecho estos 22 municipios?
Por vía de televisión comunitaria se han asociado y han intentado
crear organizaciones de televisión comunitaria para brindar la
televisión, pero cuando van a hacer el ejercicio del trámite para poder
hacer este procedimiento se les demora dos y tres años, entonces uno
dice que es la tapa.
O sea la Agencia Nacional de Televisión debería brindar el servicio
público de televisión, no lo hace, entonces como ellos van y se
asocian por la televisión comunitaria, por su iniciativa propia y tampoco
los autoriza ¿Entonces qué hacemos? Yo llevo detrás de una licencia
que esta pedida de antes de que era Congresista dejo la claridad, es
decir que no es un problema mío, allá en Ciénaga lo dijo claramente
saque un voto, así que no es problema de votos, llevo dos años y
medio en eso y no se ha dado e iba allá donde el doctor Jaime Andrés
Estrada y le decía doctor por vía suyita, miren los jóvenes allá están
fumando mucha marihuana, están tomando, porque no tienen nada
que hacer, aunque sea la televisión pues distrae, así en Colombia no
se hagan buenos ejercicios de televisión pública para que eduque la
televisión, pero por lo menos distrae.
Entonces, yo estoy en contra y algún día tendremos que hacer un
debate doctora de ese tema de porque Colombia esta tan mal la
juventud y es porque los indicadores de los programas más vistos son
cosas como protagonistas de novelas, entonces uno entiende porque
Colombia esta tan mal.
Hace poco tuve el privilegio de estar en Italia dictando una conferencia
en la Universidad de Torino y uno se subía a un tren y los estudiantes
se acaban de subir y cogían un libro, acá uno se sube a un
Transmilenio y todos los jóvenes hablan es de protagonistas de
novela, pero eso además que uno entendería que es una
responsabilidad de la Comisión de Televisión que se acabo y de la
Agencia Nacional de Televisión de educar, de hacer televisión que
forme, está demostrado en la Universidad de Harvard que uno de los
elementos que más influyen en la formación y en la construcción de
personalidad y de identidad es la televisión y yo creo que hay que
hacer un gran avance.
Pero volviendo al punto, es que yo si quiero ser muy insistente con
esto doctora usted como representante de la Agencia y es ¿Qué
hacemos con esa gente? Dos años y nada, dos años y medio y no se
dan las licencias, yo no sé si tengan que aumentar el personal que
firma ahí, porque a veces con el discurso de que es que hay que
disminuir los gastos, entonces vuelven a las entidades ineficientes, yo
creo que hay que avanzar en eso.
Lo segundo frente al tema de televisión, ahí en mi pueblo en Paz del
Río es que a veces a uno le da rabia y más que rabia decepción, en
Paz de Río mi pueblo, resulta que había un operador ilegal, duro dos
años el operador ilegal y nos dimos cuenta que era ilegal doctora
porque yo fui un día a solicitar que pasaran el Canal Institucional,
porque yo dije pues mi papá quiere por lo menos ver allá a ver si yo si
voy a trabajar o no, si voy al Congreso o no y el Canal Institucional no
lo pasaban y es obligación de ley, inclusive dejo la cuñito, no sé si
ustedes saben que Directv no pasa el Canal del Congreso está
incumpliendo una ley, pero bueno no lo pasaban y cuando fui a mirar
esa vaina era ilegal y por supuesto que fueron y cortaron y levantaron
los cables, levantaron la licencia y se quedo Paz del Río sin televisión
y saca y dice el operador ilegal para completar que la culpa es del
Representante Amaya, que fue él que hizo que cancelaran la
televisión, pues claro me eche de enemigo un montón de gente.
Entonces, había un proceso legal que yo averigüé, que estaba una
licencia desde hacía 5 años doctora para televisión comunitaria y a
ellos no los habían dejado operar, entonces yo fui y agilice el proceso
y les dieron la licencia, pero hoy hay dos operadores de Paz del Río
televisión y a uno le va mejor que a otro, a cuál le va mejor, al ilegal,
entonces uno dice, no dejan operar procesos de televisión comunitaria
en municipios como Ciénaga que queda bien lejos y que allá los
habitantes no ven televisión y en otros municipios dejan operar de
manera ilegal generando dificultades.
Entonces, yo digo ¿cuál es la autoridad? ¿Dónde está el control?
¿Qué están haciendo ustedes?.
Por otro lado la televisión satelital, en diciembre doctora de 2010 la
Comisión Nacional de Televisión en ese entonces hizo el anuncio de
que en el primer semestre del 2011 se tendría televisión satelital lo
cual por supuesto no se cumplió.
Posteriormente, en julio de 2011 la Comisión Nacional de Televisión
en ese entonces publicó una noticia en la que se hacia un llamado, a
mi me dio mucha risa esa noticia, se hacia un llamado para que no se
dejaran engañar por inescrupulosas que estaban vendiendo los
decodificadores a nombre de este proceso.
Por supuesto eso no era cierto que existiera televisión satelital,
después vino aquí el, director en ese entonces de la Comisión Nacional
de Televisión y nos dijo no, no se preocupen que ya sale en seis
meses, fijo, y yo le dijo pero seguro y dijo si eso ya es un hecho ya
estamos listos, ahí vamos a solucionar el problema de la televisión,
vamos a llevar televisión a los campesinos de Colombia, porque es un
decodificador, y bueno yo soy ingeniero electrónico entiendo las
ventajas de la televisión satelital, pero hoy en día eso todavía nada
que arranca y muy probablemente usted nos dice que ya esta cerquita,
pero esperemos que eso se cumpla.
Bueno para no utilizar más tiempo empieza un debate y le recuerdo a
la Comisión que arranca un debate del tema presupuesto para las
universidades en la Comisión Cuarta en la cual esperamos participar.
Quiero terminar con esto de los trabajadores y manifestar mi
inconformidad, resulta doctora que el 7 de diciembre, el día de las
velitas nos hicieron venir acá a los Congresistas a aprobar la famosa
Ley de Televisión, entonces el día de las velitas vinimos, las
Comisiones Conjuntas Sextas que es la primera y la única vez que se
han reunido en este periodo a discutir eso, ese día fue muy álgida la
discusión entre tantos asuntos varios, se trato un asunto humanitario
digo yo y es el tema de los trabajadores y digo humanitario porque
ellos al igual que usted tienen hijos, tienen familia y tienen gente por la
cual ver y en esa discusión yo presente una proposición respaldada
por el senador Guevara, el Representante Wilson Arias, el Senador
Prieto y muchos Representantes y Senadores para el problema de los
trabajadores y quedo lo siguiente:
“Artículo 20: Los servidores públicos de la Comisión Nacional de
Televisión en liquidación deberán ser amparados bajo las normas
legales laborales vigentes, los funcionarios de carrera administrativa y
provisionales recibirán el tratamiento que se establece en el parágrafo
tres del artículo 18 de la Ley 1444 de 2011 y Decreto reglamentarios.
Entonces yo a veces pienso que no leyeron el parágrafo tres del
artículo 18, pero lo leo y dice:
“Esta ley garantiza la protección integral de los derechos laborales de
las personas vinculadas a las distintas entidades del Estado
reestructuradas, liquidadas, escindidas, fusionadas o suprimidas,
estarían en liquidación, si fuere estrictamente necesario la supresión
de estos cargos los afectados serán reubicados o reincorporados de
conformidad con las leyes vigentes”.
Insisto doctora reubicados o reincorporados con las leyes vigentes y
entonces me encuentro con una carta de la doctora Diana Patricia
Rojas donde nos cuenta que ni la reubicaron ni la reincorporaron, ni
nada, entonces yo quiero ser muy enfático en esto y es decir habían
unos compromisos y unos acuerdos en esta Comisión y era que a los
trabajadores se le reubicara, trabajadores que por supuesto no
conozco a ninguno o no ayude a ninguno de ellos a entrar, que quede
absolutamente claro eso, si no eran trabajadores que creímos
pertinente con otros Congresistas defender, porque creemos que en
estos proceso hay que resguardar los derechos laborales y ahora lo
que pasa es totalmente lo contrario.
Por eso doctora le digo que yo tengo mucha tristeza de lo que está
sucediendo, es decir para mi hoy día resulto peor la cura que la
enfermedad y es que no veo que esto avance, el proceso de transición
por supuesto es difícil, los procesos de elección de los integrantes de
la junta yo tengo mi reparos por lo menos con el tema de la UIS
representante de la sociedad civil, por lo que allá ha venido pasando,
yo he estado muy atento al tema de la UIS y ha sido verdad un tema
muy difícil y por la injerencia del Gobierno Wilson Arias por la decisión
de estos delegados, supuestamente uno decía garanticemos que
exista autonomía en la televisión y eso era digamos el principio
constitucional que queríamos mantener y es que la televisión como es
un poder tan importante debería ser autónomo del ejecutivo y hoy nos
parece que no está siendo así.
Hago estas intervención con el mayor respeto, pero con toda la
contundencia posible para decir, no están cumpliendo con la
obligación legal que tienen de llevar televisión a todos los
colombianos, no están cumpliendo con el compromiso del tema de la
televisión satelital, están siendo ineficientes en el ejercicio del control y
por si fuera poco están atropellando los derechos laborales.
Presidente muchas gracias y espero que esta intervención como
tantas otras que se han hecho acá, no queden en el aire y sirvan para
algo y esperemos que este Congreso de la República Presidente y
esta Comisión particularmente pueda hacer ejercicio de control político
y sirva para algo y no pase como normalmente sucede y es que hay
que recurrir a la cortes y a los entes de control para que lo que aquí se
escribe se cumpla. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:00:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tenemos una proposición, vamos a ponerla en consideración
inmediatamente. Señor Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T09:00:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, hay dos proposiciones que dicen lo
siguiente:
Proposición:
Conforme a lo establecido en la Ley 5ª. de 1992 y en los términos que
allí se establece cítese a debate de control político que se realizará en
la fecha, lugar y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente, al señor ministro de Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones doctor Diego Molano Vega, al
Superintendente de Industria y Comercio doctor José Miguel de la
Calle Restrepo, al, director general de Agencia Nacional del Espectro
doctor Oscar León, a la, Directora encargada de la Agencia Nacional
de Televisión ANTV doctora Sandra Milena Urrutia, al, director de
Planeación Nacional doctor Mauricio Santamaría Salamanca y la
Asociación de Operadores de Telefonía Móvil, a la Asociación de
Ingenieros ASIEN, a los operadores de telefonía y ANDESCO, para
que respondan el cuestionario sobre la cuarta generación de
Tecnologías, de telefonía móvil 4G.
Firmado,
JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
DIDIER A. TAVERA AMADO
Proposición:
Teniendo en cuenta que el turismo es fuente de desarrollo, crecimiento
y bienestar social para nuestro departamento del Huila como se erige
como el centro de articulación de los diferentes sectores económicos,
sociales de comunicaciones educativos culturales y de interrelación
regional con el Gobierno en el nivel central en el marco de la
legislación vigente del sector de Turismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:01:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Perdón señor Secretario, dejemos esas dos proposiciones pendientes
para acelerar, por favor doctor Wilson Arias en el uso de la palabra.
Yo le pido a los Honorables Representantes y entiendo a la doctora
que ha sido muy generosa y me está diciendo que esta angustiada
porque allá la están llamando también, doctor Wilson Gómez y
enseguida Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-09-26T09:01:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con el saludo afectuoso y
respetuoso a la doctora Alexandra Falla, integrante de la Autoridad
Nacional de Televisión, desafortunadamente el señor Ministro no se
encuentra, pero por supuesto no por ello vamos a detener esta
intervención, señor Presidente, colegas y quienes nos acompañan, yo
quiero y entiendo por supuesto que esta Comisión está conformada
por distintos sectores, lo que hace que haya posiciones distintas, pero
quisiera iniciar haciendo un reconocimiento a lo que en materia de
tecnología, información y comunicaciones viene sucediendo en el país,
le dije a la, ministra de Educación hace unas semanas que
seguramente a ella y al ministro de las Tecnologías la historia les
reconocería la labor que vienen adelantando, porque razón y claro
debe haber situaciones sujetas de crítica por supuesto como en todo
proceso pero por fortuna a esta cartera de las comunicaciones a
llegado un hombre como el doctor Diego Molano Vega quién
realmente saco al Ministerio de una situación paquidérmica en la que
se encontraba y está poniendo este país a tono con la realidad
internacional.
Situación difícilmente perceptible de manera inmediata, una situación
que seguramente se percibirá en un par de décadas, en una década o
en un par de décadas cuando esos niños y jóvenes a los que el
Ministro se refería que Colciencias les ha impedido acceder a una
tabla como se pretendía llegar a través de unos recursos puedan ser
los generadores de la ciencia y tecnología a que él se refería, por esa
razón aprovecho esta introducción para felicitar tanto a la autoridad
que apenas inicia sus labores como al ministerio por lo que viene
sucediendo en materia de tecnologías, información y comunicaciones
en el país.
En segundo lugar, señalar que por supuesto aquí se han hecho unos
anuncios muy importantes como el hecho de haber en la década de
los finales del 90 como lo decía el Ministro abierto una compuerta
gigantesca para que el país tuviera una televisión distinta a la de
blanco y negro como la tuvimos quienes crecimos en aquellas
décadas en que estábamos en esa etapa de transición y el televisor le
tocaba a nuestro padres ponerle una pantalla multicolores para ver
que se viera un poco a color la figura de quienes actuaban en las
telenovelas de la televisión colombiana, muchas estarán adivinando mi
edad , me imagino yo y haciendo cuentas cuántos años tendrá ese
Representante.
Pero ese anuncio es trascendental e importante haber logrado dar
semejante paso en aquel momento; en segundo lugar se anuncia que
se va a cerrar esa brecha que hoy existe, que algunos hogares de
Colombia en pleno año 2012 no haya televisión y se ha manifestado
que se han hecho los adelantos y me imagino yo los convenios
necesarios para garantizar que a todos los hogares de Colombia así
sea a través de una antena, pero de manera gratuita la señal puedan
percibir los colombianos percibir una señal de televisión como lo
reclamaba aquí el doctor Carlos Amaya, que en muchos municipios,
22 de su departamento no existe todavía acceso a la televisión y bien
alguno de los padres de familia se quejan que la televisión colombiana
por lo menos la pública no es la mejor influenza para los niños; por
supuesto como lo decía el doctor Amaya solo el hecho de que haya
una señal de televisión así sea en materia de telenovelas podría sacar
a los niños de la inmersa situación de la que se encuentra hoy de
drogadicción y de consumo de alcohol como sucede en la inmensa
mayoría de nuestros pueblo de categoría 5 y 6 donde no existe ningún
otro tipo de actividad distinta a los billares y distinta a las cafeterías
para que ellos puedan tener una manera de divertirse, se lo digo por
experiencia propia Presidente porque siendo de origen de un pueblo
de categoría 6, me da dolor saber que mis coterráneos crecen
inmersos en esa situación, aún cuando aún tengan la señal de
televisión no me imagino cómo será la situación donde ni siquiera han
llegado.
Se anuncia para la televisión regional cerca de 25 mil millones de
pesos, que quería preguntarle al señor Ministro, pero entiendo que
está en la Comisión Sexta del Senado, si esos 25 mil millones de
pesos son anuales o son simplemente por esta ocasión y si los 50 mil
millones de pesos que se han anunciado producto de algunos pasivos
de la antigua Inravisión que se recuperan también son simplemente
ocasionales o se podría contar con ellos como él lo ha dicho 75 mil
millones de pesos al año para la televisión regional que tanto bien le
haría, porque también entiendo el esfuerzo inmenso que hacen los
canales regionales para subsistir con tan pocos recursos y competir
con semejantes pulpos a quienes solo producir una telenovela les
cuesta 30 mil millones de pesos, pero tal vez les triplica ellos la utilidad
mientras que los regionales con 12 mil millones de pesos en su
conjunto pues y bien lo decía aquí uno de los integrantes de uno de
los canales que me disculpan no sé el nombre pues no es que estén
generando rentabilidad, sino que están prestando un servicio social.
Y revisar Presidente y aquí digamos que con la presencia de la
doctora Falla revisar, porque lo que ha dicho el Ministro y aquí
empieza ya el reconocimiento sino una digamos una serie de reclamos
que hay que tener en cuenta, lo que ha dicho el Ministro es que los
canales regionales a diferencia de la televisión privada no están
recibiendo en materia de pauta lo que realmente ellos necesitan y es
necesario que nosotros desde esta Comisión y la Autoridad y el
Ministerio nos pongamos las pilas en esa situación para que los
canales regionales puedan cobrar lo que realmente es, porque en
palabras del Ministro la medición está siendo errada hoy para el rating
que genera los canales, más aún cuando el servicio social no debería
ser medido en términos económicos, sino en sociales; al llegar a la
finca del productor de leche, al llegar a la finca del productor de café
que es donde realmente esta televisión está llegando en muchas
ocasiones con programas que le generan esa ciencia y tecnología de
la cual se reclama aquí y que difícilmente pueden ellos acceder.
Presidente y el Ministro ha dicho una cosa a la que nosotros tenemos
que prestarle atención doctor Ciro Rodríguez, dice el Ministro que hay
serias sospechas de que mucha gente esta evadiendo el pago que se
debe hacer por televisión pública en este país y él lo dejo ahí, pero yo
quisiera ahondar y digo y nos tocara en otro escenario consultarlo
personalmente tal vez él no lo pueda decir, pero yo estaría dispuesto a
decirlo a la opinión pública ¿Quiénes son los evasores del pago de la
televisión pública en Colombia? Si son los grandes canales privados,
si son ciudadanos de a pie, que nos aclare quiénes son esos que hoy
le están evadiendo el pago a la televisión pública, que terminaría en
manos de la televisión regional, que reitero yo es la que realmente le
viene prestando un servicio social a los Colombianos.
Como así que Directv no incluye en sus paquetes ofertados la
televisión pública nacional a los colombianos, bien vale la pena el
reclamo que el señor Presidente ha hecho, pero no puede quedar eso
ahí simplemente en una nebulosa en que los colombianos se enteren
Presidente, tienen que los colombianos saber que estas grandes
firmas que recaudan y recaudan recursos producto del bolsillo de los
colombianos no son capaces de incluir canales regionales
institucionales en su paquete ofertado a su propio país.
Yo creo Presidente que la responsabilidad nuestra es gigantesca y
tenemos nosotros que vía legislativa obligar a que esta situación no
siga ocurriendo en nuestra Nación y el ingreso percápita que tiene la
Autoridad, el Ministerio y quienes se encargan de generar la viabilidad
de los canales regionales no se compadece nada con los ingresos de
la industria en materia de TIC,s en Colombia, situación que también
por supuesto es objeto de revisión.
Sobre todo porque es que este mercado Presidente el de las
tecnologías y la: Información de la mano de la educación que es el que
generalmente me he acostumbrado a defender serán los pilares
fundamentales para que en un par de décadas este país realmente se
haya transformado.
Y entiendo la discusión que pueda haber, ayer lo teníamos con el
ministro de Hacienda sobre las limitantes que hay en materia de
educación para poder acceder al conocimiento, como realmente los
jóvenes lo deberían hacer, pero si nosotros no somos garantes y aquí
el Ministro le ha pedido a esta Comisión que contribuya ahora en la
discusión del presupuesto nacional a subsanar en por lo menos en
alguna medida los bajos ingresos que tiene tanto el Ministerio, la
Agencia y todos aquellos que se encargan de regular frente al pulpo
gigante que representa la industria en materia de tecnologías y
nosotros ahí tenemos una responsabilidad porque por supuesto,
termino doctor Ciro Rodríguez, no se preocupe ya en un par de
minutos yo termino.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:01:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-09-26T09:01:30">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente para pedirle a usted con mucho respeto,
este debate está muy interesante y el doctor Wilson Gómez ha traído
nuevos temas aquí que vale la pena analizarlos, pero me parece que
es fundamental para esto la presencia del señor Ministro.
Nosotros tenemos una preocupación en estos momentos, toda la
Comisión Sexta de estar en el debate de educación, el quórum aquí en
la Comisión ya no hay, porque no dejamos este debate usted lo
programa para una próxima, para poderlo terminar y poder culminar
unas conclusiones muy importantes que yo no las trataría sin la
presencia del Ministro porque es fundamental darle ese impulso a la
televisión.
Quiero pedirle a usted que dejemos este debate para más adelante,
usted lo puede programar o de lo contrario yo le pediría una
verificación del quórum en estos momentos señor Presidente. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:01:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno doctor Ciro Rodríguez, por tercera vez no estoy de acuerdo con
usted cuando se hace el debate, porque es que nosotros hemos sido
muy generosos con usted cuando ha hablado, lo hemos escuchado, si
usted me pidió y me presenta la proposición yo no tengo otro remedio
sino ponerla en consideración y me parece doctor Ciro Rodríguez aquí
si le falto un poquito de solidaridad, de amistad, porque interrumpir al
doctor Wilson Gómez para hacer esa propuesta si me parece que fue
un poquito no del talante.
Dr. por favor continué para que termine su intervención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-09-26T09:01:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, yo por supuesto redondeo máximo dos minutos en
hacerlo.
Estaba hablando de la diferencia en el crecimiento de la industria
tecnológica en materia de TIC,s frente a lo que realmente el Estado le
aporta a las entidades para que puedan ayudar a contribuir, no solo a
verificar lo que viene sucediendo, sino a fortalecer las TIC,s en nuestro
país.
Y quería terminar diciendo, que lamento mucho el doctor Amaya ha
dicho aquí que ya ha monitoreado la situación que en Colciencias se
había presentado, que lamentablemente le impidió por ejemplo
hacerse a los jóvenes a una tableta para poder acceder a su formación
so pretexto que la misma no era generación de ciencia y tecnología,
sino que simplemente era un aparato a través del cual ellos iban a
estudiar que la ciencia y la tecnología era la creación de esa tableta
por parte de los niños.
Pues bien, yo quiero traer un simple ejemplo, el de Bill Gates que
cuando quiso inmiscuirse y aprender de la computación lo hizo gracias
a que el tuvo el privilegio en los años 70 de acceder a una
computadora tal vez de grande como este salón pero que fue la que le
permitió a él hacerse a esa intención y conocimiento que luego lo
convirtió en el hombre más rico del mundo, y si nosotros no le
permitimos ni siquiera esa tableta a los niños de Colombia del estrato
uno y dos y tres, pues difícilmente ellos podrán luego ser competitivos
en la realidad del mercado internacional que obliga a que los jóvenes a
través del conocimiento puedan hacerlo.
La, Ministra ha utilizado un ejemplo que es el más bello de todos, que
un niño que tenga acceso a Internet en una finca rural llámese el
Olimpo en el municipio de Palo Cabildo en el departamento del Tolima,
que tenga acceso a Internet 24 horas tiene la misma oportunidad de
aquel niño que está en el Gimnasio Moderno en las mismas
circunstancias, por esa razón no es válido que se haya impedido a
través de Colciencias la posibilidad de que unos niños accedan al
conocimiento a través de una tableta que les permitirá en las mismas
condiciones ser competitivos, ojala eso se pueda corregir ahora por
Colciencias, ojala el Ministro asuma el liderazgo que estoy seguro lo
hará como lo viene haciendo en materia de tecnologías para que se
subsane esta situación.
Ayer le decía al ministro de Hacienda, nada sacamos con pasar unos
recursos, que el ministro decía que los quiere sacar esos 10 billones
de pesos que se han hablado de ciencia y tecnología de las regalías,
pasarlos a una gran bolsa nacional que le ponía yo el ejemplo será un
gran techo maravilloso porque con ello se haría ciencia y tecnología,
pero si impedimos que nuestros niños se queden en el piso de tierra
sin tener la posibilidad de acceder a ese conocimiento que aquí tanto
reclamamos.
Entonces señor Presidente, termino diciendo que nuestro
reconocimiento por la tarea que se viene haciendo, pero también
nuestro llamado de atención para que todas estas tareas puedan ser
concluidas y realmente redunden en beneficio de la población más
necesitada de nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:02:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Perdón, aquí hay un orden de intervención y yo no voy a permitir que
esto se desorganice, va hablar el doctor Wilson Arias y después habla
la doctora.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-09-26T09:02:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>No, doctora Falla me interesa mucho su presencia, yo comprendo las
afujías de tiempo, pero desde luego la Comisión no puede siempre
verse indemnizada por la ausencia de quienes inicien los debates, la
otra integrante de la Comisión tal vez no me pueda responder como
usted si, de modo que voy a intentarlo hacerlo en las condiciones
previstas, agradezco al doctor Ciro Rodríguez que haya permitido que
continué el debate.
Lo primero que debo decir, es que yo deploro que normalmente no
tengamos quien responda por los trabajadores, esta es una especie de
obsesión compulsiva que tengamos algunos, es que cuando en el país
se han venido vulnerando los derechos de los trabajadores y tenemos
problemas de empleo tan graves, pues naturalmente tenemos que
preguntarlo, yo quisiera que en esta sesión se respondiera lo
preguntado por los trabajadores, lo que es elemental, no lo podría
hacer quien acaba de llegar, porque yo lo que denuncie fue el hecho y
cierto y constatable de que han sido vinculados 35 trabajadores que
costaban 121 mil millones de pesos al mes para contratar mediante el
liquidador y sus contratos mediante una empresa intermediadora a 36
personas que cuestan 105 millones de pesos al mes y pregunté en
concreto si será cierto y si habían inclusive cifras escandalosas de
ingresos mensuales para esos nuevos vinculados de 9 millones de
pesos o cosa parecida.
Pero además del comparativo, lo que resulta odioso es que muy a
pesar de haber dispuesto legalmente nosotros la protección de los
trabajadores se estén desvinculando, eso es ilegal, no tiene
presentación, eso fue discutido a fondo en la Comisión y este es uno
de los conejos que nos están aplicando del mismo modo que a la
MANE el movimiento estudiantil y aplican otros conejos, de modo que
yo si no puedo permitir que de esta sesión nos vamos sin escuchar
respuestas concretas, este es un problema que tiene alcance legal, yo
podría invocar la presencia de los organismos de control, pero creo
que no hay derecho a que la Comisión siempre deba remitir a la
Contraloría lo que debe aclararse en las sesiones de la Comisión,
porque hace parte de su función.
Bueno aparte de que aquí nadie responde por los vulnerables, siempre
tenemos externalidades, gente indefensa que resulta atropellada y
normalmente no tiene quien vea por ella.
En segundo lugar, he preguntado asuntos sobre el tema de las
pensiones no me ha sido respondido, yo pregunté en concreto sobre la
respuesta a la pregunta número cinco, en la cual el Ministro en su
escrito señala que corresponde a la Comisión Nacional de Televisión
en liquidación, asumir los procedimientos jurídicos relacionados con el
reintegro de los recursos que pago la Comisión Nacional de Televisión
injustamente y que por mandato de una sentencia de la Corte debería
pagar el Gobierno Nacional, dije que no me parecía aceptable la
respuesta del Ministro, hoy ya no tenemos al Ministro ya, pero en todo
caso el Ministro es quién responde el cuestionario pero quien debe
anticipar los procedimientos jurídicos es la Autoridad Nacional de
Televisión, de modo que reitero la pregunta porque no me fue
contestada en su oportunidad.
En tercer, lugar he señalado el peso especifico que tienen las
pensiones dentro del conjunto de los recursos y el modo en que afecta
al final los recursos para la televisión regional, eso tampoco ha sido
contestado, es decir aquí no es solamente es que nos reintegren lo
anterior, aquí es como se procede en adelante de modo que el
fortalecimiento de los operadores privados de televisión como rubro
del presupuesto sea efectivamente incrementado en la proporción del
crecimiento que se ha señalado de los recursos, yo me quedo con
algunas dudas, pero comprendo la altura del tiempo, los recursos
adicionales que planteaba el doctor Wilson Gómez creo que tiene
razón en la pregunta, en un sentido, estaban contemplados por la
antigua Comisión Nacional de Televisión si son recursos adicionales
porque no se reflejan en el cuadro que nos presentaron y si
eventualmente han de ingresar de que manera lo van a desembolsar a
los operadores regionales como quiera que la norma dice que debe
ser un desembolso anual y mi pregunta es: es posible restablecer los
proyectos especiales con la finalidad de que se le agreguen esos
recursos a los operadores una vez se cuantifiquen, espero haber no
sido tan enredado pero el asunto es elemental, hay una plata prevista
para ingresar cuando ingrese como se le reintegra a los operadores,
¿Cuál es el mecanismo que ustedes tienen previsto?.
Y finalmente el Ministro se nos va con una queja, dice oiga se nos van
a llevar los recursos, el ministerio de Hacienda empezó a meterle
mano, me acaban de modificar el presupuesto y desde luego que
nosotros compartimos la preocupación, esas eran las consecuencias
de haber quitado el carácter autonómico de la Constitución, nosotros
propusimos con Carlos Amaya aquí en un debate público que hicieran
todo lo que tuvieran que hacer, pero que no perdiera el carácter
autonómico la Constitución, que la cambiaran, que los metieran a la
cárcel, que le hicieran procesos disciplinarios, que restablecieran las
funciones, para no perder el carácter constitucional, pues bien esto es
llorar sobre la leche derramada, si podemos acompañar se lo digo
doctora Falla el esfuerzo de la Comisión por restablecer las mayores
autonomías posibles, porque es un problema de democracia, esto no
es demagogia frente a ustedes, no es que queramos sobarle el saco a
los integrantes de la Comisión, no, es que una comisión autónoma
permite que no haya injerencia gubernamental y a veces bastante
politiquera en la composición de la Comisión y en sus funciones y
dijimos que los medios son el 4 poder.
Termino con lo siguiente, no está el Ministro, pero quiero que
discutamos después, porque el Ministro nos dijo señor Presidente que
para quitarle el carácter autónomo a la Comisión se había hecho un
estudio comparativo internacional, uno de los países que se estudio
fue Malasia doctora Falla, recuerdo que le explique al Ministro que
Malasia era una monarquía constitucional y que evidentemente lo que
estaban haciendo aquí era convertir casi que un monarca al
Presidente de la República cuando se le daban las funciones, pues
bien, creo que está claro, desprovista la Comisión de la autonomía era
evidente que quién recibía la determinación al, Presidente de la
República que concentraba funciones y que lo hacen en este caso
fungiendo a través del ministerio de Hacienda que creo es con quien
vamos a tener que combatir estos pocos pesos adicionales para la
Comisión.
Lamento que el señor Ministro no pudiera escuchar estas palabras,
porque como decía un humorista hace tiempo, se le dijo, se le
recomendó, se le advirtió y pese a todo paso por debajo de la
aplanadora.
Hay un debate sobre el tema de ciencia y tecnología, yo recomendaría
que la Comisión le diera un tratamiento muy serio al punto, no puede
ser al calor de una superficialidad y lo digo en el siguiente sentido,
desde luego que hay tecnología blanda, desde luego que también hay
innovación en materia de tecnología blanda, pero también es verdad
que a veces se quiere presentar como el gran avance científico,
técnico lo que no está en la frontera del conocimiento, yo solamente
digo que bueno sería poder discutir con el, director del Colciencias el
tema, para desgracia nuestra por ejemplo, ocurrió que unos recursos
de ciencia y tecnología del Sena en nombre de la ciencia y tecnología
terminó en manos de Funpascor una fundación de un grupo paramilitar
de Córdoba y otros recursos en Barranquilla le fueron entregados a
Coolechera cuando estaban en manos de quienes tenían las motos
sierras, utilizaban los recursos para asesinar dirigentes sindicales
entre ellos los del SENA, fíjese usted la paradoja tan grande, por no
tener claro que es ciencia y tecnología termina haciendo incubación
empresarial los incubadores de los paramilitares, lo digo para decir
que mucho cuidado en el momento de hablar de ciencia y tecnología,
desde luego que no todo pertenece a la órbita de la innovación
tecnológica y que cuando hablemos de estos temas, tal vez convenga
que lo hagamos en presencia de ciencia y tecnología, porque yo si
quisiera escuchar la opinión de ellos sobre este particular. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:02:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Alexandra Falla, miembro de la Autoridad
Nacional de Televisión.
Dra. Alexandra Falla, miembro de la Autoridad Nacional de
Televisión:
Bueno muchas gracias. Voy a responder en primera instancia las
observaciones del Representante Amaya. La primera tiene relación
con el tema de los canales comunitarios, evidentemente si quiero que
partamos Representante de las transiciones no son fáciles y que
llevamos hasta ahora 5 meses de funcionamiento por lo cual le pediría
que no se decepcione todavía, o sea son 5 meses en los que estamos
hasta ahora recibiendo el patrimonio de la CNTV, recibiendo los
procesos que venían de la CNTV y tratando de hacer las cosas de la
mejor manera posible.
Frente al tema de los canales regionales vale mencionar que hemos
recibido un retraso como usted menciona de 200 solicitudes de
canales comunitarias acumuladas que bien dice usted llevan
fácilmente tres años, dos años de solicitud y estaban allí en la CNTV,
eso nos ha sido entregado por el liquidador y un poco en la vía de lo
que usted menciona, lo que estamos planteando es un plan de choque
que nos permita evacuar rápidamente esas 200 solicitudes que
entendemos son muy importantes; creo que nuestra sensibilidad frente
al tema de la televisión comunitaria está claro y la pueden mencionar
varios representantes de la televisión comunitaria que tenemos en
este recinto, estamos muy preocupados y estamos tratando también
de hacer una regulación consensuada con los comunitarios.
La idea es que podamos hacer a través por supuesto de un apoyo
externo un proceso que nos permita evacuar rápidamente esas 200
solicitudes, ponernos al día con los procesos que llevaba la CNTV y
regular digamos frente al tema de televisión comunitaria para lo cual
estamos haciendo foros a lo largo y ancho del país, llevamos ya el
tercer foro, empezamos en la ciudad de Cartagena, luego seguimos en
Medellín, el lunes estuvimos en Pereira, vamos el viernes para
Bucaramanga, el lunes para Popayán y concluimos en la ciudad de
Bogotá.
Pero lo que usted menciona evidentemente es cierto, hay 200
solicitudes en este momento que nos ha pasado el liquidador, que se
encuentran atrasadas en atención por parte de la CNTV y que
esperamos poner al día lo antes posible a través de un apoyo externo
a la ANTV.
Y quiero mencionarle un tema con el que usted concluyo, pero que de
verdad quiero manifestarle, si de algo digamos es de resaltar en la ley
que ustedes promulgaron es el tema de la elección de los
comisionados, por supuesto no podría dar fe de todos los procesos,
pero puedo dar fe del proceso a través del cual fui elegida, el proceso
fue un proceso bastante arduo, de exámenes de conocimientos,
pruebas sicométricas, entrevistas, en mi caso hechas por la
Universidad la Sabana y concursando con 15 personas realmente de
un buen nivel, porque ustedes se esforzaron bastante en diseñar un
perfil de comisionado que fuera mucho mejor que el que estaba y creo
que a eso le apuntaron y eso lo lograron a través de estos procesos de
selección, desconozco como usted menciona el tema puntual de la
UIS, pero pues si puedo decirle que la persona que ha sido
seleccionada, tiene una hoja de vida absolutamente impecable en
términos académicos y creo que va a hacer un buen papel, no la
conozco, pero he visto su hoja de vida y me parece que cumple
bastante con las expectativas que el Congreso tuvo cuando determino
un perfil distinto de los miembros de la junta directiva de la nueva
Autoridad Nacional de Televisión.
Voy a dejar los puntos adicionales en cabeza de la, directora, en la
medida en que es precisamente también una creación de la ley, la
dirección encargada de los temas administrativos de la entidad, no sin
antes referirme a un tema que ha planteado el Representante Arias y
que tiene que ver con la autonomía, digamos que aquí a los
Honorables Representantes les digo la pelea la estamos dando y la
vamos a seguir dando y sabemos que contamos precisamente con el
apoyo de todos ustedes, porque fue precisamente el espíritu que los
motivo cuando promulgaron la Ley 1507, eso hemos tenido
oportunidad de discutirlo con varios miembros, no solamente de las
Comisiones Sextas sino con otros miembros del Congreso de la
República que precisamente han aludido el tema de la autonomía
como un tema absolutamente columna vertebral de la nueva Ley que
creó la Autoridad Nacional de Televisión y estamos en esa lucha y
creemos que vamos a salir victoriosos con el apoyo de ustedes.
Frente al tema de los trabajadores de la CNTV, de la integración al
presupuesto actual de lo que venía de la CNTV, le voy a dar la palabra
a la, directora de la entidad que les reitero es la persona que se
encarga de los asuntos de carácter administrativos y que además tuvo
la oportunidad de representarnos Representante Arias en un debate
que se llevo a cabo la semana pasada en la Comisión Séptima de la
Cámara de Representantes y que como usted menciona verso sobre
el tema de los trabajadores de la CNTV y de lo que está sucediendo
con ellos en este momento.
Les agradezco muchísimo el haberme escuchado y desde la ANTV
cuenten con el apoyo a la televisión regional, el apoyo a la televisión
pública y el compromiso por hacer de esta una entidad como la que
ustedes pensaron en la ley. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:02:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le pregunto a los señores firmantes de la proposición de citación si
tienen algo que agregar, entonces tiene la palabra la doctora Sandra
Urrutia que está encargada de la dirección por la licencia de la titular,
doctora bienvenida a este debate y tiene la palabra por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-urrutia" startTime="2012-09-26T09:02:40">
							<from>Dra. Sandra Urrutia</from>
							<p>Efectivamente la semana pasada sobre el tema de los trabajadores de
Inravisión nos citaron en la Comisión Séptima después de que hablara
la Función Pública, de la Comisión Nacional del Servicio Civil y pues
expusimos el cuestionario que ellos nos formularon, que si ustedes
quieren les dejo las respuestas que allí establecimos, pero a groso
modo lo que quedo claro después de las intervenciones de las
entidades que hable es que la autoridad en virtud de la autonomía, la
Autoridad Nacional de Televisión estableció su planta de personal y al
establecerse que es la junta la que determina cuál es esa planta de
personal pues lo que hicimos fue pedir un permiso a la Comisión
Nacional del Servicio Civil para que nos diera la posibilidad de
empezar a ejercer nuestras funciones con una planta temporal ¿Y esto
porque lo hicimos? Porque el artículo 21 de la Ley 1507 nos dice que
después del 10 de abril del presente año que entro en funcionamiento
la Autoridad Nacional de Televisión debíamos entrar a operar sin
solución de continuidad, entonces lo que se hizo fue pedir en comisión
unos funcionarios de la CNTV de la CRC y de otras entidades que nos
empezaron a apoyar en el proceso de andamiaje, de arranque de la
entidad.
En ese sentido lo que se hizo fue pues pedir esa planta de temporal y
lo que también se decidió en la Junta fue que el régimen que vamos a
seguir en la autoridad es el régimen de los funcionarios de la Rama
Ejecutiva y esto porque lo vamos hacer, porque en la Ley 1507 nos
dejaron un tope legal en las gastos de funcionamiento y nos
equipararon a la Comisión de Regulación de Comunicaciones,
entonces para ser digamos como concordantes con esta limitación lo
que hicimos fue acogernos al régimen salarial que tiene pues la Rama
Ejecutiva del Gobierno Nacional.
En ese sentido, digamos la desvinculación que viene haciendo el
liquidador, pues es un tema que le corresponde a ellos, pero si
estamos conscientes que hay unos derechos de unos trabajadores,
que la ley les dejo unas garantías que era reincorporarlos en las
nuevas entidades donde se distribuyeron las funciones que la Ley 182
establecía en materia de televisión, nosotros los hemos acompañado
en la Función Pública, de la Comisión de Servicio Civil porque
estamos interesados en garantizar esos derechos que nos parecen
muy importantes, pero tenemos una limitación de orden legal y es que
los trabajadores de la CNTV tenían el rango o lo que les pagaban por
concepto de salario es el tema de la Junta Directiva del régimen del
Banco de la República, que sus salarios son diferentes a los de la
Rama Ejecutiva, en esa medida que ha pasado, nosotros tenemos
concepto de la Función Pública donde nos dice que para que tenga el
derecho un trabajador a reincorporarlo en otra entidad del Estado tiene
que garantizarle lo siguiente, que sea en un cargo igual o por lo menos
en dos grados por encima. ¿Qué pasa que si nosotros hacemos esa
comparación de los cargos que nosotros tenemos? Pues nosotros
tenemos en este momento una planta de 57 personas de las cuales 36
son de libre nombramiento y remoción y 21 serían profesionales de
carrera.
Pero por ejemplo, un profesional uno con el régimen que tenía la
CNTV ganaba más o menos 4 millones de pesos en un profesional
uno en nuestra entidad gana 2 millones de pesos, entonces se verían
menoscabados sus derechos laborales y por ello es que la
incorporación no se ha podido hacer, adicionalmente como les digo
nosotros tenemos una planta temporal, porque teníamos que hacer un
estudio técnico para definir cómo van a quedar definitivamente los
caragos.
La Comisión Nacional de Televisión eran 161 cargos que no se les
puede en lo que corresponde a la autoridad garantizar esa
reincorporación por lo que ya les comento.
Nos explicaba también la Función Pública y la Comisión del Servicio
Civil e incluso el liquidador, que los trabajadores pueden optar también
por la indemnización si no los logran reubicar como es su entendido y
estamos absolutamente conscientes de lo que uno quiere en una
etapa productiva es poder desempeñar sus funciones y eso de verdad
que nosotros hemos estado muy interesados en garantizar esas
posibilidades, pero jurídicamente como les digo tenemos las limitación
que nos dejaron en la propia ley y es que nuestro régimen tiene que
acogerse al de la Comisión de Regulación de Comunicaciones,
tenemos una limitación presupuestal en gastos de funcionamiento que
es de donde sale el pago de los funcionarios.
Las pensiones de Inravisión, efectivamente nosotros debemos seguir
asumiendo el pago de las pensiones en virtud del artículo 19,
seguimos pagando los emonolumentos que se deben girar
mensualmente. Y en relación con el fallo que salió, el que decretó la
nulidad del Decreto 3550, nosotros hemos hecho los estudios
jurídicos, nos hemos reunido con el liquidador para ver quién tiene la
titularidad jurídica de pedir que esos dineros se devuelvan al
patrimonio en este momento de la Autoridad y poderlo redistribuir en la
televisión pública, efectivamente esa titularidad le corresponde al
liquidador, porque la demanda salió digamos avalando la norma que
imponía esa sanción a la CRTV.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:02:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-09-26T09:03:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente es que es parte de las dificultades de que los funcionarios
que responden hoy en estado de la presentación inicial, a mi me
cuesta mucho tener que reiterar lo que ya se ha dicho inicialmente, lo
he dicho tres veces Presidente, sencillamente que tengo que
desmentir lo que acaba de decir la, Directora con todo respeto, pero lo
que dice la Ley es exactamente lo contrario y yo no acepto que se me
siga repitiendo lo mismo que dijo el Ministro en su escrito, yo creo que
hay no de parte suya, Directora, usted no escucho mi intervención,
pero hay una falta de respeto en general cuando se insiste en la
respuesta que se ha probado, esto en contraevidente lo que nos están
diciendo, lo que dice el artículo 21 es que definitivamente hay una
sesión de la posición contractual judicial administrativa y haya o no
haya comisión alguien tiene que responder y en efecto lo que dice es
que la Autoridad Nacional de Televisión continúa con esas funciones,
el artículo 21 y el 22 dice transferencia supletiva: “La función de la
Comisión de Televisión que no sean objeto de mención expresa en la
presente ley se entenderán transferidas a la Autoridad Nacional de
Televisión, es decir hoy hay un paralelismo entre una Comisión que
tiene como función principal la liquidación, que tiene unas funciones
marchitándose y una Autoridad que plenipotenciaria para asumir todo
lo que no puede asumir la Comisión.
La señora, Directora insiste en la respuesta que dio el Ministro, yo debo
decir que desde luego no la comparto, no quiero ser irrespetuoso, pero
de verdad que me siento bastante afectado por la falta de respuesta
satisfactoria sobre el tema, usted no había escuchado señora
Directora mi opinión inicial y debo adicionar para retirarme, espero que
el Ministro venga en una oportunidad para que podamos hablar con el
Ministro sobre el punto, me parece que es lo adecuado, yo creo que
tiene razón el doctor Ciro Rodríguez cuando pide la presencia de la
más alta dignidad para poder discutir estos asuntos, porque desde
luego tampoco me satisface la respuesta sobre el tema de los
trabajadores, pero espero discutirlo con el alto Gobierno.
Es decir, hay algo que llaman disfuncionalidad de planta, cuando se
acaba una entidad y cuando se protegen los derechos de los
trabajadores cualquiera sea su destino tienen que resolverse, eso fue
lo que dijo la Ley y así sea que no pase al mismo cargo la norma es
suficientemente clara al respecto, pasara a otro cargo, otra
denominación cualquiera que ella sea, donde cumpla requisitos y
simultáneamente obtenga los derechos salariales, a eso le llaman
disfunciones, además la Comisión Nacional de Servicio Civil, el
Departamento de la Función Pública sabe bastante de eso porque
varias entidades liquidadas tienen la misma suerte.
Yo me retiro señor Presidente, espero que el Ministro nos pueda
responder en una nueva oportunidad. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:03:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-09-26T09:03:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>También para anunciar mi retiro no quiero sonar irrespetuoso, pero si
Presidente yo lo felicito sobre el ejercicio que está haciendo, pero uno
viene acá y pone unos argumentos, lee, trae datos, cifras y pues no
está la persona que le contesta a uno y son respuestas demasiado,
demasiado y eso lo leí en la Comisión Séptima, no hubiera sido
necesario venir hasta acá y creo que esto no va a solucionar nada el
tema de los trabajadores, así que no veo importante mi presencia en
este recinto, así que me retiro Presidente con la felicitación a usted por
liderar este tipo de debates, que no es culpa suya que se presenten
estas situaciones. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:03:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Siga doctora por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-sandra-urrutia-pérez" startTime="2012-09-26T09:03:40">
							<from>Dra. Sandra Urrutia Pérez</from>
							<p>Finalmente, quería aclarar que la razón por la cual no está acá todo el
equipo es porque tenemos una citación en la Comisión Sexta del
Senado, para nosotros es de mayor interés poderles absolver a
ustedes y que obviamente las personas que ocupan la más alta
dignidad puedan atender sus solicitudes, pero la situación es que en
este momento estamos también citados por el tema que estamos
empezando, ellos quieren hacer un seguimiento de cómo estamos.
Entonces no es que no sea importante este debate, sino las razones
es que se nos está cruzando las agendas.
Señor Presidente yo creo que ya con esto doy por terminada mi
intervención. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:03:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-09-26T09:04:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, simplemente también decir y
mandar el mensaje, que es que el Congreso de la República se
compone de Senado y Cámara y tanto los Senadores como los
Representantes tenemos igual dignidad en este Congreso.
Nosotros estábamos en un debate donde no debía haberse levantado
la mesa hasta que nosotros no lo termináramos y aquí se fue parando
el uno y se fue el otro y empezaron a delegar el uno en el otro, yo creo
que nosotros también nos merecemos el suficiente respeto y si tenían
también el debate en el otro lado, yo no sé cómo hacer, pero este es
un Congreso que se compone de Cámara y Senado y con el mayor
respeto suyo eso no es una respuesta para tanto los que citamos
como para los compañeros que nos quedamos acá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:04:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo debo decir lo siguiente, ayer se había citado y no estoy
defendiendo a nadie, a ningún funcionario, ni estoy condenando a
ningún Representante a la Cámara, ayer estuvieron muy cumplidos a
las 8 de la mañana todos para el debate que no se pudo hacer ayer y
se aplazo para hoy, la aplazada para hoy de este debate significo
aplazar el de la Agencia Nacional de Infraestructura, a través de la
voluntad del doctor Jhon Jairo Roldán y del otro proponente de este
debate el doctor Luís Guillermo Barrera.
En el día de hoy debo también decir que los funcionarios estuvieron
muy puntuales a las 8, por falta de la presencia de algunos inclusive
citantes se empezó a las 8 y 54 minutos, o sea se perdió una hora, de
todas maneras yo si acojo la propuesta y la insinuación de los
Honorables Representantes, que este debate no puede quedar aquí,
debe colocarse nueva fecha para con el señor Ministro y con usted
doctora y si ya está la titular pues con la titular o con todos los demás
integrantes de la Autoridad Nacional, pues podamos realmente
continuar este debate que es de suma importancia y yo creo que ya
podría también anexarse los cuestionarios del doctor Wilson Arias y el
doctor Carlos Andrés Amaya concretamente para que se pueda traer y
darle satisfactoria respuesta a los Honorables Representantes.
Pero obviamente son ustedes como proponentes y como citantes
doctor Ciro Rodríguez y doctora Juana Carolina Londoño Jaramillo los
que deben cerrar este debate y tiene la palabra doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-09-26T09:04:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, yo quiero pedirle disculpas
Presidente si no entendió la moción de orden, precisamente el sentido
era ese, el doctor Wilson Gómez estaba haciendo unos aportes
importantes y merecía que este debate continuara con el inicio de su
intervención.
Entonces, es fundamental que este debate continué, aquí hay muchos
temas, lo que sale hoy también hay que citar a la Comisión de
Regulación de Comunicaciones, que es la encargada de todo el tema
regulatorio y vemos que ellos deben acelerar más este paso para que
no nos pase con muchos temas que han venido sucediendo, casi que
lo que le pasa al Congreso con la Corte Constitucional, por no avanzar
en unos temas fundamentales nos sale la Corte Constitucional
adelante y lo mismo le puede estar pasando a las Comisiones de
Regulaciones, aquí es e han tomado o se han hecho algunas leyes
que deben ser regulatorias, por ejemplo la neutralidad de redes, la
portabilidad numérica, hoy hay en tránsito dos nuevas leyes como las
mediciones del espectro radioeléctrico y de la misma forma que la
compartición de infraestructura y el despliegue que son temas
regulatorios, pero como ellos no toman medidas le toca al Congreso
de la República actuar.
Y en lo que se ha dicho acá, la importancia de que los canales locales
y sin ánimo de lucro puedan estar dentro de los diferentes operadores
es un tema regulatorio, pero si no se actúa también nosotros nos
tocara presentar los debidos proyectos de ley, por eso es fundamental
también que ellos estén acá para que miremos un tema más como es
el tercer canal, sabernos que en estos momentos hay un proceso de
selección de banca de inversión que valdría la pena lo analizáramos,
porque la Comisión Nacional de Televisión anterior adjudico dos
contratos con el mismo objeto y ojala no estemos nosotros repitiendo
una tarea que ya pudo haber hecho la Comisión Nacional de
Televisión, que incluyan como se ha dicho aquí temas tan importantes
como los de ciencia y tecnología.
Yo quiero terminar con un artículo que sale hoy en el tiempo que esta
titulado de esta forma Señor Presidente y dice: “El cerebro colombiano
de la física que se fugó a París, Mauricio Hoyos aconseja trabajar en
tecnologías propias que resuelvan problemas del país”, no nos sirve
dedicarnos a resolver el bosón de Higgs porque eso a la larga no nos
va a traer ningún beneficio y de esta forma podamos nosotros
aportarle al desarrollo del país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:04:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le agradecemos doctora Sandra Urrutia, señor Secretario continué
con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-09-26T09:04:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-09-26T09:04:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se levanta la sesión de la Comisión Sexta Constitucional de la Cámara
siendo las doce y treinta de la tarde (12:30 p.m.) y se cita para el
próximo martes a las 10 de la mañana. Muchas gracias a todos.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA              JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO         JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                             Subsecretario
Elaboro. SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
