<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva-john" id="hr-silvio-vasquez-villanueva-john" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gomez-velasquez" id="hr-wilson-gomez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Gomez Velasquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jairo Roldan Avendaño"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4142-acta-69-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 69 / 2012-10-03</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-03T10:01:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2012 - 2013
ACTA No. 069
SESION ORDINARIA DEL DIA MIERCOLES TRES (03) DE OCTUBRE DE DE 2012
Siendo las diez y un minuto de la mañana (10:01 a.m.), el, Presidente de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, Honorable
Representante Silvio Vásquez Villanueva abre la sesión: Buenos días a todos los
Representantes a la Cámara de la Comisión Sexta Constitucional de la Honorable
Cámara de Representantes, a los señores secretarios, a todos los funcionarios de la
Comisión, a los asistentes, un muy buenos días para todo el pueblo colombiano.
En el día de hoy miércoles 3 de octubre del año 2012, empezamos la sesión citada
para el día de hoy donde tenemos el debate de control político al señor, director
nacional del SENA, doctor Luis Alfonso Hoyos Aristizabal y además tenemos unas
proposiciones y el anuncio de los proyectos de ley para primer debate en la
Comisión.
En consecuencia, sírvase señor Secretario llamar a lista.
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
Verificado el llamado a lista, contestaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Roldán Avendaño John Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente, tan pronto tengamos quórum
decisorio se lo haremos saber.
EL presidente: Con quórum deliberatorio sírvase señor Secretario leer el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-03T10:01:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								1. ¿Cuál es el avance que ha tenido el Sena durante los últimos 3 años? Proporcione las
cifras que demuestran ese crecimiento.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								2. Informe cuál ha sido la demanda de cupos en todos los niveles y en todos los
programas que ha presentado en los últimos 3 años su institución. ¿Qué porcentaje
de esa demanda cubre el Sena? Favor enviar esta información por periodos de
inscripción, por regiones y por programas académicos durante los últimos 3 años.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								3. Relacione información de los directivos del Sena, especificando nombre de todos los
directivos, perfiles y salarios. Favor adjunte las hojas de vida de estos funcionarios.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								4. Sírvase proporcionar una relación de todos los contratos directos, consultorías,
licitaciones, convenios, adiciones, prórrogas, modificaciones y órdenes de servicio
que su despacho ha suscrito desde el primero de enero de 2010 hasta la fecha;
especificando entre otros: nombre, valor, objeto, tiempo, interventor, porcentaje de
ejecución. Envíe información en archivo Excel.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								5. Proporcione un cronograma de todos los procesos de contratación que su despacho
tiene programado hasta el 31 de diciembre del año en curso.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2012-10-03T10:01:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 3 de octubre de 2012
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política en concordancia con el
artículo 233 de la Ley 5ª. de 1992, y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-10-03T10:01:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 034
(Bogotá, D.C., del 29 de agosto de 2012)
“Cítese al, Director General del Servicio Nacional de Aprendizaje SENA, doctor LUIS
ALFONSO HOYOS ARISTIZABAL, al Debate de Control Político”, para que absuelva el
cuestionario adjunto:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-03T10:01:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”.
Señor Presidente, me voy a permitir dar lectura a la excusa enviada por el, director
general del SENA, que dice lo siguiente:
“Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario Comisión Sexta
Carrera 7 No. 8 - 68, segundo piso.
Edificio Nuevo del Congreso
Ciudad
Asunto: Citación proposición 034 de 2012, Comisión Sexta Cámara de
Representantes.
Cordial saludo,
De manera atenta me dirijo a usted para excusarme de asistir el día de hoy a la
citación de la proposición de la referencia, debido a que el señor Ministro de Trabajo
me ha convocado con carácter urgente a una reunión en su despacho en la Comisión
Nacional de Concertación Laboral, de la cual fui informado el día de ayer en las horas
de la noche.
Quedo atento a la programación de la nueva fecha para este debate al cual con
gusto asistiré.
Atentamente,
Fdo.
LUIS ALFONSO HOYOS ARISTIZABAL
Director General del SENA”.
La carta que envía el, viceministro de Relaciones Laborales e Inspección es la
siguiente.
“Doctor
LUIS ALFONSO HOYOS
Director General
Servicio Nacional de Aprendizaje SENA
Ciudad
Asunto: Reunión extraordinaria Comisión Permanente de Concertación de Políticas
Salariales y Laborales.
Respetado señor, Director:
Con ocasión de la radicación del proyecto de ley de la reforma tributaria, el cual será
presentado a consideración del Honorable Congreso de la República en la tarde de
hoy, me permito invitarlo a reunión extraordinaria de la Comisión Permanente de
Concertación de Políticas Salariales y Laborales, a celebrarse el día miércoles 3 de
octubre de 2012 a las 8:30 a.m., en la carrera 14 No. 99 - 31, edificio REM, Sala de
Juntas, Piso 13, sede del Ministerio de Trabajo.
La sesión tendrá el siguiente orden del día:
1. Instalación
2. Verificación del quórum
3. Análisis del proyecto de ley de reforma tributaria
4. Varios
Agradezco confirmar su participación al teléfono 4893900 ext. 7226, 7234 o a “nos
correos electrónicos que anexa” .
Cordialmente,
Firmado
Viceministro de Relaciones Laborales e Inspección”.
Señor Presidente, al Honorable Representante Wilson Gómez citante también le
enviaron las excusas.
Señor Presidente, también la secretaría se permite aprovechar este quórum
deliberatorio para informarle a la Comisión que de acuerdo a una invitación que
hiciere la Cámara de Diputados de Brasil, ya la Secretaría se ha puesto en contacto
con el diplomático Rodrigo Cardozo para que nos informe qué cobija esa invitación al
Brasil.
Así mismo señor Presidente, la secretaría se permite dar lectura a una proposición
para que cuando tengamos el quórum decisorio se apruebe tanto el orden del día
como las proposiciones y también el anuncio de los proyectos.
Entonces, aquí está una proposición presentada y es la siguiente: “Proposición:
Bogotá octubre 3 de 2012.
Teniendo en cuenta que el turismo es fuente de desarrollo, crecimiento y bienestar
social para nuestro departamento del Huila, que se erige como el centro de
articulación de los diferentes sectores económicos sociales de comunicaciones,
educativos, culturales y de interrelación regional con el Gobierno en el nivel central,
en el marco de la legislación vigente en el sector del turismo y de conformidad con el
artículo 135, numeral 8 de la Constitución Política y 233 de la Ley 5ª de 1992,
respetuosamente solicito a la Honorable Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, citar a debate de control político para sesionar en el municipio de
San Agustín (Huila) el 29 de noviembre de 2012 a los siguientes ministros: ministro
de Comercio, Industria y Turismo; doctor Sergio Díazgranados; el, viceministro de
Turismo, doctor Oscar Rueda García; a la, ministra de Transporte, doctora Cecilia
Álvarez Correa; a la, ministra de Cultura, doctora Mariana Garcés Cardona; a la
ministra de Educación, doctora María Fernanda Campo Saavedra; y al ministro de las
Tecnologías de la Información y las Comunicaciones; doctor Diego Molano Vega,
para que de acuerdo a sus competencias cada una de las carteras ministeriales
enunciadas presente las gestiones y políticas en el sur del departamento del Huila,
especialmente en el anillo turístico conformado por los municipios de San Agustín,
Isnos y Salado Blanco.
Vale señalar que en relación con el Parque Arqueológico de San Agustín, en 1993 fue
declarado monumento nacional por el Consejo de Monumentos Nacionales y en
1995 fue declarado patrimonio de la humanidad por la Organización de las Naciones
Unidas para la Educación la Ciencia y la Cultura UNESCO y que en el año 2013 se
celebra el centenario del cubrimiento científico de San Agustín.
Atentamente,
Firmado
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Representante a la Cámara
Departamento del Huila”
“Proposición: Conforme a lo establecido en la Ley 5ª de 1992 y en los términos que
allí se establece, cítese a debate de control político que se realizará en la fecha, lugar
y hora que fije la Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitucional Permanente, al
señor ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, doctor Diego
Molano; al superintendente de Industria y Comercio, doctor José Miguel de la Calle
Restrepo; al, director general de la Agencia Nacional del Espectro, doctor Oscar
Giovanni León Suárez; a la, directora encargada de la ANTV, doctora Sandra Milena
Urrutia; al, director del DNP, doctor Mauricio Santamaría Salamanca; a la Asociación
de Operadores de Telefonía Móvil, a la Asociación de Ingenieros ACIEM, a los
operadores de telefonía y a ANDESCO, para que respondan el cuestionario sobre la
cuarta generación de telefonía móvil 4G.
Firmado
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Representante a la Cámara
Departamento de Santander”.
También está una proposición señor Presidente, citando al alcalde de Cali y a su
Secretario para que en la Comisión Sexta de la Cámara informe la problemática que
se está viviendo en Cali, sobre la crisis del transporte de esa ciudad.
Así mismo, señor Presidente, me voy a permitir dar lectura o anunciar los proyectos
para la próxima sesión: Proyecto de ley 215 de 2012 Cámara, 74 de 2011 Senado
“por medio de la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras disposiciones, Código
Nacional de Tránsito”, autor Honorable Senadora Olga Suárez Mira, ponente
Honorable Representante Jhon Jairo Roldán Avendaño.
Proyecto de ley número 055 de 2012 Cámara “por la cual se reconoce la profesión de
gerontología y se reglamenta su ejercicio en Colombia”, autor Honorable
Representante Germán Blanco Álvarez, ponente Honorable Representante Juana
Carolina Londoño Jaramillo.
Proyecto de ley número 110 de 2012 “por medio de la cual se autoriza la prestación
del servicio público de transporte de tricimóvil”, autor Honorable Representante
Miguel Gómez Martínez, ponente Jairo Quintero Trujillo.
Señor Presidente, es bueno que usted le solicite al Honorable Representante Wilson
Gómez, que de acuerdo a los dos oficios leídos por Secretaría, si él está de acuerdo
con esta excusa y usted a bien reprogramar el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-03T10:01:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Muchas señor Secretario de la Comisión.
Mientras hay quórum decisorio me gustaría doctor Wilson Gómez ir conociendo su
opinión frente a la solicitud que ha hecho el señor, Director General del tema, el
doctor Luis Alfonso Hoyos Aristizabal sobre el debate de control político que estaba
programado para el día de hoy y que por consiguiente, mediante comunicación
según lo hablamos, doctor Wilson Gómez me gustaría que la Comisión conociera su
opinión para así mismo dejar lista proposición para presentarla a consideración de la
Comisión.
Tiene la palabra doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-10-03T10:02:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, yo
quisiera tomarme unos minutos para manifestarle a la Comisión y usted Presidente,
gracias por haber adelantado la citación el día de hoy aún cuando no vayamos a
hacer el debate.
Sin embargo, dada la importancia del mismo, es un debate sumamente importante,
sumamente importante para cada una de las regiones de Colombia toda vez que la
institución citada que es el SENA, pues tiene una cobertura nacional y tiene un tema
supremamente social que influye casi que en la vida directa de los colombianos. Por
esa razón habíamos citado el día de hoy al señor, director del SENA, citación que se
había postergado desde hace 20 días también por una situación que se había
presentado en ese momento, que el señor, Director estaba citado en horas de la
mañana en otra Comisión, lo cual provocaría que llegara una o dos horas más tarde a
la citación hecha por esta Comisión, y que infortunadamente para el día de hoy
también se ha presentado un percance, que por lo que entiendo se sale de voluntad
y de las manos del señor, director del SENA, quien como lo decía el señor Secretario,
ha leído una excusa que se reúne hoy una comisión encargada de evaluar unos
temas en los cuales él debe hacer presencia.
Por esa razón señor Presidente y manifestándole al país y a la Comisión que el tema
SENA, no por ello vamos a dejarlo en el tintero, sino que por el contrario nos permite
estos siete días más, preparar con mayor ahínco el debate, con la responsabilidad
que hemos asumido en cada una de estas tareas para que los colombianos
entiendan el sentido de la citación. Si bien el SENA es una institución supremamente
querida por los colombianos, si bien el SENA es una institución que atiende el tema
de educación, podría hablarse en materia de salud, casi que prioritario en este
círculo para los colombianos, pues también es una institución a la que el Congreso
de la República debe hacerle el seguimiento como lo ordena la Constitución y la ley,
Reglamento Interno del Congreso.
Y dentro del debate se pretende demostrar señor Presidente, con cifras que reitero,
si bien la institución es una de las instituciones más queridas y más cercanas a los
colombianos, pues también tiene mucho que hacer para poder atender a tanta
población que hoy está excluida de una oportunidad de acceder siquiera a un título
técnico o tecnológico que le permita ejercer un oficio en este país, y luego de más de
cincuenta años de vida de esta institución, pues también señalar que es hora de
plantear una transformación de esa bella institución que atiende a los jóvenes más
pobres de Colombia. Sin embargo, tengo que decir queridos colegas, que al igual que
sucede en la educación superior el tema del SENA infortunadamente excluye a
muchos jóvenes, a los más pobres del país, si bien atiente a población vulnerable,
terminan excluidos de esa posibilidad los más vulnerables de los vulnerables, en
razón a que el examen de ingreso y acceso a la institución impide que aquellos que
no han tenido la calidad de la educación por la que tanto luchamos en esta Comisión,
les permita poder pasar ese examen.
Por eso Presidente yo le pediría a usted y a la Comisión que se pueda reprogramar la
citación lo antes posible, que se pueda adelantar el debate de control político, un
debate, no que pretende atropellar a un funcionario, sino un debate totalmente
constructivo, para que de él se obtenga la mejor propuesta, los mejores
planteamientos con el aporte de cada uno de quienes integran esta Comisión, para
que le busquemos una salida a esa situación que le manifiesto yo, impide la
posibilidad de que muchos colombianos accedan a esa institución tan querida.
Reprogramar el debate nos permite por supuesto, al señor, director preparar las
respuestas que debe tenerle a esta Comisión y a través de ella al país y permitirle a
todos los colegas también seguir empapándose del tema para que el día del debate
podamos tener una participación mucho más activa dentro del mismo.
Entonces, le solicitaría señor Presidente, la agenda para que nuevamente se
programe este debate y decirle que estamos en total disposición, yo pediría por
supuesto que se ponga a consideración la excusa que ha enviado el señor, director
del SENA, una excusa que reitero, pues en mi consideración es una excusa válida
para que se tenga en cuenta y el solo hecho y el gesto de haber llamado como lo
hicieron para excusarse y haber enviando el documento oficial en el cual se
demuestra que el señor, Director realmente estaba ocupado en esta mañana por
imprevisto de última hora, pues vale la pena que la Comisión lo considere y si tiene a
bien se apruebe la excusa. No lo mismo sucedía en ocasiones anteriores cuando
otros funcionarios ni siquiera se tomaban la molestia de enviarle a la Comisión las
excusas reglamentarias, sino que por esa vía tuvimos que incluso solicitarle a esta
Comisión el envío de lo sucedido, a la Procuraduría General de la Nación para que
establecieran si era válido o no lo que verbalmente manifestaba el funcionario en
aquella ocasión, para evadir la citación de la Comisión.
Y reitero, el funcionario en mención, el, director del SENA hoy, quien dirige los
destinos de esa entidad, pues ha enviado sus funcionarios, ha enviado una excusa
escrita y han hecho las llamadas del caso desde el propio ministerio de Trabajo,
aduciendo que efectivamente el señor, director del SENA se encuentra citado, razón
por la cual espero yo, se pueda tener en cuenta esta citación.
Y pedir por supuesto la solidaridad de los colegas de la Comisión para que cuando a
bien lo tenga el señor Presidente nuevamente agendar este debate, pues la
presencia de nuestros colegas pueda darse en la Comisión, para que atendamos un
tema tan sentido como es el de los jóvenes en Colombia que están reclamando la
posibilidad de un acceso a la educación, si se puede por lo menos, técnica,
tecnológica, antes de poder acceder a la profesional. Un tema que es muy
importante ya que la educación técnica señor Presidente, todos sabemos, es la
posibilidad fundamental para que pueda haber la posibilidad de un primer empleo
en Colombia, muchos de nuestros jóvenes están excluidos de esa posibilidad porque
no encuentran la oportunidad de prepararse laboralmente para ese primer empleo o
al no acceder al conocimiento para ejercer el mismo, pues se les imposibilita tener
acceso a un mejor salario. Y esta institución está en la capacidad y las condiciones,
sin embargo hemos encontrado debilidades que vamos a demostrar en el debate de
control político, la oportunidad para que estos jóvenes tengan mayores
posibilidades.
Yo creo señor Presidente que aquí redondeando esta introducción, le pediría que
con su venia se someta a consideración la excusa y usted en su saber tome la
decisión de programar nuevamente el debate de control político al SENA para que el
señor, Director haga presencia y podamos responder todas las inquietudes que aquí
se han suscitado, no solo el cuestionario que este Representante ha enviado, sino
que por supuesto los colegas que tengan inquietudes en ese tema también puedan
hacerlo luego de la intervención que por el tiempo que usted establezca yo pueda
adelantar en los siguientes días, reitero, cuando usted así lo programe. Este un tema,
reitero, muy importante para el país y que todas las regiones que tienen asiento en
esta Comisión y todos los partidos políticos seguramente tendrán un interés para
poder sacar adelante este debate de control político que sería la primera vez que se
daría durante este periodo constitucional de 2010 al 2014 en el que nos
encontramos en este Congreso, porque nunca antes habíamos abordado el tema
SENA en la Comisión, donde realmente compete que es la Comisión encargada de los
temas de educación.
Hoy se vienen formando jóvenes para el trabajo, una formación que entre otras
deberíamos en pensar en ya cambiarle el nombre, porque la formación para el
trabajo como bien lo decía aquí el doctor Wilson Neber Arias, pues podría terminar
tildándose de simplemente formar a buenos empleados y yo creo que esta
institución tiene la obligación de no solo formar buenos empleados, sino de formar
buenos gerentes. Por esa razón, nuestro interés muy acentuado para que el debate
de control político no vaya a quedar en el tintero, sino que el mismo se adelante.
Gracias Presidente, espero usted pueda tomar la decisión más sabia que
corresponda.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-03T10:02:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que ya tenemos
quórum decisorio, por lo tanto, primero someta a consideración el orden del día,
después la excusa del, director del SENA y después las proposiciones y puede decirle
a la Comisión cuál es la programación para la próxima semana.
Así mismo, la Secretaría se permite informar que en plenaria aprobaron el traslado
de la Comisión Sexta al Congreso de ANDIARIOS que se inicia hoy en Cartagena y al
Congreso de Infraestructura en noviembre, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-03T10:02:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con quórum decisorio informado por Secretaría, pongo en
consideración el orden del día que fue leído anteriormente. Se abre la discusión,
continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo aprueba la
Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-03T10:02:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-03T10:02:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Pongo en consideración la excusa presentada por el señor, director
general del SENA, doctor Luis Alfonso Hoyos Aristizabal, con la intervención desde
luego muy amplia, muy explícita y explicativa del Honorable Representante Wilson
Gómez, manifestando doctor Wilson Gómez que esta presidencia de acuerdo a lo
que habíamos hablado con usted y con los directivos del SENA fija para el próximo
miércoles 10 de octubre el debate con el señor, director del SENA.
Entonces, en consideración la nota de solicitud de aplazamiento o de excusa que ha
presentado el señor, director general del SENA, doctor Luis Alfonso Hoyos Aristizabal.
Se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada. ¿Lo
aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-03T10:02:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-03T10:03:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración de la Comisión las tres proposiciones que fueron
leídas por Secretaría. Se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a
cerrar, queda cerrada. ¿Las aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-03T10:03:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente. Señor Presidente, la Secretaría informa
que está agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-03T10:03:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Yo le quiero informar a todos los Honorables Representantes de la
Comisión, que como lo informó la Secretaría, ha sido aprobado por la plenaria de la
Cámara el traslado de la Comisión a participar en dos eventos muy importantes que
tienen que ver con el Congreso de ANDIARIOS, el día de hoy, mañana jueves y
viernes en la ciudad de Cartagena, está invitada toda la Comisión, es un evento bien
importante donde se está dando a conocer toda la tecnología y lo relacionado con
los últimos métodos, digamos así, últimas determinaciones en cuanto a publicidad se
refiere.
Y también en noviembre el foro o el evento muy importante sobre infraestructura,
que me parece que es uno de los eventos que se realiza en el país y de suma
importancia para que la Comisión haga la evaluación correspondiente.
El próximo martes se cita a comisión para proyectos de ley únicamente, los tres
proyectos de ley que se han anunciado hoy a partir de las diez de la mañana, el
próximo martes, doctor Iván Darío Agudelo no se me vaya a ir que le voy a comentar
una cosa para esta noche, muy importante.
Y el próximo miércoles a partir de las nueve de la mañana se cita a debate de control
político con el señor, director del SENA, citante el doctor Wilson Gómez, y también le
pido a la Secretaría, informarle a los Honorables Representantes integrantes de la
Comisión Sexta Constitucional para que si tiene a bien en estos días anexar alguna
pregunta al señor, director general del SENA, dado el cubrimiento nacional que tiene
esta entidad muy querida por los colombianos que lo hagamos en estos dos días
para que podamos enviar oportunamente el informe al señor, director del SENA y a
sus respectivos funcionarios.
Agotado el orden del día se levanta la sesión siendo las diez y treinta minutos de la
mañana (10:30 a.m.).
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA                  JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                                 Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO               JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                 Subsecretario
Proyectó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
