<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-germán-blanco" id="hr-germán-blanco" showAs="H.R. Germán Blanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva-john" id="hr-silvio-vasquez-villanueva-john" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jairo Roldan Avendaño"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4143-acta-70-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 70 / 2012-10-10</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-10T10:30:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 070
(Bogotá, D.C., 10 de octubre de 2012)
A las diez y treinta de la mañana (10:30 a.m.) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:30:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:30:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-10-10T10:30:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 10 de octubre de 2012
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado, “POR MEDIO
DE LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.” (CODIGO NACIONAL DE TRANSITO)
Autor: H.S. OLGA SUAREZ MIRA
Ponentes: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: P.L. 595-11 P.P.D. SENADO 702-11 - PSD SENADO 93-12 -
P.P.D. - Cámara Gaceta No. 318-12
2. Proyecto de Ley 055 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE RECONOCE LA
PROFESION DE GERONTOLIGÍA Y SE REGLAMENTA SU EJERCICIO EN
COLOMBIA”.
Autor: H.R. GERMAN BLANCO ALVAREZ
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Publicación: P.L. 483-12 P.P.D. Cámara Gaceta No. 654-12
3. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE
EN TRICI - MÓVIL”.
Autor: H.R. MIGUEL GOMEZ MARTINEZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. No. 569-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No. 658-12
NOTA:
 Invitación - AERONAUTICA CIVIL - ATAC - OPAIN
recorrido nuevo Terminal Internacional del Aeropuerto El Dorado
Miércoles 10 de octubre de 2012 - Hora:7:30 a.m. - Entrada 4 Ascensores
Favor confirmar asistencia Tel: 3824073- 3824068.
 Se recuerda radicar las ponencias pendientes para primer debate y así
seguir con el trámite pertinente.
 Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://201.245.176.228/camara/site/artic/20120504/asocfile/informe_legislativo_2012_2013
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:30:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:30:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tan pronto tengamos quórum decisorio podemos
someter el orden del día, aquí se encuentra presente el autor del
proyecto de ley 055 y la ponente la Honorable Representante Juana
Carolina Londoño, así mismo cuando tengamos el quórum decisorio la
Secretaría se lo habrá saber para modificar el orden de los proyectos,
porque el doctor Jhon Jairo Roldán Avendaño se encuentra en estos
momentos en reunión de bancadas, señor Presidente ordene esta
sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:31:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con quórum deliberatorio no podemos avanzar en la discusión de los
proyectos, les quiero informar a la Honorable Comisión que para el
próximo miércoles 17 está citado el señor alcalde de la Ciudad de Cali
el doctor Rodrigo Guerrero, el Secretario de Transporte de la Ciudad
de Cali doctor Alberto Jadac Lemus y también le pido a la Secretaría
que por insinuación de la señora, Ministra invite al señor, director de
transporte del Ministerio, al señor Viceministro, al señor Jefe de
Planeación del Ministerio, este debate está citado por el doctor Wilson
Neber Arias a partir de las 9 de la mañana.
También la Comisión y en nombre de la misma damos la bienvenida a
los doctores Jorge Enrique Durán, Luz Stella Duque, Domingo Romero
y Gustavo Alvarez que son médicos gerontólogos que están presentes
con la invitación del señor autor del proyecto “por la cual se reconoce
la profesión gerontología y se reglamente su ejercicio en Colombia,
cuyo autor es nuestro colega en Cámara de Representantes el doctor
Germán Blanco y desde luego también por la doctora Juana Carolina
Londoño en calidad de ponente de este proyecto, igualmente
saludamos a la doctora Nidia Aristizabal, es doctora en Sicología del
envejecimiento, a todos ustedes bienvenidos a esta Comisión, les
agradecemos su presencia, nos alegra muchísimo tenerlos y desde
luego esta Comisión está también a su servicio en lo que podamos
contribuir con mucho gusto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:31:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La Secretaría se permite informar que con la presencia del Honorable
Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón tenemos quórum
decisorio, someta a consideración el orden del día leído por Secretaría
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:31:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración el orden del día que se acaba de leer por Secretaría,
tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-10-10T10:31:30">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, quisiera pedirle a la Mesa modificar el orden
del día y el punto número dos ponerlo de primero, la justificación es
que tenemos acá desde el día de ayer un grupo de gerontólogos de
diferentes partes del país, está el autor del proyecto, realmente es un
proyecto sencillo, les pediría el favor con la venia de mi compañero
quién también es ponente, y de todos mis compañeros se modificara
el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:31:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración el orden del día con la modificación presentada por
la doctora Juana Carolina Londoño, continua la discusión, va a
cerrarse, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:31:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:32:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Continué con el orden del día Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:32:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al proyecto de ley No. 055 del 2012
Cámara “por la cual se reconoce la profesión de gerontología y se
reglamente su ejercicio en Colombia”, la proposición con que termina
el informe es la siguiente:
Proposición:
De conformidad con las anteriores consideraciones y haciendo uso de
las facultades conferidas por el artículo 153 de la Ley 5ª. de 1992 me
permito rendir informe de ponencia positiva y respetuosamente solicito
a la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes
aprobar en primer debate el proyecto de Ley No. 055 del 2012 Cámara
“ Por la cual se reconoce la profesión de gerontología y se reglamenta
su ejercicio en Colombia”.
De los Honorables Representantes,
Fdo. Juana Carolina Londoño Jaramillo
Departamento de Caldas
Ponente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:32:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración de la Honorable Comisión la proposición con que
termina el informe para primer debate, sigue la discusión, tiene la
palabra la doctora Juana Carolina Londoño en calidad de ponente del
proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-10-10T10:32:30">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, de forma muy breve quiero en primer lugar
darle un saludo al señor autor de esta iniciativa al doctor Germán
Blanco, a todos los gerontólogos que nos acompañan de las diferentes
ciudades de Colombia, de verdad que este es un proyecto bien
interesante, el proyecto como tal busca el reconocimiento de la
profesión de gerontólogo y se reglamenta su ejercicio en Colombia,
costa de 65 artículos y de 9 capítulos donde en sus primeros apartes
habla generalidades de lo que es la gerontología, cuáles son los
principios generales de este proyecto, posteriormente hablamos en
este proyecto de cuáles son los derechos y de los deberes que tienen
los gerontólogos en Colombia, todo lo que tiene que ver con el secreto
profesional, su reglamentación, de verdad que es un proyecto muy
juicioso y más teniendo en cuenta que todos vamos a llegar a la vejez.
El Plan Nacional de Desarrollo dentro de sus apartes hizo una
reglamentación especial, una enunciación especial donde debemos
buscar mecanismos permanentes para tener una vejez activa, para
que todos lleguemos y no simplemente sea llegar a los centros días a
hacer ejercicio, sino para que en el transcurrir de la vida tengamos una
reflexión permanente de cómo llegar con dignidad y con seguridad a la
tercera edad, donde haya una cualificación especial al recurso
humano de los gerontólogos y donde haya una total claridad. ¿Cuáles
son los procesos? los procedimientos, los protocolos con la creación
de este nuevo colegio de gerontólogos, ese es como el fin general
Presidente y compañeros que haya una reglamentación general de
una carrera como la gerontología, que se viene trabajando desde 1984
en Colombia, inicialmente fue en la Universidad Católica de Oriente en
Antioquia y posteriormente se abrieron sedes en el Quindío,
Universidad San Buenaventura de Bogotá y también en la de Cali; a
nivel mundial también se tienen en varios países como en Perú, en
Estado Unidos en México, en Brasil, en Portugal, y lo que nosotros
queremos es darle vía libre a lo que quedó contemplado dentro del
Plan Nacional de Desarrollo, donde el fin último como tal es buscar
que esas personas que están envejeciendo y las personas mayores de
edad, lo hagan con dignidad y seguridad, ese sería como el fin último
de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:32:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Muy bien doctora Juana Carolina Londoño, sigue la discusión de la
ponencia para primer debate, continúa la discusión la aprueba la
Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:32:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:33:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Artículos señores Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:33:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El proyecto consta de 65 artículos y no hay ninguna proposición
modificativa ni aditiva, someta a consideración el articulado, los 65
artículos en bloque señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:33:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración los artículos en su totalidad del proyecto de Ley No.
055 Cámara sigue la discusión, va a cerrarse, queda cerrada, lo
aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:33:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:33:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Por favor el título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:33:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por la cual se reconoce la profesión de gerontología y se reglamenta
su ejercicio en Colombia”. Señor Presidente someta a consideración el
título y el querer de la Comisión Sexta que este proyecto pase a
segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:34:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y también la voluntad de la
Comisión de que este proyecto de ley No. 055 Cámara pase a
segundo debate en la Plenaria de la Honorable Cámara de
Representantes.
Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-10T10:34:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo para todos los compañeros y
especialmente al doctor Blanco el autor del proyecto, es que el título
del proyecto manifiesta que por el cual se reconoce la profesión de
gerontología y se reglamenta su ejercicio en Colombia, sin embargo el
último artículo de las disposiciones finales habla de la presente
reglamentación y código deontológico, entonces no se si haya como
coherencia entre el último artículo y el propio título del proyecto, como
quiera que el título del proyecto habla es de reconocer la profesión de
gerontología y reglamentar su ejercicio y el último artículo habla es del
Código deontológico, me parece que eso habría que revisarlo para
que sea coherente sobre todo la disposición final del proyecto con
respecto al título del mismo, o la propia coordinadora ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:34:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Germán Blanco autor del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-germán-blanco" startTime="2012-10-10T10:34:30">
							<from>H.R. Germán Blanco</from>
							<p>Presidente muchas gracias, yo quiero especialmente agradecerle a
cada uno de los compañeros de la Comisión Sexta el voto de
confianza a este importante proyecto de ley y a usted doctora Juana
Carolina Londoño como ponente por el estudio previo que hizo del
proyecto, lo juiciosa que fue con su equipo de trabajo en el
acompañamiento a lo que ya se conoce como el articulado mismo del
proyecto.
Saludar cordialmente a quienes pertenecen a las distintas
asociaciones de gerontología del país, contarle a los compañeros que
aquí hay personas que vinieron de otras ciudades, que tienen por
profesión la gerontología que desde hace 27 años en Colombia se
viene impartiendo en distintas universidades del País, pero que
lamentablemente no cuenta hoy con un reconocimiento legal desde el
ministerio de Educación donde normalmente debería estar.
El compañero menciona y agradeciendo también la presencia de la
doctora Myriam que no alcanzo a escuchar la intervención o la
inquietud del compañero porque se fue a dar la vuelta por estos
laberintos que solo los que conocemos el Congreso damos con las
salidas y con las entradas.
Pero mire doctora Myriam yo voy a explicarle a él lo que me pregunta
y usted si me equivoco me lo corrige.
El proyecto que nosotros presentamos, tiene que ver con la
reglamentación de la profesión de la gerontología y en su articulado
nosotros desarrollamos el código deontológico que no es otra cosa
que los valores y los principios del desarrollo y desempeño de la
profesión de gerontología.
Les inquieta a algunos compañeros que en el título del proyecto se
deba decir la parte de la reglamentación de la gerontología y el código
deontológico de la misma, nosotros en el estudio previo consideramos
que ya estaba inmerso en el articulado como tal, porque la parte
deontológica no es más que el desarrollo ético y de valores del
ejercicio de la profesión como tal, pero igual la inquietud está
planteada, pudiera el título decir ambas cosas o no, usted que asesoro
todo el proyecto doctora Nidia cuéntenos con la venía del señor
Presidente si le permite la intervención, si es necesario, si lo ve
esencial o si cree que desde el punto de vista legal y del ejercicio
mismo de la profesión nosotros debemos hacer esas modificación, que
la habíamos discutido previamente y se había considerado que no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:34:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Permítame un momentico vamos en orden para que no se nos desvié
y no nos quede viciado en nulidad de pronto el proyecto, entonces
pregunto si está de acuerdo la Comisión que nos declaremos en
sesión informal para escuchar a la doctora Nidia Aristizabal Vallejo,
sigue en discusión, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:34:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:35:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Aprobado la sesión informal tiene la palabra la doctora Nidia
Aristizabal Vallejo.
Dra. Nidia Aristizabal Vallejo.
Gracias, esto ya lo habíamos discutido inicialmente con el equipo de
asesores del doctor Blanco que fue el que radico el proyecto y
después con el equipo de la doctora Juana Carolina Londoño
Jaramillo, pero yo creo que no hay necesidad, pero finalmente yo no
soy abogada, yo no lo veo necesario, ya lo habíamos discutido, esto
fue debate en los equipos que nos están colaborando para que se
reconozca el ejercicio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:35:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Volvemos a sesión formal de la Comisión, tiene la palabra la doctora
Juana Carolina Londoño Jaramillo en calidad de ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2012-10-10T10:35:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente, es una acotación importante a la que hace el
doctor Barrera, nosotros también la estuvimos mirando y dentro de
todo el articulado se habla en muy buenas apartes de todo lo que tiene
que ver con el código deontológico.
Entonces, respetuosamente yo si pediría inicialmente que no hay
necesidad de incluirlo, pero si ustedes desean nosotros hacemos un
estudio más juicioso y hacemos la modificación con su equipo de
trabajo doctor Barrera para mirar a profundidad la inquietud y lo
vemos, lo modificamos para segundo debate y lo presentamos dentro
de las modificaciones para segundo debate, es mi propuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:35:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-10T10:35:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, de nuevo destacar la iniciativa y felicitar al autor
del proyecto, yo lo que trato aquí es de que ojala el proyecto no se nos
quede por ahí lisiado, como quiera que dice: “la presente
reglamentación y código deontológico”, entonces no sea que con ese
código deontológico lisiemos el proyecto, es como mi humilde
observación, por eso si considero prudente pues en Plenaria entonces
haremos previo estudio que haga la propia ponente y bueno nosotros
colaboramos en ello, lo que quiero evitarle doctor blanco es que ojala
no se nos quede ahí como con un vicio el propio proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:35:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Le quiero preguntar, estamos de acuerdo en eso doctor Blanco o un
receso y lo aclaramos de una vez, entonces continúa la discusión del
título del proyecto, doctor Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-10T10:36:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Para ayudarlo entonces dejémoslo como una constancia para que en
Plenaria podamos abordarla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:36:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Acogida su insinuación, continua la discusión del título del proyecto
con la constancia desde luego y le pregunto de una vez a la Comisión
si quiere que este proyecto tenga segundo debate en Plenaria de
Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:36:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente aprobado el título y el querer de la Comisión Sexta
de que este proyecto pase a segundo debate.
Señor Presidente, nombramiento de ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:36:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>La Presidencia designa como ponentes a segundo debate a la doctora
Juana Carolina Londoño y al doctor Luís Guillermo Barrera,
coordinación de la doctora Juana Carolina Londoño.
Quiero preguntarle doctor Blanco, a alguno de los asistentes, los
doctores que nos acompañan si quiere alguno de ustedes intervenir, le
pregunto a la Comisión y nos declaramos en sesión informal para
escuchar al doctor Domingo Guerrero, sigue la discusión, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:36:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo aprueba señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:36:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Domingo Guerrero.
Dr. Domingo Guerrero
Muchas gracias señor Presidente, muchas gracias a todos los
Honorables Representantes y por la gran acogida que nos han
brindado en esta mañana, yo solicite la palabra para hacer una
aclaración que me parece muy importante, el profesional en
gerontología no es médico y es una de las situaciones que siempre
tenemos como dificultad porque se cree que es una competencia para
los otros profesionales.
El profesional en gerontología estudia el proceso de envejecimiento y
la vejez en la cual todos nos vamos a ver inmersos y Colombia y todos
los países del mundo están en una tarea de conocer la circunstancias
en las cuales debemos llegar a la vejez, en Colombia hay una gran
legislación y la ley de envejecimiento es vejez que esta desde el año
2007 del ministerio de la Protección Social, apenas está empezando a
ser efectiva en la Ley 1251 del 2008, por ejemplo que se reconocen
los derechos del adulto mayor y los deberes también, porque esa es
una cosa que yo llamo mucho la atención, porque no tenemos que
esperar a que cuando tenemos 60 o 70 años el Estado nos de todo,
nosotros desarrollamos los potenciales del ser humano en todas las
etapas del proceso del envejecimiento que es toda la vida, entonces si
desde la niñez nosotros empezamos a mostrarle que tengan hábitos
de vida saludable, que tengan costumbres sanas, que tengan una
alimentación nutritiva, que dejen de lado los vicios, vamos a tener
unos elementos suficientes para tener una vejez digna y una vejez
saludable, porque es lamentable que de verdad una persona de 50 o
más añitos llega con una serie de patologías que le cuestan mucho al
Estado, que le cuestan mucho a la familia y que se dificulta mucho el
trabajo con estas personas, entonces estamos en una etapa de
transición y es a la que yo los invito.
Por eso en razón a lo que se anotaba anteriormente que la
gerontología tiene en Colombia una trayectoria desde 1984, es
reconocida a nivel de Latinoamérica como una pionera en este campo
y entonces por eso yo los invito a todos a que como lo han
manifestado en este momento que nos apoyen, porque va a ser un
beneficio para más de 5 millones de colombianos en este momento y
para todos los que vienen que están entre los 40 y 50 años, pues con
esto tienen herramientas para tener una vejez más sana y saludable.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:37:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Yo personalmente le agradezco la aclaración, porque yo fui uno de los
primeros que cometí el error de titularlos como médicos, acepto desde
luego la aclaración que usted nos hace y nos alegra mucho haber
escuchado su concepto, volvemos a la sesión formal. Tiene la palabra
el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2012-10-10T10:37:10">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos, felicitar al doctor
Blanco porque me parece injusto lo que hasta que se apruebe esta
ley, de verdad con este grupo de colombianos profesionales en las
condiciones en que estaban, pero si quiero hacer unas reflexiones,
importante pues para todos los gerontólogos su código y el
reconocimiento como tal.
Pero qué bueno también que nos ayuden y nosotros aquí como
Congresistas con ese grupo de colombianos de tercera edad y de
estratos bajos, donde de verdad le da a uno tristeza cuando tiene la
oportunidad de visitar esos centros, en unas condiciones inhumanas,
que yo creo que en eso si que tenemos que trabajar y de verdad hacer
ese llamado de atención al Gobierno Nacional y nosotros como
Congresistas tomar conciencia de que estos centros deben de cambiar
y empezar ahí, por lo menos para esos estratos bajos, porque lo que
hacen los municipios en estas personas de tercera edad, que están en
unas condiciones inhumanas y cree uno que lo llevan a esos centros
y siguen prácticamente las mismas condiciones y qué bueno que
algún día como en los países desarrollados que esos centros no sean
para los estratos bajos, también para los estratos altos como en
Canadá donde los gerontólogos allá de verdad son unos profesionales
que están super bien, porque no solo van a atender a esta población
de estratos bajos, sino que tienen también la oportunidad de ayudarles
a terminar esos últimos años a personas de estratos altos.
Pero por ahora la reflexión es empezar de verdad y a que se den estos
cambios a estos ancianatos en los diferentes municipios y
departamentos, por lo menos en las condiciones dignas, ve uno a los
directores de verdad cada mes, cada año bregando a conseguir
recursos para darles esa atención integral que merecen estas
personas de tercera edad de estratos bajos.
Quería hacer esta reflexión y que tenemos que seguir trabajando para
que algún día se haga justicia con este grupo de colombianos. Muchas
gracias y felicitaciones, pues desde luego para el autor, para la
doctora Juana Carolina Londoño y para todos los gerontólogos que es
una bonita y excelente profesión. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:37:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-10-10T10:37:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, tengo algunos comentarios y algunas
precisiones, yo se que se aprobó, estábamos cumpliendo agendas
también de la Comisión Legal de Cuentas y por eso mi excusa por
llegar un poco tarde.
Pero primero exaltar que si hay una edad digna en la vida es la de los
adultos mayores y que buen reconocimiento, yo quisiera hacerle a la
señora Ponente y al autor de la iniciativa que me preocupa que este
proyecto de ley definitivamente debe reglamentarse y hay que
reglamentar el tema de la gerontología, pero lo que me preocupa es
que hablemos de reconocer la profesión cuando la profesión ya está
reconocida y usted mismo lo explicaba en el tema, la profesión se
reconoce desde la Ley 1277 del 2009 y de hecho habla de las
definiciones, dice que es un gerontólogo en el artículo 7, profesional
de la salud especializado y entonces si me parece que tenemos que
modificar el nombre al proyecto de ley, porque es reglamentar la ley y
no hablar del reconocimiento de la profesión porque ya está
reconocido y desde hace varios años.
Y lo segundo que me preocupa es que la creación estamos en el
artículo 33 de este proyecto de ley donde se crea el colegio
colombiano de gerontólogos, como única entidad asociativa que
representa los intereses profesionales de esta área, me preocupa que
estemos violando el artículo 26 y el artículo 38 que podrían ser
inconstitucionales, ¿Por qué? Porque el artículo 26 reza: “toda
persona es libre de escoger profesión u oficio, la ley podrá exigir título
de idoneidad a las autoridades competentes e inspeccionaran y
vigilaran el ejercicio de los profesionales y las ocupaciones artes y
oficios que no exijan formación académica son de libre ejercicio, los
profesionales legalmente reconocidos pueden organizarse en colegios,
la estructura interna y funcionamiento de estos deberán ser
democráticos, la ley podrá asignarle funciones pública y establecer los
debidos controles”.
Y el artículo 38 habla: “Se garantiza el derecho de la libre asociación
para el desarrollo de las distintas actividades de las personas que
realizan sociedad.” Es decir que aquí no podíamos hablar de que el
artículo 33 quede que se crea el colegio como única entidad asociativa
que represente los intereses profesionales de esta aérea, porque
estaríamos violando estos dos artículos, estos dos principios
asociatividad.
Son los comentarios que tengo frente al presente, frente al tema de la
ley, frente a cambiarle el título, que no hablemos de reconocer la
profesión porque ya está reconocida, sino simplemente de
reglamentarla y que hablemos de que no puede ser el artículo 33 que
el colegio como única instancia allí y como único cuerpo colegiado que
asocie a los profesionales de esta importante actividad y de esta
importante area como es la gerontología.
Esos son mis dos comentarios señor Presidente, yo si le pediría que
los tomemos en consideración, yo se que ya se aprobó, pero si para
que sean tenido en cuenta para el debate que se tenga que dar en
Plenaria para este importante proyecto y de paso felicitar a la autor y a
la ponente por esta iniciativa tan importante, pero si no podía dejar
pasar estos dos comentarios, de los cuáles he expresado, porque mi
inconformismo y cuál son mis puntos de vista para que sean tenidos
en cuenta en segundo debate. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:37:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Germán Blanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-germán-blanco" startTime="2012-10-10T10:37:50">
							<from>H.R. Germán Blanco</from>
							<p>Presidente me satisface mucho más la discusión que la aprobación
cerrada del proyecto dada por ciertas todas los artículos que lo
incluyen.
Yo quiero inicialmente doctor Giraldo contarle lo siguiente, nosotros en
nuestra actividad política nos hemos acostumbrado a encontrar en las
distintas poblaciones y barrios los grupos de adultos mayores, los mal
llamados grupos de tercera edad, porque la edad no admite esa
clasificación, esos grupos de adultos mayores están siempre
orientados o coordinados por alguien, eso está ligado en los
municipios al presupuesto y lamentablemente los municipios de Quinta
y Sexta categoría ni lo tienen para eso, entonces resulta ser cualquier
ciudadano quien oriente y realice actividades de adulto mayores, lo
normal que observamos en esas actividades son los paseos, son la
actividad de gimnasia o las rifas y a eso fue que nos acostumbraron en
los barrios y en los municipios de Colombia a observar a los adultos
mayores.
Una cosa entonces es, las leyes que existen en Colombia sobre vejez
y envejecimiento sobre lo que ya hay una cierta reglamentación y va
ganando espacio en el tiempo y otra cosa es la reglamentación de una
profesión, nosotros con el proyecto le estamos es aportando a que
reglamentada la profesión entonces los municipios se obligue la
presencia de un profesional en esa area de gerontología porque por
algo estudiaron para el manejo del adulto mayor, esa parte quería
como mencionársela.
La segunda pues, aquí también esta doña Nidia que nos ayuda,
porque la profesión definitivamente no está reconocida, lo que
reconoce la ley que menciona el compañero es la existencia de una
especialización como a manera de posgrado no a manera de pregrado
y al habernos percatado del error, nosotros queremos corregirlo en
este proyecto de ley.
Yo quisiera Presidente como lo hizo en una ocasión hace algunos
minutos que usted permita que dona Nidia que lleva 30 años
estudiando el tema acompañada de quienes están allá en la barras,
nos pueda explicar mejor que yo al Honorable Representante porque
realmente no existe el reconocimiento de esa profesión, sino de un
posgrado como si se tratara de un error en la Ley 1476.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:38:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. el proyecto está aprobado en primer debate, ya hay unos
ponentes, yo quiero agregar a los ponentes al doctor Didier Tavera
con el doctor Luís Guillermo Barrera y la doctora Juana Carolina
Londoño quién va a ejercer como coordinadora de ponentes para
segundo debate, en ese momento pueden recurrir a todas las
asociaciones, a los Representantes para que enriquezcan la ponencia
para segundo debate. Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2012-10-10T10:38:10">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Presidente por su deferencia en nombrarnos como ponentes
para este segundo debate y claro que si, haremos un análisis más
profundo frente a todo el tema de la Ley 1251 del 2008, la Ley 1276
del 2009 y para reafirmar lo que dije frente a la violación de
constitucionalidad que podría presentar el artículo 33, hay una
sentencia ya de la Corte que es la C- 964 del año 99, donde toca
expresamente todo el tema de la asociatividad, que no podría dejarse
como colegio único y entonces aquí si tendríamos una violación grave
frente a la constitución ya habiendo sentencias frente a ese tema del
artículo 33 Presidente.
Y ya nos reuniéremos con la coordinadora ponentes para hacer esas
modificaciones y de una vez en el texto que se presente en la
ponencia para Plenaria en segundo debate, que ya que vaya con
estas modificaciones de una vez para ser aprobado en Plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:38:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Germán Blanco le agradecemos su presencia, nos alegra
haber contribuido a su propuesta, igualmente le agradecemos la
asistencia a todo el gremio que ha hecho presencia de gerontología y
a la doctora Nidia desde luego como doctora en Sicología del
envejecimiento, a todos ustedes muchas gracias, agradecemos al
ponente y al autor de este proyecto de ley.
Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:38:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencia para primer debate al proyecto de ley 215 del 2012 Cámara,
74 de 2011 Senado.
Hay dos impedimentos para dejarlo y la Secretaría deja constancia
que es del doctor Miguel Angel Pinto Hernández y de Jairo Ortega
Samboni, someta los impedimentos primero señor Presidente para
después tratar la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:38:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Lea los impedimentos señor Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:38:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>H.R. presentante
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Presidente Comisión sexta
Cámara de Representantes
Atención: Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario
REF: Comunicación de impedimento de Ley 215 del 2012 Cámara, 74
2011 Senado “Por medio de la cual se modifica la Ley 769 de 2002 y
se dictan otras disposiciones.
Respetado doctor:
Acudo ante ustedes de conformidad con el artículo 182 de la
Constitución Política de Colombia y los artículos 291 y 292 de la Ley
5ª. de 1992 a fin de solicitar ser declarado impedido por la Honorable
Corporación para participar en el trámite del proyecto Ley 215 de 2012
Cámara, 74 de 2011 Senado, “Por medio de la cual se modifica la Ley
769 de 2002 y se dictan otras disposiciones”, por considerar que existe
un conflicto de interés en razón a que el proyecto de ley a debatir en la
Comisión establece temas referentes al trasporte público y
actualmente tengo dos personas en mi familia en segundo grado de
afinidad quienes son socios y dueños de empresas transportadoras de
pasajeros y carga.
Del Presidente y la Honorable Corporación,
Atentamente,
Fdo. Miguel Angel Pinto Hernández
Representante a la Cámara
Departamento de Santander
Asunto: Comunicación de Impedimento del proyecto de ley 215 del
2012 Cámara, 74 de 2011 Senado “Por medio de la cual se modifica la
Ley 769 y se dictan otras disposiciones” Código Nacional de Tránsito.
Respetado doctor:
Acudo a usted de conformidad con el artículo 182 de la Constitución
Política y los artículos 291 y 291 de la Ley 5ª de 1992 a fin de solicitar
ser declarado impedido para participar en el trámite del proyecto de ley
referido en el asunto por considerar existe un conflicto de interés,
agradeciendo de antemano la atención prestada.
Fdo. Jairo Ortega Samboni
Representante a la Cámara
Valle del Cauca.
Someta a consideración los dos impedimentos Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:39:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración los impedimentos presentados a la Comisión.
Sírvase señor secretario Llamar a lista.
Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Señor Presidente siete (7) votos por el sí, no tenemos quórum
decisorio para la votación señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:39:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Sírvase anunciar proyectos para la siguiente semana y se cita la
Comisión para el próximo martes 16 de octubre a las 11 de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-10T10:39:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 215 de 2012 Cámara, 74 del 2011
Proyecto de ley 110 de 2012 Cámara
Señor Presidente agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-10T10:39:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Agotado el orden del día se levanta la sesión de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Cámara siendo las once y veintisiete
minutos de la mañana (11:27 a.m.) y se cita para el próximo martes
16 de octubre a partir de las 11 de la mañana para debatir proyectos
anunciados por la Secretaría.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
