<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-cecilia-álvarez-correa" id="dra-cecilia-álvarez-correa" showAs="Dra. Cecilia Álvarez Correa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" id="hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva-john" id="hr-silvio-vasquez-villanueva-john" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jairo Roldan Avendaño"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4613-acta-72-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 72 / 2012-10-24</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-24T09:50:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2012 - 2013
ACTA No. 072
SESION ORDINARIA DEL DIA MIERCOLES VEINTICUATRO (24) DE OCTUBRE DE DE
Siendo las nueve y cincuenta minutos de la mañana (09:50 a.m.), el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante Silvio Vásquez Villanueva abre la sesión: Un saludo
especial a todos los colombianos que nos ven a través de la televisión pública en este
debate de control político, a la señora, ministra de Transporte e Infraestructura, la
doctora Cecilia Álvarez Corre, al señor, Director Nacional de Infraestructura -ANI-,
doctor Luis Fernando Andrade Moreno, al señor Superintendente de Puertos y
Transporte, doctor Juan Miguel Durán Prieto. Teniendo como invitada a la señora
Contralora General, doctora Sandra Morelli Rico.
Este debate es sobre las concesiones viales en general, los citantes son los doctores
Luis Guillermo Barrera Gutiérrez, John Jairo Roldán Avendaño, Atilano Alonso Giraldo
Arboleda y Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.
Saludamos a todos los Honorables Representantes de la Comisión Sexta, al señor
Vicepresidente John Jairo Roldán, a los señores Secretario y Subsecretario, a todos
los funcionarios de la Comisión, a todos los asesores y demás funcionarios del
transporte y la infraestructura nacional, a todos los asistentes y de manera especial a
todos los colombianos que nos están viendo a través de la señal de la televisión
nacional.
Abrimos la presente sesión, señor Secretario, sírvase señor Secretario llamar a lista
para verificar el quórum.
Verificado el quórum, contestaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño John Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Velásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Con excusa dejó de asistir la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta):
Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:50:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con quórum decisorio queremos presentar un saludo muy especial de
bienvenida, de agradecimiento por su presencia a la señora, ministra de Transporte
de Colombia, doctora Cecilia Álvarez Correa; al señor, Presidente de la Agencia
Nacional de Infraestructura -ANI-, Luis Fernando Andrade; al señor Superintendente
de Puertos y Transporte, doctor Juan Miguel Duran Prieto. También presentamos un
saludo especial a la doctora Lina María Barrera, Representante a la Cámara por
Santander, mi copartidaria del glorioso Partido Conservador; al doctor Mario Suárez
del Partido Liberal de la Comisión Cuarta, también de Santander, la doctora Lina
María Barrera es de la Comisión Séptima de la Cámara de Representantes.
Sírvase señor Secretario leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-24T09:50:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1- La, Contraloría General de la República como resultado de la auditoría adelantada a Junio de 2012 al
INCO hoy ANI, conceptúa que se evidenció que la entidad no cuenta con las justificaciones técnicas,
financieras y jurídicas que soporten las adiciones y/o modificaciones contractuales en la gran mayoría de
las concesiones viales en el país. ¿Cuál es la explicación que argumenta la ANI según este tipo de
hallazgo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2- Según la auditoría realizada por la CGR en el hallazgo 29, ¿Cómo explican que en la concesión
BTS, el incremento del ingreso esperado de 1.2 billones de pesos, haya subido a 1.8 billones de
pesos (precios 2002) y el plazo del contrato que inicialmente era de 20 a 25 años haya
cambiado de 30 a 45 años?. Explique a qué obedece tal incremento del ingreso esperado, a
cuánto asciende el mismo a precios de 2011 y qué estudios soportan la ampliación del margen
del ingreso esperado?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3- ¿Cómo explican que según el hallazgo 29, de la auditoría realizada por la CGR vigencia 2010, se
estima en el trayecto 3 un valor de 23.584 millones para un trayecto de 14.762 km en doble
calzada, mientras que el trayecto 12 es valorado en 135.582 millones para un trayecto de 16 km
en doble calzada?. ¿A qué obedece tan significativa diferencia en valor costo/km?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4- De acuerdo al hallazgo 30 del informe de auditoría a la Concesión BTS se evidencia que el valor
de las obras para la construcción de los trayectos 8, 9 y 10 y la rehabilitación del 17, pactadas
en la cláusula segunda del acta de modificación del 27 de enero de 2006, posiblemente estaría
por encima de 72.108 millones de pesos en precios de 2005. (véase “RESUMEN EJERCICIO DE
COMPENSACIÓN” ¿Expliquen por qué tal diferencia en este hallazgo?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								5- ¿Cómo explican que según el hallazgo 31 de la auditoría realizada por la CGR vigencia 2010,
mediante acta de 15 de octubre de 2008, el INCO imparte la autorización al concesionario para
la gestión predial en la variante Tocancipá donde se han invertido 10.790 millones de pesos a
junio de 2011 en compra de terrenos? Y en sesión de la comisión sexta realizada en la ciudad de
Sogamoso, el presidente de la ANI, manifiesta que esta variante no está incluida en el alcance
del contrato de concesión.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								6- ¿Cómo explican que según el hallazgo 32 de la auditoría realizada por la CGR vigencia 2010,
mediante acta de 15 de enero de 2010, el INCO imparte la autorización al concesionario para la
gestión predial en la variante de puente de Boyacá donde se han invertido 1.243 millones de
pesos a junio de 2011 en compra de terrenos? Y en sesión de la comisión sexta realizada en la
ciudad de Sogamoso, el presidente de la ANI, manifiesta que esta variante no está incluida en el
alcance del contrato de concesión.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								7- Según la auditoría realizada por la CGR, en el hallazgo 33. ¿Cómo justifican que después de un año de
haber suscrito el contrato inicial, el INCO haya contratado con el concesionario, los estudios y diseños
para cambiar el objeto contractual y adicional a este hecho se hagan cambios significativos que
desnaturalizan completamente el contrato, cambiando el objeto, el plazo, el ingreso esperado, cambió
de tercer carril a doble calzada, evidenciando falta de planeación, falta de estructuración del proyecto,
falta de estudios de afectación predial, terminando en un objeto contractual diferente?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								8- Según hallazgo 34 de la auditoría realizada por la CGR, el contrato inicial de concesión, en la
cláusula 2, con el ingreso esperado de 1.2 billones de pesos se pagarían los estudios y diseños
definitivos para la concesión BTS, ¿por qué en el adicional No 1 de 2003 se contrata la
elaboración de estudios y diseños de la segunda calzada para los trayectos de vía del proyecto
que no tenían este alcance en el contrato inicial?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								9- Según hallazgo 34 de la CGR, en el adicional No 1 del 7 de agosto de 2003 del contrato de
concesión No 0377/2002 fue suscrito por persona no competente para modificar el contrato. Ya
que se suscribió con el representante legal de la época y el
concesionario, sin haber efectuado la cesión del mismo. Posteriormente mediante resolución No
sido la sanción o el pronunciamiento de los órganos de control frente a este hallazgo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								10- Con fundamento en el hallazgo 35 evidenciado por la CGR en auditoría realizada al INCO,
con respecto al adicional No 2 del 23 de febrero/2010 cuyo objeto es estudios, diseños, gestión
social, predial y ambiental y pavimentación en concreto rígido y flexible de los sectores que se
encuentran en afirmado en el tramo guateque-el secreto. A decir del órgano de control, El pago
de este contrato se adelantara con aportes de la nación-vigencia futura y con la cesión del
recaudo del peaje de macheta, luego no hay inversión privada, correspondiendo a un contrato
de obra pública ¿A qué obedece esta adición y Cual es la explicación a este tipo de hallazgo?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								11- Según la auditoría realizada por la CGR y siendo evidente que con el ingreso esperado de
1.2 billones de pesos se pagarían los estudios y diseños definitivos para la concesión BTS, por
que en el adicional No 1 de 2003 se contrata la elaboración de estudios y diseños de la segunda
calzada?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								12- En el contrato de concesión BTS, en lo concerniente al tema predial, ¿cuántos predios se han
adquirido y cuántos predios faltan por adquirir discriminados en sectores y kilómetros. Si las
variantes, Tocancipá y Puente de Boyacá no están en el alcance del contrato, que ocurrirá con
los predios ya adquiridos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								13- ¿Cuál es el costo real de la obra pagado hasta hoy, cuál es el costo proyectado al finalizar
(en precios constantes)? y cuántas adiciones en tiempo y valor se le han hecho a la concesión
BTS?. ¿A cuánto asciende la inversión del concesionario a la fecha y a cuánto asciende la
inversión estatal a la fecha?. Discriminar pago efectuado en peajes y vigencias futuras.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>OTRAS CONCESIONES</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								14- En varias concesiones viales, los rendimientos financieros generados por los recursos que la entidad
ha entregado a la concesión a título de aportes estatales, no han sido reintegrados al tesoro nacional
vulnerando lo establecido en el parágrafo 2 del artículo 16 del decreto 111/96. ¿Cuál es la razón que
explica la ANI en este hallazgo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								15- -En algunas concesiones, se han presentado desde su inicio déficit de tráfico estructural, lo que ha
originado continuas compensaciones por parte del estado al concesionario, con recursos del presupuesto
nacional, generando deudas crecientes y un mayor costo por concepto de intereses corrientes y
moratorios, convirtiéndose en un presunto detrimento al patrimonio del Estado. ¿Cuál es la razón de
este tipo de hallazgo encontrado en la auditoría realizada por la CGR a junio de 2012?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								16- Con respecto a las actividades de rehabilitación, mantenimiento y operación de las
diferentes concesiones. EXPLIQUE ¿Cuál ha sido su avance, y el costo a la fecha? Según los
hallazgos encontrados por la CGR.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								17- Teniendo en cuenta que existe una crisis en el modelo concesional colombiano, y que a la
fecha no hemos visto ningún cambio real,¿ Qué propuestas tienen para mejorar y poder tener
un modelo concesional que cumpla con unos lineamientos claros de eficiencia, calidad y
funcionalidad?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								18- ¿En qué consiste el modelo de concesión de cuarta generación y que proyectos se
desarrollaran en esta nueva generación concesional vial del país?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>CONTRALORIA GENERAL DE LA REPUBLICA
Dra. SANDRA MORELLI RICO</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1- ¿Cuáles fueron los hallazgos más significativos encontrados por la CGR en las auditorías practicadas
a las diferentes concesiones viales del país, incluida la BTS?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2- Teniendo en cuenta que en las diferentes concesiones se han realizado modificaciones en
las cuales se han efectuado adiciones que han superando el límite establecido por la ley y
sin contar con los diseños y estudios previos. ¿Qué acciones ha realizado la CGR frente a
este tipo de hallazgo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3- ¿Qué han hecho los entes de control en relación al desequilibrio financiero encontrado en la
auditoría realizada a las concesiones del modo carretero del país a junio de 2012 y qué nos
demuestra un sinnúmero de inconsistencias y cómo bien lo dice la CGR “UN DETRIMENTO
PATRIMONIAL”?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4- Sírvase allegar relación de denuncias y demás actuaciones de la CGR en desarrollo del
proceso auditor adelantado a las concesiones viales del país.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								5- En el PGA de la CGR ¿cuándo se realizarán las auditorías a las demás concesiones viales del
país?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>SUPERINTENDENTE DE PUERTOS Y TRANSPORTES
Dr. JUAN MIGUEL DURAN PRIETO</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1. La, Contraloría General de la República como resultado de la auditoria adelantada a Junio de
técnicas, financieras y jurídicas que soporten las adiciones y/o modificaciones contractuales en la
gran mayoría de las concesiones viales en el país. ¿Cuál ha sido el actuar de la
SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y TRANSPORTE frente a este tipo de hallazgos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2. En cumplimiento de su función de inspección, vigilancia y control, de los contratos de concesión.
¿Cuál ha sido la actuación de esa entidad frente a las denuncias, quejas, reclamos y auditorías
realizadas por la CGR en las diferentes concesiones viales del país?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3. ¿Cuál ha sido el proceder en el tema de seguridad vial en las diferentes concesiones en este país?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4. Sírvase allegar, relación de las diferentes sanciones impuestas por la SUPERINTENDENCIA DE
PUERTOS Y TRANSPORTE a las concesiones por violación a las normas que regulan el modo de
transporte carretero.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12</narrative>
							<narrative>DIRECTOR DE LA AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRUCTURA - ANI
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO</narrative>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								1. Sírvase informar a esta Comisión de manera detallada las adiciones en concesiones viales en
tiempo y valor.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								2. Informe detallado de los proyectos a ejecutar por el sistema de concesiones de cuarta
generación.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								3. Bajo que sustento jurídico se han hecho inversiones con recursos del Fondo Nacional de
Gestión del Riesgo de Desastres en vías concesionadas.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
CONTRALORA GENERAL DE LA REPUBLICA
Dra. SANDRA MORELLI RICO</narrative>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								1. Hallazgos en las concesiones viales y estado de las investigaciones.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								2. Si la, Contraloría ha investigado las inversiones hechas por el Fondo Nacional de Gestión del
riesgo de Desastres, Subcuenta Colombia Humanitaria en vías concesionadas, por que los
imprevistos por la ola invernal no son asumidos por los concesionarios.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								3. ¿Cuál es la posición de la, Contraloría General de la República con relación a los dineros que
se han invertido por parte del Estado y han favorecido a particulares en la calidad de
concesionarios.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<narrative>
ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
PRESIDENTE
DE LA AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRCUTURA - ANI
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO</narrative>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								1. ¿En qué estado están los estudios y diseños de la doble calzada Calarcá la paila?
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								2. ¿Para cuándo está proyectado o planeado el inicio de la obra de la Doble Calzada Calarcá la
Paila?
3. ¿En qué estado están los estudios y diseños de la vía férrea Buga - La Tebaida (puerto
seco)?
4. ¿Para cuándo está proyectado o planeado el inicio de la vía férrea Buga - La Tebaida?
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								
ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
CONCESIONES VIALES
PRESIDENTE
AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRUCUTURA
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO
1. ¿Cuáles han sido los avances de la inclusión de la vía Ocaña - Agua clara - Puerto Capulco y las
variantes de Ocaña y Aguachica a la Concesión de la Ruta del Sol Sector 2?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
CONTRALORA GENERAL DE LA NACION
Dra. SANDRA MORELLI RICO</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. Con la Agencia Nacional de Infraestructura, se viene adelantando un análisis de la inclusión
dentro de la Ruta del Sol tramo 2; el mejoramiento, rehabilitación y conexión con la ruta del sol
de la vía Ocaña - Aguas Claras que posee una longitud de 47 Kms., soporta el tráfico pesado
proveniente de Cúcuta y Venezuela que transita dentro del casco urbano de Ocaña y el tramo
Aguas Claras - Gamarra - Puerto Capulco con una longitud de 25 Kms. Que conecta la ruta del
sol con el Rio Magdalena y la línea férrea del Atlántico. ¿Qué concepto tiene la contraloría
sobre la inclusión de esta vía dentro de la Ruta del Sol tramo 2?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2012-10-24T09:50:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 24 de octubre de 2012
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Ministros y Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de las Constitución Política, en concordancia con el
artículo 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992, y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-10-24T09:50:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION 025 Y ADITIVAS
(Bogotá, D.C., 15 de agosto de 2012)
“Cítese, a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ CORREA, al Presidente
de la Agencia Nacional de Infraestructura - ANI, doctor LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO,
al Superintendente de Puertos y Transporte, doctor JUAN MIGUEL DURAN PRIETO. E invítese
a la señora, Contralora General de la República, doctora SANDRA MORELLI RICO, para que
absuelvan los siguientes cuestionarios:
Presentadas por: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON
CONCESIONES VIALES
AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRUCUTRA - ANI
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-10-24T09:50:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 32B
Bogotá, 15 de agosto de 2012)
“Cítese a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ CORREA, al, Director de
la Agencia Nacional de Infraestructura, doctor LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO. E invítese
a la señora, Contralora General de la República, doctora SANDRA MORELLI RICO. “Para que
informe el proceso y resultados de las investigaciones de las irregularidades denunciadas
sobre “Las Concesiones de la Malla Vial del Valle del Cauca”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-24T09:51:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día señor Presidente, puede someterlo a consideración.
Señor Presidente también me permito antes de someter a consideración el orden del
día, leer la delegación que hace la señora, Contralora General de la República.
“Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad.
Asunto: Excusa y delegación.
Apreciado Doctor:
Atentamente me permito comunicarle la gratitud expresada por la doctora Sandra
Morelli Rico por la invitación enviada para asistir a la sesión de la Comisión en la que
se tratarán las proposiciones 025, 029 y 032B relacionadas con la Agencia Nacional
de Infraestructura y la ruta del Sol, tramo 2 que se llevará a cabo el día miércoles 24
de octubre de 2012.
Debido a que la señora, Contralora no podrá acompañarlos a la referida sesión por
compromisos institucionales adquiridos con antelación, el doctor León Balmore
Aguinaga,, Director de Vigilancia Fiscal,, Contraloría Delegada para la Infraestructura
Física y Telecomunicaciones, será el funcionario quien asistirá a su representación.
Cordialmente,
Firmado
HECTOR JAVIER OSORIO BOTELLO
Jefe Unidad Apoyo Técnico al Congreso”.
Entonces, señor Presidente someta a consideración el orden del día leído por
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:51:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración de la Comisión el orden del día acabado de leer por
el señor Secretario, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar,
queda cerrada. ¿Lo aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-24T09:51:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:51:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-24T09:51:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley para la próxima sesión:
Proyecto de Ley No. 243 de 2012 Cámara - 147 de 2011 Senado; Proyecto de Ley 215
de 2012 Cámara, 74 de 2011 Senado; Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara;
Proyecto de ley No. 115 de 2012 Cámara.
Han sido anunciados los proyectos de ley señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:51:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-24T09:52:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, ya queda en manos de la Presidencia el debate de
control político sobre las concesiones viales en Colombia y las del Valle del Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:52:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Bueno, para este debate le comunicamos a toda la Comisión que hay
televisión en directo para el país, ya estamos en directo para todo el territorio
colombiano. Vamos a darle la palabra a los señores Representantes citantes,
después le damos la palabra al señor, Director de la ANI, doctor Luis Fernando
Andrade, al doctor Juan Miguel Durán, en su orden, y al señor delegado de la
Contraloría General de la República. Y viene la intervención de los honorables
Representantes.
Yo quiero resaltar la presencia de la señora, ministra Cecilia Álvarez, porque es su
primera visita a esta Comisión en el ejercicio de su cargo, queremos agradecerle
señora, Ministra como lo hemos dicho en las reuniones que hemos sostenido, esta es
su Comisión, el ministerio de Transporte y la Infraestructura es nuestro ministerio y
por consiguiente nos alegra muchísimo que esté aquí en este debate de control
político. Aunque no hay un cuestionario y unas preguntas directas a usted señora
Ministra, resalta más su presencia, su voluntad de asistir y desde luego que para
cerrar el debate vamos a tener desde luego su intervención señora, Ministra, en su
momento oportuno le concederemos la palabra con el mayor gusto.
Entonces, yo le pido el favor al señor Subsecretario, al doctor Jaime Sepúlveda que
verifique a qué horas está citada la plenaria porque ayer escuché que a las doce. De
manera que tratemos de evacuar, por eso le pido. ¿Por qué hago referencia a esto?
Para que los señores Representantes podamos ser concisos en este aspecto, no
quiero limitarles tiempo, pero pedirles para ver si en estas dos horas de debate
podemos evacuar la mayor parte posible. Me confirman que a las doce es la
plenaria.
Entonces, tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera Gutiérrez, Representante
a la Cámara por el Partido de la U, departamento de Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-24T09:52:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Presidente, a usted un afectuoso
saludo, a la Mesa Directiva, a la señora, ministra de Transporte, la doctora Cecilia
Álvarez; al señor, Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura, al doctor Luis
Fernando Andrade; al señor Superintendente de Puertos y Transportes, Juan Miguel
Durán, al ausente delegado de la, Contraloría General de la República que
seguramente en el transcurso de este debate hará su presencia y a los compañeros y
demás invitados.
Comienzo manifestándole Presidente, lamento mucho que la señora, Contralora
General de la República no hubiese podido asistir a este debate de control político, y
lo lamento porque buena parte de mi intervención está fundada y soportada en la
auditoría que realizara la, Contraloría General de la República al Sistema Nacional de
concesiones del modo carretero en Colombia. Es la tercera ocasión tal vez que
tenemos la oportunidad de, en esta Comisión hacer un debate de control político
con respecto a las concesiones viales del país y producto de estos debates que nos
dieron la oportunidad de asumir nuevamente este debate de control político, es que
el órgano de control realiza una auditoría integral a once concesiones viales del país
y en ese ejercicio que hace el organismo de control, pues hace un análisis financiero
legal y técnico de cada una de esas concesiones, por eso para mí era muy importante
que estuviera en lo posible la, Contralora General de la República, como quiera que
mi intervención, repito, está sustentada en esa auditoría que hizo la CGR.
Pero voy a comenzar haciendo una aproximación muy rápida por el tiempo,
entiendo que el Presidente así nos lo ha solicitado y lo entendemos, de las
generalidades de las concesiones que comienzan con su marco regulatorio a través
de la propia Ley 80 de 1993, especialmente en el artículo 32 del numeral 4º, la Ley
105 de 1993, la Ley 142 de 1994, la Ley 226 de 1995, posteriormente la Ley 1150 de
2007 y específicamente referirme a ese artículo 28, discutido en muchas ocasiones
que da cuenta de la prórroga o adición de las concesiones de obra pública en
Colombia y especialmente en lo que respecta a la prórroga o adición hasta por el
60% del plazo estimado, dado que este artículo 28, polémico por demás, pues ha
sido motivo justamente de debate en el seno de esta Comisión y del propio
Congreso de la República, como quiera que es a través de este artículo 28 que se da
una serie de adiciones tanto en tiempo como en recursos de todas las concesiones
viales del país.
Ese artículo 28 de la Ley 1150 que nos habla de la prórroga o adición de las
concesiones de obra pública, repito, manifiesta que se hará una adición hasta por el
60% del pazo estimado, independientemente del monto de la inversión, siempre y
cuando esas adiciones estén directamente relacionadas con el objeto concesionado
y de la recuperación debidamente soportada, y aquí comienza buena parte de mi
debate, soportada en estudios técnicos y económicos, con respecto a esas
concesiones viales.
Y otro aspecto muy importante de este artículo 28 es que debe referirse al mismo
corredor vial cuando se trata de esta prórroga o adición de las concesiones de obra
pública, y lo traigo a colación porque más adelante he de referirme a un contrato
que es de obra pública en el departamento y algunos otros en el país, que
desafortunadamente siendo de obra pública terminan siendo colgados a los
contratos de concesión.
Ese contrato de concesión, que es un acuerdo mediante el cual la sociedad
concesionaria como inversionista privado construye la infraestructura y la opera a lo
largo de un periodo de tiempo, de suerte que pueda retornar la deuda del proyecto
y el capital de riesgo invertido, pues reemplaza al Estado en su inversión y es
justamente uno de los temas objeto de discusión.
Hemos hecho aquí un análisis señora, Ministra y señor, Presidente de la ANI, el
Superintendente ya para aquella época estaba, de cada uno de los comportamientos
de las diferentes concesiones en su primera, segunda y tercera generación, hemos
encontrado once proyectos que dan cuenta de las concesiones viales de primera
generación, concesiones que tenían una duración promedio de alrededor de 17 años
y que hoy desafortunadamente no ha sido la primera siquiera revertida al Estado, de
estos proyectos que comienzan con el proyecto Santa Marta - Riohacha -
Paraguachón; con la malla vial del Meta, entiendo que está aquí hoy también en
discusión parte de algunos de esos proyectos, de algunas de esas concesiones viales
y para aquella época referíamos una serie de debilidades que daban cuenta de esta
primera generación de concesiones que fueron suscritos entre el año 1994 y 1997,
con una fórmula fácilmente manipulable, con una enorme debilidad del Estado en
los procesos mismos de estructuración de estos proyectos en los procesos que
incluso en buena parte se declararon desiertos y que luego se asignaron
directamente sin concurso alguno, demostrando justamente una enorme debilidad
que para aquella época tenía el propio Estado, el propio Gobierno Nacional en toda
el área financiera y que da cuenta de todas las constantes prórrogas que sufrieron
estos contratos de primera generación.
Encontramos excesivas garantías de ingreso mínimo y estas excesivas garantías de
ingreso mínimo veinte años después las vemos reflejas en el propio presupuesto que
acabamos de aprobar. Justamente la garantía de ingreso mínimo para estos
inversionistas da cuenta de una serie de demandas que el propio Estado tiene que
pagarle a los concesionarios, tal vez los compañeros de las Comisiones Económicas
seguramente nos permitirán decirle a la opinión pública nacional que estamos
hablando de más de 260.000 millones de pesos que hubo que apropiar en el
presupuesto para la vigencia del 2013, justamente por una debilidad que presenta
esta primera generación de concesiones en el país, una serie de demoras en las
aprobaciones de las licencias ambientales que hoy persisten desafortunadamente y
que serán objeto también de análisis y discusión en este debate, de una serie de
cambios en los diseños inicialmente establecidos que originaron inversiones no
previstas y que aún así todavía persisten, de una serie de cambios en el inventario
predial como consecuencia de la variación en los diseños originales y 20 años aún
tenemos todavía dificultades en los cambios en el inventario predial de estas
concesiones viales.
Problemas de concertación con las propias comunidades que provocaron el
establecimiento de tarifas diferenciales y 20 años después aún los problemas
justamente diseñados en esta estructuración de estos proyectos persisten,
especialmente en lo que tiene que ver con concertación las comunidades,
especialmente en lo que tiene que ver con la adquisición de predios.
Igualmente daba cuenta esta primera generación de la reubicación permanente de
las propias casetas de los peajes de las que ustedes tienen pleno conocimiento, estas
debilidades también han sido puestas en conocimiento de la propia, Contraloría y
obviamente de ella derivan una serie de hallazgos que presenta la auditoría que
presenta el órgano de control.
Se va a hablar aquí, seguramente el doctor Jairo Ortega Samboni va a hablar de un
proyecto que tiene que ver con la malla vial del Valle y Cauca, una malla vial de más
de 20 años, que hace parte de las concesiones de segunda generación en las que
igualmente tienen una serie de debilidades que ya las advertimos en esta Comisión,
especialmente se observa un debilidad en la estructuración financiera de estos
proyectos, especialmente de los proponentes. Había advertido yo que aquí se había
utilizado el mecanismo del “pasa” o “no pasa”, propuesto por el propio Banco
Mundial y que esa debilidad igualmente da cuenta de una serie de demandas que se
presentan contra el propio Estado. Igualmente una serie de requisitos mínimos
financieros que no permitieron analizar la mejor alternativa de los participantes en
los procesos licitatorios, eso dentro de las debilidades que se presentan y que
justamente es una de las debilidades a las que justamente habrá de referirse mi
compañero, el doctor Jairo Ortega Samboni, que entiendo dentro del cronograma de
la citación está justamente abordar el tema de la problemática de las concesiones
del Valle del Cauca y del Cauca, respectivamente.
Esa tercera generación de concesiones estuvo compuesta básicamente por cuatro
contratos suscritos ya entre los años 2001 y 2004, prácticamente que se redujeron
todas estas variables de adjudicación a una sola; al ingreso esperado, esta modalidad
digamos que ha sido también cuestionada y justamente las debilidades que presenta
esta tercera generación con respecto a esta variable de ingreso esperado da cuenta
de una nueva propuesta que hace el propio Gobierno Nacional en lo que tiene que
ver con las concesiones de cuarta generación a las que también hemos de referirnos
y que seguramente el propio presidente de la ANI o la señora, Ministra nos explicarán
ya de cómo la experiencia del propio Gobierno y del propio Estado, de las anteriores
concesiones han permitido hacer unos ajustes frente a las múltiples reclamaciones
que se han presentado por parte de los concesionarios frente a las múltiples
reclamaciones que se han presentado por parte de las propias comunidades en
muchas ocasiones por nosotros mismos representadas, se ha puesto igualmente en
cuestionamiento la reducción del alcance físico de muchas de esas concesiones
justamente por motivos estrictamente financieros, la incertidumbre que se ha
presentado en el desarrollo de estas concesiones, producto de la discontinuidad de
los propios corredores viales de las que ellas mismas dan cuenta.
Y obviamente esas debilidades que se han presentado no son ajenas en particular a
una de las concesiones a las que voy a hacer referencia que tiene que ver con la
concesión Briceño - Tunja - Sogamoso (BTS), en las que desafortunadamente ese
principio defendido por el Gobierno, en la concesión Tobia Grande - Puerto Salgar,
desafortunadamente volvió y se incurrió y el objeto del contrato fue negociable y
eso deja un mal precedente en esta tercera generación.
Quisiera ya referirme de forma muy rápida a la evaluación de los hallazgos
encontrados justamente por la, Contraloría General de la República (CGR) a estas
concesiones del modo carretero. Pero antes de adentrarme en ella quisiera, en la
gráfica que nos van a proyectar, justamente señor, Presidente de la ANI y señora
Ministra y señor Superintendente, mirar en esa gráfica el plazo inicial y los plazos
adicionales de cada una de las concesiones, pero igualmente mirar cómo han sido
adicionados cada uno de estos proyectos; en esa primera gráfica tenemos la adición
en tiempo que han sufrido todas las concesiones viales del país, para significar con
ello que no ha habido una sola concesión vial en este país que no haya sido
adicionada en el tiempo.
Lo que permite ver esta gráfica es que de forma ligera creo yo, en muchas de esas
concesiones se han adicionado por más del doble incluso, en muchas de ellas como
pueden ustedes apreciar en esa gráfica, estas concesiones. Pero igualmente han sido
adicionadas en recursos y este es un tema de cuestionamiento, si me permiten la
siguiente gráfica o la anterior; miren ustedes como la concesión Santa Marta -
Riohacha - Paraguachón ha sido adicionada en el 867%, miren ustedes que en esa
gráfica la concesión Cartagena - Barranquilla ha sido adicionada en el 805.9%,
observen ustedes en esa misma gráfica cómo la concesión Bogotá - Villavicencio ha
sido adicionado en el 720%, cómo la concesión Pereira - La Victoria ha sido
adicionada en el 602%, cómo concesión Siberia - La Punta - El Vino ha sido
adicionada en el 487%. Podría hablarles de otras; Zipaquirá - Palenque, doctor José
Caicedo, adicionada en el 493%, la del Valle igualmente adicionada en más del 150%.
Entonces, en esa gráfica vemos la cruda realidad, señor, Presidente de la ANI, de lo
que ha sido justamente la aplicación que han tenido por parte del artículo 28 a esa
Ley 1150 a la que me he referido anteriormente y que ha sido objeto de una serie de
adiciones permanente de todas las concesiones viales del país.
Eso para adentrarme justamente en el análisis financiero, legal y técnico que ha
hecho la auditoría por parte de la CGR. Voy a referirme de forma muy rápida a esos
hallazgos que ha encontrado la CGR en cada una de estas concesiones; en la
concesión Santa Marta - Paraguachón, ese primer hallazgo evidencia que el Estado
no recibió los bienes en las condiciones de calidad y oportunidad previstos en el
contrato de concesión vial y que se recibieron obras por un menor valor, que no se
recibió la obra, especialmente la carpeta diseñada y contratada y que da cuenta,
entonces, esa primera concesión a la que me refiero, de un pavimento con una
carpeta diseñada y contratada que desafortunadamente hoy muestra una serie de
deterioros permanentes que no cumple con la vida útil de la concesión, que se ve
reducida esta vida útil en más del 33%, que muestra que no se cumple con un diseño
aprobado previamente, mostrando justamente una debilidad en la estructuración
técnica del proyecto, eso referente al hallazgo número 2 de la, Contraloría.
Un hallazgo 3, que da cuenta de, en algunas oportunidades esta concesión como
muchas otras del país no ha tenido interventoria en algunos tiempos específicos y
desafortunadamente así lo permitido el propio INCO, hoy la ANI, que desarrollen las
concesiones sin interventoria, algunas de esas interventorias contratadas por
tiempos no superiores a dos meses, eso lo observa uno en el informe que presenta la
auditoría en cada una de estas concesiones. Igualmente se han presentado a lo largo
del análisis que hace la CGR una serie de cambios, tanto en las longitudes como en
las especificaciones técnicas efectuadas en los diferentes tramos, en esta concesión
por ejemplo: En el tramo Maicao - Carraipia - Paradero, igualmente se ve reflejado
en buena parte de las concesiones a las que ha hecho análisis la CGR y eso deja ver
de por medio unos costos que resultan elevados, respecto de los estudios y que
pueden considerarse o conducir a un posible mayor valor de las obras contratadas
en estos contratos de concesión. Así que no se evidencia justificación de orden
técnico y de orden financiero en este tipo de concesiones.
Igualmente deficiencias que se presentan en el seguimiento y control por parte del
INCO, hoy de la ANI y que conducen también a una serie de sobreprecios en cada
una de las obras que conforman el alcance de los contratos adicionales. Esto que
estoy hablando de Santa Marta - Paraguachón también se ve reflejo en buena parte
de las concesiones, de las once concesiones viales auditadas por la CGR, ha
presentado ese contrato desde el comienzo, como muchos de los contratos de
concesión un déficit de tráfico estructural que justamente se traduce en el pago de
más de 260.000 millones de pesos que están presupuestados para el año 2013, una
serie de pagos de intereses corrientes por parte del Estado, una serie de interés de
mora, para solo significarles por ejemplo que en Santa Marta - Paraguachón los
intereses de mora suman alrededor de 36.000 millones de pesos y unos intereses
corrientes del orden de los 30.000 millones de pesos. Para significarles que el no
pago oportuno de esas obligaciones seguramente van a conducir en un detrimento
en el patrimonio del Estado por pago de intereses moratorios. Este déficit de tráfico
estructural se ve reflejo no solo en esta concesión sino casi en todas las concesiones
de primera generación.
En la concesión Cartagena - Barranquilla igualmente hay una falta de gestión de la
propia ANI hoy, el antiguo INCO y que se traduce en intereses moratorios superiores
a los 378 millones de pesos, encuentran ustedes igualmente un ingreso mínimo
garantizado que es objeto de demandas que tiene el propio Estado. La propia
concesión Cartagena - Barranquilla muestra una serie de deficiencias traducidas en
violación al Estatuto de Contratación debido a los contratos que se han adicionado
como lo manifesté y lo mostré en esa gráfica, muchísimo más del propio tope
establecido en el artículo 40 de esa Ley 80. Podría hablar también que ese hallazgo
32 de la CGR que da cuenta de una afectación al medio ambiente y de generar
requerimientos de autoridad ambiental, ese hallazgo se ve igualmente reflejo en
buena parte de las concesiones viales del país, esta visita es realizada en noviembre
del año inmediatamente anterior y evidencia una serie de actividades inadecuadas,
por ejemplo el manejo de aceites provenientes del mantenimiento de vehículos en
esta concesión y que se traducen en incumplimiento del plan de manejo ambiental y
se ve reflejo no solo en la concesión Cartagena - Barranquilla, sino en buena parte
de las concesiones.
La concesión Bogotá - Villavicencio, como ustedes lo pueden apreciar en la gráfica,
es una concesión que ha sufrido una gran cantidad de adiciones, presenta un
desequilibrio de la ecuación contractual en contra del Estado, esa disminución de la
calidad del servicio ha sido también objeto de discusión aquí en referidas ocasiones,
problemas de construcción en la segunda calzada objeto del contrato adicional.
Pereira - La Victoria, igualmente muestra una serie de debilidades del principio de
responsabilidad contractual y obviamente se traducen en una serie de debilidades
que se reflejan en una gran cantidad de “OTROSIS” a este contrato, de una gran
cantidad de modificaciones, seguramente los compañeros que residen en estas
regiones dan cuenta de los hallazgos que estamos presentando, el doctor José
Caicedo se va a referir a la concesión Zipaquirá - Palenque para demostrar también
que incluso esta concesión ya debería haber sido revertida al Estado desde el 9 de
enero de 2012 y eso no ha ocurrido, al contrario, hubo una cláusula que adicionó el
contrato y seguramente hasta el próximo año, si es que realmente cumplen con este
contrato, después de 20 años podrán entregar esta concesión.
Está aquí en la cláusula 11 Honorable Representante, para que usted lo observe el
contrato de concesión número 1161 de 2001, este es adicionado mediante el
“OTROSI” número 15 pactando obras adicionales, repito “OTROSI” número 15
Honorable Representante Miguel Ángel Pinto, y cuyo cronograma de ejecución está
programado hasta el año 2013, para decirle que esto es lo que nos está mostrando el
hallazgo número 90 de esta auditoría que se realizó a la concesión Zipaquirá -
Palenque y que da cuenta, repito, de que las obras han sido adicionadas y que serán
entregadas el próximo año. Igualmente da cuenta el hallazgo 92 de una deficiente
gestión por parte de la ANI en cuanto se refiere al mejoramiento y mantenimiento
de la vía concesionada, expresado especialmente en la baja operatividad del manual
de operación y de mantenimiento, este hallazgo no solo ocurre en Zipaquirá -
Palenque sino en buena parte de las concesiones.
Tenemos serios problemas también de gestión predial, social y ambiental en
Zipaquirá - Palenque, pero no voy a referirme más a esa concesión porque lo van a
hacer mis compañeros.
La concesión Córdoba - Sucre, igualmente la ANI presenta una deficiente gestión
documental que demuestra a las claras una falta de control fiscal, generando
incertidumbre también en el seguimiento a la gestión misma del INCO y de los
compromisos contractuales.
Igualmente se va a referir seguramente el Representante José Caicedo a la concesión
Devinorte, una serie de incumplimientos de los cronogramas de inversión de todas
las obras del alcance básico de esta concesión, luego tampoco voy a ahondar en ella.
En Devinorte seguramente doctor José Caicedo va a referirse en forma tangencial
seguramente pero esta concesión en su hallazgo 174 la auditoría manifiesta una
inadecuada planeación de esta concesión Devinorte, no se encuentran las
modificaciones a este contrato de concesión, Representante José Caicedo, no se
encuentran soportadas por estudios técnicos, legales, ni financieros, como lo exige la
propia Ley 80 de acuerdo con la información solicitada por la propia entidad de
control. Devinorte muestra igualmente en su hallazgo 177 un detrimento en el
patrimonio del Estado por beneficio del concesionario, una serie de obras no
contempladas en el proyecto que surgieron con acuerdos posteriores, se
fundamenta también en este hallazgo de tipo administrativo, disciplinario y fiscal.
Dr. Didier Tavera, la zona metropolitana de Bucaramanga igualmente muestra en
su hallazgo 202 el pago de más de 31.000 millones de pesos más de lo que existía
como compromiso contractual con el concesionario, que se traduce en un presunto
daño al patrimonio del Estado, da cuenta también de una serie de hallazgos también
de una serie de rendimientos financieros dejados de percibir en esta concesión de la
zona metropolitana de Bucaramanga.
Igualmente ocurre en la concesión Armenia - Pereira - Manizales, una serie de
continuas modificaciones que desdibujaron el contrato inicial de concesión pactado,
una serie de prerrogativas que se han concedido por parte del INCO hoy la ANI y que
han desvirtuado el esquema de los contratos de concesión, muestra una serie de
deficiencias en la planeación, en los cambios permanentes de las condiciones
económicas, financieras y técnicas estipuladas justamente en los pliegos de
condiciones. En Armenia - Pereira - Manizales muestra igualmente, muestra una
inadecuada planeación y control del propio proyecto, como lo va a decir el propio
doctor Atilano Giraldo en su intervención. Una incertidumbre sobre la existencia de
procesos y forma en que estos fueron resueltos y seguramente ellos han de referirse
a estas concesiones y a los hallazgos que ha encontrado la CGR a las concesiones del
modo carretero.
En todo caso apreciados compañeros estamos hablando de alrededor de 258
hallazgos que encuentra la CGR en esta auditoría, solo a las once concesiones
analizadas, una serie de cuestionamientos sobre el análisis financiero, legal y técnico
de cada una de las concesiones viales del país y por eso para nosotros era muy
importante la presencia del organismo de control, la señora, Contralora no se
encuentra presente, me hubiese gustado, repito, que ella estuviera en el desarrollo
de este debate pero entiendo que está el señor, Contralor Delegado, así que él en su
intervención dará cuenta de los hallazgos a los que me he referido de forma muy
tangencial. Hay unos hallazgos que vale la pena analizarlos con mayor profundidad
pero quería de forma rápida Presidente, como quiera que fue mi compromiso
referirme a estos hallazgos, producto del análisis de auditoría que ha hecho la CGR.
Ahora quisiera ya adentrarme en lo que tiene que ver con la concesión Briceño -
Tunja - Sogamoso (BTS). Quisiera que me proyectara la gráfica que resume en buena
parte lo que es la concesión BTS, la gráfica de BTS, esa gráfica que es construida con
los datos que me entregan en respuesta al cuestionario que previamente le
entregamos a la ANI permite ver que en los ingresos tenemos, recaudo en peajes
señor, Presidente de la ANI, para hablar de los componentes allá en la gráfica
corresponde al color verde de esa gráfica, ingresos por peajes por 562.205 millones
de pesos. El valor básico del contrato es de 405.496 millones de pesos y tenemos
adiciones, estos valores repito, me los entrega su señoría a 31 de diciembre de 2011,
por 530.426 millones de pesos.
Eso quiere decir, que los ingresos totales que ha tenido BTS suman alrededor de 1.5
billones como usted lo puede apreciar, en el componente en la gráfica en el triángulo
de color verde, esos serían los ingresos. Y en el componente de egresos, usted lo
puede apreciar, tenemos unos egresos totales también con la información que usted
me suministra, aunque difiere de la información que me entregó el INCO en el
debate anterior, los egresos totales son 1.24 billones.
Con esa primera gráfica le quiero demostrar a usted señora, Ministra y a usted señor
Presidente de la ANI y Superintendente, que los ingresos que se tienen en BTS son
superiores a los egresos, que el solo recaudo de peajes mas el valor básico del
contrato inicial prácticamente da cuenta de los egresos que ha tenido la concesión
BTS. Que este contrato que inició en julio de 2002, que ha tenido una serie de
modificaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:52:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Perdóneme doctor Luis Guillermo Barrera, le pido por favor a los
asistentes del lado izquierdo, les llamo la atención por favor, aquí al lado izquierdo,
señoritas y señoras les pido el favor de sentarse y guardar silencio para que podamos
escuchar atentamente las intervenciones de los Honorables Representantes y de los
altos funcionarios del Estado. Continúe doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-24T09:52:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Decía señor Presidente, si me permite
nuevamente la gráfica, que este proyecto que inició con la firma del contrato en julio
15 del 2002, es decir, ya más de diez años y con acta de inicio en septiembre de
2002, inicia ahí su etapa de pre - construcción que iría hasta agosto de 2004 cuando
inicia la etapa constructiva, la etapa de construcción, esa etapa de construcción
debería terminar el 26 de enero de 2011, pues eso no ha sido así, no se han
entregado por parte del concesionario las obras que daban cuenta de la etapa de
construcción, según el estado físico y financiero del proyecto iniciaríamos a partir de
27 de enero ya la etapa de operación, eso no es cierto, hoy estamos todavía en
etapa de construcción.
El ingreso esperado de esta concesión para el año 2002 era inicialmente de 1.2
billones, fue luego de los ajustes y de las solicitudes de adecuar la concesión a doble
calzada, fue incrementado el valor del ingreso esperado a 1.8 billones de pesos. La
primera pregunta que se le hiciese a la ANI es que nos explicaran, no solamente a mí
sino a los organismos de control ¿Dónde estaban los estudios técnicos, financieros,
económicos que sustentaran justamente ese incremento del 50% del ingreso
esperado?.
Inicialmente este proyecto de concesión BTS hablaba de un tiempo de 20 a 25 años,
pero igualmente no nos explican por ningún lado cómo de la noche a la mañana ese
proyecto pasó de 20 a 30 años, pero con una prórroga de 15 años más. Es decir, que
en la realidad estamos hablando no de 20, sino de 45 años que es el plazo que tiene
BTS para la operación de este proyecto. En esa gráfica usted mira la línea de
tendencia, está hablando de un ingreso esperado a precios de 2011 de 3.16 billones
de pesos. Si uno siguiera proyectando esa gráfica, podría decir que no se reconoce
realmente el valor del proyecto ni el plazo de ejecución de estas obras y no solo lo
estoy afirmando, sino que en una respuesta que la propia ANI me entregó así lo deja
ver, que es un proyecto en el que no se conoce su verdadero valor, ni el plazo de
ejecución de las obras.
Cuestionaba una gran cantidad de adiciones que ha tenido este proyecto, pero
también cuestionaba y lo hice ahora reflejo en las gráficas, lo que se ha hecho con
todas las concesiones viales del país y en el informe que me presentó la ANI a la
primera pregunta que le formulé, le decía que la CGR como resultado de esa
auditoría adelantada a junio de 2012 al INCO y ANI, conceptúa que no se cuenta con
las justificaciones técnicas, financieras y jurídicas que soporten esas adiciones y
modificaciones contractuales en la gran mayoría de las concesiones como ocurre en
BTS y le preguntaba a la ANI que me explicara y que me argumentara cuáles eran las
justificaciones para este tipo de hallazgos que encuentra la CGR, pero la ANI me da
respuesta y me habla es justamente de que hubo una transferencia documental y
que se realizaron en condiciones técnicas inadecuadas, que se entregaron una serie
de documentos de manera desordenada e incompleta, que hay una serie de
documentos sin clasificar, ni foliados, me habla de un proceso de modernización que
se realiza al interior de la entidad y yo los felicito por ese proceso que conduce a
optimizar la gestión documental de la ANI, me dicen que están microfilmando la
documentación que encontraron, me dicen que hay una reorganización de las
carpetas contractuales de estos contratos, en fin, y los quiero felicitar por ese gran
esfuerzo que ha hecho la ANI, pero por ningún lado me responden cuáles fueron las
justificaciones técnicas, financieras o jurídicas que soportaron las adiciones o
modificaciones contractuales en la gran mayoría de las concesiones viales a las que
he hecho referencia, pero especialmente las referidas a BTS y BTS por ser justamente
la región que yo represento, que tiene que ver con mi querido departamento de
Boyacá.
Así que me quedé a esperas de una respuesta mucho más adecuada por parte de la
ANI que diera cuenta de estos contratos adicionados.
Sin embargo, la ANI si dice algo aquí importante, la ANI recibió contratos ya
adicionados muy por encima del tope que señala la previsión legal y ha sido
respetuosa de esta disposición, eso lo entiendo, sé que la ANI hereda una serie de
contratos de concesión por parte del INCO, pero desafortunadamente y por eso
ahora tendrá la oportunidad el señor, Contralor Delegado de ahondar en ello,
desafortunadamente no encontramos respuesta adecuada por parte de la ANI, con
respecto a la justificación de todas estas adiciones y modificaciones contractuales
que han recibido las concesiones viales en Colombia.
Esa concesión BTS demuestra con todas las concesiones viales una debilidad en la
estructuración de estos proyectos, una deficiencia en los estudios económicos, una
deficiencia en el análisis de costo beneficio en cada uno de estos proyectos, no hay
un dictamen comparativo que demuestre cuál es la modalidad más eficiente o
necesaria para la ejecución de estos proyectos. Como se observa en la primera y
segunda generación no hay una eficiente asignación de riesgos y eso se ve plasmado
pues en las debilidades que presentan todas las concesiones viales del país en
cuanto refiere a la asignación de riesgos.
Y continuando, refiriéndome a BTS, les decía que no hay tampoco justificación clara
de por qué se incrementa en el 50% el ingreso esperado en este contrato y
esperamos ojalá que el señor, Presidente de la ANI nos lo explique no solo a mí, sino
a los boyacenses que hoy todavía no tenemos claro cuál fue la justificación que tuvo
el INCO en su momento y el INVIAS para poder adicionar en más del 50% el valor del
ingreso esperado como ocurrió en el tiempo; pero igualmente quisiera señor
Presidente de la ANI, referirme a varios de los proyectos con los que soñamos los
boyacenses, que están contemplados o que creíamos nosotros los boyacenses
estaban contemplados en el contrato de concesión Briceño - Tunja - Sogamoso.
He de referirme en primer lugar al hallazgo número 31 de la auditoría realizada por
la CGR en el que el propio INCO imparte una autorización a la concesionario para la
gestión predial en la variante Tocancipá, en donde se han invertido alrededor de
11.000 millones de pesos para compra de predios y sin embargo, como usted nos lo
expresó en una sesión de la Comisión Sexta realizada en mi tierra natal Sogamoso,
nos manifestó que la Variante Tocancipá no estaba contemplada en el proyecto
inicial. Y cómo explica uno, entonces, que mediante esa acta del 15 de octubre de
2008 cuando ya el INCO sabía que no estaba dentro del alcance de esta concesión la
variante de Tocancipá, como es que el INCO autoriza la compra de predios que
repito, superan los once mil millones de pesos, a mí me gustaría que me dieran
respuesta a ello. La respuesta que me dicen es que para atender el interrogante se
ha allegado al Honorable Congreso copia de la respuesta dada al concesionario, pero
no me dieron respuesta a lo que yo estoy preguntando, así que me quedé sin saber
cuál es el argumento que tuvo el INCO para impartir esa autorización, repito,
posterior a un informe o mejor a una modificación de este contrato que data del año
2005.
Pero lo propio ocurre en el hallazgo 32 de esta auditoría realizada por la CGR en la
vigencia del 2010, con respecto a la Variante del Puente de Boyacá. Nótese señora
Ministra y señor, Presidente de la ANI, que mediante acta del 15 de enero de 2010 se
imparte por parte del INCO la autorización al concesionario para la gestión predial en
la Variante del Puente de Boyacá y se invierten alrededor de 1.300 millones de
pesos, valores a junio de 2011 en compra de terrenos.
Y entonces, igualmente el señor, Presidente de la ANI me manifiesta a mí y el señor
Presidente de la Comisión que también estuvo en la ciudad de Sogamoso, nos
manifiesta que periodo referido de la variante del Puente de Boyacá no se encuentra
dentro del contrato de concesión BTS, así que pues muy preocupado quedo yo
porque además, a renglón seguido la propia ANI me dice que el ministerio de
Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial, a través de una resolución del 13 de
octubre de 2005 modificó la licencia ambiental del proyecto BTS. Es decir que para el
año 2005 en octubre 13 el ministerio de Ambiente le prohibió la construcción de la
segunda calzada, y la gran pregunta es ¿Si el propio INCO sabía que el ministerio de
Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial ya le había a través de una resolución,
manifestado que era prohibida la construcción de doble calzada, cómo es que cinco
años después el propio INCO imparte autorización al concesionario para que compre
predios cuando sabía que había una limitante? Eso tampoco me queda claro.
Pero lo que más me duele señora, Ministra, es que se jugó con el sueño mismo de los
boyacenses que durante diez años, desde el año 2002 cuando se firma en julio este
contrato, albergaban la posibilidad de que se desarrollara la Variante del Puente de
Boyacá como también lo hará el propio doctor José Caicedo refiriéndose a
Cundinamarca, tratándose de la variante de Tocancipá. Yo no entiendo cómo es que
el INCO imparte esa autorización, compran los predios y después dicen que no, que
esas variantes no estaban dentro del alcance de este contrato de concesión. Por eso
me gustaría señor Presidente, que ojalá le diésemos una respuesta a los boyacenses,
a los cundinamarqueses y a los colombianos en cuanto refiere a una serie de
peticiones que permanentemente hemos hecho al interior de esta Comisión y
especialmente referidos hoy en mi caso a BTS.
Tenemos una serie de deficiencias de orden técnico igualmente que he hecho notar
en esta Comisión, deficiencias en señalización, deficiencias en demarcación,
deficiencias en la propia estructuración del proyecto, en la propia operación, en la
propia aplicación del manual de operación y para que yo no tenga que ahondar en el
debate y en las cifras, ahora en un video voy a tratar, aunque no es reciente
Ministra, es de hace mes y medio, poder demostrarle una serie de deficiencias que
presenta la concesión BTS. Unos compromisos que adquirió el Gobierno Nacional,
por ejemplo el señor Presidente se comprometió en la doble calzada de la Ye hacia
Sogamoso y usted sabe señor, Presidente de la ANI, que eso no fue así y nos gustaría
saber hoy también los boyacenses y especialmente los paisanos que yo represento,
los sogamoseños ¿Qué va a ocurrir con la doble calzada entre la Ye y Sogamoso, si
hace parte o no del proyecto? O si usted contempla la posibilidad dentro de ese
proyecto que viene estructurando de la vía Yopal - Aguazul - Pajarito - Sogamoso,
poder adicionar la doble calzada de Sogamoso para conectarlo con la doble calzada
sobre la Ye - Briceño. Son temas que son importantes para mí en esta mañana
poderle contar a la opinión pública boyacenses y obviamente a la opinión pública
nacional como quiera que estamos tratando temas de importancia para la Nación.
Quisiera obviamente ahondar en otro tema importante, Ministra, que tiene que ver
con el contrato que se adiciona Sisga - El Secreto, ese es un contrato a mi juicio, un
contrato de obra pública, es un contrato en el que los aportes vía vigencias futuras y
vía peajes los hace la Nación, prácticamente no hay aportes del concesionario, así
que yo no entiendo por qué se le cuelga a BTS un corredor vial que incluso
contraviene el propio artículo 28 de la Ley 1150, se le cuelga a la concesión BTS un
corredor vial diferente con recursos del Gobierno Nacional, como me lo responde el
propio, Presidente de la ANI, recursos del orden de los 78.000 millones de pesos
aproximadamente, 72.000 millones de pesos aproximadamente. Esos aportes los
hace el Gobierno Nacional, los hace el Estado y lo más triste y lamentable, Ministra,
sé que usted va a recorrer esa región, se va a encontrar con aproximadamente unos
ocho pasos críticos, se va a encontrar con que no hay recursos porque los recursos
con que hoy se dispone son los recursos que adicionó el Gobierno Nacional y
entonces la gran pregunta es ¿Dónde están los recursos del concesionario? Que
respondan a este contrato, que repito, a mi juicio es un contrato de obra pública y
entonces, otro gran interrogante que tienen los boyacenses, que tenemos los
boyacenses ¿Qué va a ocurrir con el tramo Sisga - El Secreto?, ¿Va a ser o no una
realidad? O ¿Va a ser otro engaño a los boyacenses? Colgado, repito, a esta
concesión que desarrolla “Solarte y Solarte”.
Por eso quisiera también que ojalá señor, Presidente de la ANI hoy usted nos diera
alguna noticia con respecto a este proyecto, dada la importancia que para mi
departamento, para el departamento del Casanare y para el país reviste el poder
comunicar la región oriental del país y especialmente el departamento del Casanare
con Boyacá y obviamente con el centro del país, me gustaría señor, Presidente de la
ANI que hoy también pudiésemos tener respuesta a este importante interrogante.
Lo propio ocurre con el paso en el ciudad de Paipa, usted sabe que ha sido un
constante clamor de la comunidad paipana poder tener respuesta con respecto a un
proyecto de la variante en Paipa. En la Comisión Sexta en Sogamoso, recuerde señor
Presidente de la ANI que la propia administración municipal de esta querida tierra
turística de Paipa le manifestó a su señoría la posibilidad de contemplar nuevas
alternativas para el paso por Paipa, nos gustaría que usted nos cuente en este
debate de control político ¿Qué alternativas hay? ¿Qué va a ocurrir con el paso por
este importante municipio? Dado que es uno de los municipios por excelencia
turística de nuestro país.
Unos compromisos derivados en el municipio de Duitama con unos puentes
peatonales, quisiera también señor Presidente me respondiera hoy ¿Qué va a ocurrir
con la construcción de esos puentes?.
Y ahí señor Presidente, para no abusar del tiempo que me ha concedido su señoría y
mis propios compañeros, quisiera dejar ahí. Hay una serie de hallazgos muy
importantes del organismo de control, me manifiestan por Secretaría que no se
puede proyectar el video porque no hay sonido, pero no sé si al menos con sola
imagen pudiésemos proyectarlo de forma muy rápida, Ministra, para que usted
pueda observar una serie de deficiencias que se presentan a lo largo de esta
concesión hasta la ciudad de Sogamoso.
Con ello culmino mi intervención Presidente, agradeciéndole a usted de antemano la
posibilidad que me da de ahondar en estos temas. Me queda la gran duda
Presidente, de si ese es un modelo financiero el de las concesiones viales, cómo es
posible que por ejemplo en BTS los aportes del solo recaudo de peajes sea muy
superior a lo que ha invertido el concesionario, en cifras Presidente,, Ministra y señor
Superintendente, en cifras estamos hablando de que en solo peajes a fecha
diciembre 31 de 2011 han recibido 562.000 millones de pesos y el concesionario ha
invertido 363.000 millones de pesos. Uno pregunta entonces; ¿Cuál es el modelo
financiero que se presentó en estas concesiones? Y note, Ministra que no estoy
hablando de las vigencias futuras como otro compromiso, dentro del modelo que
desarrollaron las concesiones viales en el país y entonces, tengo entendido señor
Presidente de la ANI que usted se aproxima a un proceso de renegociación con el
concesionario, quiero que ojalá señor, Presidente de la ANI y, Ministra, cuando se
vaya a hacer ese proceso de renegociación se tenga muy en cuenta ¿Cuáles han sido
los aportes del Estado, cuáles son los ingresos que ha tenido BTS por cuenta del
Estado, cuáles son los aportes de ellos y cuáles son los egresos de este proyecto?
Para demostrar entonces, que no pueden los señores de BTS pretender creer que es
hoy un patrimonio de ellos cuando realmente ha sido el patrimonio de los
boyacenses especialmente, puesto en jugo en el desarrollo de esta concesión vial.
Que ojalá señor Presidente, en el proceso de renegociación si es que lo lleva a cabo
con BTS tenga en cuenta una serie de variantes y de peticiones que le he esbozado y
que seguramente usted de primera mano conoce porque muchos de los alcaldes,
muchos de los concejales y de los líderes comunales han referido en su ANI que
usted preside. Una serie de problemas que tenemos en los retornos a los que
también lastimosamente no me puedo referir por brevedad en el tiempo. A usted
Presidente infinitas gracias, a ustedes, Ministra, señor Presidente, señor
Superintendente.
Me queda por brevedad en el tiempo una serie de cuestionamientos al señor
Superintendente, recuerde Superintendente que aquí hablamos de BTS y usted nos
hablo de un proceso de apertura de investigación a BTS y le quiero decir que año y
medio, casi dos años después cero resultados en esos procesos; y bueno, aquí podría
también referirme a una serie de procesos en manos de la Superintendencia que dan
cuenta del poco éxito en la gestión desarrollado desde la Superintendencia, pero
seguramente si hay tiempo en otro debate o en el mismo Presidente, habré de
referirme a una serie de resultados de la propia Superintendencia. Muchas gracias
Presidente y compañeros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:52:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante Luis Guillermo Barrera, yo
les quiero decir lo siguiente para que no nos desesperemos por el tiempo. Yo he
querido, también esta Presidencia, ser muy drástico con todos y cada uno de los
Honorables Representantes para que tengan la oportunidad de manifestar todas sus
investigaciones, sus conceptos, sus opiniones, hacer un debate amplio y suficiente
para que este debate por fin tenga término, con conclusiones claras, concretas y que
nos sirvan para realmente avanzar en esto de las concesiones viales del país.
Hemos hablado con la señora, Ministra, la doctora Cecilia Álvarez y ella también está
muy interesada en que este debate tenga una amplia difusión y participación, que no
se quede a mitad de camino. Ella también como me ha manifestado, lleva poco
tiempo en el Ministerio y también a través de los Representantes de la Comisión
Sexta, en este debate se está informando también y está aprendiendo como
nosotros muchos, de estas concesiones viales.
Entonces, ella quiere que este debate no se quede hoy a mitad de camino, por
consiguiente a las doce como hay plenaria y nos cortan la transmisión y no podemos
legalmente continuar de manera paralela plenaria y Comisión, hemos hablado con la
señora, Ministra y este debate lo continuamos el próximo miércoles 31 a las nueve de
la mañana. Yo les pido el favor a los señores Representantes, mucha puntualidad y
ya le dije al doctor Luis Alberto Ramos en grabación y sonido y le pido a los señores
Secretario y Subsecretario de la Comisión, pedir la continuación en transmisión en
directo para dentro de ocho días, el miércoles la continuación de este debate y si es
preciso seguirlo como hemos hablado con la doctora Cecilia Álvarez, se continúa las
veces que sea necesario para rematar y hacer por fin un debate totalmente
completo.
De manera que quería informales esto que hemos hablado con la señora, Ministra, la
doctora Cecilia Álvarez y es la forma como también la Comisión agradece la voluntad
de los altos funcionarios del Estado, en este caso la señora, Ministra. Continuamos
con el uso de la palabra de los señores citantes y tiene su turno el doctor John Jairo
Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-10-24T09:53:00">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo especial a la
señora, Ministra, doctora Cecilia Álvarez, al, Director de la ANI, el doctor Fernando
Andrade, al Superintendente de Puertos y Transporte, Juan Miguel Durán, al
delegado de la, Contraloría, el doctor León Balmore Aguinaga, a todos los asistentes a
esta Comisión.
A ver señor Presidente, yo voy a cambiar un poquito la dinámica del debate porque
considero que estamos escuchando exactamente el mismo debate de hace dos años
Ministra, y nosotros empezamos este debate hace dos años, hicimos unos
cuestionarios, nos respondieron los cuestionarios y cada uno de los Representantes,
incluido quien les habla, hicimos sendas exposiciones de 40 o 45 minutos desde lo
general hasta lo particular como lo acaba de hacer nuestro compañero Luis
Guillermo Barrera.
¿Qué es lo que hay hoy sobre la mesa, Ministra? Hoy sobre la mesa hay 1.4 billones
en hallazgos de la, Contraloría que eso es lo que nosotros necesitamos que nos diga
la, Contraloría, porque se nos va a ir este debate y se nos va a ir el otro en nosotros
explicar los hallazgos de la, Contraloría, la señora, Contralora sale a los medios de
comunicación y nosotros no hemos escuchado de un solo peso que se haya revertido
al patrimonio del Estado por las actuaciones de la CGR.
El doctor Luis Fernando Andrade para nosotros es nuevo en la ANI, inclusive
nosotros no hemos escuchado al doctor Luis Fernando Andrade en esta Comisión
como, Director de la ANI, porque es primera vez en la Comisión, en otrora el INCO,
que la ANI viene acá. Hombre Presidente, lo más normal es que el, Director de la ANI
nos cuente a la Comisión, le cuente al país qué fue lo que encontró, porque señor
Superintendente cuando hicimos el debate hace dos años, tanto el Gobierno
Nacional como nosotros como Congresistas levábamos tres o cuatro meses y todos
decíamos: “Estamos mirando que recibimos”, pero hoy lleva el Gobierno Nacional
dos años y pido y nosotros exceptuando dos meses, el mismo tiempo. Ya no
podemos hablar del anterior Ministerio, ya no podemos hablar del INCO y no
podemos hablar de las en otrora superintendencias.
Entonces, yo creo Presidente que nosotros con mucho respeto debemos de escuchar
es lo que nos tiene que decir el Gobierno, lo que nos tiene que decir la ANI, lo que
encontró, lo que hay. Porque es que doctor Luis Fernando Andrade, 14 billones en
adiciones a dedo, esa es la conclusión, Ministra; aquí se adicionaron 14 billones de
pesos, siendo los contratos iniciales de las concesiones de 10.5 billones. ¿Cuál es la
conclusión? Se adicionó el 104% en las adiciones, sin entrar en la “concesión tal”, en
la “concesión cual”, y a nosotros de eso no se nos ha dicho absolutamente nada
Ministra, no se le ha dicho al país absolutamente nada y la CGR tanto a la Comisión
Sexta como a la Comisión Legal de Cuentas que era el informe al que se refería el
Honorable Representante Luis Guillermo Barrera, nos manda sendos informes,
nosotros los tratamos de descifrar, los traemos aquí, nos demoramos una hora, dos
horas explicando lo que tiene que explicar la, Contraloría, pero sin los elementos de
fondo, porque lo que estamos explicando es un informe.
Lo que nosotros necesitamos y por eso la voluntad del doctor Luis Guillermo Barrera
y los demás citantes, incluido quien les habla, que la, Contralora como sale a los
medios de comunicación viniera aquí a decirnos. En estos grandes constructores
porque usted lo sabe, Ministra, que si usted se pone a analizar las 25 concesiones
viales están en manos de unos poquitos esos 10 billones de pesos más los 14 billones
de las adiciones están en un grupo de personas que caben en estas 18 curules y yo
creo que sobran sillas.
Entonces, nosotros necesitamos que la CGR, señor Delegado y estoy seguro que
usted no está en capacidad de darnos esa información a nosotros hoy, porque en
particular no necesito que usted, y lo digo muy respetuosamente, me explique el
informe que nos mandó, no, ese informe nosotros lo sabemos. En el caso mío
particular como ingeniero civil lo sé leer y los compañeros que tienen otras
profesiones pues tienen unos excelentes equipos y unas excelentes unidades
legislativas que lo sabemos leer, pero no podemos señor Presidente, hacerle el
debate a la, Contraloría, hacerle el debate a la ANI, hacerle el debate el Ministerio,
hacerle el debate a la Superintendencia nosotros acá leyendo los informes que nos
mandan. Lo concreto es ¿Cuál es la posición del Gobierno Nacional con los 14
billones que se le adjudicaron a dedo a los grandes constructores del país? Y ¿Qué ha
hecho la, Contraloría fuera de hacer unas excelentes auditorías para recuperarle al
país 1.4 billones? Que están sustentados ¿En qué? Como lo decía el compañero Luis
Guillermo Barrera ahora, claro, hay una serie de situaciones, uno cuando lee el
sustento de los 1.4 billones uno se asusta doctor Luis Guillermo Barrera; 495.000
millones, errores en los modelos financieros.
Entonces, lo que necesito que la, Contralora nos diga, esos modelos financieros en su
momento de quién fueron responsabilidad ¿De los funcionarios del INCO? Bueno,
vamos a repetirle a los funcionarios del INCO y recuperamos 500.000 millones de
pesos, Ministra para la red terciaria. Pagos mal realizados 235.000 millones de pesos,
entonces, tienen que estar en una implicación disciplinaria y penal los funcionarios
que hicieron esos pagos mal realizados y como se los realizaron a estos grandes
constructores del país, esa gente está en toda la capacidad de devolverla de
“mañana pa´ tarde”, Ministra, de “mañana pa´ tarde “ están en capacidad de
devolverlos, pero lo tenemos que hacer y la CGR no ha sido clara con nosotros en
eso.
precios superiores a los precios de mercado, Ministra, usted ahora nos decía
informalmente antes de empezar la Comisión y celebro sus palabras porque
escuchar a una, Ministra de Estado de un país como Colombia diciendo: “Aunque
poco esté citada yo hoy, aquí me quedo de principio a fin”. Precios superiores a los
precios de mercado 106.000 millones de pesos, eso es un tema penal, porque
funcionarios en una mesa, entre interventor, INCO y contratista aumentaron los
precios de algunas actividades de las 25 concesiones y le robaron al Estado, le
robaron a los boyacenses, le robaron a los vallecaucanos, a todos los colombianos
nos metieron la mano al bolsillo en una mesa, Ministra, que no se sentaban sino tres;
inclusive, de pronto dos, e inclusive usted lo sabe, Ministra, hay informaciones que
las reuniones eran en Palacio, no en la caseta, ni en la oficina de la obra, sino que era
en el Palacio de Nariño donde se definía el rumbo, las adiciones de las concesiones
que en promedio, ya se lo dije en precio 100.5% y en plazo el 70%.
Bienvenidas las concesiones de cuarta generación que en mi cuestionario se lo dije al
doctor Luis Fernando Andrade, para los que no tuvieron la oportunidad de ir al Salón
Rojo del Hotel Tequendama, que viniera aquí y nos explique la cuarta generación.
Primero, si se están corrigiendo todas las falencias que se encontraron en primera,
segunda y tercera, y que nos digan cuales proyectos son, que no nos enteremos
cuando ya el contratista está próximo a empezar.
Entonces, de verdad señor Presidente me parece que yo tengo muchas cosas para
decir, no solo de Antioquia, sino del país, pero me parece Luis Guillermo Barrera con
todo respeto que el debate debe ser otro, los que se apropien de este debate son los
que nos deben las respuestas hace dos años; la, Contraloría, la Superintendencia, la
ANI y el Ministerio, porque vamos a volver a hacer lo mismo. Yo puedo hacer una
explicación de Acevedo - Santuario, de Divimec y traer el video, faltan puentes
peatonales, falta paisajismo, el concesionario, Ministra, usted que es una persona
supremamente enterada de todos los temas, aquí sacamos una conclusión que la
debemos recordar con el doctor Germán Cardona, él como ingeniero civil y experto
en los temas de contratación; la intención de estos 25 concesionarios en unión
temporal con algunas empresas ¿Cuál fue? “Metámonos que después de estar
adentro adicionamos en plata y adicionamos en tiempo”, valor plazo y eso fue lo que
hicieron todos. ¿Qué explicación se le tiene hoy a un concesionario, Ministra, que en
su momento luchó en franca lid y por otro presentar una propuesta más favorable él
salió? Y no él, 20 o 30 salieron, pero el primer cometido de ese concesionario fue
empezar a mirar a nivel técnico cómo variaba los diseños, porque esa fue otra
herramienta que se utilizó en las concesiones del país, los concesionarios
manosearon los diseños que inicialmente se tuvieron y todos los cambios que se
hicieron en diseño nunca favorecieron la movilidad sino que favorecieron los
bolsillos de los concesionarios, diciendo este intercambio no lo hagamos tan grande,
este separador central, cómo vamos a hacer un separador central del 10, 12, 14
metros para hacer una ciclovía, no hagamos unos separadores centrales a lo que nos
de, inclusive convertidos en botaderos de tierra con cero paisajismo y eso es en
todas las concesiones, Ministra, eso es en todas las concesiones.
Entonces, aquí nosotros traer temas, no hay ninguna concesión, ahora viendo el
video que desde aquí lo hablaba jocosamente, no hay ninguna concesión que tenga
los problemas que Luis Guillermo Barrera acaba de mostrar, se están reparando
obras ya hechas, todas señalización, usted pasa por una obra que lleva intervenida
15 años y si es una persona de otro país o es una persona que no conoce dice, esta
obra lleva un año o lleva dos, pero si usted dice que esa obra lleva 15 años a usted
no le creen.
Entonces, de verdad, Ministra, específicamente señor Presidente en el tema mío es
ese, nosotros tenemos que escuchar compañeros con mucho respeto lo que venimos
hablando dos años y si aquí hacemos el mismo debate de servir de voceros de las
respuestas que nos dan, se nos acaba el tiempo, a nosotros se nos acabó este
periodo legislativo, Ministra, que ya vamos de salida y no vamos a ser los verdaderos
voceros del país en que el Gobierno Nacional y en este caso adicional el ente de
control, la, Contraloría nos aclare. Se nos va a acabar a nosotros cuatro años, en un
tema específico que me llamó mucho la atención que no fue respondido según
información del Secretario, yo le pedía una información a la CGR de unos dineros,
señor, Director de la ANI que parcialmente usted me respondió, unos dineros de
Colombia Humanitaria, la subcuenta del Fondo de Calamidades que se invirtieron en
las concesiones, señor Presidente se invirtieron unos dineros de Colombia
Humanitaria en las concesiones.
Yo particularmente aquí la concesión Devimed Acevedo - Santuario se invirtieron
240 millones en los diseños y 3.500 millones en una intervención en un punto de una
falla que se sabía que existía antes de salir la concesión y se aprovechó la ola
invernal, con los recursos que necesitaban verdaderamente las personas humildes
del país, aquí hay una relación señor, Presidente de Colombia Humanitaria invertido
en aproximadamente 15 concesiones, 100.000 millones de pesos adicional a lo que
decía el Honorable Representante Luis Guillermo Barrera, los problemas que hay con
los peajes, mayor recaudo versus menor inversión, la gabela que les dimos que ellos
fueran rediseñadores de los proyectos a favor de su bolsillo, la gabela que les dimos
que llegaran a un municipio y para que nos les pusieran problemas, usted lo dijo
doctor Luis Guillermo Barrera, yo lo voy a decir de otra manera más cruda, coger al
alcalde a decirle “venga yo le meto viíta alcalde” para que la concesión, se hicieron
obras públicas a la luz de las concesiones y a la luz de los dineros que se invirtieron y
repito, Ministra, y que pena volver a insistirle en este punto; aquí cogemos un alcalde
de un municipio pequeño, inclusive aquí en el Gobierno Nacional dicen que no le
pueden mandar 300 millones de pesos a un alcalde bajo un convenio porque está ahí
el foco de la corrupción, porque el alcalde de pronto no los hace, porque no lo
invierte en la vía y aquí en el Gobierno Central se autorizó a dedo, Ministra, la adición
de 14 billones de pesos y se le dice a un alcalde de un pueblo humilde de sexta
categoría que el Gobierno Nacional lo está pensando para mandarle 100 millones
que porque de pronto los 100 millones se pierden, un alcalde que quiere su pueblo,
que ama su pueblo y que va a invertir esos 100 millones.
Entonces, de verdad señor Delegado de la, Contraloría, me explicaban ahorita que
por razones de personal será, no se me respondió el punto de la pregunta específica
que hice: “¿Si la, Contraloría ha investigado las inversiones hechas por el Fondo
Nacional de Gestión del Riesgo de Desastres subcuenta Colombia Humanitaria en
vías concesionadas, por los imprevistos por la ola invernal al no ser asumidos por los
concesionarios?”. Yo tengo entendido señor Luis Fernando Andrade, usted me
respondió que hay unos riesgos que equivocadamente y dentro de todos estos males
de las concesiones de primera generación, pues que tiene que asumir el país.
Tenemos entendido que todos estos riesgos ya en cuarta generación pues los asume
el concesionario como es la naturaleza del verdadero riesgo, el Gobierno Nacional
con las malas experiencias de primera, segunda y tercera generación ya delegó esos
riesgos al concesionario. Me decía ahora un delegado suyo, una persona de la
Contraloría que no me habían podido responder esta pregunta porque le escuché a
la, Contralora en esta Comisión que se tenía preocupación por estos 100.000 millones
de pesos, Ministra, que salieron para atender verdaderamente la ola invernal, los
problemas de los colombianos, como giros de 3.500, 20.000 millones. Inclusive me
parece supremamente curioso que hasta recursos,, Ministra, para los diseños en el
caso de Devimed Acevedo - Santuario, primero se hace una partida de 244 millones
para los estudios y los diseños y luego se giran 3.500 millones en un punto, Ministra,
y se lo digo porque he pasado por ahí hace 40 años, en un punto que hace 40 años
era una falla y el concesionario cuando hizo su propuesta sabía de ella.
Entonces, de verdad un mensaje a la, Contraloría señor Delegado, pues si de pronto
es falta de personal pues hace rato no vemos la, Contralora, pues con el mayor de los
gustos tomamos algunas cartas en el asunto en ese sentido, pero de verdad señor
Presidente, todos tenemos como voceros de nuestras regiones problemas como los
que acaba de decir el Representante Luis Guillermo Barrera, pero aquí necesitamos
es Presidente, a los dos años y medio, a escasos veinte días de nosotros terminar
esta legislatura, respuestas y las respuestas no las tenemos nosotros, porque para
que no nos den tanta madera en la región tenemos que coger los informes de
ustedes, traducirlos y hablar una hora. El doctor Luis Guillermo Barrera salvó su
responsabilidad con Boyacá en esta mañana porque habló duro al país y a los
boyacenses de la situación, pero no hay respuestas y al doctor Luis Guillermo Barrera
le van a decir en año y medio, usted hablaba muy bonito en la Comisión pero nunca
tuvimos una respuesta efectiva y estoy seguro, “Dios no lo quiera” que ahí va a
haber otro Representante, no va a estar Luis Guillermo Barrera porque no le supo
dar respuestas efectivas a su Departamento y a su gente, y no estamos pudiendo dar
respuestas efectivas por la evasivas en este caso de la ANI y en el caso de la
Contraloría. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:53:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante John Jairo Roldán,
Vicepresidente de la Comisión, muchas gracias por su intervención. Para una moción
de orden el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-10-24T09:53:20">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, saludamos a la señora
Ministra, al, Director de la ANI y al Superintendente de Puertos, a todos los miembros
de la Comisión y a quienes nos acompañan.
Recogiendo las inquietudes del doctor John Jairo Roldán y Vicepresidente, pues
después de una exposición que ha hecho el doctor Luis Guillermo Barrera y el doctor
John Jairo Roldán, lo mismo hicimos en la Comisión Legal de Cuentas cuando
hablamos de infraestructura, lo mismo lo hemos hecho aquí durante dos años. Yo
pienso que ha llegado el momento en que realmente le demos respuesta y
resultados. Yo estoy muy preocupado y por eso pedí esta moción para que por favor
nos pueda responder el doctor Luis Fernando Andrade y la señora, Ministra, porque
es que veo ya un juego de medio haciéndole un favor también a los concesionarios.
Entonces, leo aquí un artículo de PORTAFOLIO criticando a la, Contralora, entonces
diciendo que la, Contralora está presionando al señor Luis Fernando Andrade y que el
señor Luis Fernando Andrade se excusa diciendo que es que por medio de los
controles que le están haciendo no puede hacer ejecuciones. Y entonces, hay una
carta aquí donde dice que el doctor Luis Fernando Andrade en estos días sacó una
misiva diciéndole a los señores de la Procuraduría, a los señores de la, Contraloría,
que se sentía muy bien tratado.
Entonces, me preocupa ya el juego que están haciendo porque es que los tentáculos
de los señores de las concesiones si son bien largos y esos si tienen a dónde llegar y
ese jueguito de ellos si tienen como llegar a los medios, como llegar a todo el mundo
para tratar de disuadir lo que está pasando allí.
Yo sé que el doctor Luis Fernando Andrade ha hecho una buena labor, mire la
sanción que ya le está colocando al concesionario ZMB y eso es de aplaudir y hay
que seguir ahí y el próximo martes va a haber un cabildo allí, y allí tenemos que
seguir apretando porque ellos lo que estaban acostumbrados es a que nunca les
pasaba nada. Entonces, si queremos es que el doctor Luis Fernando Andrade y la
Ministra nos digan cual va a ser la política, mire lo que hizo el Superintendente en
Bucaramanga con el transporte masivo, tuvo que sacar el control allí y ahí de una vez
todos funcionamos.
Entonces, lo que si queremos Presidente y la moción es para que la señora, Ministra y
el doctor Luis Fernando Andrade puedan hablar con la venia de la Comisión, para
que nos den las respuestas qué vamos a hacer, cuáles son los dientes que se tienen,
cómo vamos a atacar a esos concesionarios, porque o si no seguimos en lo que decía
el doctor John Jairo Roldán, es discurso y discurso, yo, no encontramos respuestas
allí. Esa es la moción para poderlos escuchar a ellos, Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:53:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Yo quiero, ya han hablado dos de los citantes, nos faltan tres, doctor
Didier Tavera, yo creo que la Presidencia considera improcedente la moción de
orden en ese sentido, continuamos con el debate, ya anunciamos que vamos a tener
tiempo suficiente, de manera que ellos tanto la señora, Ministra, la he visto muy
juiciosa tomando nota, atenta de las intervenciones de los dos Honorables
Representantes que hasta ahora lo han hecho, el señor, Director de la ANI también y
el señor Superintendente. De manera que no cortemos el orden del debate, la
Presidencia considera improcedente esta situación y por consiguiente continuamos
como se ha ordenado este debate, dándole la palabra al doctor Atilano Giraldo del
departamento del Quindío, tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2012-10-24T09:53:40">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, con los muy buenos
días para todos, el saludo especial para la, Ministra, para el, Presidente de la ANI, para
el doctor Juan Miguel Durán. Dr. Didier Tavera, yo creo que el Presidente le dio la
explicación, ya con la decisión de la, Ministra y del doctor Luis Fernando Andrade y
Juan Miguel Duran de que nos acompañan la próxima semana.
Pues de verdad que este debate debemos de continuarlo porque es bien importante,
además que son nuevos, la, Ministra acaba de llegar, el doctor Luis Fernando
Andrade también lleva poco tiempo.
A ver, inicio señor, Ministra haciendo unas reflexiones, soy ingeniero civil, conozco el
tema y de verdad es que las concesiones en este país son sinónimo de inequidad,
injusticia, desorganización y falta de planeación, lo resumo en esas cuatro palabras.
Inequidad: Claro que si, cómo es justo que un ingeniero que acaba de salir para un
contratico de mínima cuantía, ese ingeniero de las primeras cosas que le enseñan a
uno en la universidad y que desde luego tiene que ser cuidadoso, cumplir las normas
y la ley, no se puede pasar del 50% en valor y en adición. Y vaya sorpresa cuando ve
uno las concesiones, señora, Ministra, en tiempo y en valor hasta del 800%, que
injusto, que inequitativo de verdad, que inequidad con este grupo de profesionales.
Y como si fuera poco, Ministra, el año pasado aprobamos las tales alianzas público
privadas, las APP, con unos montos superiores a 3.000 millones de pesos. Otra
injusticia de verdad, esas si se pueden hacer a dedo porque eso en otras palabras
también es sinónimo de obras a dedo, estamos legislando para los ricos de este país
¿Las concesiones para quién? Pues para estas grandes constructoras, las que tienen
músculo financiero, ¿Las Alianzas Público Privadas para quién son? Pues para los que
tienen esos recursos y pueden decirle al alcalde, al gobernador o al Ministerio
“nosotros podemos hacer esta obra y cuanto estemos terminando nos la pagan o
cuando la terminemos”.
Entonces, vienen las concesiones de primera generación con cincuenta mil errores,
cosas como las que pude investigar en mi región; mejoramiento vial Armenia -
Manizales, increíble pero cierto, una obra pequeña que gracias a Dios ya se inició, la
intersección al municipio de Circasia, Ministra, doce años sin poder hacer esa
intersección. Como ingeniero y ahora que tengo la oportunidad de estar aquí en el
Congreso, fue de las primeras preguntas ¿Por qué no se ha iniciado esa obra? Es la
pregunta y como me parece que en las investigaciones un particular le ganó al
Estado, no llegaron a ninguna conciliación y vino el proceso que la norma permite y
el particular le ganó al Estado y lo que más le llama a uno la atención en el proceso
de expropiación es que el particular le ganó y eso se quedó como en silencio por
mucho tiempo. Bueno está bien que los abogados se pueden equivocar y el otro
consiguió el abogado más piloso, de más experiencia y ahí ¿Qué pasó? Es la
pregunta, y ¿Qué pasa? Entonces eso se puede dar y sigue.
Entonces, vamos en las concesiones primera, segunda, tercera, cuarta, yo no sé
hasta qué número vamos a llegar, hasta qué generación, que podamos decirle
ahora si estas concesiones se van a hacer porque es una forma de hacer obras
rápidas con unos constructores que tienen la infraestructura y además tienen el
músculo financiero.
Pero otra de las cosas que pude averiguar, es que las primeras ¿Cuál músculo
financiero? Con la cédula. ¿Sabe cómo construyen, Ministra esas doble calzadas? Con
lo que recogen en los peajes. Mire fallas como esas, que injusticia y de verdad con
este grupo de colombianos. Aquí la reflexión colegas es, porque yo creo que vamos a
tener que legislar para los pequeños ingenieros, que vuelvan a tener esas “obritas”,
un ingeniero que acaba de salir tiene derecho a hacer una obra pequeña, darles la
oportunidad, hoy yo a esos ingenieros no les veo oportunidad en ninguna parte. La
única es tal vez que por allá consigan su trabajito como ingenieros residentes porque
de verdad que no hay forma, bien complicado. Y como si fuera poco ahora el K no es
la experiencia sino que el K es la parte financiera, oiga pues, financiera, eso si que es
gravísimo.
Que porque aquí se han dado problemas con los Nule que tanto conocemos en
noticias y con los anticipos, pero es que para eso existen las pólizas. Yo creo que eso
es de organizar, de terminar de adecuarlo.
Pero mire, aquí también lo que le llama a uno la atención y quiero, Ministra, en lo
siguiente, de verdad, que que falta de planeación y organización. Mire,
mejoramiento vial Bogotá - Buenaventura, que importante ese mejoramiento vial,
que lo necesita el país, tratado de libre comercio. Un puerto al que se le ha hecho
una inversión muy grande, que está preparado y quizás hay que seguirle invirtiendo
y queda un aterrado, cuando en ese mejoramiento vial, claro; en la administración
pasada Bogotá - Ibagué , Ibagué inclusive - Calarcá con el túnel de La Línea que es
bien importante que se necesita, La Paila - Buenaventura y queda un cuello de
botella como es Calarcá - La Paila. Dice uno bueno pero ¿Es que el Estado en ese
momento no tenía los recursos?, ¿No había forma de contratarlo?, ¿Por qué dejar
ese cuello de botella? Usted hacer el 80% y dejar el 20%, eso me parece que es
detrimento también, eso es falta de organización y de planeación. Hacer una
inversión bien grande y dejar un pedacito.
Pues me puse a averiguar y se hicieron otras obras, otras concesiones que no eran
de interés nacional sino regional, para un departamento básicamente ¿Por qué se
hace esa y no la nacional? Me parece que eso tampoco, ese Ministro debe tener su
investigación, es que ahí hay que tener responsabilidad. Y hoy dentro de las
poquitas, porque hice muy poquitas preguntas, la respuesta que me dio el doctor
Luis Fernando Andrade precisamente a esa pregunta de ¿Cómo van los estudios a
ese cuello de botella Calarcá - La Paila? Me dice que ya se inició, que en el 2013 está
el estudio, ahí arranca el proceso de contratación, óigase bien ¿Saben cuándo va a
iniciar esa obra? En el 2014 o 2015. ¿Cómo no va a ser un error muy grande? Cuando
ya de pronto todas las otras obras están terminadas y ese pedazo apenas va a iniciar,
eso es gravísimo.
De manera que si son unas reflexiones que yo quiero que todos las tengamos aquí en
cuenta y de verdad que el llamado, mis estimados colegas, es a que tenemos que
legislar para los pequeños constructores e ingenieros porque estoy seguro doctor
Luir Fernando Andrade y yo creo que ya se debe estar pensando que en esas
concesiones que tanto problema se han dado y que seguirán no sé hasta qué
generación para llegar a lo ideal que queremos. Ahora van a aparecer las Alianzas
Público Privadas -APP- y vaya que en unos cuantos años nos vamos a dar cuenta de
todos los problemas también que vamos a tener, porque esas obras así a dedo,
directos ahí quedan, con inversionistas porque ya están llegando inversionistas
extranjeros.
Quería hacer estas reflexiones y la última también muy pequeña también, que le
hice una pregunta que en este país definitivamente los transportadores, yo digo que
son muy tranquilos, muy calmados los camioneros pues llamémoslo así, es el único
medio de transporte. El día que en este país los transportadores de verdad quieran
parar, y en la línea paran el país, porque es que no hay otra opción. Yo creo que la
línea férrea de este país la está pidiendo a gritos doctor Luis Fernando Andrade, es a
gritos, tiene que hacer esa otra opción. Además que entiendo que es mucho más
barato el transporte férreo que el terrestre, pues el de camiones.
Le llama a uno la atención, donde escucha unos datos como estos, que vale más
traer un conteiner de Buenaventura a Bogotá que traerlo de China a Buenaventura,
cosas como esas, como estamos de graves. Por eso, mire la línea férrea
Buenaventura - Buga creo que está en buenas condiciones, doctor Luis Fernando
Andrade, Buga - La Tebaida, en Tebaida mi Departamento está el puerto seco, está
la zona franca, no hay que pensar mucho para saber que es una obra importante,
cuántas tractomulas, Ministra pueden llegar solo hasta Tebaida, van a
descongestionar esa vía de Tebaida a Buenaventura a recoger y a descargar. Parece
que esa línea férrea hasta ahí el resto del país lo necesita, es una reflexión de verdad
que quiero dejarla ahí. Que el sistema férreo de este país hoy es una necesidad
grande para todos los tratados de libre comercio que hoy tiene el país. Muchísimas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:53:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-10-24T09:54:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente y felicitarlo a
usted por la conducción de este debate, saludar muy especialmente a la señora
ministra de Transporte, doctora Cecilia Álvarez, al doctor Luis Fernando Andrade,
Presidente de la ANI y al doctor Juan Miguel Durán, Superintendente de Puertos y
Transporte.
Sabemos señora, Ministra con todo su equipo, que el reto que tiene no es fácil, más
cuando como se ha anunciado acá, carga usted toda una historia, uno diría que no
una historia muy buena, un gran peso para usted poder jalonar este sector tan
importante como es el sector vial, pero confiamos en su equipo y confiamos en todo
el sector del ministerio de Transporte que tienen las capacidades, les ve uno la
voluntad, les ve uno la transparencia de sacar adelante esta gran inversión de cerca
de 40 billones de pesos que tendrá el país y de esta forma poder no solo prepararnos
y sino tener un país listo para la competitividad y la productividad de nuestro país. Y
como lo dijera el doctor Didier Tavera, así lo han venido demostrando en la
concesión del tramo uno, no se han dejado capturar de los concesionarios y
esperamos que sigan así, pero de la misma forma aplicando instrumentos tan
eficaces que tienen todos estos procesos de contratación, que si bien es cierto en el
pasado no han podido funcionar, son instrumentos legales con que se cuenta para
sacar adelante este importante sector.
Yo solo voy a referirme a un solo proyecto doctor Luis Fernando Andrade, que he
venido insistiéndole, inclusive esta Comisión estuvo en el municipio de Ocaña
analizando y estudiando la importancia que tiene para el departamento Norte de
Santander que diríamos nosotros y usted doctora Cecilia Álvarez usted lo conoce, si
es un departamento atrasado en materia de infraestructura vial, que necesita
respuestas rápidas y eficaces, nosotros conocemos la voluntad del Gobierno
Nacional, sabemos de las proyecciones que tiene el Gobierno Nacional en materia
vial con respecto al departamento Norte de Santander, pero estamos a la espera de
unas soluciones prontas y hemos venido manejando con la ANI la posibilidad que la
vía entre Ocaña - Agua Clara - Puerto Capulco sea realizada a través de la concesión
de la Ruta del Sol, Tramo Dos. Esta vía es de gran importancia doctora Cecilia Álvarez
porque conecta toda la región de Cúcuta y Venezuela con la Ruta del Sol y de la
misma forma conecta la Ruta del Sol con el río Magdalena y la línea férrea, como se
ha dicho aquí también. Yo quiero resaltar al Presidente Juan Manuel Santos que le
ha dado un gran impulso a la navegabilidad del río Magdalena de la misma forma
como a la línea férrea.
Solo quisiera pedirles un favor para que este proyecto sea viable y realmente lo
podamos nosotros tener en el menor tiempo posible, que hoy veo tres entidades
diferentes haciendo el mismo estudio; por un lado INVIAS tiene el contrato
adjudicado a la firma Ayesa S.A. , cuyo objeto es “Estudios y diseños para el
mejoramiento de la vía Agua Clara - Ocaña - Sardinata - Astilleros - Cúcuta”. De la
misma forma la ANI manifiesta que ha hecho un convenio interadministrativo con el
Fondo de Adaptación para reestructurar todo el sistema vial del departamento Norte
de Santander y en este proceso que lleva la ANI también el concesionario está
proponiendo hacer un estudio pero ya muy específico sobre el tramo entre Ocaña -
Agua Clara - Puerto Capulco, es poder reunir estas tres instituciones señora, Ministra
y que se le deje esa gran posibilidad al concesionario Ruta del Sol, que haga esos
estudios y de la misma forma adelante este proceso.
Eso traería muchas ventajas para la construcción de esta vía, primero que las obras
se iniciarían ya en el año 2013, usted nos lo dijo allá en Ocaña doctor Luis Fernando
Andrade que en siete meses podrían empezar la iniciación de esas obras y nos
estaríamos ahorrando nosotros 27 meses para la ejecución de este proyecto. De la
misma forma este concesionario tiene toda su infraestructura como equipo situado
en Aguachica, esto tiene que producir algunos beneficios económicos de
conocimiento de la zona, de todo el licenciamiento que se tiene en la región y nos
facilitaría a nosotros que este proyecto se llevara a cabo en el menor tiempo posible.
Yo quisiera que nos mostraran la última filmina donde vemos nosotros uno de los
grandes avances en este sector de la Ruta del Sol, tramo dos, que por la
circunstancias de en Ocaña no tener nosotros un servicio aéreo continuo, yo la
transito semanalmente y los avances son significativos señora, Ministra, ya uno casi
que podría decir que hay más de treinta kilómetros entre San Martín y el punto de
Agua Clara ya en doble calzada y esperamos nosotros que en muy poco tiempo estén
al servicio del país, así está planteado que el sector de Agua Clara quedaría y esto
está proyectado para ser entregado en el mes de diciembre.
Entonces, si vemos unos grandes avances por parte de la ANI y esperamos que estos
éxitos sean trasladados a todo el desarrollo vial de nuestro país. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:54:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-10-24T09:54:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo a nuestra, ministra
de Transporte, doctora Cecilia Álvarez, al doctor Luis Fernando Andrade,, director de
la ANI, al doctor Juan Miguel Durán, de la Superintendencia de Puertos, al doctor
Nelson Izaciga,, Contralor Delegado para la Infraestructura y a todos los asistentes.
Permítanme compartir con ustedes y celebrar estos dos añitos, pues acá me
molestaban que estaba alusión, me estaban diciendo Moreno de Caro o Jairo Ortega
de Caro. Dos añitos, Ministra que no quiero ser injusto con usted como lo fue hace
algunos días en plenaria, donde usted acabó de llegar a la Cartera de Transporte y a
usted le llovieron todas las críticas de algo que apenas usted apenas va a empezar,
yo creo que ahí uno no puede ser injusto, uno tiene que ser aterrizado pero si con
los que ya tienen tiempo en el Gobierno.
Yo creo que con el doctor Nelson Izaciga de la, Contraloría, con el doctor Juan Miguel
Durán de la Superintendencia y de pronto con el doctor Luis Fernando Andrade que
ya tiene año y unos cuantos meses. Quiero ser dinámico como lo dijo John Jairo
Roldán, no vamos a repasar lo que empezamos hace dos años con algo que se
denunció que había corrupción o algo oscuro en el tema de las concesiones, llámese
primera o cero, o cuarta, o quinta, o décima categoría, no sé cuántas son,
supuestamente son tres porque estamos en la cuarta, pero que había corrupción.
Precisamente por lo que dijo aquí el compañero Atilano Giraldo, uno no entiende
como la CGR en un hallazgo que le encuentra a la concesión de la malla vial del Valle
del Cauca, que la licitación fue abierta y se rigió de conformidad con lo previsto en la
Ley 80 y uno lo poco que entiende, lo que medio entiende es que la Ley 80
estableció para las adiciones y unos plazos y que no puede superar el 50%.
Pero uno ve en los informes de la misma CGR, todas estas supuestas irregularidades
porque no son fallos, que se volaron el monto que estableció la ley. Entonces, uno
dice ¿Dónde están ya los fallos? Es que tiene que haber fallos por Dios, tiene que
haber devoluciones y uno ve en el tema del Valle que el ingreso esperado y hay unas
adiciones que ellos mismos dicen “Se celebró un contrato adicional” prácticamente
una nueva concesión en el tema de Media Canoa - Loboguerro - La Buga, de la vía
de Buga - Buenaventura.
Entonces, uno no entiende como si hay un objeto de un contrato de una concesión y
la misma, Contraloría dice es prácticamente una nueva concesión. Por Dios, uno no
entiende esto, yo soy abogado, he sido órgano de control y me va tocar que volver a
la universidad o cambiar, venirme acá porque eso si no lo entiende uno y no lo
entendemos los vallecaucanos y los colombianos, no lo entendemos doctor Nelson
Izaciga, desafortunadamente no vino la, Contralora pero este debate va a continuar,
porque es que yo creo que no es el tiempo para terminar y no podemos desfallecer
porque los resultados deben de darse, penales, los dijeron ahora, penales para los
funcionarios así no estén en el extinto INCO, pero tiene que haber responsables.
Por lo menos aquí escucha uno en los hallazgos, uno de tantos, mayor
reconocimiento al concesionario, por inflación, varios, no voy a decir las
concesiones, de todas las concesiones hay hallazgos, adiciones y modificaciones sin
análisis de precios. En el tema del Valle pregunté por escrito: ¿Cuánto valía la vía
Palmira - Cali? Palmira que es mi tierra, porque consideramos que ya la pagamos, el
ingreso esperado ya le llegó al concesionario, no aparece, no hay.
Entonces, ¿Cómo hicieron para determinar un valor y así mismo un plazo? No lo hay.
Allí es donde el funcionario debe de actuar, por eso yo no estaba de acuerdo con el
anterior Ministro, el doctor Germán Cardona: “yo en eso ya no me meto, eso es de la
Contraloría”, No señores, ustedes como funcionarios tienen una responsabilidad con
el Gobierno y con los ciudadanos, porque si hay una irregularidad en un contrato
celebrado, tienen que entrar a mirarlo, a revisarlo y allí hay que reconocer, doctor
Luis Fernando Andrade, usted está revisando, usted se comprometió con mis
paisanos y con mis vallecaucanos y mis palmiranos el 25 de mayo, pidió dos meses,
yo lo vi corto, van cinco pero no importa. Pero usted se comprometió a revisar ese
contrato porque supuestamente hay violación a la ley y si hay violación a la ley,
pueden haberlo firmado los anteriores que se tiene que revisar y eso es lo que
estamos pidiendo para el tema del Valle del Cauca, igual sucede para todos los
demás.
En el tema del Valle señora, Ministra, hay un contrato adicional para una concesión y
lo dice la misma, Contraloría, que es una nueva concesión y donde el Presidente y los
Ministros han dicho “esa vía Buga - Buenaventura le interesa al país”, no al Valle del
Cauca, al país, porque por allí salen todos los productos, ingresa toda la materia
prima, se necesita, pero le cuelgan como dijo Luis Guillermo Barrera, que le van
colgando a las concesiones más obras a cargo de unos peajes que ya estamos
pagando y que consideramos que hemos pagado. Esas son las quejas que hemos
colocado, Ministra, doctor Nelson Izaciga, esos son los resultados que pedimos, que
no lo veo en este hallazgo de marzo de 2011, porque estamos criticando que el
modelo financiero favoreció al concesionario, eso es lo que se tiene que revisar,
porque tampoco es justo que el concesionario no recobre lo que invirtió, con
intereses y con todo lo financiero, tiene que recuperar su inversión, pero si ya la
recuperó, lo dice el mismo contrato y lo dicen ustedes aquí, entonces, se tiene que
parar la concesión, se tienen que entregar las vías que estaban dadas en concesión.
Eso es lo que estamos pidiendo en el caso de la Valle del Cauca, sí me aterra de tanta
investigación que ya hay pero no vemos los resultados, con respeto lo digo, no los
vemos ¿Será que faltan más funcionarios? Pidámosle a la, Contralora que delegue en
algunos funcionarios comprometidos, no como los que me he encontrado en el
INCO, que cuando he ido a averiguar, doctor José Caicedo, para revisar este modelo
porque es que Palmira mi tierra creemos que ya hemos pagado los peajes porque la
información financiera nos la ha entregado la misma entidad del Estado y
encontramos miles de millones de pesos solamente en dos peajes que es como el 30
y pico por ciento y por eso que no quieren, con respeto “no quieren soltar la gallinita
de los huevos de oro” que son los peajes de Palmira, que es el mayor volumen.
Entonces, uno ve en los funcionarios del INCO cuando uno va, señor, Contralor un
obstáculo “eso no se puede”, “eso no se puede tocar”, “pierde el concesionario”,
“eso ya está contratado”, o sea, eso no se va a dar. Si no tenemos unos funcionarios
que se pongan la camiseta del Gobierno, de los ciudadanos, desafortunadamente
ellos no son de allá del Valle o de pronto de Sogamoso, o de pronto de Antioquia o
de pronto de Cúcuta, son de aquí de la Capital, entonces, no van a sentir esos peajes.
Cuando tengamos unos funcionarios comprometidos y sienten obligatoriamente a
estos concesionarios que algo les cabe de responsabilidad, porque ellos saben que
esto con ellos violaron la ley, una ventaja, una gabela que les dio el Gobierno en su
época pero que ya afortunadamente hay algunos paisanos que estamos despertando
y exigiendo que se cumpla la ley para nuestras regiones, que si bien es cierto hay
buenas vías pero que las paguemos, lo vale, no lo que no vale, o lo que ya se pagó y
ellos recuperaron.
Entonces, yo no me adentro más, Ministra, doctor Luis Fernando Andrade y doctor
Nelson Izaciga porque el tema es largo, el tiempo es corto, pero si queremos
resultados.
Perdón Presidente, le reitero, Ministra que hemos venido hablando en el Valle de que
ese tramo que vale 231.000 millones de pesos de Media Canoa - Loboguerrero que
es un solo tramo de esa vía Buga - Loboguerrero lo asuma el Gobierno, eso dio pie
para la prórroga del contrato de concesión por 39 años más y nadie sabe explicar por
qué prorrogaron 39 años más, de 20 iniciales. Entonces, si el Gobierno asume ese
costo de esa obra nos quitamos por ahora ese problema porque se debe retrotraer
esta prórroga y ya después analizamos el tema que si el ingreso esperado ya lo
tienen los concesionarios, porque consideramos que ya lo tienen. Gracias
Presidente.
Presidente (H.R. John Jairo Roldán Avendaño, Vicepresidente de la Comisión
Sexta): Como no Representante, en coordinación con la Mesa Directiva hemos
definido que hasta que abran el registro en plenaria se va a tender las intervenciones
de los Representantes y creo que quedan argumentos suficientes para la, Contraloría,
para la Superintendencia, ANI y el Ministerio para que dentro de ocho días
arranquemos directamente con los citantes. Tiene la palabra el Honorable
Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-10-24T09:54:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente. El doctor Ciro
Rodríguez hacía alusión a la trayectoria y a la seguridad que nos da la designación de
la señora, Ministra y de eso no cabe duda aquí en la Comisión, como también el
respaldo que le hemos dado al doctor Juan Miguel Durán, al doctor Luis Fernando
Andrade, y aquí digamos que después de escucharlos a todos yo quisiera centrar mi
debate frente al tema de qué posición vamos a adoptar y el escenario es cómo
escuchar realmente al Gobierno, cuál va a ser esa posición para poderle dar solución
y que haya realmente unos resultados frente a todas las denuncias que se han
presentado durante estos dos años. Yo cuando veía al doctor “Ortega de Caro”
frente al escenario de los dos años con el ponqué, pues realmente llamamos la
atención. Pero miren que tenemos que evaluarlos, aquí hemos denunciado durante
dos años y vemos como los tentáculos de los concesionarios le salen al paso.
La, Contraloría que ha hecho un buen trabajo, el Ministerio que ha hecho un
excelente trabajo, a mí me gusta leer los medios, yo tengo aquí la comunicación de
Portafolio del 19 de octubre donde dice que con ellos se financiará la construcción,
hablando de peajes y resaltan la labor que está haciendo el doctor Luis Fernando
Andrade, que muy bueno el trabajo y que realmente se va a cumplir la palabra de
todos los compromisos empeñados, pero en la última de Portafolio ya empiezan a
amenazar, como intimidar al, Director de la ANI, que se estaba excusando con la
Contraloría y luego atacan también a la, Contraloría, que estaban haciendo bien las
cosas pero miran a ver cómo le ponen ahí un freno.
Entonces, si lo importante de este debate en la próxima semana es escuchar que el
Gobierno diga: “Vamos a tener contundencia, vamos a ser claros, vamos a actuar sin
miedos, aquí vamos a afrontar las realidades de las dificultades”, Porque entonces,
todo el mundo empieza a ver como ataca en este escenario. Y lo otro es tener la
certeza para poder atacar a los concesionarios. Mire el caso que voy a empezar a
mencionar y es la vía Bucaramanga - Barrancabermeja - Yondó - Remedios, allá en
Antioquia, doctor John Jairo Roldán, este era un compromiso y se había estructurado
dentro del Fondo de Adaptación esta concesión y tuvimos una reunión con toda la
Bancada santandereana, con la señora, Ministra y quedamos de que nos iban a dar
una respuesta, la respuesta es que sin reunirnos señora, Ministra, encontramos que
decidieron bajarla del Fondo de Adaptación y no nos comunicaron a la Bancada
Parlamentaria de Santander, sin distingo de partido, sino que era un compromiso
que se iba a revisar antes de tomar cualquier decisión y ya está claro que lo bajaron
del Fondo de Adaptación.
O sea, ya eso no va por el Fondo de Adaptación y dentro de los alegatos que no dan
dicen: “Es que la entidad el 13 de agosto suspendió los trámites para iniciar la
convocatoria FACA024 del 2012, pues estableció por parte que el corredor
Bucaramanga - Barrancabermeja - Yondó, está incluido dentro de las obligaciones
condicionadas del contrato de concesión 002 del 2006, vigente a la fecha, celebrado
por el Instituto Nacional de Concesiones, hoy Agencia Nacional de Infraestructura y
porque hay divergencias jurídicas en la comprensión”.
Y esta decisión, cuando nosotros nos reunimos con usted ya la había tomado, o sea
que mire, Ministra que la asaltaron en su buena fe. Yo reclamaba por qué el doctor
Luis Fernando Andrade no estaba ese día, me dieron algunas explicaciones, pero
mire que a usted la asaltaron en su buena fe, el doctor Luis Fernando Andrade no
estaba y a nosotros nos dijeron mentiras, porque resulta que esa reunión fue en
septiembre y esa decisión ya se había tomado el 13 de agosto, Ministra. Entonces, si
nos preocupa también para que usted mire como ajusta sus cargas ahí en el
Ministerio para que no les digan mentiras, además porque nos las dijeron a
nosotros, y entonces, los colombianos dicen: “Si se burlan de los Congresistas que
los ponemos allá y tienen como hablar, qué será del pobre campesino de a pie, o el
pobre transportador a pie si le están diciendo mentiras a ellos.
Entonces, eso es, Ministra para llamar la atención y a la vez decirles que tampoco nos
podemos dejar amedrentar del concesionario, de que dice que ya tiene avance
progresivo para poder estructurar este proyecto. Entonces, si es cierto ¿Cómo lo
estructuramos? Porque nosotros tenemos varias quejas y varias falencias frente a
este concesionario que es el ZMB porque usted sabe doctor Luis Fernando Andrade
de las conversaciones que ellos querían echar mano y a ver como “enredaba”
perdónenme la palabra si así lo podemos decir, para ver cómo enredaban a la ANI,
para poder decir que le cambiaban un tramo que era el de la Cemento al Café
Madrid, al tema de Bavaria y el del tramo 6 que era especialmente el tema de La
Virgen a la Cemento, donde querían cambiar.
Entonces, para que ya que ellos están echando mano, es cómo jurídicamente
defendemos y los obligamos. Este martes 30 de octubre va a haber un cabildo, yo si
quiero comprometer, me decía aquí su asesora, que la, Ministra tiene un
compromiso, pero queríamos señora, Ministra que usted comprometa al
Viceministro de Transporte, al doctor Luis Fernando Andrade y al doctor y al doctor
Juan Miguel Durán que nos acompañen este martes 30 de octubre a las ocho de la
mañana, este cabildo lo vamos a hacer directamente en la zona para escuchar a la
comunidad, para que hagamos ese recorrido y no podamos de que a través de estos
“tribilingües” jurídicos que puedan hacer allí los señores concesionarios terminen
saliéndose con la suya, que además, vuelvo y lo repito; lo felicito doctor Luis
Fernando Andrade por haber tomado la decisión de sancionar y creo que es la
primera sanción que se toma en no sé cuántos años, de sancionar a un
concesionario, porque antes era haciéndole favores a los concesionarios porque
como aquí bien lo dijeron, los concesionarios tienen tentáculos en todos los medios,
en las esferas del poder, en las esferas del control, en los medios de comunicación y
creo que ha llegado el momento en que ellos respondan por lo demás.
También en esa nota encontramos que del 21 de septiembre de 2012 se firmó un
OTROSI para revisar el tema de Bogotá a Cúcuta, en el tema que hemos peleado
nosotros, de Duitama - Pamplona. Queremos también doctor Luis Fernando
Andrade que usted también nos explique: ¿Cuál va a ser la funcionalidad? Porque ahí
se han hecho unas inversiones importantes y queremos que le demos celeridad,
¿Cuál va a ser el mecanismo frente a este contrato interadministrativo 001008 en el
sentido de excluir el corredor vial Bucaramanga - Barrancabermeja que es el mismo
que sacaron, qué decisión van a tomar y cuál decisión tomaron frente al tema de
Duitama - Pamplona - Cúcuta? Porque me dicen que esto se lo van a incluir en una
concesión, cómo va a quedar establecido.
Y también doctor Luis Fernando Andrade nos atañe esa preocupación, sabemos que
el Fondo de Adaptación si está estructurando la concesión Zipaquirá - Palenque y el
tema de Cúcuta, en el avance que se está haciendo de Bucaramanga a Pamplona y
cómo estructurar la nueva concesión que quedaría a Cúcuta para sacar lo que está
concesionado hoy de Cúcuta a Pamplona, si queremos saber en qué quedó el
compromiso doctor Luis Fernando Andrade, de la concesión Duitama - Charalá - San
Gil, que por favor nos digan, señora, Ministra ese es un compromiso del señor
Presidente de la República, es saber mediante qué mecanismo, cómo lo vamos a
hacer, a qué se lo vamos a colgar, porque aquí con el paisano Luis Guillermo Barrera
de Boyacá estamos muy interesados en conectar al hermano departamento de
Boyacá y además porque esta es una arteria importante no solamente para la
competitividad, sino que hace parte de los corredores de la prosperidad.
Esto en razón a que no lo vemos estructurado,, Ministra yo le decía aquí de forma
jocosa, yo quisiera pagar todos los peajes del Valle, pero que en Santander viéramos
esas vías y el doctor Luis Guillermo Barrera me decía “en Boyacá los hemos pagado
pero no nos las han hecho”, nosotros en Santander tenemos unas dificultades y aquí
el Representante Miguel Ángel Pinto me decía “bueno y quien nos va a responder
frente a todo el recaudo de peajes que está haciendo en este momento el INVIAS”.
De los peajes que están estructurados hoy de Zipaquirá - Palenque, ¿Cómo se van a
articular, qué obras se van a hacer, cómo quedan inmersos? Porque dentro de los
hallazgos de la, Contraloría que hacen a la concesión ZMB, es que resulta que los
señores no incluyeron el recaudo de los peajes durante muchos años allá, esos
excedentes del peaje Rionegro y del peaje de Lebrija que si lo pagaron todos y que
no quedó incorporado dentro de esa concesión.
Entonces, para que no se vuelva a repetir los mismo doctor Luis Fernando Andrade y
le hagamos un control a esos recursos, porque usted bien lo sabe que dentro de los
hallazgos que también hizo la, Contraloría y en lo que nos reunimos y con la auditoría
en el tema de la Legal de Cuentas, doctor Luis Fernando Andrade, está la
preocupación de los 3.8 billones que no cuadran entre el informe presentado por la
fiducia, las contabilidades presentadas por los concesionarios y también lo mismo
que se ha dicho del control que tiene que ejercer la ANI. Entonces, si no queremos
que allí, porque es un debate que estamos dando señora, Ministra y usted que como
nosotros, desde la familia del Grupo Santodomingo en el tema de Bavaria allá usted
que conoce todo el tema financiero y fiscal., Ministra qué hacer, que el país se está
desangrando pagando las fiducias y entonces para que las fiducias nos estén dando
datos engañosos o mentirosos, en que no concuerdan con los datos que da la
fiducia, los reportes que hacen los concesionarios y el reporte y el dato que tiene la
ANI y que tienen los revisores fiscales.
Entonces, perdemos plata en revisorías fiscales, perdemos plata en auditorías,
perdemos plata en las fiducias y realmente los Congresistas no tenemos nada que
hacer. Y aquí es donde también tiene que haber una responsabilidad doctor Luir
Fernando Andrade y yo si quiero señora, Ministra que sea un compromiso suyo y que
no de los organismos de control, es que nos dé una explicación ¿Por qué no hubo
interventoria desde diciembre hasta agosto a la concesión DZMB en Bucaramanga,
porque estos tras de que ellos están haciendo lo que han querido y si no hay una
interventoria, pues peor aún, pueden seguir haciendo lo que quieran.
Entonces, aquí señora, Ministra si es el compromiso y podríamos seguir
mencionándoles el escenario de la infraestructura vial de Santander, pero doctor
Luis Fernando Andrade yo creo en su palabra y estamos ad portas de la visita que
vamos a hacer en la provincia veleña para ver cómo vamos a articular la vía que
viene de Tunja a Barbosa - Vélez - Landázuri - Cimitarra - Puerto Araujo, para
conectarla con la Ruta del Sol, cómo va a ser el tema de la vía férrea, cómo va a ser
el tema de la estructuración de ese anillo vial o de esa variante que va a conectar la
vía que viene de Zipaquirá - Barbosa y cómo hacemos una verdadera variante que
incluya la vía que conecta Zipaquirá - Barbosa - Palenque con la que viene Tunja -
Barbosa - Vélez.
Y señora, Ministra, aprovecho para llamar la atención de que hay una importante
inversión, celebramos aquí la inversión que hizo el INVIAS de casi 200.000 millones
de pesos sobre la vía Vélez - Landázuri, Landázuri - Cimitarra, pero que tenemos un
problema enorme; la entrada a Vélez tiene un deterioro total que se nos va a ir la
banca, se nos va a ir la calzada y allí no hay los recursos señora, Ministra, ese también
es un compromiso que usted adquirió en esa reunión, de saber cuánto va a ser, que
usted me decía que más o menos cuánto podría costar esta intervención, algunos
ingenieros dicen que seis mil, otros que ocho mil, lo importante es que ustedes
hagan una visita allí, porque estamos hablando de este corredor importante como le
hacemos ese mantenimiento y que además, esta fue la única vía que nos dio la mano
cuando en el Socorro, en el sitio conocido como El Teherán y cuando de
Bucaramanga a San Alberto colapsó, allí la gente tuvo que dar la vuelta por esta vía
importante y fue la que sufrió las consecuencias del tráfico pesado y que se
deterioró aún con mayor razón.
Entonces, para terminar señora, Ministra queremos pedirle que revise bien el
escenario de los funcionarios allá del Ministerio para que no les digan mentiras,
porque en una reunión con usted nos dijeron mentiras, que qué decisión iban a
tomar y resulta que encuentro que esa decisión la tomaron el 13 de agosto. O sea,
creo que señora, Ministra usted tomó posesión el 3 de septiembre y le dijeron ya
mentiras que se comprometiera, que íbamos a ver cómo revisábamos y ya habían
tomado la decisión antes. Entonces, le mintieron a usted entrando, “la inauguraron
Ministra” y le dijeron mentiras aquí a la Bancada Parlamentaria de Santander, le
dijeron mentiras al país y nosotros llevando lo peor, Ministra, nosotros diciendo en
Santander: “tenemos un compromiso que vamos a reestructurar la vía” y resulta que
ya habían sacado la decisión doctor Luis Fernando Andrade.
Entonces, es lamentable para nosotros, el político desprestigiado y fuera de eso
desprestigiado le confirman y le dicen que es mentiroso, pero además mentiroso
comprobado, ni siquiera mentiroso en duda sino mentiroso comprobado, pero no es
culpa de nosotros y estos es bueno que el país lo sepa, estas mentiras no fueron por
los Parlamentarios de Santander, estas mentiras fueron allá por el Ministerio que no
le dice la verdad a los Congresistas para que puedan trasladar, doctor Luis Guillermo
Barrera. Entonces, así si es muy difícil y muy complicado hacer este control, eso lo
que quiero anotar y la verdad en la moción que yo pedí, hoy no podemos hacerlo,
pero si queremos en la próxima sesión pedirle a los colegas que los escuchemos a
ustedes, que nos definan esa política cómo van a hacer y cuál es el norte que vamos
a tocas. Muchas gracias Presidente, muchas gracias, Ministra, muchas gracias doctor
Luis Fernando Andrade y doctor Juan Miguel Durán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-10-24T09:54:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Le concedemos el uso de la palabra al doctor José
Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-24T09:54:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, me ha
pedido una interpelación a la intervención del Representante Didier Tavera, porque
es del tema puntual de allá, el colega también de Santander. Entonces, quisiera
Presidente que usted la otorgara y con gusto yo le cedo la palabra que es un
momento no más.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:55:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Qué pena doctor Miguel Ángel Pinto, pero la Presidencia no tenía
conocimiento de su solicitud de interpelación. Con mucho gusto, tiene el uso de la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-10-24T09:55:10">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente. Solamente quería saludar a
la, Ministra, al doctor Luis Fernando Andrade y por supuesto al doctor Juan Miguel
Durán.
Solamente era para no ser repetitivo con lo que se ha planteado en el tema de
Santander, agregar una pequeña connotación; en el debate que hicimos aquí en la
Comisión Sexta en Bucaramanga había también un compromiso del Ministerio,
adicionalmente a todo lo que ya el Representante Didier Tavera aquí ha manifestado
y por eso no quiero volver a hablar sobre lo mismo, pero se quedó un tema en el
tintero y es el compromiso que se había hecho a través del Ministerio de hacer en
Bucaramanga, en Santander específicamente el anillo vial externo que va de
Piedecuesta a Girón, que es una obra que se ha venido reclamando, que la
sustentamos ese día en debida forma en Bucaramanga y por supuesto que también
estaba allá el doctor Luis Fernando Andrade presente en ese día, cuando estaba el
doctor Miguel Peñalosa y se había manifestado de que esa obra se iba a hacer.
Entonces, yo quiero aprovechar ahoritica la presencia de ustedes para que se le
pueda ratificar al departamento de Santander, adicionalmente a todos los temas qué
va a pasar, para que podamos decirle nosotros también a los santandereanos qué va
a pasar con el anillo vial externo de Piedecuesta a Girón. Y reiterar por supuesto la
solicitud que ha hecho Didier Tavera en lo que tiene que ver con la doble calzada de
Café Madrid a La Virgen, porque es un tema que también tiene que ver con otro
punto que es el de Metrolínea, que ha sido parte también de nuestro debate en la
ciudad de Bucaramanga, el Metrolínea no ha podido ingresar a la zona norte que es
la zona que más requiere el tema del sistema de transporte masivo y es donde está
la mayor cantidad de usuarios y ya lo habíamos dicho allá, que era por donde se
debió haber iniciado el sistema de transporte masivo y esta obra se requiere.
Y el tema del cabildo del día martes en Bucaramanga, es para que también le
podamos dar una respuesta a la ciudad para saber qué va a pasar con eso. Le
agradezco al doctor José Caicedo por la interpelación que me ha concedido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:55:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-24T09:55:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Muy breve el saludo
a la señora, ministra Cecilia Álvarez, bienvenida a este “potro” por no decir otra cosa,
pero no se siente uno muy cómodo por ese reto que usted tiene, no es fácil estar ahí
donde usted está, este es el tercer ministro de Transporte que tenemos en este
Gobierno, al segundo, Presidente de la ANI o al primero de la ANI, pero el segundo
funcionario que maneja las concesiones viales también un afectuoso saludo al doctor
Juan Miguel Durán, Superintendente, a los miembros de la, Contraloría el doctor
Nelson Izaciga, al doctor León Balmore Aguinaga, muchas gracias por estar acá, un
saludo muy especial a los miembros de la comunidad de Silvania Cundinamarca
sobre la concesión Bogotá - Girardot, a los presidentes de las juntas que están aquí
pacientemente escuchando y se están tranquilizando porque los problemas no son
solamente en la vía Bogotá - Girardot, esa es parte del consuelo, a la señora
alcaldesa de Granada que le dejar en su entrada por allá 10 kilómetros debajo de la
entrada a Granada, en la concesión Bogotá - Girardot, al Alcalde de Silvania, al
Personero de Soacha que acaba de denunciar que todas las obras de la concesión
Bogotá - Girardot en lo que tiene que ver con Transmilenio Bosa - Soacha están
detenidas y lo advertimos desde hace un año y no ha pasado absolutamente nada.
Yo celebro que la señora, Ministra entienda que vamos a continuar este debate y que
hoy no se puede cerrar, este es un tema supremamente serio que le compete a esta
Comisión por ser la Comisión de los temas de transporte y de los temas de las
concesiones viales y muchas gracias, Ministra porque usted aquí se va a enterar de
muchas cosas. Esto ya lo hemos repetido, es decir, como dijo el Representante Jairo
Ortega Samboni, completamos dos añitos pero repitiendo todo y no pasa nada, a mí
me da inmensa pena con lo que voy a decir, pero no pasa nada, en el INCO que
ahora se llama ANI pero que es igualitico.
Y voy a empezar, yo tenía cuatro temas, un poco las responsabilidades del INCO
ahora la ANI frente a las concesiones, la concesión Zipaquirá - Palenque, la
concesión BTS de la cual de manera magistral el Representante Luis Guillermo
Barrera ha estado al frente de este gravísimo problema que tenemos con los señores
Solarte y Solarte y con todo lo que significa el impacto para nuestra comunidad.
Estuve por invitación del Representante Luis Guillermo Barrera, que también está
como muy querido conmigo, me invitó a Boyacá y me vine, gasté seis horas y media
entre Iza - Boyacá y Zipaquirá y daba vergüenza porque donde más había trancón era
en los peajes, muy bien montados por supuesto, pero una vergüenza de concesión
vial que uno dice ¿Cómo puede pasar esto en este país? Y se puede estar uno
quejando durante dos años y no pasa absolutamente nada. Y el tema de la concesión
Bogotá - Girardot y la Ruta del Sol tramo 1, para que sean parte del debate el
próximo 31 de octubre.
Pero quiero empezar señor Presidente, que yo tengo aquí una proposición que va a
complementar este debate y que va encaminada a que haya una claridad por parte
del, Presidente de la ANI y un conocimiento a la señora, Ministra sobre la Ruta del Sol,
especialmente el tramo 1, yo creo que ahí hay unos problemas gravísimos, hace dos
años nos vendieron que por fin se estaban haciendo la adjudicación de unas
concesiones absolutamente magistrales y que no íbamos a tener los problemas y
miren lo que se está viniendo.
Hay una proposición que quiero que inmediatamente la pongan a consideración,
para citar nuevamente a la señora, Ministra, pero si se va a continuar el debate el
próximo 31, pues que esta proposición sea complementaria, pero adicionalmente al
doctor Luis Fernando Andrade que ya está presente, al doctor Juan Gabriel Uribe,
ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible, a la doctora Luz Helena Sarmiento,
Directora de la Agencia Nacional de Licencias Ambientales, invitar a la doctora
Sandra Morelli que es muy importante que esté aquí, al doctor Alejandro Ordoñez,
Procurador, al doctor Jorge Cruz Feliciano,, Contralor Delegado para el Medio
Ambiente, al doctor Oscar Darío Amaya, Procurador delegado para Asuntos
Ambientales, a los señores Hernán Alonso Moreno alcalde de Villeta, Doris Acero de
Vera Alcaldesa de Guaduas, Fernando Muñoz Pedraza alcalde de Puerto Salgar, al
doctor Richard Cabello Gerente para América Latina de la IFCC, y a los señores Carlos
Alberto Solarte. Dr. Luis Guillermo Barrera, una noticia alentadora, los señores
del tramo 1 son los mismos de la BTS, Solarte y Solarte “que belleza”, y Ricardo
Postarini del Consorcio Vial Helios, a un debate de control político sobre el proyecto
Ruta del Sol tramo 1, para que los citados se sirvan dar respuesta al cuestionario que
yo adjunto.
Ahí le estoy pidiendo señor Presidente, que nos informe el Ministerio y la ANI
¿Cuándo se adjudicó el tramo 1 del proyecto?, ¿Cuáles fueron las condiciones que se
impusieron al concesionario para construcción de dicho corredor vial?, ¿Cuál es la
situación actual de dicho proyecto?, ¿Por qué el concesionario no quiere construir la
obra conforme a los diseños que le fueron entregados?, ¿Cuál es la posición del
ministerio a su cargo respecto a la situación de dicho tramo?, ¿Qué piensa hacer el
Ministerio si el concesionario persiste en no realizar el proyecto conforme a lo
contratado?.
Igualmente al doctor Luis Fernando Andrade que explique ¿Qué papel cumple
dentro del contrato el llamado panel de expertos, si dicho panel fue conformado,
existe, se ha pronunciado sobre el particular y cuál es la posición de la entidad a su
cargo a ese respecto? Que también nos diga el 31 el ministro de Ambiente ¿Cuál es
la posición del Ministerio a su cargo frente a la situación ambiental en que se
encuentra el tramo 1 de la Ruta del Sol? ¿Qué acciones ha realizado ese Ministerio
para darle una solución al conflicto que se ha suscitado con el concesionario vial
teniendo en cuenta que se aducen razones ambientales, porque se impide que sobre
la reserva San Francisco en el municipio de Guaduas se pueda seguir el tramo y se
supone que ese proyecto se había entregado en condiciones adecuadas? Licenciado
ambientalmente y sobre el camino aparecen las posiciones que ahora toma el
concesionario y qué posiciones ha tomado en ese sentido también -no está aquí
pero hay que adicionar a la misma, Contraloría-, ese es un proyecto que lleva ya un
buen tiempo y hasta ahora no se ha movido en los primero 27.5 Km, no se ha
movido un metro cúbico de tierra, ese es un tema que va a una proposición del
concesionario de presentar una propuesta alternativa que vale entre 400.000 y
600.000 millones de pesos, ese es un escándalo para este país, que una nueva
concesión y el tramo 1 de los señores Solarte en el Consorcio Helios terminen por
supuesto haciendo lo que han venido haciendo con las otras concesiones que han
tenido en este país.
Ese es un primer punto que quiero dejar sobre la Mesa, que quiera por favor que el
próximo 31 de octubre hubiera un pronunciamiento claro del Ministerio, porque
estamos, esa es la concesión, tramo 1, tramo 2 y tramo 3, que es unir la Capital de la
República con Santa Marta. Ese es un tema que es de trascendental importancia
señora, Ministra y usted que está recién llegada al Ministerio, hay que “coger el toro
por los cuernos” y mirar a ver qué tipo de acciones se toman, creo en usted, creo en
su buen juicio y en su rigurosidad y en su dinámica de trabajo, porque así lo
demostró en la entidad donde estaba y yo tengo la esperanza de que esto no
arranque desde ceros otra vez, sino que podamos tener unas actividades y unas
acciones inmediatas frente al tema.
Y una palabra frente al tema de las demoras de los procesos de estructuración, yo si
estoy en desacuerdo con todo respeto, del señor, Presidente de la ANI con la gestión
que ha hecho esta entidad. Se supone que desde este Gobierno se iban a estructurar
muy bien los proyectos y por ello se habían demorado tiempos exagerados en
realizar los estudios, aquí se nos puso bravo el ministro Germán Cardona, no era muy
usual que se pusiera bravo, se ponía bravo porque le preguntamos sobre el tema de
la concesión Zipaquirá - Palenque “señor Ministro se termina la concesión Zipaquirá
- Palenque, no queremos improvisaciones”, “no, estamos haciendo ya la
consolidación de la nueva propuesta de concesión de la vía Zipaquirá - Palenque”,
terminó esa concesión y no había absolutamente nada, tuvieron que devolvérsela al
concesionario. Y se supone que la propuesta que tenía la ANI es que se iban, se
supone, que se iban a licitar proyectos con la siguiente información: Diseños a fase 3,
es decir ingeniería de detalle para construcción, pero en realidad los procesos que
está haciendo la estructuración de FONADE no llegan sino hasta segundo nivel y eso
pues es lo mismo que hacía el Gobierno anterior, predios comprados y licencias
obtenida, pero en la realidad con los procesos de estructuración que está haciendo
FONADE no van a obtener ningún predio, ni ninguna licencia y eso lo mismo que
hacía el Gobierno anterior.
Otro agravante, han anunciado que ese paquete de proyectos de cuarta generación
de concesiones señor Presidente, van a sacar prematuramente una victoria
temprana, o sea los primeros proyectos que salen a licitación y dentro de los que
anunciaron que saldrán en diciembre están la doble calzada Barranquilla - Cartagena
y la vía, Representante Jairo Ortega, Mulaló - Loboguerrero en el Valle del Cauca.
Pero ojo, estos proyectos fueron dejados, contratados por el Gobierno anterior.
Entonces, si están haciendo lo mismo del Gobierno anterior ¿Por qué las demoras en
sacar las licitaciones? Ese es un primero punto que yo quiero que la ANI responda el
próximo 31.
Proyecto Zipaquirá - Palenque ¿Por qué tantas demoras en intervenir una vía
concesionada? Primero fue la falta de planeación, pues en vez de haber revertido a
la Nación debieron haber estructurado como lo dije antes, una adecuada concesión
de doble calzada de Zipaquirá a Bucaramanga. Es una vergüenza lo que está pasando
en Zipaquirá, que es mi ciudad; la calle 8ª con avenida 36, se demoran tres o cuatro
horas los carros pasando por ese punto, desde cuando yo era alcalde en el año 2004
y desde el anterior alcalde peleaba cuando se arrancó la concesión Comuneros y no
hubo absolutamente ninguna posibilidad de atención frente al problema y hoy el
problema es mayúsculo, se está haciendo una variante irrespetando a los
propietarios, prácticamente sacándolos a empujones, ofreciéndoles precios
miserables por sus predios y sin ningún compromiso serio para hacer las obras
adecuadamente ni en el municipio de Zipaquirá ni en el municipio de Cogua.
Se debieron haber estructurados las concesiones con un verdadero alcance de
construcción de dobles calzadas donde se requiere, para que empalmara con el
concesionario saliente, lo que si es cierto es que todas esas condiciones se
incumplieron.
Adicionalmente y para mostrar la improvisación se está estructurando una concesión
cortica entre Zipaquirá y Palenque, cuya finalidad es el mantenimiento y la operación
de la vía. Yo no estoy de acuerdo con eso Presidente, yo creo que tiene que hacerse
la gran estructuración de ese proyecto vial de Zipaquirá - Bucaramanga, esa es una
vía de gran importancia y me parece a mí que no cabe bien que hagamos dos
estructuraciones ¿Por qué no concentran esfuerzos en una sola estructuración de
verdad con todos los requerimientos del caso?. Pero lo más grave es que el proceso
de contratación para el Fondo de Adaptación es entre otros la doble calzada entre
Pamplona y Cúcuta y para el sector Zipaquirá - Palenque prácticamente se dejaron
solo carriles de adelantamiento, esa Presidente, es la decisión más anti - técnica que
usted puede tomar y que puede tomar el equipo de la ANI frente a construcción de
la doble calzada Zipaquirá - Palenque.
Mire que el TPD en Zipaquirá - Palenque es de 6.000 vehículos aproximadamente y
el TPD de Pamplona - Cúcuta que por supuesto si se hace la de Pamplona - Cúcuta
que maravilla, pero es que aquí hay que medir las prioridades. Entonces, donde se
puede hacer la cosa bien y donde es facilito le entregamos a los concesionarios el
negocio, pero no hacemos donde realmente se necesitan las dobles calzadas.
Lo anterior me permite a mí preguntarle ¿Cuáles son los criterios técnicos para
intervenir estas vías? Y una cosa, los peajes de Zipaquirá - Palenque, se le entregó la
concesión y la plata quedó señor Presidente ¿Para el mantenimiento de esta vía
Zipaquirá - Palenque? O sencillamente ¿Todos los colombianos que están pasando
por la vía Zipaquirá - Palenque están pagando un peaje y no está destinado al
mantenimiento y adecuación de esta vía? Esa es otra pregunta que tengo.
Finalmente, ¿Cuál fue el impacto de la reestructuración de la ANI? ¿Será que
sencillamente se hizo una re - estratificación? Lo único que se hizo fue subirle los
salarios al Presidente, al Vicepresidente, a los funcionarios, nombrar a los mismos
profesionales en provisionalidad y nada más, pues continúa siendo la misma entidad
anti técnica y poco especializada, con el mismo personal del antiguo INCO, pero más
costosa para la Nación. ¿Cuáles han sido los resultados? Lo peor Presidente, allá
crearon un cargo que yo creo que se debe llamar la presidencia real de la ANI, o
como se podría llamar, Ministra a una abogada contratada por prestación de
servicios que se llama Nohora Acero, que si uno va y revisa los contratos de
prestación de servicios no la encuentra, pues se camufla entre los contratos de la
empresa Consultoría Legal, los cuales tienen contratación por más de 40 millones de
pesos mensuales. Se rumora, Ministra, que en todas partes es la persona que está
tomando las decisiones de la entidad, que es quien define el futuro del personal y
quien aprueba proyectos, quien aprueba iniciativas privativas, quien es la verdadera
presidenta de la ANI detrás del doctor Luis Fernando Andrade.
Ojo que ese problema es grave, dicen que se mantiene inventando problemas donde
no los hay con los contratos de concesión, problemas triviales de fácil solución, pero
ella los está llevando a arbitramentos, ¿Sabe cuántos arbitramentos aceptaron en
ocho años? Dos, ¿Sabe cuántos se han aceptado en año y medio? Trece, ¿Qué
significa eso en términos de costos? Lo peor de todo, esta señora es la que dice
quienes son los árbitros de esta parte y quienes son los árbitros de esta parte. Yo
quiero que me den una explicación clara sobre ese tema porque me parece a mí que
la situación es absolutamente aberrante y yo le solicito señor, Contralor que hay que
empezar a rastrear la labor de esta abogada y su verdadero impacto en la entidad.
Última perla, ¿A quiénes le adjudicó FONADE los contratos de estructuración de las
nuevas concesiones? Resulta, Ministra que al comienzo del Gobierno del ministro
Germán Cardona se autorizaron dos contratos de prestación de servicios, con
Escallón y Compañía, uno de 400 en la ANI y uno de 400 en el INVIAS, 800 millones
para ser asesores jurídicos. Esos mismos asesores son los que “embalaron” a doctor
Carlos Rosado, que le costó que la, Contraloría General de la República le embargara
el sueldo, esos son los asesores de la ANI y los asesores del INVIAS.
Esos asesores se encargan, por supuesto de estructurar todos los procesos para que
en este sentido se tercerice la estructuración de los nuevos proyectos
concesionarios, pues vea esta perla señores de la, Contraloría y, Ministra, los señores
Escallón que tienen la asesoría jurídica en el INVIAS y en la ANI, y orientan, supongo
yo, orientaron a la ANI en el convenio para que FONADE contratara la estructuración
de las nuevas concesiones viales de este país, como les parece que uno de esos
procesos se los gana un consorcio en el cual forma parte Escallón y Compañía, o sea
¿Estamos frente a un carrusel? Esa es otra pregunta que pongo aquí sobre la mesa y
que quisiera que el 31 nos respondieran esa serie de interrogantes que tenemos
frente a la ANI.
No me extiendo más, pero lo único que le quiero decir señora, Ministra es que desde
hace dos años que nos posesionamos acá, frente a los temas de la doble calzada, de
la variante Tocancipá, de la variante de Gachancipá, de la variante del Puente de
Boyacá, de las obras de Zipaquirá - Palenque, de las obras del Valle del Cauca donde
fuimos a hacer un debate invitados por Jairo Ortega Samboni, cinco peajes, no está
sitiada por la guerrilla decía Jairo Ortega “estamos sitiados por los peajes” y es una
vergüenza las condiciones de esas concesiones viales.
Entonces, a mí si me parece señor Presidente, que es hora de mostrar resultados
concretos, yo se lo dije Presidente, nosotros no podemos echarle la culpa ahora a la
Contraloría de que es que la, Contraloría nos paró las obras y entonces, la, Contraloría
nos paró la variante Tocancipá, a mí me alegra el resultados que usted en los últimos
días nos está dando Presidente, de que se busque una salida y que en un acuerdo
con la, Contraloría se haga una conciliación a ver si terminamos esa obra de
Tocancipá, ese es un tema que puntualmente lo iré a tocar. Aquí están los alcaldes,
señora, Ministra y Presidente, los alcaldes de Silvania, los líderes de Silvania, ahora
me contaron unas aberraciones vergonzantes lo que han hecho los contratistas, los
concesionarios con la gente, avasallan, se meten a los predios privados sin permiso,
los sacan de ahí y dicen “ya les vamos a pagar”, aquí llevan cinco o seis meses sin
recibir un peso y sencillamente les dijeron que se salgan que vamos a hacer la vía y
sencillamente después no responden, se van a venir unas demandas
impresionantemente grandes de los particulares contra el Estado por esta concesión
Bogotá - Girardot.
Y el tema de Soacha, completamos 10 años, Ministra, 10 años sin que esas obras se
terminen, están abandonadas, están tiradas, el récord de muertos por la
construcción de los puentes peatonales en esa concesión en el arranque en Soacha
es absolutamente impresionante, usted dijo acá señor Superintendente que se iba a
empezar un proceso sancionatorio por ese tema, por favor hay que acelerar, hay que
ser más diligentes en eso, yo le pido con todo el respeto que usted me merece. Pero
esos son los temas, Ministra que queremos, que en detalle usted el 31 escuche, yo
hubiera querido que pudiéramos escuchar al menos a uno de los alcaldes del tramo
Bogotá - Girardot, o a la Presidenta, o a los líderes que están acá, entendemos que
ya va a empezar la plenaria y no podemos aquí sesionar paralelamente, pero le
agradezco señora, Ministra que usted le haya dado importancia a este debate y que
lo podamos continuar el próximo 31 de octubre.
Por ahora dejo así, pero le pido señor Presidente que se ponga a consideración la
proposición, sobre todo para que venga el ministro de Medio Ambiente también a
resolvernos el tema de esta importante vía que es el tramo 1 en jurisdicción de
Cundinamarca de la Ruta del Sol. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:55:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>La verdad doctor José Caicedo que hemos analizado el tema de la
proposición que usted ha leído y es inoportuna ponerla en consideración en esta
sesión porque el debate debe terminarse, lo que si podemos es en su momento
oportuno ponerla en consideración para hacer un nuevo debate sobre el tema en
ese campo señor Representante, porque es tema nuevo y el debate no ha
terminado. Tiene la palabra Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-24T09:55:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Presidente, lo que pasa es que ya que el
debate se va a continuar el 31 de octubre, me parece importante que en el tema de
concesiones viales, máxime cuando hay hallazgos de la, Contraloría y seguramente
que estarán también dirigidos hacia el tramo 14 de la Ruta del Sol, se pueda
adicionar en lo pertinente y es que esté aquí el Ministro, yo no le veo ningún
problema a eso a menos que el Secretario diga lo contrario, pero si hay una sesión el
31 de octubre para continuar la de hoy y estamos dentro del tiempo, pensaría que se
puede adicionar sin ningún problema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:56:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>No doctor José Caicedo, perdóneme, no es el Secretario es aquí la
Mesa Directiva de la Comisión, hemos analizado el artículo 251 de la Ley 5ª de 1992,
por favor lo leemos y entonces, miramos a ver. Con mucho gusto aquí podemos citar
cuantas veces se estime conveniente a la señora, Ministra, al señor, Director de la
ANI, lo miramos señor Representantes, ni más faltaba usted tiene todas las garantías
y mi gratitud eterna, mi amistad permanente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-24T09:56:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, igualmente pero
no es para tanto. Pero lo que si le sugiero entonces, es que si el debate no se puede
dar, que yo sugeriría que por economía procesal, si me permiten utilizar esa palabra
porque no soy abogado, ese tema se ampliara para que de una vez se tocara el 31,
pero de no ser así, le solicito que al final del debate se ponga a consideración esta
proposición para citar ese debate en específico del tramo 1 de la Ruta del Sol.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:56:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto. Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-10-24T09:56:30">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, quiero darle un saludo a la
señora, Ministra doctora Cecilia Álvarez, al doctor Luis Fernando Andrade, al doctor
Juan Miguel Durán.
A ver, yo creo que llevamos mas o menos cuatro debates de control político sobre
este tema, lo que hace que estamos en este periodo y no hemos sacado
conclusiones a estos mismos debates, es como un “corcho en el remolino” siempre
tenemos los mismos temas sin tener claridad en los mismos. Yo creo que aquí tiene
que haber una respuesta, qué ha pasado con las concesiones donde ha habido
ampliaciones no solo en tiempo sino en dinero, por encima de lo que dice la ley, 14
billones de pesos no son despreciables, eso es prácticamente unas regalías y a las
regalías les tiramos todos. Yo creo que la, Contraloría debe dar una respuesta clara
que ha pasado y por qué se han hecho esas adiciones de 14 billones de pesos.
Otro punto es, unos alcances de 1.4 billones de pesos, esos alcances también deben
tener una respuesta muy clara, ya sea pena, pero los organismos de control no solo
los de ahora, sino los que han debido actuar en su momento si tienen que dar una
respuesta y una respuesta la deben dar los funcionarios públicos, de tal forma que
eso hay que concretarlo porque eso hay que decírselo al país, todo el mundo habla
de las concesiones, este tema de las concesiones dicen que el nivel de corrupción
que hay es más alto casi que el de la salud, démosle una respuesta clara y eso debe
estar en manos de los organismos de control.
Es un tema, eso cuando dicen que lo único que les interesa a los concesionarios es
ganarse la concesión por la cifra que es, porque ya es una costumbre que se ganan la
concesión y en el camino comienzan a hacer los ajustes y cuadran todo el tema del
dinero que deben ganar en la forma ilegal como lo exige la ley. Yo creo que los
organismos de control deben dar una respuesta clara.
Ahora, la ANI también debe dar una respuesta a todas las inquietudes y sobre todo a
como se va a operar de ahora en adelante en cuanto a las concesiones de cuarta
generación, yo creo que en eso tenemos que tener claridad, una cosa es el pasado,
otra cosa es lo que se está organizando, que tengo entendido que se han hecho
muchos ajustes al respecto y otra cosa es como se va a operar hacia el futuro.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:56:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra doctor Wilson Hernando Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-10-24T09:56:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Unos
minutos nada más para que cerremos el debate, con el agradecimiento a los
compañeros porque no soy citante a este, pero siempre he tenido sumo interés en
unos temas que son indispensables, yo felicito la altura con la que los compañeros
han tratado este debate, aquí se han hecho unas denuncias importantes, solo espero
que como generalmente ocurre dentro lo que es noticia en nuestro país, la noticia
sea el trabajo juicioso que ha adelantado esta Comisión y no el hecho de que de
pronto como lo hizo con un ánimo por supuesto de dar un significado muy
importante también sobre los últimos dos años, aparezca simplemente el titular de
que la Comisión Sexta de la Cámara repartió literalmente la torta, que puede ser un
titular de prensa, seguramente por lo que aquí hemos hecho, pero el trabajo
realmente vale la pena exaltarlo.
Ministra, saludo cordial, felicitaciones, bienvenida a este Ministerio, estoy seguro
que en manos de una mujer una Cartera tan importante como esta tendrá grandes
posibilidades, no solo genera equidad de género, sino que seguramente tendrá
mayores posibilidades por la capacidad que las mujeres en Colombia han
demostrado. Saludo a todos los funcionarios, voy a ser muy breve y disculpen no los
mencione a cada uno para poder tocar un punto específico, Ministra, que como lo
acaba de decir el doctor Jairo Quintero, este debate hemos redundado un par de
veces pero nunca hemos podido obtener las respuestas suficientes a ello.
Yo como Representante de Bogotá, quisiera tocar dos temas: El primero, el de
Transmilenio en Bogotá, señora, Ministra solo porque sé que el tiempo es muy breve
ya que la plenaria está a punto de iniciar, decirle que hay que entender de parte del
Gobierno Nacional que Bogotá no es una república independiente, que Bogotá hace
parte de este país y al igual que el Gobierno Nacional tiene interés en sacar adelante
el desarrollo de cada una de las regiones, en Bogotá no podemos permitir que un
gobierno local simplemente haga lo que se le venga en gana, aquí tenemos
problemas muy importantes en materia de transporte público, como es el
Transmilenio, donde infortunadamente a la Nación, creo yo le ha dado miedo
meterle la mano, para que corrijamos las situaciones que aquí vienen pasando, lo
decía el doctor José Caicedo hace un poco sobre lo que viene sucediendo en el
Transmilenio que debe llegar a una ciudad como Soacha hoy, que infortunadamente
no opera como debería ser y lo que viene pasando en una avenida importante como
la Calle 26, donde se tiene que usar otra tarjeta simplemente por improvisación que
no ha sido capaz de tomar decisiones que beneficien a los ciudadanos.
En segundo lugar, decirle señora, Ministra que tal vez es la tercera ocasión y aquí
hacía una referencia muy importante el doctor José Caicedo, que denunciamos en
esta Comisión el atropello con que los concesionarios de este país han tratado a los
campesinos de Colombia, han “robado” literalmente a los campesinos los
concesionarios en el país y han pagado, y perdónenme la expresión “a precio de
huevo” sus tierras. Aquí lo dije yo utilizando una frase que hoy traigo nuevamente a
colación “vale más un kilo de tierra en Homecenter que vale un metro cuadrado de
tierra en Plena Sabana de Bogotá, en plena salida hacia el occidente”, me imagino
que lo propio sucede en Silvania.
Los campesinos han hecho lo que ha estado a su alcance y han podido, pero lo que
usted dice es cierto doctor José Caicedo, infortunadamente el atropello los obliga a
que los saquen de sus viviendas, a que luego les paguen la miserableza que estos
concesionarios quieren hacer, Sabana de Occidente es el ejemplo más claro de lo
que puede suceder no solo aquí en la Sabana de Bogotá sino en el resto del país,
donde infortunadamente el metro cuadrado se les ha pagado cuando más,, Ministra
escuche la cifra, a 12.000 pesos, costando esta la más barata cien mil o hasta un
millón de pesos el metro cuadrado.
Tenemos estudios del debate que hicimos aquí en alguna ocasión, pero que
infortunadamente con los funcionarios anteriores no tuvimos la posibilidad de sacar
adelante y encontrarle una respuesta a nuestros campesinos, que espero con usted
podamos tener esa posibilidad de interlocutar, esa fue la gran discusión que tuvimos
con el Ministro Germán Cardona en alguna ocasión: “hombre hablemos sobre la
problemática que sucede con los campesinos de nuestro país en materia de
ampliación de vías y concesiones”, él por supuesto traía una teoría también válida y
es que algunos concesionarios tenían que pagarle hasta dos y tres veces a algunos
propietarios y esa es válida esa apreciación, pero en la inmensa mayoría de los casos
sucede todo lo contrario, es que los concesionarios se aprovechan de la ingenuidad
del campesino diciéndole: “que si no venden su tierra los van a expropiar”, y en
temor el campesino de que lo vayan a expropiar, terminaba cediendo y firmando un
documento que lo expropiaba de su propio territorio sin tener la posibilidad y ¿Sabe
qué ocurrió con esto, Ministra? Un desplazamiento forzado ¿Sabe por qué? Porque el
campesino que tenía que vender a 12.000 pesos cuando más le pagaba el
concesionario su tierra, no podía comprar tierra en esa misma región y tenía que irse
de la Sabana de Occidente a buscar predios mucho más allá de Bogotá para poder
tener un techo donde vivir.
Esta es una situación muy dramática y que son cifras podría ser supremamente
significativo para que se entienda que aquí hubo un detrimento no del Estado, sino
un detrimento en contra de los ciudadanos y sobre todos aquellos que son los más
pobres de nuestro país, quienes vivían en las laderas de la Calle 81, saliendo aquí por
el Alto del Vino no son grandes terratenientes, quienes vivían en ellos eran quienes
tenían una tienda, un negocio, quienes atienden a quienes salimos por la carretera
un día a tratar de conocer un poco la región o a departir un poco con nuestra familia
y terminaron quebrados, sin negocio, sin tierra y sin un techo donde vivir y es por
ellos que yo quiero aquí cerrando este debate, dejar, Ministra abierta esta posibilidad
para que lo discutamos a mayor profundidad. No es otra cosa más que la de tratar
de proteger el interés general y en eso tiene la Superintendencia mucho que ver y
por supuesto los funcionarios de la, Contraloría y quienes nos acompañan.
Así que dejo esto ahí en el tintero, pero por supuesto exalto la buena voluntad de la
Ministra de venir a escuchar a la Comisión Sexta encargada de los temas de
transporte e infraestructura, que son los temas que le competen y que a nosotros
tanto nos ha gustado tratar aquí para tratar de defender el interés general. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:57:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Señora, Ministra Cecilia Álvarez le quiero agradecer en nombre de
toda la Comisión, de la Mesa Directiva, su presencia, su amabilidad, su puntualidad,
su concentración e interés en este debate y desde luego la invitamos para
continuarlo el próximo miércoles 31 de octubre, lo mismo doctor Luis Fernando
Andrade, lo mismo doctor Juan Miguel Durán, Superintendente de Puertos y
Transporte. La señora, Ministra quiere intervenir, tiene el uso de la palabra señora
Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-cecilia-álvarez-correa" startTime="2012-10-24T09:57:10">
							<from>Dra. Cecilia Álvarez Correa</from>
							<p>Señor Presidente, mil
gracias, señores ponentes mil gracias por esta invitación a los funcionarios de las
entidades adscritas al Ministerio y a mí personalmente me parece fundamental este
tipo de debates y la presencia de la, Ministra del ramo en él. Me complace muchísimo
que todos tengan el interés de sacar adelante y ayudarnos a sacar adelante el
Ministerio, con toda la problemática que aquí se ha expuesto y por eso estamos aquí
presentes para sacarlo adelante, para tomar los correctivos y que bueno que sea con
esta Comisión, la Comisión de Transporte, las intervenciones han sido profundas,
muy bien documentadas, han hecho aportes muy valiosos, los vamos a tener en
cuenta para la respuesta que vamos a dar mis compañeros y yo en la próxima
citación del miércoles 31.
Mil gracias de verdad y espero que nuestras respuestas estén al alcance y a la altura
también de sus intervenciones. Mil gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-24T09:57:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho señora, Ministra, le agradecemos también la presencia al
doctor León Balmore Aguinaga, delegado de la señora, Contralora, al doctor Nelson
Izaciga,, Contralor Delegado para la Infraestructura, a todos ustedes les agradecemos
señores Representantes de la Comisión Sexta, a todo el pueblo colombiano, le
expresamos nuestra gratitud al Canal Institucional, al Canal del Congreso y
esperamos que hagamos la solicitud para continuar con este debate el próximo
miércoles 31. Se levanta la sesión, siendo las doce del día y cincuenta y ocho minutos
(12:58 p.m.) y se cita para el martes 30 de octubre a las 11:30 a.m. para discutir los
proyectos de ley anunciados por Secretaría en el día de hoy, y el próximo miércoles a
partir de las nueve de la mañana 31 de octubre, la continuación de este importante
debate sobre concesiones viales.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA                  JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                                 Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO               JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                 Subsecretario
Proyectó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
