<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto" id="hr-miguel-angel-pinto" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda" id="hr-jaime-sepúlveda" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4614-acta-73-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 73 / 2012-10-30</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-30T11:41:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 073
(Bogotá, D.C., 30 de octubre de 2012)
A las once y cuarenta un minuto de la mañana, (11:41. a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante SILVIO
VASQUEZ VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:41:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:41:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con quórum decisorio abrimos la sesión, sírvase señor Secretario leer
el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:41:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-10-30T11:41:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 30 de octubre de 2012
Hora: 11:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 115 de 2012 Cámara, “POR EL CUAL SE ADICIONA
UN ARTICULO NUEVO (128 A) A LA LEY 769 DE 2002 - CODIGO DE
TRÁNSITO Y TERRESTRE”.
Autor: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
Ponente: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
Publicación: Gaceta P.L. No. 586-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No. 706-12
2. Proyecto de Ley No. 243-de 2012 Cámara, 147 de 2011 Senado acumulado
con el P.L: 157/11,”POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN TARIFAS
DIFERENCIALES EN EL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE MASIVO
DE PASAJEROS DE ACUERDO A UN ENFOQUE SOCIAL.”
Autor: HH.S. . JUAN MANUEL CORZO ROMAN Y EFRAIN
CEPEDA SARABIA
Ponente: H.R. DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Publicación: Gaceta P.L. No. 767-11 - P.P.D. Cámara Gaceta No. -12
3. Proyecto de Ley 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado, “POR MEDIO
DE LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.” (CODIGO NACIONAL DE TRANSITO)
Autor: H.S. OLGA SUAREZ MIRA
Ponentes: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.L. 595-11 P.P.D. SENADO 702-11 - PSD SENADO
93-12
P.P.D. Cámara Gaceta No. 318-12
4. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE
EN TRICI - MÓVIL”.
Autor: H.R. MIGUEL GOMEZ MARTINEZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. No. 569-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No. 658-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://www.camara.gov.co/portal2011/informes-legislativos-comision-sexta
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:41:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:42:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente someta a consideración el orden del día leído por
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:42:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día leído, continua abierta la
discusión, va cerrarse, queda cerrada, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:42:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:42:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:42:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, ponencia para primer debate a los siguientes proyectos de
ley.
Proyecto de ley No. 115 de 2012 Cámara “Por la cual se adiciona un
artículo nuevo, el 128 A, a la Ley 769 del 2012 Código de Tránsito y
Terrestre, la proposición con que termina el informe es el siguiente:
De conformidad con todas las anteriores consideraciones y haciendo
uso de las facultades conferidas por el artículo 153 de la Ley 5ª. de
1992, me permito rendir informe de ponencia positiva y
respetuosamente solicito a la Comisión Sexta de la Honorable Cámara
de Representantes aprobar en primer debate el proyecto de ley No.
115 del 2012 Cámara “Por el cual se adiciona un artículo nuevo, el 128
A, a la Ley 769 del 2012, Código Nacional de Tránsito Terrestre.
De los Honorables Representantes.
Fdo. Iván Darío Agudelo Zapata
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia
Ponente
Someta a consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:42:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el informe favorable con que termina la ponencia
presentada por el doctor Iván Darío Agudelo, sigue la discusión, va a
cerrarse, queda cerrada, la aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:43:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:43:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:43:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Dos artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:43:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración los dos artículos que tiene el proyecto de ley, tiene la
palabra el doctor Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto" startTime="2012-10-30T11:43:40">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto</from>
							<p>Gracias Presidente. Yo quería hacer unas consideraciones con
respecto a este proyecto, para llamar la atención en algunas cosas
que yo pienso que deberíamos doctor Iván Darío Agudelo de pronto
revisar un poquito el texto de la norma con el fin de poderla ajustar un
poco más al marco de la Constitución Política de tal manera que no se
nos vaya a caer.
Ya la Corte Constitucional en una sentencia decreto la inexiquibilidad
del antiguo artículo 128 que hablaba precisamente del tema de la
subasta pública para los vehículos que se encontraban inmovilizados
en los parqueaderos y hay unos argumentos muy de fondo que
manifiesta la Corte, que yo no veo que en algunas cosas ha variado
esta norma con respecto a la norma anterior, pero hay algunas cosas
que se mantienen, por ejemplo la Corte Constitucional en esta
sentencia plantea las dos formas que existen hoy en la Constitucional
Política de Colombia para decretarse la extinción de dominio sobre
una propiedad, que son las que están reglamentadas en el artículo 33
y en el artículo 58 de la Constitución Política, la primera tiene que ver
cuando los bienes han sido adquiridos a través de un título injusto por
ejemplo como los casos de enriquecimiento ilícito, o cuando se viola
el patrimonio del Estado.
Y la segunda, que es la del artículo 58 que es la que tiene que ver con
lo que nos toca aquí la materia, es cuando las personas han adquirido
los bienes a través de un título justo, es decir que aquí está
reglamentado el derecho a la propiedad privada que está enmarcado
en nuestra Constitución Nacional, entonces la Corte ha dicho que en
este segundo evento no le es dable al legislador, no es competencia
nuestra entrar a reglamentar por vía legal la extinción del derecho de
dominio para estos casos sino lo hacemos dentro del marco y dentro
del rango constitucional.
Luego aquí habrían dos alternativas de hacerlo, la una sería haciendo
la modificación del artículo 58 de la Constitución Política, o la otra era
fijar un procedimiento plenamente establecido que se marque dentro
del artículo 58, precisamente la misma Corte, una de las causales que
dio para declarar inexequible el artículo 128 del Código de Tránsito es
que el Congreso, el legislador no determino cual era el procedimiento
que se debía adelantar para poder hacer esa declaratoria de
abandono de los vehículos en los patios respectivos y si esa
declaratoria de abandono realmente lo que implica en sí mismo es la
extinción de dominio que pueda tener, porque es ahí donde se entraría
a hacer esa vulneración, entonces aquí nos correspondería a nosotros
entrar a hacer esa reglamentación.
El artículo que yo estoy mirando acá obviamente dispone que son los
organismos de tránsito los que van a disponer de los vehículos no
reclamados, para que sean vendidos en martillo público o mediante la
aplicación de cualquier otro procedimiento, es decir le estamos
dejando la regulación de los procedimientos a las autoridades de
tránsito, en la antigua norma se le dejaba era al Ministerio para que el
Ministerio hiciera esa reglamentación y la Corte Constitucional dijo que
no le es dable a las autoridades de tránsito, ni al Ministerio hacer este
tipo de reglamentación, porque se estaría violando el principio de la
reserva legal, es decir que esa es una facultad de manera exclusiva
del legislador, es decir esa es una facultad nuestra de entrar a hacer
toda la reglamentación de cómo va a hacer el procedimiento que se va
a adelantar, como se va a hacer esa declaratoria en los términos de
ley de abandono y por supuesto como esa declaratoria de abandono
se va a constituir en una extinción de dominio que es lo que realmente
va a ocurrir en este evento para poder entrar a hacer el tipo de
subasta pública.
La Corte Constitucional estableció también en este artículo que existía
ya un procedimiento que estaba plenamente reglado y que por
supuesto era mucho menos lesivo con el tema de la propiedad como
era el de la jurisdicción coactiva y lo que teníamos que hacer nosotros
aquí es básicamente buscar que los mecanismos de la jurisdicción
coactiva cumplan eficazmente el procedimiento donde están, que es
una responsabilidad de las direcciones de tránsito, que en este
momento no se están sujetando a los procedimientos de ley, porque
son procesos que además deben ser muy breves de tres o cuatro
meses para que usted en el proceso de jurisdicción coactiva notifique
los procedimientos, cobre las multas o cobre los impuestos que estén
debiendo los vehículos para entrar por vía judicial con una sentencia
previa a hacer otra figura que es la del remate que a fin de cuentas
cumple la misma función de lo que se está buscando a través de la
subasta pública y la jurisdicción coactiva ya está perfectamente
reglamentada.
Yo creo, que lo que nosotros debíamos es imponer un tipo de
sanciones a las direcciones administrativas que no se ajusten a los
procedimientos establecidos en la ley para hacer este recaudo, es más
una inoperancia de las entidades de tránsito en este proceso de
recaudo, porque no han trazado una política pública que debe hacerse
de los mecanismos de los recaudos que requieren las direcciones de
tránsito y por eso encontramos que todas en el país tienen una cartera
altísima donde no se adelantan los cobros respectivos y la jurisdicción
coactiva no está funcionando.
Si estuviera funcionando como debería ser, no estaríamos nosotros
discutiendo un proyecto de ley como el que aquí nos corresponde,
luego por supuesto hay varios fundamentos en torno a esta sentencia
que yo creo que bien valdría la pena doctor Iván Darío Agudelo que la
pudiéramos analizar, no sé si para efectos de entrabar hoy el mismo
proyecto de ley legislativo, porque si hoy se sometiera a votación este
proyecto de ley pues por supuesto yo tendría que votar en contra del
proyecto tal y como esta, porque estaríamos reviviendo prácticamente
una norma que ya fue declarada inexequible por la Corte
Constitucional.
Entonces, yo le pediría más bien, que si quiere aplazáramos el debate,
para que usted en la ponencia pudiéramos ajustar un poco más el
artículo, de tal manera que se le diera cumplimiento a lo establecido
por la Corte Constitucional en esta sentencia, donde pudiéramos fijar
un procedimiento idóneo, de tal manera que nos ajustáramos a todos
los requisitos que la Corte ya ha establecido en esta sentencia del
2005.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:43:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-30T11:44:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, le estaba solicitando el uso de la palabra
previamente y justamente para expresar algunos de los argumentos
que ya ha esbozado el doctor Pinto, primero manifestar que la Corte
Constitucional por medio de la Sentencia C- 474 del 2005 declaro
inexequible el artículo 128 de la propia Ley 769 del 2003.
Como varios argumentos ha expuesto el doctor Pinto y aquí hay
algunos conceptos también de la oficina jurídica del propio Ministerio
del Transporte el concepto No. 62808 del 19 octubre del 2007 y el
27971 del 16 de mayo del 2008, voy a leer apenas la parte
correspondiente a esos conceptos:
“A fin de disponer de los vehículos inmovilizados en parqueaderos por
razón de infracción a las normas de tránsito, es necesario que el
propietario del parqueadero dé aplicación al fallo de la Corte
Constitucional C- 677 del 98”, a la que usted también se había referido
doctor Pinto”, y en adelante las acciones pertinentes que en arreglo al
Código Civil es decir un proceso de declaratoria de abandono y
posteriormente la autoridad judicial se debe pronunciar sobre la
extinción de dominio del vehículo que se encuentra abandonado.
Digamos que el término que analizó de fondo la Corte fue justamente
el de disponer, hace la propia Corte un análisis de ese término
disponer para determinar que esa expresión en definitiva empleada en
el artículo 128 de la Ley 769 del 2004, solo puede interpretarse como
el ejercicio de una atribución del derecho de propiedad reservada al
titular del vehículo, lo que supone la previa declaratoria de la extinción
del dominio por parte de un órgano competente, en este caso los
organismos de tránsito.
La propia Corte en su juicioso análisis de esta norma demandada,
justamente lo que hace es defender un derecho de rango
constitucional como es la propiedad privada, que entre otras cosas
tiene reserva de ley y que no puede delegarse a una autoridad
administrativa tal como se pretendía en el propio artículo 128
demandado.
Por eso yo le estaba comentando al autor del proyecto y ponente del
mismo pues que pudiésemos enriquecer un poco más el artículo en el
entendido de que le demos una acertada interpretación a la propia
disposición de la Corte Constitucional en este artículo, como quiera
que se está hablando repito de una extinción de dominio de vehículos
inmovilizados por infracciones de tránsito y los organismos de tránsito
no pueden ejercer atribuciones reservadas a los propietarios si
previamente no se han despojado a su titular del derecho de dominio
sobre el bien.
Ahora bien, yo comparto la posición del señor Ponente en el entendido
de que se crea un fondo cuyo rendimiento se destinan a cubrir los
gastos que demanda la realización de un procedimiento pues aquí
previsto, sin embargo la propia Corte en su sentencia obliga a las
entidades estatales a que se haga una reserva pues de lo que podría
ser el precio del vehículo una vez se adelante este proceso de subasta
pública, así que quiero significarle Presidente y compañeros que no es
que esté en desacuerdo con el proyecto, solo que me parece que hay
que darle una mejor redacción a ese artículo primero para que en
efecto podamos responder a las propias precisiones que ha hecho la
Corte, el propio recuento jurisprudencial que desprende varios
requerimientos pues en este caso de la extinción de dominio.
Reitero, para que el doctor Iván Darío Agudelo no crea que yo estoy
en contra de su proyecto, lo que le quiero significar es que hay un fallo
ya de la Corte Constitucional en términos específicos, una
obligatoriedad incluso, porque la propia Corte advierte que hay una
laguna legislativa en este aspecto, y lo que debemos justamente
nosotros es llenar esa laguna legislativa, pero creo yo que por ningún
lado se refiere aquí a la obligatoriedad que señala la propia Corte
Constitucional que le asiste a las entidades territoriales, por ningún
lado usted lo observa mi querido doctor Iván Agudelo y me parece que
nosotros en uno o dos renglones podríamos enriquecer justamente
esa obligatoriedad que demanda la norma acusada y a la cual ya ha
hecho un pronunciamiento la Corte Constitucional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:44:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el señor ponente el doctor Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-10-30T11:44:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo a todos los presentes y a
todos los compañeros de la Comisión Sexta, en buena hora estamos
dando el debate a este proyecto, un proyecto que quiere de alguna
manera resarcir, acomodar, aclarar, interpretar un artículo que hacía
parte del Código de Tránsito y estamos hablando de la Ley 769 del
2002, esto no es novedoso, estamos hablando de corregir un tema
que el país está esperando desde hace más de 10 años y me parece
muy interesante las posiciones de nuestros compañeros, porque
además yo siempre he estado interesado en mi vida en construir
desde la diferencia y enriquecer el debate ni mas faltaba y eso es lo
que estamos pretendiendo el día de hoy.
Pero permítame señor Presidente con su venia y la de todos mis
compañeros, primero plantear un tema que me parece sumamente
importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:44:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Perdón doctor Agudelo para una moción de orden tiene la palabra el
doctor Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2012-10-30T11:44:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Hay que tener en cuenta que el proyecto ya se voto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:44:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Estamos en discusión del articulado, continué doctor Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-10-30T11:45:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias doctor Diego Naranjo, usted siempre con el ánimo de aportar,
pero se había votado la proposición y ya estamos en el debate del
articulado, muchas gracias doctor Diego Naranjo.
Quiero enunciar unos números señor Presidente, que me van a
permitir ir llevando el debate hasta donde lo quiero llevar, por ejemplo
en Valledupar nos reporta al 2011, 563 vehículos inmovilizados, en
Tunja 122 vehículos inmovilizados, Pasto 666 vehículos, tenemos en
la Secretaría de Gobierno y Convivencia en Leticia 179 vehículos, en
Bogotá para llamar la atención a 31 de mayo de 2011 tenemos 13 mil
556 vehículos inmovilizados y una cartera de más de 9 mil millones de
pesos, en Pereira doctor Diego Naranjo y Diego Patiño tenemos 1.350
vehículos con una cartera de más de 3 mil millones de pesos, en
Manizales 3.298 vehículos, San José de Cúcuta, 22.195 vehículos con
una cartera superior a 9 mil millones de pesos, en Bucaramanga 1.450
vehículos con una cartera superior a 8 mil millones de pesos y en
Medellín tenemos más de 15 mil vehículos casi 16 mil a 2 de junio de
2011 con una cartera superior a 41 mil millones de pesos.
En la demanda la cual se decide bajo sentencia C- 474 lo que dicen
mis compañeros plantea en esa demanda o la argumenta bajo unos
artículos y eso artículos son el artículo 13, quiero para tratar de ser un
poco pedagógico con la audiencia, ese artículo 13 recordemos que
nos hablan de la igualdad en nuestra Constitución Política, todas las
personas nacen libres e iguales ante la ley.
Nos habla del artículo 29 que nos plantea el debido proceso, un
principio sagrado, el cual se aplicara a toda clase de actuaciones
judiciales y administrativas.
El artículo 34 se prohíbe las penas de destierro, prisión perpetua y
para el efecto la confiscación.
Y el artículo 58 se garantiza la propiedad privada y los demás
derechos adquiridos con arreglo a las leyes civiles y que importante
que el demandante plantea y además de alguna manera la Corte
acoge alguno de esos artículos, porque no estoy diciendo que lo que
el demandante plantea es falso, no, es cierto, de hecho en algunos
aspectos lo acoge la Corte y por eso declara inexequible dicho
artículo.
Pero yo quiero llamar la atención a mis compañeros y al país, y es que
a muchas personas en nuestro país les encanta hablar de
obligaciones, pero obligaciones de los demás, no obligaciones de cada
uno de los ciudadanos y a veces se les olvida que también está el
artículo 95 de nuestra Constitución Política que plantea que la calidad
de colombiano enaltece a todos los miembros de la comunidad
nacional, todos están en el deber de engrandecerla y dignificarla, el
ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en esta Constitución
implica responsabilidades, y me voy a permitir leer algunos numerales:
El primero, respetar los derechos ajenos y no abusar de los propios,
obrar conforme al principio de solidaridad social respondiendo con
acciones humanitarias ante situaciones que pongan en peligro la vida
o la salud de las personas.
Todo esto me va llevando a lo que queremos argumentar.
Numeral quinto, participar en la vida política, cívica y comunitaria del
País.
Numeral ocho, proteger los recursos culturales y naturales del país y
velar por conservación de un ambiente sano.
Entonces, vemos como el demandante si plantea unos numerales que
pues les acabo de hacer referencia y la Corte de alguna manera los
acoge, que es lo que se viene haciendo con este artículo, que
inclusive ustedes saben que venía en nuestro proyecto de reforma que
fue acogido además, es que este artículo fue acogido e inclusive lo
habíamos votado, además en nuestro proyecto de Código, recuerde
doctor Diego, doctor Barrera usted que es el coordinador de ponentes
del Código, este artículo esta votado ahí, favorablemente.
¿Acuérdense que teníamos diferencia de 4 o 5 artículos y que ahí paro
todo ese trámite, pero este artículo ya esta votado favorablemente,
porque tome la decisión de salirme de alguna manera del Código y de
irme solo con este artículo? Porque vimos que hubo dificultades con el
Gobierno Nacional, hubo dificultades con el ministerio de Transporte y
hoy lo que estoy haciendo es decirle a ustedes señores compañeros,
acompáñenme con este proyecto, con este artículo solo por fuera del
Código, por fuera de los 56 artículos que teníamos diferencia en 4 o 5
artículos, este artículo ya esta votado.
De manera que lo que estoy pidiendo es que me acompañen para que
continuemos, con un trámite aparte del Código que aquí ya se votó y
que generó tantas discusiones, tantas diferencias, que tantas cosas
nos dijeron los medios de comunicación, que aquí habíamos montado
un orangután, no era mentiras, aquí teníamos artículos muy
importantes para el país y este era uno de esos artículos doctor Pinto,
doctor Barrera usted como coordinador, usted defendió este artículo
cuando decíamos todos el país, las secretarías de tránsito necesitan
descongestionar sus patios, doctor Pinto y además aprovecho para
hacerle un reconocimiento a la Secretaría de Tránsito de Medellín que
aporto bastante y sus asesores.
Dr. Pinto, imagínese usted que por ejemplo en Medellín un viernes
las autoridades tienen que llamar a los patios a ver cómo están de
congestionados, a ver si pueden hacer operativos o no, allá tenemos
montañas de vehículos, que tenemos el estudio también de la
autoridad ambiental en Medellín, del área metropolitana, donde nos
dicen y el resultado que arroja son unos resultados dantescos, le da a
uno hasta miedo pasar por esas montañas que lo más seguro no
solamente es en Medellín sino como esta en Bogotá, Cúcuta, en
cualquiera de sus ciudades, porque este es un mal que aqueja a todo
el país, esto le ayudaría a todos los municipios, a todas las Secretarías
de Tránsito en varios aspectos; mire desde ácido sulfúrico, todo lo que
genera las baterías, todo lo que generan todos esos vehículos de 20 y
30 años, uno pasa por la autopista doctor Jhon Jairo Roldán cuando
pasa usted de Bello hacia Medellín, y a mano derecha ve por la
autopista esas montañas de vehículos, eso es vergonzoso lo que
sucede solamente en Medellín y el informe ambiental es sumamente
delicado y con el respeto de ustedes yo aquí no estoy planteando algo
diferente, es el mismo artículo que se aprobó, lo que quiero es que
vamos por un lado, ahora si volvemos de nuevo con la nueva, Ministra
que sabemos que tiene todo el interés y volvemos de nuevo a retomar
la discusión de nuestro Código, más adelante nos encontramos y
miramos con cuál vamos adelante, si con este artículo independiente o
de una vez también seguimos con el articulado como venía en el
Código anterior.
Ahora que sea el momento de aclarar tanto ese artículo como este por
acá, pero créanme que es el mismo artículo, lo que hace el artículo es
acoger la propuesta de la Corte Constitucional, ni más faltaba, no
queremos ir en contra y es que aquí se está legislando, se está
arreglando desde acá, no dejarla como estaba antes sometido a lo que
dijera el Ministerio o a lo que dijera la secretaría de tránsito, aquí se le
está diciendo a la secretaría de tránsito, pero somos nosotros, como
legisladores los que estamos planteando la situación y también la
misma Corte dice, hombre pues entonces que se cree un fondo, aquí
se está creando el fondo, donde no se le está diciendo a usted se le
está extinguiendo el dominio, no señor se le está diciendo cuando
usted tiene una propiedad usted también tiene que ser acucioso,
respetuoso por la desidia, el Estado y el bien general prima sobre el
bien particular y nosotros no podemos entonces entrar a que recaiga
sobre los colombianos, sobre nosotros toda esa situación en contra
que se genera de esas montañas, de esos vehículos arrumados; qué
particular y por eso leo el artículo 95 cuando habla de las obligaciones,
porque nadie las tiene en cuenta, ah, no, derechos, claro pero para mí,
obligaciones para el otro, entonces después ya si vienen a reclamarlos
y aquí lo que queremos es señores, ese vehículo lo dejo allá, listo, al
año podemos disponer de ese vehículo, pero eso va a un fondo, que
es lo que le preocupa a la Corte como tal, la propiedad privada, es que
aquí es más se le está garantizando sabe porque mi doctor Pinto y mi
doctor Barrera, porque lastimosamente con los vehículos usted sabe
que un vehículo cuando sale del concesionario al otro día vale menos
y aquí antes le está yendo mejor a esa persona, porque un vehículo
después de 20 años yo les pregunto a ustedes cuanto puede costar
ese vehículo, que propiedad privada puede haber ahí, ahí no hay
ninguna propiedad privada, ahí lo que hay es un desdén y un
propietario, que dice ah, como yo le debo una plata al Estado y como
ahí no hay nada que hacer, dejémoslo allá que se arrume y que todo
ese daño ambiental se le genere y le caiga a todas las personas en
este país y en cada secretaría de tránsito.
Aquí les estamos diciendo, mire señor les vamos a garantizar la
propiedad privada, porque acogemos el postulado de la Corte
Constitucional, entonces señores vamos a generar un fondo y esos
dineros van a ese fondo y cuando usted vaya si algún día quiere ir a
averiguar por su vehículo pues no nos digamos mentiras, después de
un año alguien querrá ir, ahora es otro tema diferente el que tenga
problemas con la Fiscalía, porque ese vehículo podrá servir como un
elemento de prueba, ese sería ya un tema diferente.
Pero aquí lo que les estamos diciendo con este artículo es, creo que
genera muchos beneficios en manera ambiental, en materia fiscal
también, mire lo que está por recaudar, eso será cierto, los que
manejan los números, eso será cierto que Medellín tenga por recaudar
40 mil millones de pesos, es mentira, que va a valer un carro de hace
30 años arrumado; entonces estamos inflando unos balances o unas
deudas por cobrar cuando eso es mentira, eso es ficticio, aquí lo que
estamos llevando es un valor real, decirle mire señor, ese carro, un
martillo una pública subasta va a un fondo y allá está a nombre suyo,
cuando usted quiera aparecer le vamos a deducir lo que adeuda por
concepto de parqueadero, o por otros trámites y se le entrega o el
remanente que le queda, que antes no estaba así, antes si había
como se decía pues de alguna manera se perdía esa propiedad
privada.
Entonces, yo les pediría a ustedes que por favor me acompañen,
humildemente les pido a ustedes que por favor me acompañen con el
voto positivo de este proyecto y que si quiere que hagamos mayor
claridad con el mayor de los gustos enriquezcamos el debate, pero
mire venimos muchos días buscando la aprobación en primer debate
en esta Comisión con el proyecto de ley No. 115 con un artículo solo;
pero repito este artículo ya está aprobado en el proyecto de ley del
Código de Tránsito, ahí van todos los artículos, entonces lo que les
pido es que es el mismo artículo que se voto allá, que lo votemos acá,
que sigamos caminando y que sí podemos engrandecerlo, mejorarlo
para el segundo debate bienvenido porque es nuestra intención,
porque yo estoy convencido que este es un artículo que para segundo
debate en Plenaria nos van a acompañar toda la Cámara de
Representantes porque esto favorece a todas las secretarías de
tránsito de cada uno de nuestros municipios, aquí no hay nada nuevo,
no hay nada diferente, solo que es el mismo artículo y repito
humilmente a mis compañeros que me acompañan con este proyecto
de ley, porque yo se que va a ser benéfico y que le enviemos ese
mensaje también al País, que si tuvimos algunas dificultades con el
Código de Tránsito a nivel general esta Cámara tiene un compromiso,
esta Comisión Sexta tiene un compromiso con el país y que podemos
empezar a liderar procesos así nos corresponda con artículos
individuales, pero es una necesidad y que los municipios y las
secretarías de tránsito todas se han pronunciado y hace más de 10
años estamos buscando que este artículo sea una realidad.
Señor Presidente, yo le agradezco mucho, señor Vicepresidente y a
todos nuestros compañeros y aspiro a que de verdad me puedan
acompañar para que de acá este día pueda salir aprobado este
artículo, este proyecto de ley con un único artículo y que además lo
podamos enriquecer en la Plenaria si es el deseo de ustedes señores
Representantes. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:45:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-10-30T11:45:20">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero hacer claridad en un tema doctor Iván
Darío Agudelo, yo estoy totalmente de acuerdo con toda la
argumentación que usted hace de este proyecto de ley, yo creo que
esta es una necesidad que tenemos todos los colombianos de que se
despejen todos los parqueaderos, que además es hasta de muy mala
presentación pasar por cualquier parqueadero de cualquier municipio
de Colombia en donde el pasto inclusive tapa hasta los vehículos y
bueno y la cantidad de recursos que están allí perdidos.
Yo creo que en eso estamos de acuerdo todos, en buscarle alguna
salida, alguna alternativa y en todos sus planteamientos, yo quiero que
usted también así como lo dijo el doctor Barrera no piense que yo me
estoy oponiendo al proyecto porque no me guste, yo lo que quiero
decir es que el proyecto, nosotros tenemos que ajustarlo a un marco
legal de tal manera que no se nos vaya a caer después de haber sido
aprobado y que se convierta en Ley de la República nos lo vuelva a
tumbar la Corte Constitucional, porque ya hay unos planteamientos
expresados de la Corte Constitucional de los cuales nosotros tenemos
que aprovechar esa jurisprudencia para poderlo reglamentar, de tal
manera que nos ajustemos a ella, aquí me muestran conceptos del
ministerio de transporte, pero a mí me da pena, o sea entre un
concepto del Ministerio de Transporte de la oficina jurídica, a un fallo
de la Corte Constitucional pues obviamente yo si me remito a la
jurisprudencia nuestra que es la que esta reglamentando y sobretodo
un caso específico.
Es cierto que usted habla de la propiedad privada y habla del
abandono de estos vehículos, no se está ejerciendo el derecho de la
propiedad y que por lo tanto puede dar lugar a que precisamente esa
declaratoria de abandono constituya una declaratoria de extinción de
dominio, porque es que la Corte ya lo dijo, la simple omisión del
propietario en reclamar un bien aprendido por las autoridades no es
causal legítima para despojarlo de su derecho, ya la Corte lo
manifestó, porque la Corte dice que para poderlo despojar se requiere
de una previa declaratoria de la extinción de dominio y la extinción de
domino hay que declararla primero para poder hacer la subasta;
entonces yo cuando miro el artículo, yo lo que le quiero insinuar es
que le hiciéramos una modificación al primer parágrafo del artículo de
tal manera que quede fijado un procedimiento claro y expreso como lo
ha pedido la Corte Constitucional, es que la Corte es una de las
funciones que precisamente tuvo para declarar los que dice que la
disposición, la norma guardo total silencio sobre la forma como se
regula el procedimiento, el procedimiento hay que hacerlo, es un
procedimiento que determine la declaratoria de abandono de los
vehículos inmovilizados por las infracciones de tránsito y que tampoco
establece aquí si esa declaratoria tiene como efecto la extinción de
dominio, luego es lo que nos falta y ese procedimiento no se lo
podemos dejar a los organismos de tránsito, o sea el procedimiento no
puede quedar abierto, porque la misma Corte ha dicho que esa es una
función del legislador que no puede estar en manos de las autoridades
de tránsito, la reglamentación la tiene que hacer el Congreso, porque
estaríamos violando el principio de la reserva legal, entonces aquí no
es sino hacer una modificación de tal manera que se fije unos
parámetros: ¿Cuál es el tiempo que se le va a dar a las personas que
tienen allí los vehículos para que hagan presencia? ¿Cómo se van a
hacer por ejemplo la publicación de los edictos en cuánto tiempo para
que ya pueda la autoridad administrativa, ordenada aquí por mandato
de la ley que la autoridad administrativa pueda declarar el abandono
del vehículo? Y que como consecuencia de ello se genere la extinción
de dominio y poder entrar ahí si reglamentado en el tiempo, el fin de
semana o cada mes como lo trae la norma a hacer las subastas
respectivas, que los recursos vayan al fondo y se les entregue a las
personas cuando regresen o cuando aparezcan los recursos, pero
previo a esa subasta es lo que está diciendo la Corte Constitucional
hay que hacer la declaratoria de abandono y que tenga como
consecuencia la extinción de dominio para poder disponer.
Mire que el doctor Barrera hacía alusión ahorita al fallo de la Corte
Constitucional y fue en la palabra en la que se detuvo, “disponer para
que las autoridades de tránsito pudieran disponer de una propiedad
privada”, porque la propiedad privada si bien tiene el rango
constitucional y está protegida, tampoco es absoluta y la forma de
despojar a una persona de la propiedad privada es precisamente
haciendo una declaratoria de la extinción de dominio, que ya es la que
puede traer como consecuencia el remata o la subasta pública o el
mecanismo que se quiera establecer.
Entonces, lo que la Corte ha dicho es que corresponde al legislador
fijar ese procedimiento y ese procedimiento no está aquí en esta
norma, entonces yo lo que le quiero decir a usted es que hay que
enriquecer este proyecto de tal manera que establezcamos en ese
parágrafo cual va a ser el procedimiento exacto que las autoridades de
tránsito deben aplicar para poder realizar la subasta y no dejar en
manos de las autoridades administrativas en este caso las autoridades
de tránsito alguna parte la reglamentación, porque ahí se nos va a
volver a caer el proyecto en la Corte Constitucional y no sacamos
nada con ir hacer el debate aquí y aprobarlo nosotros en Plenaria,
hacer el ejercicio en las ponencias para que se convierta en Ley de la
República, para que la Corte Constitucional nos la pueda tumbar,
cuando en estos momentos ya tenemos los parámetros que la Corte
estableció para simplemente enriquecer la norma y poder cumplir con
lo que se está pretendiendo.
Yo lo felicito de verdad doctor Iván Darío Agudelo, porque esto es una
norma muy buena, por eso digo comparto con usted todos los criterios,
todo lo que se busca, pero las normas se tienen que ajustarse por
supuesto a unos parámetros de ley y jugar dentro del rango
constitucional que nos permiten para evitar que después se nos
caigan. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:45:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez para una moción de orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-10-30T11:45:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente, nosotros estamos en el articulado, si hay proposiciones al
articulado diga usted si existen, las discutimos, sino vamos a estar
toda la mañana discutiendo nosotros, lo que estamos discutiendo es la
ponencia, entonces si hay unas modificaciones al articulado
pongámosla nosotros aquí para que la Comisión las aprueba o las
rechace y de tal forma podamos avanzar en el trámite del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:45:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El informe con que termino la ponencia ya fue aprobado, estamos en
la discusión de los dos artículos que tiene el proyecto, pero tampoco le
puede negar el uso de la palabra a los Representantes que quieren
intervenir sobre el tema del articulado, tiene la palabra el doctor
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-30T11:46:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente de nuevo, lo que nosotros pretendemos con el doctor Pinto
y así lo he podido percibir es enriquecer el proyecto, porque no
solamente obedece a una sentencia de la Corte Constitucional la C-
474 de 2005 sino que tiene un precedente que es la propia sentencia
C- 677 de 1998, que justamente analizaba ese término también del
análisis sobre la propiedad privada y mire lo que dijo la propia Corte en
el análisis de esa sentencia, por lo tanto la subasta pública no supone
la extinción del dominio, sino simplemente el cambio del objeto sobre
el cual se materializa, estoy leyendo doctor Iván Darío Agudelo lo que
dijo la Corte, “la subasta pública no supone la extinción de dominio,
sino simplemente el cambio del objeto sobre el cual se materializa el
derecho de propiedad, que de un bien mueble en este caso el vehículo
automotor pasa a convertirse en dinero”, pero en esta oportunidad no
hay una previsión legislativa cuando hizo el análisis del artículo 128.
Y justamente lo que se trata aquí es de cómo nosotros
salvaguardamos ese derecho de rango constitucional como es la
propiedad privada que tiene reserva de ley y no puede delegarse en
una autoridad administrativa, en este caso los organismos de tránsito.
Ahora bien, ese tema de la creación del fondo justamente ni siquiera
es producto de la propia sentencia, sino de una interpretación que hizo
el propio Consejo de Estado cuando se le pidió a la Sala de Consulta y
Servicio Civil un pronunciamiento al respecto y entonces el propio
Consejo de Estado en su Sala de Consulta y Servicio Civil manifiesta:
“Debe consignarse en un fondo mientras finaliza el proceso de
jurisdicción coactiva iniciado por la entidad para ser efectiva la multa
impuesta al propietario del vehículo de manera tal que una vez en
firme la liquidación del crédito a favor del Estado se ordene la
cancelación de la deuda respectiva, de existir un remanente este debe
ser puesto a disposición del dueño del automotor. “Esto fue lo que dijo
el Consejo de Estado en su Sala de Consulta y Servicio Civil, por eso
más adelante la propia Corte se refiere justamente a salvaguardar la
obligatoriedad de conservar el valor monetario y por eso se establece
una obligatoriedad en la propia Corte y dice la propia Corte, advierte
que hay una laguna Legislativa, que las entidades estatales están en
la obligación de conservar el valor monetario.
Por eso yo le insisto y para finalizar señor Presidente mi propuesta es
la siguiente que se cree un parágrafo ahí que diga: “Las entidades
estatales están en la obligación de conservar el valor monetario del
bien y restituirlo al propietario en caso de que se presente el mismo
para el proceso de los vehículos enajenados conforme a lo dispuesto
en el presente artículo”.
Porque creo que eso es el fundamento mismo de lo que expresa en
análisis riguroso que hace la Corte en el término disponer. Entonces,
simplemente para enriquecer el debate y no darle pues espacio a que
la propia Corte luego nos diga que nosotros desconocimos justamente
un derecho de rango constitucional como es el de la propiedad
privada, que nosotros conservemos justamente en ese parágrafo eso
que ordeno justamente la propia Corte Constitucional frente a una
laguna legislativa que se encontraba en el artículo 128.
Ahora bien, el proyecto que está en discusión el del Código de
Tránsito no hizo alusión al artículo 128, no planteamos nosotros en el
caso como coordinador ponente, no se planteo ninguna discusión
frente al artículo 128, porque sencillamente el mismo había sido
declarado inexequible, cuál propuesta iba yo a presentar frente al
artículo 128 si justamente no estaba en la vida jurídica misma,
entonces no tendría razón discutir un artículo que la propia Corte
Constitucional declaro inexequible, por eso en el proyecto de ley que
está siendo pues objeto de estudio para segundo debate no hay
discusión y referencia alguna al artículo 128, porque reitero es un
artículo que fue declarado inexequible por la Corte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:46:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Mientras redacta la proposición doctor Barrera entonces le damos la
palabra al doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-10-30T11:46:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno no hay que desconocer el fondo de este proyecto de ley, de
poder descongestionar y darle herramienta a los organismos de
tránsito para poder solucionar ese grave problema de los vehículos
inmovilizados por cualquier motivo y que por descuido de sus
propietarios o poseedores no los reclaman, pero si me preocupa algo
doctor Iván Darío Agudelo el ponente del proyecto, me parece que el
tiempo de un año es muy corto, en el proyecto inicial hablaba de dos
años, creo que dos años es prudente compañero Miguel Pinto, un año
si bien es mucho tiempo, pero yo creo que por las dificultades que
tienen los ciudadanos un año es muy corto para iniciar un proceso de
estos, estoy de acuerdo que se debe fijar el procedimiento, yo estoy
leyendo un concepto del viceministerio del Transporte donde sugiere
no adicionar el artículo 128 A sino dejarlo como 128, 128 porque lo
acaban de decir, fue declarado inexequible con una sentencia 474 de
2005 y por ende no existe, entonces habría que incluirlo como 128, yo
creo que ahí hay que corregirlo, el procedimiento indispensable como
usted lo dice doctor Miguel Pinto, tenemos que fijar un procedimiento
porque o sino los organismos de tránsito van hacer lo que quieren con
esos vehículos inmovilizados y nos vamos a meter en un problema.
Yo creo que ahí tiene que quedar bien claro el abandono de ese bien
allí en los patios oficiales autorizados por los organismos de tránsito,
debe de quedar bien claro eso de la propiedad, eso si me preocupa,
será que nosotros podemos extinguir esa propiedad, porque yo leo un
concepto de la Corte Constitucional y dice que mientras no se afecte la
propiedad es viable, pero si me genera la duda compañeros que
subastarlo le quitamos primero la propiedad para poderlo subastar o
como queda eso, a mi me parece que no deberíamos extinguirle o
quitarle la propiedad, porque o si no ya la Corte Constitucional está
diciendo que eso es inconstitucional, o que no podemos afectarle la
propiedad por cualquier motivo que lo haya dejado allá, por
negligencia, porque no tuvo plata para pagar la multa, no le debemos
quitar la propiedad, debe haber un procedimiento, eso si había que
aclararlo doctor Iván Darío Agudelo.
Y lo del tiempo se lo digo, porque ahí hay que especificar por lo menos
los vehículos que ingresan por accidentes de tránsito, esos entraran
en este tema de la subasta pública, creo que no, habría que clarificarlo
allí con un parágrafo, porque eso está sujeto a la decisión judicial, si
se entrega o no se entrega, muchas veces el vehículo de un
ciudadano no es el que ha tenido la culpa y eso demora dos o tres
años para sacarlo allá de los patios oficiales.
Entonces, me gustaría hacer claridad en esos puntos compañero Iván
Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:46:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-10-30T11:46:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega, así la Corte lo haya declarado inexequible es
facultad del legislador volver a legislar sobre el mismo tema, eso no le
impide, nosotros podemos aquí como lo está haciendo el doctor Iván
Darío Agudelo volver a pretender legislar sobre el tema que es tan
trascendental, puede quedar con el mismo número, eso es facultad del
legislador, que se requiere. Yo oí la intervención del doctor Pinto, un
proyecto que no vamos a tener dificultades pues y que lo que
busquemos arreglar que es un problema tan grave pues que el tema
jurídico lo archiven o lo tumben, entonces en ese sentido era
solamente una aclaración al doctor Jairo Ortega con respecto del
artículo 128.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:46:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-10-30T11:47:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, doctor Jairo Ortega no, el tema es
que obviamente nosotros tenemos la potestad de legislar en la misma
línea del doctor Diego Naranjo y eso es lo que se está planteando, el
tema a un año es que el tema a un año no está en discusión, la Corte
ni siquiera lo planteo en la discusión por ninguna circunstancia; y el
otro tema que pena doctor Jairo Ortega yo mismo lo dije ahorita
cuando son situaciones de Fiscalía, cuando son situaciones de
elementos de prueba es otra cosa diferente, lo que pasa es que de
pronto no había llegado en ese momento doctor Jairo Ortega, pero ya
había hecho referencia a eso y eso ya había quedado claro doctor
Jairo Ortega, de todas formas muchas gracias por su intervención, es
que es obvio que cuando son temas de elementos de prueba de la
Fiscalía ya es otro tema, a lo que usted hace referencia cuando es
accidentes de tránsito, hurtos o otras situaciones de esa calidad doctor
Jairo Ortega.
Aquí vamos a presentar la proposición donde hace claridad aclaro un
poco más el tema frente también a lo que usted planteaba frente a la
propiedad privada porque es que no es que la persona esté perdiendo,
no, lo que le está diciendo es: “Mire eso va a un fondo y hay que
garantizarle al propietario que esos dineros van cuando vaya”, pero
como le decía ahorita a los compañeros hay vehículos doctor Jairo
Ortega de 20 y 30 años arrumándose en esas montañas. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:47:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces lea la proposición señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda" startTime="2012-10-30T11:47:20">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda</from>
							<p>Proposición:
Modifíquese el inciso 4 del artículo primero del proyecto de ley No. 115
de 2012 Cámara quedando así:
“Las entidades estatales están en la obligación de conservar el valor
monetario del bien y restituir lo del propietario en caso de que se
presenten los propietarios de los vehículos enajenados de que trata el
presente artículo”.
Fdo. Luís Guillermo Barrera
Iván Darío Agudelo Zapata
Representantes a la Cámara
Presidente leído la modificación del inciso 4 del artículo primero del
proyecto de ley No. 115 de 2012 Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:47:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición leída por Secretaría, tiene la palabra
el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-10-30T11:47:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Yo quedo como preocupado, me parece que con esa redacción ¿Sí
queda suficientemente ilustrado el procedimiento que explicaba el
doctor Pinto donde hay un protocolo para poder hablar de la extinción
del dominio de la ejecución de la venta o del remate del vehículo?. Así
queda legalmente establecido, pienso que debería ser más amplio y
especifico, porque así como queda, no sé si los autores de la
proposición me puedan explicar ¿queda realmente o no sé el doctor
Pinto que piense, si eso si le da realmente el argumento jurídico para
que la Corte no lo vaya pues a molestar en ese sentido?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:47:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2012-10-30T11:48:00">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quería hacer la siguiente aclaración
ahorita que vi la proposición, la proposición me gusta, soluciona parte
de un tema, pero no soluciona el todo en el proyecto de ley, yo le
quiero volver a insistir al doctor Iván Darío Agudelo, si es posible que
hoy se suspendiera el proceso de votación para que se le hiciera una
modificación al artículo, de tal manera que se pudiera establecer el
procedimiento completo de la actuación que es lo que la Corte
Constitucional ha dicho que no lo puede hacer ningún autoridad
administrativa, porque es una facultad expresa del legislador y no
podemos dejarlo en manos de las autoridades de tránsito esa
reglamentación, quiere decir que nosotros tenemos que hacerlo con
los términos en que la Corte lo ha establecido, si eso no es posible
pues se someterá a votación el articulado, yo voy a votar
negativamente si va en los términos en los que están en este
momento y dejaré pues obviamente que ustedes lo voten
afirmativamente y continúe el tránsito para el segundo debate en la
Plenaria de la Cámara y bueno allá se discutirán esos temas.
Pero si se puede aplazar para que se haga es la proposición que yo
hago, a mi me decían ahorita porque no presentamos una proposición
con respecto al procedimiento, yo no puedo sentar aquí en tres
minutos y armar un procedimiento por más abogado que sea,
necesitamos sentarnos con quienes también conocen el tema de las
direcciones de tránsito, yo no he sido, director de tránsito jamás, no
conozco las normas de tránsito en torno a ese compendio,
necesitamos asesorarnos de quienes lo conocen para poder armar un
procedimiento que se supedite a lo que la Corte Constitucional nos ha
dicho y de tal manera que nosotros no estemos vulnerando este rango
constitucional del derecho a la propiedad y a la extinción del dominio.
Entonces dejo clara mi posición Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:48:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo les quiero proponer lo siguiente señor ponente y señores
Representantes, podemos aprobar en primer debate en Comisión y
nombrar la ponencia colegiada para que se recojan estas inquietudes
en segundo debate a Plenaria si están de acuerdo, tiene la palabra el
doctor el doctor Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2012-10-30T11:48:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Presidente muchas gracias, yo creo que no es procedente Presidente
que pasemos sin una previa discusión y no es falta de solidaridad con
nuestro amigo Iván Darío Agudelo, porque guardando las diferencias
que existen en uno y otro proyecto yo recuerdo de cierta manera y con
mucho respeto, el proyecto que discutimos aquí, que fue la ponente la
compañera Juana Carolina Londoño, un proyecto para reglamentar y
darle vida a la profesión de gerontólogo y aquí tuvimos una gran
discusión cuando nos dimos cuenta que esa profesión hace 10 años
ya estaba reglamentada y estaba establecida, entonces un aporte a la
discusión del proyecto especifico es y yo estoy totalmente de acuerdo
con lo que dice el Representante Pinto y ese no fue el objetivo de la
inexiquibilidad de la Corte Constitucional, pero de cierta manera aquí
hay también una crítica Iván Darío Agudelo en el sentido de las
jurisdicciones coactivas de los tránsitos, es que en un proceso de
jurisdicción coactiva se establece la culpa del titular del vehículo y si el
titular del vehículo no cumple pues eso está sometido a un remate
donde la secretaría de tránsito es el mismo sistema de un proceso
civil, donde la secretaría de tránsito saca los recursos que le adeuda
esa persona y le devuelve a la persona el resto.
De todas maneras Presidente, yo me acojo a acompañar a Iván Darío
Agudelo en este tema, pero si es importante también resaltar que aquí
hay unos vacios, porque nos aparece el tema de la Corte
Constitucional y el tema de la propiedad privada que es un tema
supremamente grueso; ahora a mí me asistía una inquietud Iván Darío
Agudelo que de cierta manera la proposición me lo responde en el
sentido de que hay unos vehículos que el artículo lo establece que es
un año y es total claridad, pero no hay tampoco una clasificación de
algunas situaciones con ese ánimo, por ejemplo usted lo dice
claramente, en caso tal de que ese vehículo sea parte de una prueba,
sea parte de un proceso, pero si cumple el año y nosotros aprobarlo
como está el año es el año, el vehículo este ahí por la situación que
este.
Entonces, considero para ampliar un poquito la discusión no en aras
de entorpecer el proyecto ni más faltaba que hay que hacer una
clasificación, porque es que tenemos que decir, ese vehículo al año o
a los dos años ya otra proposición que es clara que la está
estableciendo el Representante Jairo Ortega es definir que ese
vehículo al año se puede incurrir en el proceso que sería aprobado
por la ley siempre y cuando no esté en un tema judicial, porque el
tema judicial si va de la mano con el calendario judicial pues no va a
ser un año, van ser dos, tres. Yo sugiero, Presidente de que no
hagamos lo que nos ha pasado con otros proyectos de aprobar,
porque se nos surgió una duda o porque uno de los compañeros como
en el caso de Miguel Angel Pinto va decir que ante las dudas va a
aprobar negativamente, que tampoco es como decía el compañero
Ciro Rodríguez, no, haber si hay proposiciones o no y terminemos
esto, pues ampliemos la discusión y llegamos a un verdadero
articulado en ese sentido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:48:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo Zapata como ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-10-30T11:48:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, no muchas gracias a todos los
compañeros por todos los aportes, es fundamental y para eso es el
Parlamento, para eso es el Congreso, para hablar y para aportar y con
argumentos ni mas faltaba.
Yo considero, que le pido entonces señor Presidente que ponga en
consideración el aplazamiento, pero bajo una condición, que no
vengamos a dar el debate sin el argumento y ojala uno con la
proposición ir construyéndola, porque entonces nos vamos alargando
en el tema.
Lo que hemos querido acá créanme ha sido acoger la sentencia de la
Corte Constitucional y adecuarla para construir el artículo.
Los temas de la Fiscalía yo se que nos preocupan demasiado, como el
doctor Jairo Ortega y el doctor Jhon Jairo Roldán ni más faltaba, pero
cuando se plantea este tema y además como venía en el artículo
inicial hace 10 años, ¿Por qué no se aclara ese tema? Porque una
cosa es cuando están los vehículos a disposición de la secretaría de
tránsito, a cuando están para la Fiscalía, porque es un tema judicial,
es otro tema totalmente claro, es sumamente delicado, ni más faltaba
porque es una prueba.
Entonces, le sugiero respetuosamente, pero que ojala sea para el
martes doctor Pinto, doctor Barrera y todos los que deseen aportar,
que sea para el martes que tengamos una propuesta, que nos
podamos reunir y construir la propuesta, para que sea el mismo
martes que podamos votarla, porque quisiéramos que sea este mismo
año, pues debería ser así para que se dé el segundo debate en la
Plenaria, para que este artículo pueda ser ley el próximo año.
Entonces, le sugiero o le pido respetuosamente señor Presidente que
someta a consideración el aplazamiento, que sea para el martes, que
este en el primer punto del orden del día y que podamos construir la
mejor propuesta para que todos estemos tranquilos, para que todos
estemos claros en lo que vamos a votar y ni más faltaba acojo todas
las propuestas de nuestros compañeros de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:48:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno en consideración la propuesta de aplazar el proyecto para el
próximo martes, sigue la discusión, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:49:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:49:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-30T11:49:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para continuar con el orden del día de la discusión
del proyecto 243 no tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-10-30T11:49:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Por falta de quórum se levanta la sesión siendo las doce y cincuenta
minutos de la tarde (12:50 p.m.)
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA         JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO     JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                       Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
