<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-luis-fernando-andrade" id="dr-luis-fernando-andrade" showAs="Dr. Luis Fernando Andrade"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-cecilia-álvarez-correa" id="dra-cecilia-álvarez-correa" showAs="Dra. Cecilia Álvarez Correa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-buenaventura-león" id="hr-buenaventura-león" showAs="H.R. Buenaventura León"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-joaquín-camelo-ramos" id="hr-josé-joaquín-camelo-ramos" showAs="H.R. José Joaquín Camelo Ramos"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nelson-garzón-chitiva" id="dr-nelson-garzón-chitiva" showAs="Dr. Nelson Garzón Chitiva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-miguel-durán" id="dr-juan-miguel-durán" showAs="Dr. Juan Miguel Durán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva-john" id="hr-silvio-vasquez-villanueva-john" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva John"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-humphrey-roa" id="hr-humphrey-roa" showAs="H.R. Humphrey Roa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nelson-izaciga-león" id="dr-nelson-izaciga-león" showAs="Dr. Nelson Izaciga León"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" id="hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4615-acta-74-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 74 / 2012-10-31</heading>
						<speech by="" startTime="2012-10-31T10:09:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
CAMARA DE REPRESENTANTES
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
PERIODO LEGISLATIVO 2012 - 2013
ACTA No. 074
SESION ORDINARIA DEL DIA MIERCOLES TREINTA Y UNO (31) DE OCTUBRE DE DE
Siendo las diez y nueve minutos de la mañana (10:09 a.m.), el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante Silvio Vásquez Villanueva abre la sesión: Muy buenos días
a todo el pueblo colombiano que a través de esta señal de televisión del Canal
Institucional y el Congreso nos sigue, muy buenos días a todos los integrantes,
señores Representantes de la Comisión Sexta Constitucional de la Cámara, muy
buenos días al señor Vicepresidente de esta Célula, doctor John Jairo Roldán, a los
señores Secretario y Subsecretario, a los señores funcionarios de la Comisión y a
todos los asistentes.
Buenos días doctor Juan Miguel Durán, Superintendente de Puertos y Transporte,
muy buenos días doctora Gloria Sánchez, asesora de la señora, ministra de
Transporte.
Abrimos esta sesión que es la continuación del debate de control político sobre las
concesiones en Colombia, debate que ha sido citado por los señores Representantes
Luis Guillemos Barrera y el doctor John Jairo Roldán, de los departamentos de
Boyacá y Antioquia respectivamente, por el doctor Atilano Alonso Giraldo Arboleda
del departamento del Quindío, por el doctor Ciro Antonio Rodríguez Pinzón del
departamento de Norte de Santander y el doctor Jairo Ortega Samboni del
departamento del Valle del Cauca.
Sírvase señor Secretario llamar a lista.
Verificado el quórum, contestaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño John Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernández
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa dejó de asistir la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Secretario (Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero, Secretario de la Comisión
Sexta): La Secretaría se permite informar que tenemos quórum decisorio señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:09:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con quórum decisorio, sírvase señor Secretario leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:09:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1- La, Contraloría General de la República como resultado de la auditoría adelantada a Junio de
justificaciones técnicas, financieras y jurídicas que soporten las adiciones y/o modificaciones
contractuales en la gran mayoría de las concesiones viales en el país. ¿Cuál es la explicación
que argumenta la ANI según este tipo de hallazgo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2- Según la auditoría realizada por la CGR en el hallazgo 29, ¿Cómo explican que en la
concesión BTS, el incremento del ingreso esperado de 1.2 billones de pesos, haya
subido a 1.8 billones de pesos (precios 2002) y el plazo del contrato que inicialmente
era de 20 a 25 años haya cambiado de 30 a 45 años?. Explique a qué obedece tal
incremento del ingreso esperado, a cuánto asciende el mismo a precios de 2011 y qué
estudios soportan la ampliación del margen del ingreso esperado?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3- ¿Cómo explican que según el hallazgo 29, de la auditoría realizada por la CGR
vigencia 2010, se estima en el trayecto 3 un valor de 23.584 millones para un trayecto
de 14.762 km en doble calzada, mientras que el trayecto 12 es valorado en 135.582
millones para un trayecto de 16 km en doble calzada?. ¿A qué obedece tan
significativa diferencia en valor costo/km?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4- De acuerdo al hallazgo 30 del informe de auditoría a la Concesión BTS se evidencia
que el valor de las obras para la construcción de los trayectos 8, 9 y 10 y la
rehabilitación del 17, pactadas en la cláusula segunda del acta de modificación del 27
de enero de 2006, posiblemente estaría por encima de 72.108 millones de pesos en
precios de 2005. (véase “RESUMEN EJERCICIO DE COMPENSACIÓN” ¿Expliquen
por qué tal diferencia en este hallazgo?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								5- ¿Cómo explican que según el hallazgo 31 de la auditoría realizada por la CGR vigencia
concesionario para la gestión predial en la variante Tocancipá donde se han invertido
10.790 millones de pesos a junio de 2011 en compra de terrenos? Y en sesión de la
comisión sexta realizada en la ciudad de Sogamoso, el presidente de la ANI, manifiesta
que esta variante no está incluida en el alcance del contrato de concesión.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								6- ¿Cómo explican que según el hallazgo 32 de la auditoría realizada por la CGR vigencia
concesionario para la gestión predial en la variante de puente de Boyacá donde se
han invertido 1.243 millones de pesos a junio de 2011 en compra de terrenos? Y en
sesión de la comisión sexta realizada en la ciudad de Sogamoso, el presidente de la
ANI, manifiesta que esta variante no está incluida en el alcance del contrato de
concesión.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								7- Según la auditoría realizada por la CGR, en el hallazgo 33. ¿Cómo justifican que después de
un año de haber suscrito el contrato inicial, el INCO haya contratado con el concesionario, los
estudios y diseños para cambiar el objeto contractual y adicional a este hecho se hagan
cambios significativos que desnaturalizan completamente el contrato, cambiando el objeto, el
plazo, el ingreso esperado, cambió de tercer carril a doble calzada, evidenciando falta de
planeación, falta de estructuración del proyecto, falta de estudios de afectación predial,
terminando en un objeto contractual diferente?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								8- Según hallazgo 34 de la auditoría realizada por la CGR, el contrato inicial de
concesión, en la cláusula 2, con el ingreso esperado de 1.2 billones de pesos se
pagarían los estudios y diseños
definitivos para la concesión BTS, ¿por qué en el adicional No 1 de 2003 se contrata la
elaboración de estudios y diseños de la segunda calzada para los trayectos de vía del
proyecto que no tenían este alcance en el contrato inicial?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								9- Según hallazgo 34 de la CGR, en el adicional No 1 del 7 de agosto de 2003 del
contrato de concesión No 0377/2002 fue suscrito por persona no competente para
modificar el contrato. Ya que se suscribió con el representante legal de la época y el
concesionario, sin haber efectuado la cesión del mismo. Posteriormente mediante
resolución No 3045 del 22 de agosto de 2003, INVIAS cede y subroga a favor del INCO
el contrato. ¿Cuál ha sido la sanción o el pronunciamiento de los órganos de control
frente a este hallazgo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								10- Con fundamento en el hallazgo 35 evidenciado por la CGR en auditoría realizada al
INCO, con respecto al adicional No 2 del 23 de febrero/2010 cuyo objeto es estudios,
diseños, gestión social, predial y ambiental y pavimentación en concreto rígido y
flexible de los sectores que se encuentran en afirmado en el tramo guateque-el
secreto. A decir del órgano de control, El pago de este contrato se adelantara con
aportes de la nación-vigencia futura y con la cesión del recaudo del peaje de macheta,
luego no hay inversión privada, correspondiendo a un contrato de obra pública ¿A qué
obedece esta adición y Cual es la explicación a este tipo de hallazgo?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								11- Según la auditoría realizada por la CGR y siendo evidente que con el ingreso
esperado de 1.2 billones de pesos se pagarían los estudios y diseños definitivos para
la concesión BTS, por que en el adicional No 1 de 2003 se contrata la elaboración de
estudios y diseños de la segunda calzada?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								12- En el contrato de concesión BTS, en lo concerniente al tema predial, ¿cuántos
predios se han adquirido y cuántos predios faltan por adquirir discriminados en
sectores y kilómetros. Si las variantes, Tocancipá y Puente de Boyacá no están en el
alcance del contrato, que ocurrirá con los predios ya adquiridos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								13- ¿Cuál es el costo real de la obra pagado hasta hoy, cuál es el costo proyectado al
finalizar (en precios constantes)? y cuántas adiciones en tiempo y valor se le han
hecho a la concesión BTS?. ¿A cuánto asciende la inversión del concesionario a la
fecha y a cuánto asciende la inversión estatal a la fecha?. Discriminar pago efectuado
en peajes y vigencias futuras.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>OTRAS CONCESIONES</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								14- En varias concesiones viales, los rendimientos financieros generados por los recursos que
la entidad ha entregado a la concesión a título de aportes estatales, no han sido reintegrados
al tesoro nacional vulnerando lo establecido en el parágrafo 2 del artículo 16 del decreto
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								15- -En algunas concesiones, se han presentado desde su inicio déficit de tráfico estructural, lo
que ha originado continuas compensaciones por parte del estado al concesionario, con
recursos del presupuesto nacional, generando deudas crecientes y un mayor costo por
concepto de intereses corrientes y moratorios, convirtiéndose en un presunto detrimento al
patrimonio del Estado. ¿Cuál es la razón de este tipo de hallazgo encontrado en la auditoría
realizada por la CGR a junio de 2012?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								16- Con respecto a las actividades de rehabilitación, mantenimiento y operación de las
diferentes concesiones. EXPLIQUE ¿Cuál ha sido su avance, y el costo a la fecha?
Según los hallazgos encontrados por la CGR.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								17- Teniendo en cuenta que existe una crisis en el modelo concesional colombiano, y
que a la fecha no hemos visto ningún cambio real,¿ Qué propuestas tienen para
mejorar y poder tener un modelo concesional que cumpla con unos lineamientos claros
de eficiencia, calidad y funcionalidad?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								18- ¿En qué consiste el modelo de concesión de cuarta generación y que proyectos se
desarrollaran en esta nueva generación concesional vial del país?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>CONTRALORIA GENERAL DE LA REPUBLICA
Dra. SANDRA MORELLI RICO</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1- ¿Cuáles fueron los hallazgos más significativos encontrados por la CGR en las auditorías
practicadas a las diferentes concesiones viales del país, incluida la BTS?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2- Teniendo en cuenta que en las diferentes concesiones se han realizado
modificaciones en las cuales se han efectuado adiciones que han superando el
límite establecido por la ley y sin contar con los diseños y estudios previos. ¿Qué
acciones ha realizado la CGR frente a este tipo de hallazgo?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3- ¿Qué han hecho los entes de control en relación al desequilibrio financiero
encontrado en la auditoría realizada a las concesiones del modo carretero del país
a junio de 2012 y qué nos demuestra un sinnúmero de inconsistencias y cómo bien
lo dice la CGR “UN DETRIMENTO PATRIMONIAL”?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4- Sírvase allegar relación de denuncias y demás actuaciones de la CGR en desarrollo
del proceso auditor adelantado a las concesiones viales del país.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								5- En el PGA de la CGR ¿cuándo se realizarán las auditorías a las demás
concesiones viales del país?.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>SUPERINTENDENTE DE PUERTOS Y TRANSPORTES
Dr. JUAN MIGUEL DURAN PRIETO</narrative>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								1. La, Contraloría General de la República como resultado de la auditoria adelantada a
Junio de 2012 al INCO hoy ANI, conceptúa que se evidencio que la entidad no cuenta
con las justificaciones técnicas, financieras y jurídicas que soporten las adiciones y/o
modificaciones contractuales en la gran mayoría de las concesiones viales en el país.
¿Cuál ha sido el actuar de la SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y TRANSPORTE
frente a este tipo de hallazgos?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								2. En cumplimiento de su función de inspección, vigilancia y control, de los contratos de
concesión. ¿Cuál ha sido la actuación de esa entidad frente a las denuncias, quejas,
reclamos y auditorías realizadas por la CGR en las diferentes concesiones viales del
país?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								3. ¿Cuál ha sido el proceder en el tema de seguridad vial en las diferentes concesiones en
este país?
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<question by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutierrez">
								4. Sírvase allegar, relación de las diferentes sanciones impuestas por la
SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y TRANSPORTE a las concesiones por violación
a las normas que regulan el modo de transporte carretero.
								<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutierrez</from>
							</question>
							<narrative>
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12</narrative>
							<narrative>DIRECTOR DE LA AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRUCTURA - ANI
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO</narrative>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								1. Sírvase informar a esta Comisión de manera detallada las adiciones en
concesiones viales en tiempo y valor.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								2. Informe detallado de los proyectos a ejecutar por el sistema de concesiones de
cuarta generación.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								3. Bajo que sustento jurídico se han hecho inversiones con recursos del Fondo
Nacional de Gestión del Riesgo de Desastres en vías concesionadas.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
CONTRALORA GENERAL DE LA REPUBLICA
Dra. SANDRA MORELLI RICO</narrative>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								1. Hallazgos en las concesiones viales y estado de las investigaciones.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								2. Si la, Contraloría ha investigado las inversiones hechas por el Fondo Nacional de
Gestión del riesgo de Desastres, Subcuenta Colombia Humanitaria en vías
concesionadas, por que los imprevistos por la ola invernal no son asumidos por los
concesionarios.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<question by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño">
								3. ¿Cuál es la posición de la, Contraloría General de la República con relación a los
dineros que se han invertido por parte del Estado y han favorecido a particulares en
la calidad de concesionarios.
								<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							</question>
							<narrative>
ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
PRESIDENTE
DE LA AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRCUTURA - ANI
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO</narrative>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								1. ¿En qué estado están los estudios y diseños de la doble calzada Calarcá la paila?
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda">
								2. ¿Para cuándo está proyectado o planeado el inicio de la obra de la Doble Calzada
Calarcá la Paila?
3. ¿En qué estado están los estudios y diseños de la vía férrea Buga - La Tebaida
(puerto seco)?
4. ¿Para cuándo está proyectado o planeado el inicio de la vía férrea Buga - La
Tebaida?
								<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							</question>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								
ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
CONCESIONES VIALES
PRESIDENTE
AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRUCUTURA
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO
1. ¿Cuáles han sido los avances de la inclusión de la vía Ocaña - Agua clara - Puerto
Capulco y las variantes de Ocaña y Aguachica a la Concesión de la Ruta del Sol
Sector 2?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
							<narrative>ADITIVO A LA PROPOSICION No. 025-12
CONTRALORA GENERAL DE LA NACION
Dra. SANDRA MORELLI RICO</narrative>
							<question by="#hr-ciro-antonio-rodriguez-pinzon">
								1. Con la Agencia Nacional de Infraestructura, se viene adelantando un análisis de la
inclusión dentro de la Ruta del Sol tramo 2; el mejoramiento, rehabilitación y conexión
con la ruta del sol de la vía Ocaña - Aguas Claras que posee una longitud de 47 Kms.,
soporta el tráfico pesado proveniente de Cúcuta y Venezuela que transita dentro del
casco urbano de Ocaña y el tramo Aguas Claras - Gamarra - Puerto Capulco con una
longitud de 25 Kms. Que conecta la ruta del sol con el Rio Magdalena y la línea férrea
del Atlántico. ¿Qué concepto tiene la contraloría sobre la inclusión de esta vía dentro
de la Ruta del Sol tramo 2?
								<from>H.R. Ciro Antonio Rodriguez Pinzon</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2012-10-31T10:09:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 31 de octubre de 2012
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo No.
para Primer Debate, en la próxima sesión.
Citación a Ministros y Servidores Públicos
Artículo 80 de la Ley 5ª. de 992.
De conformidad con el artículo 135-8 de las Constitución Política, en concordancia
con el artículo 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992, y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-10-31T10:09:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION 025 Y ADITIVAS
(Bogotá, D.C., 15 de agosto de 2012)
“Cítese, a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ CORREA, al
, Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura - ANI, doctor LUIS FERNANDO
ANDRADE MORENO, al Superintendente de Puertos y Transporte, doctor JUAN
MIGUEL DURAN PRIETO. E invítese a la señora, Contralora General de la República,
doctora SANDRA MORELLI RICO, para que absuelvan los siguientes cuestionarios:
Presentadas por: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ, JOHN JAIRO
ROLDAN AVENDAÑO, ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA, CIRO ANTONIO
RODRIGUEZ PINZON, JAIRO ORTEGA SAMBONI
CONCESIONES VIALES
AGENCIA NACIONAL DE INFRAESTRUCUTRA - ANI
Dr. LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-10-31T10:09:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 32B
Bogotá, 15 de agosto de 2012)
“Cítese a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ CORREA, al
, Director de la Agencia Nacional de Infraestructura, doctor LUIS FERNANDO
ANDRADE MORENO. E invítese a la señora, Contralora General de la República,
doctora SANDRA MORELLI RICO. “Para que informe el proceso y resultados de
las investigaciones de las irregularidades denunciadas sobre “Las Concesiones
de la Malla Vial del Valle del Cauca”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:10:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:10:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración el orden del día acabado de leer por Secretaría, se
abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada.
¿Aprueba la Comisión el orden del día?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:10:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:10:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, de la, Contraloría General de la República nos
mandaron el siguiente oficio 813-2012:
“Bogotá. D.C. 24 de octubre de 2012
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
ASUNTO: Excusa y delegación.
Apreciado Doctor:
Atentamente me permito comunicarle la gratitud expresada por la doctora Sandra
Morelli Rico por la invitación enviada para asistir a la sesión de la Comisión en la que
se tratarán las proposiciones 025, 029 y 032B, relacionada con la Agencia Nacional
de Infraestructura y la Ruta del Sol, tramo 2 que se llevará a cabo el día miércoles 24
y 31 de octubre de 2012, debido a que la señora, Contralora no podrá acompañarlos
a la referida sesión por compromisos institucionales adquiridos con antelación.
El doctor León Balmore Aguinaga,, Director de Vigilancia Fiscal de la, Contraloría
delegada para la Infraestructura Física y Telecomunicaciones, será el funcionario que
asistirá en su representación.
Cordialmente,
Fdo.
HECTOR JAVIER OSORIO BOTELLO
Jefe Unidad de Apoyo Técnico al Congreso”.
El doctor León Balmore nos acompaña desde hace un ratico.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:10:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Yo quiero presentarle el saludo al doctor León Balmore Aguinaga,
delegado de la señora, Contralora y quien además parte de Vigilancia Fiscal de la
Contraloría para la Infraestructura Física y de Telecomunicaciones, le agradecemos
su presencia y desde luego nos alegra que esté acá representada la CGR.
Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:11:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo
8 del Acto Legislativo 01 del 3 de julio de 2003:
Proyecto de ley 215 de 2012 Cámara, 74 de 2011 Senado, “por medio de la cual se
modifica la Ley 769 y se dictan otras disposiciones Código Nacional de Tránsito.
Proyecto de ley No. 110 de 2012 “por medio de la cual se autoriza la prestación del
servicio público de transporte en tricimóvil”.
Proyecto de ley No. 115 de 2012 “por el cual se adiciona un artículo nuevo, el 128A a
la Ley 769 de 2002 Código de Tránsito y Transporte”.
Proyecto de ley 243 de 2012 Cámara, 147 de 2011 Senado, acumulado con el
proyecto de ley 157 de 2011 “por medio de la cual se establecen tarifas diferenciales
en el servicio público de transporte masivo de pasajeros de acuerdo con un enfoque
social”.
Proyecto de ley 065 “por medio de la cual se modifica el artículo 148 de la Ley 142
de 1994 para la divulgación de la Constitución Política de 1991 y los derechos
humanos”.
Tercer punto del orden del día: Citación a Ministro y servidores públicos de acuerdo
al artículo 80 de la Ley 5ª de 1992. Señor Presidente, en manos de usted y de los
funcionarios citados queda esta responsabilidad sobre las concesiones que el pueblo
de Colombia lo está esperando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:11:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Esta es una continuación del debate sobre las concesiones, la
Presidencia tiene información a través de la doctora Gloria Sánchez, asesora del
despacho de la señora, Ministra, que la señora, ministra de Transporte la doctora
Cecilia Álvarez Correa y el doctor Luis Fernando Andrade Moreno,, Director de la ANI
fueron convocados por el señor Presidente, pero ya nos informan que ya vienen.
De acuerdo a lo que establecimos hace ocho días el debate continúa con la
intervención de los señores representantes del Gobierno Nacional y el señor
delegado de la CGR. Yo creo que podemos ir avanzando mientras viene la señora
Ministra y el señor, director de la ANI, con el señor Superintendente de Puertos y
Transportes el doctor Juan Miguel Durán en lo que a él le compete. Presentamos el
saludo al doctor Héctor Javier Osorio Botello, Jefe de la Unidad de Apoyo Técnico al
Congreso, delegado de la señora, Contralora, la doctora Sandra Morelli Rico, además
paisano, ex alcalde de Neiva y ex Representante a la Cámara, en fin, un saludo
especial a usted de parte de la Comisión y de parte de esta Presidencia, de su amigo
Silvio Vásquez.
Entonces, yo le pido el favor a los señores Representantes, vamos a darle la palabra
al doctor Juan Miguel Durán, Superintendente de Puertos y Transporte del
Ministerio del mismo ramo para que pueda intervenir en este debate ahí, diciéndole
doctor Juan Miguel Durán que le agradecemos su presencia acatando la citación que
le ha hecho la Comisión a través de los Representantes citantes, desde luego
también que esperamos que su intervención nos ayude para adelantar un bonito
debate que lo está viendo el pueblo colombiano a través de la televisión pública
nacional. Tiene la palabra doctor Juan Miguel Durán.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-miguel-durán" startTime="2012-10-31T10:11:20">
							<from>Dr. Juan Miguel Durán</from>
							<p>Muchas
gracias Presidente, un gran saludo a la Mesa Directiva y a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta de Cámara.
Para la Superintendencia este es un espacio importante para poder mostrarles a
ustedes y al pueblo colombianos de todas las actuaciones que hemos venido
adelantando en materia de concesiones y por lo tanto hemos preparado una
presentación para mostrarles un poco qué avances y qué estrategias venimos
utilizando frente a este sector que es supremamente importante para el país y que
de aquí depende no solo el comercio exterior, sino el tránsito y el transporte de
todos los colombianos.
En principio quisiera comentarles que la visión de la Superintendencia frente a las
concesiones es una visión diferente a las que tienen las otras entidades del Estado,
nuestras competencias se enfocan no a mirar la concesiones no como un contrato de
obra, sino como un contrato de prestación de servicios y por lo tanto el enfoque y
todo el trabajo que nosotros realizamos están centrado en que efectivamente la
finalidad del contrato de concesión se dé, no solamente las especificaciones
técnicas, o las obligaciones contractuales, sino que la finalidad se cumpla dentro del
marco de la Constitución y la ley.
Quisiera empezar señalando que el objeto de la Superintendencia frente a las
concesiones e infraestructura es supervisar la prestación del servicio público
derivado de la operación de transporte, tanto en terrestre automotor, como lo es
carretero, terminales de transporte, férreo y aeroportuario.
De igual forma, es de señalar que en estos años hemos avanzado mucho frente a las
inspecciones, pueden ver ustedes en la gráfica que del año 2010 al 2011 pudimos
nosotros incrementar en un 172% con el mismo presupuesto del año pasado. De
igual forma del 2011 al 2012 tenemos proyectado incrementar en un 30% más ¿Qué
significa esto? Que mas funcionarios están yendo a mirar propiamente estas
concesiones con sus propios ojos para ver efectivamente en qué condiciones están y
por lo tanto estamos logrando no solamente presencia, sino las pruebas necesarias,
en determinado momento cuando veamos necesario iniciar actuaciones
administrativas y esto nos da las herramientas necesarias para cumplir nuestra
misión.
Por otro lado, la vigilancia, es de señalar que del 2010 al 2011 logramos incrementar
en un 189% la vigilancia realizada con los mismos recursos que ha tenido la
Superintendencia y este año estamos presupuestando incrementar un 22% más, lo
cual para nosotros es fundamental ya que la labor de vigilancia tiene que ver con los
requerimientos y los oficios que nosotros le entregamos a nuestros vigilados en este
sector y que a su vez ellos nos dan una respuesta y la información que vamos
recopilando es sujeta de análisis y por lo tanto son herramientas adicionales para
nosotros poder cumplir con nuestra labor.
Quiero sentarme ahora en la cobertura, vigilancia, inspección, en el área de
concesiones viales. La comparación que traigo aquí es que frente a los dos factores
que nosotros vigilamos, que es la vigilancia objetiva y subjetiva es de explicarle que
la objetiva es frente a la prestación del servicio y la subjetiva es frente a todos los
temas administrativos, financieros, contables y jurídicos, estas son las dos ópticas
que nosotros tenemos y por lo tanto en el 2010 frente a la vigilancia objetiva
realizamos el 100%, frente a la subjetiva el 60%, en el 2011 mantuvimos el 100% en
la vigilancia objetiva e incrementamos de un 60 a un 85% en la vigilancia subjetiva,
esperando este año ya tener el 100% tanto en la vigilancia objetiva como subjetiva.
En cuanto a las inspecciones específicamente en este sector, en el año 2010
logramos las inspecciones en un 100%, frente al objetivo y frente a lo subjetivo en un
10%, logrando incrementar en el 2011 a un 40%, y la meta de este año es en un
100% de lo cual ya llevamos un 76%. ¿Por qué es importante señalar esto? Porque
en estos dos últimos años nos hemos puesto a la meta de gradualmente llegar a una
vigilancia al 100% tanto en lo subjetivo como en lo objetivo y en las inspecciones de
la misma forma y eso nos va a dar el conocimiento y nos va a dar la información
suficiente para nosotros cada vez tener una vigilancia mucho más contundente
frente a la supervisión que nosotros realizamos.
En cuanto a investigaciones administrativas, quiero señalar que nosotros realizamos
investigaciones en el modo aéreo, férreo, carretero, terminales de transporte y
sistemas de transporte masivo. Quiero mostrarles que en el 2010 hemos tenido seis
investigaciones en el sector aéreo, ocho en el férreo, veintiséis en el vial, treinta en
los terminales de transporte y cero en los sistemas de transporte masivo. Con fallo
ya en el aéreo hay tres, en el férreo hay tres, en el carretero hay seis, en los sistemas
de transporte masivo cero y en los terminales de transporte veintiséis, quedándonos
para fallo todavía en el aéreo tres, en el férreo cinco, en el carretero 20, en los
terminales de transporte cuatro y en los sistemas de transporte masivo cero.
¿Por qué cero en los sistemas de transporte masivo? Porque hemos venido
realizando otras actividades que ya les voy a mencionar, pero para concluir; desde el
2010 hay 70 investigaciones a nivel del sector concesionado, ya con fallo 38 y ya para
fallo 32.
En la siguiente diapositiva les quiero mostrar que efectivamente el 63% de las
investigaciones hoy en día están centralizadas en el sector de concesiones viales, el
12% en terminales de transporte, el 16% en el sistema férreo y el 9% en los
aeropuertos concesionados de Colombia, también quisiera señalar los motivos por
los cuales nosotros hemos encontrado que amerita una investigación administrativa.
Frente a las concesiones viales, hemos visto que hay falta de mantenimiento
rutinario y un peligro en la seguridad vial que pudiera prevenirse, el incumplimiento
de la Circular 08 de 2010, lo cual fue un plan de contingencia frente a la ola invernal,
falta de señalización, estado del pavimento en la vía, ausencia de tachas reflectivas,
demora en entrega de tramos, no presentación de información a tiempo, fallas
operativas y de seguridad ambiental, incumplimiento e implementación de los
centros de control de operaciones, incumplimiento de hito, incumplimiento en los
índices de estado en etapas de operación y construcción.
Frente a las concesiones aeroportuarias, lo que destacamos que hemos encontrado
es fallas en la infraestructura aeroportuaria, estado de la pista, incumplimiento de
deberes por parte de los administradores.
Frente a las concesiones férreas, hemos encontrado falta de implementación en el
sistema de comunicaciones, alteración en la prestación del servicio, accidentalidad y
volcamiento de góndolas.
Y en los terminales de transporte terrestre automotor, lo que queremos destacar en
estas investigaciones es el mal estado de infraestructura, la remisión de información
técnico - operativa y la remisión de estados financieros en tiempos por encima de
los plazos de la Superintendencia.
Frente a otra herramienta que para nosotros es supremamente importante porque
es una herramienta en principio preventiva, pero que a su vez conlleva unas
herramientas administrativas mucho más contundentes cuando no se cumple con
este sometimiento a control, también hemos tenido una labor importante.
En aéreo en el 2010 al 2012 se han sometido a tres empresas, ya se han levantado
dos y actualmente sigue una en proceso.
En las concesiones férreas, desde el 2010 se han sometido a tres concesiones a
control, de las cuales las tres siguen hasta la fecha en control por parte de la
Superintendencia.
En las concesiones viales se ha sometido una concesión vial al control de la
Superintendencia y este sigue actualmente, para un total de 10 sometimientos a
control de los cuales dos se han levantado hasta el momento y siguen en marcha 8
sometimientos a concesiones en el país.
Otra de las labores importantes a destacar, son las mesas de trabajo que nosotros
hemos realizado con todas las concesiones en todos los modos y lo cual nos ha
permitido a nosotros detectar no solamente los cuellos de botella que se han
presentado, sino también unir a todas las entidades que tienen que ver con la
solución de estos cuellos de botella. Por lo tanto, quiero señalar los resultados que
hemos obtenido: En cuanto a mesas en las concesiones viales hemos realizado 45;
en las concesiones aéreas 2; en la red vial no concesionada 4; en las terminales de
transporte 2 y en el sistema férreo 1. De estos compromisos se han logrado 141
compromisos en estas mesas, hasta el momento ya cumplidos ha habido 95 y están
pendientes por cumplir 46.
Además de las mesas de trabajo, hemos iniciado 19 investigaciones administrativas
por no haber cumplido con los compromisos fijados en estas mesas, dentro de los
principales factores que hemos encontrado podemos señalar que el 11% es por
seguridad y señalización en la vía, el 9% por falta de avance en las obras, el 9%
también por sitios críticos por inestabilidad geológica, el 8% por gestión predial, el
7% por mantenimiento periódico y rutinario, el 5% por áreas de servicio, el 5% por
anomalías operativas, el 4% por falta de una carpeta asfáltica necesaria, el 3% por
redes de servicios, el 3% por básculas de pesaje, el 2% por elevado índice de
accidentalidad, el 2% por aspectos financieros, societarios, jurídicos y contables, otro
2% por gestión ambiental, 2% por falta de planes de contingencia, 2% por servicios
de carro taller, grúa y ambulancia, 2% por ocupación del derecho de la vía, 1% por
programa de seguridad vial, 1% por problemática social y 1% por falta de puestos de
control.
Ahora quisiera señalar un trabajo que venimos realizando con la Policía de Tránsito y
Transporte y con los concesionarios como tal, para evitar accidentalidad en este
sector, porque la accidentalidad para nosotros son vías y por eso es fundamental la
recepción de información y los oficios que hemos enviado a la Dirección de Tránsito
y Transporte de la Policía para obtener esta información y a su vez hemos realizados
varios requerimientos a los concesionarios viales para mirar que estrategias y que
medidas están utilizando en tramos específicos donde se reportan altos índices de
accidentalidad, nuestra labor en este sentido es poder cada vez bajar estos
indicadores y poderle mostrar al país que efectivamente se están tomando las
medidas necesarias para evitar y prevenir accidentes en las carreteras de Colombia.
Ahora quiero mencionarles un trabajo que llevamos realizando casi dos años, y es un
trabajo que nadie en el país lo había realizado y que solamente en la
Superintendencia hemos podido consolidar una información supremamente
importante. Esto se trata, de un estudio que realizamos frente a todas las
concesiones viales, aéreas, férreas, portuarias y demás, para ver efectivamente
quien está detrás de estas concesiones; esta es una labor que hemos hecho frente al
tema societario y financiero, con el fin de mirar que solvencia económica
efectivamente existen en todas estas sociedades y en todas las personas que están
vinculados al sector. Por lo tanto, el resultados es que de los 33.5 billones de pesos
que se calculan, valen las concesiones del país, el 22.63% están en manos de diez
personas, el cual equivale a 7.6 billones de pesos y el 36.22% están en manos de
quince empresas, lo cual equivale a 12.1 billones de pesos.
De aquí le entregamos a la, Contraloría General de la República en el mes de junio la
información para lo de su competencia, de igual forma le entregamos a la
Superintendencia de Sociedades la información que encontramos frente a lo de su
competencia, a la DIAN también le entregamos para que ellos puedan cruzar con las
declaraciones de renta y ver si efectivamente hay evasión de impuestos, o si ellos
con la información que tienen pueden detectar anomalías en este sector, a la ANI les
entregamos las 200 empresas que más participación tienen para que se tengan en
cuenta en futuras licitaciones y que no tengamos nosotros un riesgo que no haya
una solvencia a futuro por parte de las personas y de las personas que están
ganando las licitaciones y así poder tener un sector supremamente sólido.
Solamente para mostrarles quería mirar esta diapositiva donde podemos ver quince
empresas, obviamente los nombres no los podemos dar a conocer por la reserva
legal que tienen, pero podemos ver que la primera empresa tiene una partición de
2.5 billones de pesos, la segunda de 2.3 billones y así sucesivamente.
Por otra parte, hemos venido realizando una labor importante frente al usuario de
las carreteras, porque para nosotros es importante saber qué es lo que el ciudadano
piensa frente a las carreteras, sabemos de las fallas, sabemos de las bondades, pero
para nosotros es importante el usuario de la carretera cómo la ve, la ve buena, la ve
mala, conoce los servicios y por lo tanto hemos realizado en las 25 concesiones viales
nacionales encuestas que nos han permitido saber efectivamente cual es la
percepción de ellos. De aquí podemos ver que de las mejores calificadas está el Área
Metropolitana de Cúcuta con San Simón; Buga - Tuluá - La Paila - Zarzal - La
Victoria por parte de Proyectos de Infraestructura Pisa; la malla vial del Meta por
Carreteras Nacionales del Meta; y Rumichaca - Pasto - Chachagüí; la peor calificada
frente a los ciudadanos es la de Briceño - Tunja - Sogamoso donde hay un 65%.
También preguntamos a los ciudadanos ¿Si conocen sobre los servicios gratuitos que
presta esta concesión y los ha utilizado? Y la consolidación es la siguiente: Que
dentro de esta encuesta de percepción del servicio de las carreteras concesionadas
el 88% respondieron “SI” a si están satisfechos con el estado de la carreteras
concesionadas y el 12% respondieron que “NO”. Frente a la pregunta ¿Si conocen
sobre los servicios gratuitos que presta la concesión? El 61% contestó que “SI” y
frente a la pregunta: ¿Si han utilizado algún servicio? El 15% ha dicho que “SI”.
Quiero señalar que estas encuestas las vamos a hacer periódicas, porque ese es otro
termómetro que nosotros tenemos frente al avance y frente a la calidad de las
concesiones en Colombia.
También quiero resaltar, que ya hemos puesto en funcionamiento el primer centro
de conciliación y arbitraje para el sector transporte y su infraestructura,
próximamente será el gran lanzamiento cuando tengamos la adecuación terminada.
Pero quisiera mostrarles ya con fotos, hay una sede propia que se va a encargar de
todas las conciliaciones, de los arreglos directos, de los amigables componedores, de
los arbitrajes para el sector. Esto va a garantizar en principio el acceso gratuito y el
acceso especializado a todos nuestros vigilados, para que los pleitos y todos los
conflictos puedan realmente tener una solución antes de tiempo, que no tengan que
incurrir en demandas civiles que ocasionan tiempos y costos elevados, y que
realmente nosotros podamos llegar a un escenario de prevención frente a todos los
conflictos jurídicos que se puedan presentar.
Entonces, esta va a ser una de las herramientas supremamente importantes para el
sector, liderada por la Superintendencia, ya tenemos la resolución por parte del
ministerio de Justicia, ya tenemos la sede, ya estamos adecuando, ya tenemos las
personas que van a estar aquí funcionando de forma permanente y esperamos que
este sea el principio de una descentralización de centros de conciliación y arbitraje
que próximamente estaremos realizando a nivel nacional.
Ya para culminar, quisiera también mostrarles otro de los grandes proyectos que
estamos trabajando y es el Centro de Monitoreo de la Superintendencia. Este Centro
de Monitoreo tendrá como finalidad conectar todas las cámaras que hoy en día
están en las concesiones viales, las cámaras que están en los puertos, las cámaras
que están en los terminales de transporte, las cámaras que están en los aeropuertos
y poder nosotros tener en primera instancia la posibilidad de mirar qué es lo que
está pasando, esto va a ser un monitoreo 24 / 7 por parte de la Superintendencia; y
no nos quedamos allá, porque también vamos a interconectar la información que
tienen los concesionarios en tiempo real frente a los sistemas de manejo de
proyectos, para nosotros poder ver en que se está invirtiendo y en qué tiempo se
está invirtiendo la plata cuando están en construcción, son herramientas
fundamentales porque esto va a permitirnos a nosotros tener unas alarmas y un
cruce de información con entidades del Estado y con entidades privadas y poder
nosotros no solamente actuar de forma directa e inmediata sino también poder
prevenir futuros problemas.
También quiero destacar, que una resolución que sacamos nosotros la semana
pasada frente a los centros de reconocimientos a conductores y que próximamente
sacaremos frente a los centros de diagnóstico automotor y las escuelas de
conducción, todos estarán conectados con este Centro de Monitoreo, donde vamos
finalmente a acabar con la ilegalidad y la corrupción en este sector, pudiendo tener
estas herramientas tecnológicas tan importantes para la supervisión y así poder ser
mucho más efectivos frente a las labores de la Superintendencia.
Agradezco mucho este espacio, agradezco mucho las inquietudes de esta Comisión
que efectivamente han estado muy pendientes de mirar qué es lo que se está
haciendo, en qué estado están las concesiones de Colombia y por lo tanto reitero el
compromiso de la Superintendencia para cada vez ser más efectivos, tener más
resultados y poder trabajar de la mano conjuntamente con los Honorables
Representantes de esta Comisión, así como lo hemos venido haciendo para lograr
mayor bienestar frente a los usuarios de la infraestructura. Solamente dejando ya
por último el gran proyecto que esperamos todos pueda salir prontamente y es de
un régimen sancionatorio que nos dé aún más dientes para poder seguir logrando
estos resultados en un sector tan importante. Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:11:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Le damos la bienvenida a la señora, ministra de Transporte, la doctora
Cecilia Álvarez.
Continuamos con la intervención del doctor Luis Fernando Andrade,, Presidente de la
Agencia Nacional de Infraestructura -ANI-, encargada de las concesiones en
Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-luis-fernando-andrade" startTime="2012-10-31T10:11:40">
							<from>Dr. Luis Fernando Andrade</from>
							<p>Ante todo un saludo muy
especial al, Presidente de la Comisión, al doctor Silvio Vásquez, a los Representantes
citantes, al Representante Luis Guillermo Barrera, el Representante José Caicedo y a
los Honorables Representantes de esta Comisión. También quiero agradecerles el
espacio y esta oportunidad para poder responder a todas sus inquietudes, esta es la
forma de realmente tener transparencia en la gestión gubernamental, es rindiéndole
cuentas a la Comisión y rindiéndole cuentas a los votantes que ustedes representan.
Me gustaría hoy hacerles un resumen de las respuestas, de las inquietudes de la
sesión anterior, en lo que respecta primero al programa de nuevas concesiones, de
la cuarta generación de concesiones y luego sobre qué estamos haciendo al respecto
de los problemas en las concesiones existentes.
Primero, me gustaría hablar en términos generales y luego me gustaría hablar
específicamente en aquellas concesiones en que existe una preocupación muy
específica en esta Comisión, cómo son las concesiones de ZMB, BTS, Bogotá -
Girardot, la malla vial del Valle del Cauca y la Ruta del Sol 1.
Entonces, vamos primero a hablar de la cuarta generación de concesiones: El mapa
que ustedes ven allí describe el alcance de la cuarta generación, las líneas rojas son
las nuevas vías a ser concesionadas, las vías azules son las vías que ya están
concesionadas. Ustedes pueden ver gráficamente, qué lo que esta generación de
concesiones permite es realmente dar una línea continua de comunicación entre las
principales ciudades del país y la frontera: En dos puntos en el Ecuador; en cuatro
puntos con Venezuela y con los principales puertos del país, tanto en Buenaventura
en el Pacífico, como las principales regiones portuarias en el Caribe. Este programa
involucra intervenir ocho mil kilómetros en todo el país y en este momento es un
estimado de inversiones superior a los 40 billones de pesos, este es el programa más
ambicioso de inversión que ha promovido el Gobierno colombiano en su historia, no
solo en el sector del transporte, sino en general en cualquier sector de la economía.
Ahora, me gustaría mostrarles a nivel regional qué es lo que significan estas vías, y lo
he divido en seis regiones para propósitos de ilustración: La primera región que
llamamos el Centro - Sur, básicamente nos permite conectar la Ruta del Sol con el
Ecuador, es básicamente extender la vía que termina en Puerto Salgar hasta Santa
Ana en el Putumayo, asegurándonos que tenemos una vía de altas especificaciones,
pasando por Girardot, pasando por Neiva, pasando por Mocoa y llegando a la
frontera ecuatoriana. Aquí vale la pena decir que los ecuatorianos hicieron la tarea
primero que nosotros, ellos ya tienen una carretera de muy buenas especificaciones,
conectando a Quito con San Miguel y lo que nosotros vamos a hacer, es hacer
nuestro trabajo en este lado de la frontera para que podamos tener mejores
comunicaciones hacia nuestro país vecino. Este es un proyecto de 771 kilómetros,
involucra 2.3 billones de pesos en inversión y el primer tramo que va a estar listo
para sacar a licitación es entre Puerto Salgar y Girardot, al lado oriental del río
Magdalena y estará saliendo el próximo mes, el mes de diciembre.
El segundo grupo, involucra las carreteras para conectar a Bogotá con Buenaventura
y conectar el Valle del Cauca con Pasto, Popayán y el Ecuador. La primera línea que
ustedes ven allí entre Ibagué y La Paila es el cruce por el Alto de la Línea, hoy en día
hay concesiones hasta Ibagué pero no hay una vía de buenas especificaciones para
cruzar La Línea; luego ustedes pueden ver lo que sería la terminación del corredor
Buga - Buenaventura que es el corredor más importante del país en términos de
comercio exterior, y vemos lo que sería la mejora de la vía entre Santander de
Quilichao - Popayán - Pasto - Rumichaca, para asegurarnos que tengamos una vía
Panamericana con los estándares que merece, puesto que en gran parte de esta vía
la velocidad promedio a la cual puede transitar un camión es del orden de los 30 ó
40 Km/h. Esa es una inversión del orden de cinco billones de pesos e involucra 780
kilómetros.
El tercer grupo, que es el grupo Centro - Oriente, son las carreteras en los Llanos y
las comunicaciones entre los Llanos Orientales y el Altiplano cundiboyacense. Aquí lo
que estamos buscando es mejorar la vía hacia Puerto Carreño para potenciar todo el
desarrollo agrícola y petrolero de esa zona; la vía hasta Arauca con el mismo
propósito y conectar allí con el sistema de autopistas de Venezuela, es generar una
subida alterna a Bogotá entre Casanare en Agua Clara y el Sisga y terminar la doble
calzada entre Bogotá y Villavicencio. El primer proyecto que saldría a licitación en el
mes de diciembre, está ahí en rojo, es la Perimetral Oriental de Cundinamarca que
permite comunicar la población de Cáqueza con La Calera y Sopó, de esa forma
quitándole presión a la vía Bogotá - Villavicencio y dando una alternativa a los
vehículos que no necesitan atravesar Bogotá para ir al norte de la ciudad. Estas
inversiones, estimamos, son del orden de siete billones de pesos e involucran 1.400
kilómetros.
El cuarto grupo, está en la Costa Caribe, básicamente involucra el mejoramientos de
los principales corredores viales de la región, el más importante siendo la
comunicación entre Cartagena - Barranquilla y Santa Marta, también lo que
llamamos la Troncal del Carbón en el Cesar y La Guajira, entre San Roque -
Valledupar y Paraguachón, y la mejora de las vías desde Bolívar hacia Córdoba y
Sucre para mejorar las comunicaciones con el interior del país. Aquí el primer
proyecto que sale a licitación en diciembre es el proyecto entre Cartagena y
Barranquilla en la vía al mar y la segunda circunvalar de Barranquilla que va a
permitir una autopista urbana para que los vehículos pesados no tengan que
transitar por en medio de la ciudad, estos son 1.500 kilómetros y el costo estimado
de inversión es del orden de cinco billones de pesos.
El quinto grupo, es el grupo de la Cordillera Oriental, aquí lo que estamos buscando
es mejorar las conexiones entre Cúcuta - Bucaramanga y Bogotá con el Valle del
Magdalena y con los Llanos Orientales. Entonces, esto involucra la nueva concesión
entre Zipaquirá y Bucaramanga, la nueva concesión entre Bucaramanga y Cúcuta,
involucra también lo que era la antigua carretera Central del Norte que hoy día está
con muchos problemas, que permite ir de Bogotá - Duitama - Pamplona y Cúcuta
sin pasar por Bucaramanga y desde Cúcuta las vías hacia Ocaña y Agua Clara en el río
Magdalena, y la vía desde Cúcuta - Convención - La Mata, para consolidar esa zona
del país que tanto necesita de desarrollo. En este grupo de vías también tenemos las
transversales para comunicar a Duitama con Puerto Gaitán en el Llano, esto va a
proveer una alternativa para muchos de los vehículos pesados y también
descongestionar así la vía Bogotá - Villavicencio, y las transversales hacia el Valle del
Magdalena entre Bucaramanga y Barrancabermeja, Barbosa y Puerto Araujo y
Chiquinquirá y Puerto Boyacá. Este programa involucra once billones de pesos de
inversión e interviene 2.700 kilómetros.
El siguiente grupo es el grupo de las Autopistas de la Prosperidad, este es el proyecto
más ambicioso que tenemos, es un proyecto que involucra 1.160 kilómetros y una
inversión superior a los trece billones de pesos y es el sistema de vías que permite
conectar a Medellín con Cali, con Buenaventura, con el Mar Caribe a través de dos
conexiones a través una por Urabá, la otra por Caucasia y permite conectar a
Medellín con el Valle del Magdalena.
Ahora: ¿Cómo se compara este programa con esfuerzos anteriores que hemos
tenido en Colombia? Todas las concesiones en Colombia, concesiones de orden
nacional que se han hecho en los últimos veinte años involucraron trece billones de
pesos de inversión original a los cuales se les hicieron adiciones por diez billones de
pesos, llegando a un total de veinticuatro billones de pesos. Este programa es de 43
billones de pesos, o sea, en valor es prácticamente el doble de lo que se ha hecho en
veinte años. La construcción del programa existente de las generaciones 1, 2 y 3 se
ha construido en un periodo de 25 años, estos cuarenta y pico billones de pesos se
van a construir en seis años. Esto es realmente lo que va a posibilitar al país cerrar la
brecha de una vez por todas, en términos de la necesidad de infraestructura.
Ahora, una pregunta que se hizo en la sesión anterior es: ¿Cuáles son las
especificaciones de estas carreteras? ¿Será que estas carreteras van a ser buenas
carreteras o van a ser carreteras con problemas? Lo que les quiero asegurar aquí es
que las especificaciones de la cuarta generación van a ser las mejores
especificaciones que se han tenido en diseño de carreteras en Colombia. En el año
2010 el INVIAS revisó su manual de diseño geométrico de vías y estableció los
nuevos estándares para todas las vías que deben ser construidas en el país, para
dobles calzadas estableció una velocidad de diseño mínima de 80 Km/h en terreno
plano y ondulado y 70 Km/h en terreno montañoso y escarpado y para calzadas
sencillas estableció una velocidad de diseño mínima de 80 Km/h en terreno plano y
ondulado y 60 km/h en terreno montañoso y escarpado.
En todos los diseños vamos a cumplir estos mínimos y los vamos a superar en la
medida en que el análisis de costo - beneficio lo permita, nuestros estructuradores
están trabajando en entender, en función de los tráficos de los costos de inversión y
de los costos de operación en qué casos se justifica superar los mínimos. Estos
diseños van a tener unas implicaciones enormes, por ejemplo: Hoy en día ir de
Medellín a Cali en camión está tomando 15 horas, con las nuevas carreteras que
estamos planteando aquí se va a poder ir de Medellín a Cali en 8 horas, y ese
fenómeno lo vamos a ver en general en todo el país, o sea, lo que vamos a ver es una
reducción en estas vías de por lo menos un 30% en tiempos de desplazamiento y en
costos de operación, mejorando significativamente la competitividad del país.
Otra pregunta que se hizo en la Comisión es: ¿Cómo vamos a manejar el traslape con
otras concesiones? Porque nosotros tomamos una decisión y la decisión que
tomamos es que si una vía necesitaba expandirse, íbamos a hacer los diseños para
expandirla y mejorarla estando concesionada o no concesionada y la tarea de los
estructuradores es definir el mejor camino jurídico para negociar con los actuales
concesionarios en casos de superposición. Por ejemplo: Una alternativa es la
recompra anticipada, para aquellas concesiones que les quedan muy pocos años de
concesión, muy probablemente la forma más efectiva es pagarles los últimos años
de la concesión, obtenerla más rápidamente para poder trabajar sobre ella.
Otra alternativa si no estamos afectando la totalidad de la concesión sino una
pequeña parte es negociar una sustracción de ese tramo de la concesión existente y
finalmente puede caber la posibilidad de adicionar al contrato, esa es la última
posibilidad que estaremos analizando porque como ustedes bien saben, nosotros
estamos tratando de acudir a mecanismos de mercado, a promover la competencia y
limitar las adiciones a lo que sea estrictamente necesario.
Hay algunos casos específicos que se preguntaron aquí, por ejemplo: Entre
Bucaramanga y Barrancabermeja, el concesionario alega que en su contrato tiene
unos alcances progresivos que le dan un derecho, que tiene un derecho adquirido
para desarrollar esa vía, nosotros ya le enviamos al concesionario, a la, Contraloría y
a la Procuraduría, el concepto que establece la inaplicabilidad del alcance progresivo,
eso nos permite comenzar a trabajar sobre esa vía.
También se preguntó sobre la vía Calarcá - La Paila. En el caso de la vía Calarcá - La
Paila se están evaluando dos alternativas, una es la sustracción del tramo que está
concesionado puesto que esto solo es una parte pequeña de las Autopistas del Café
y también se está evaluando una iniciativa privada.
Muy bien, ese es un resumen de lo que es la cuarta generación de concesiones, de
las especificaciones técnicas y cómo estamos pensando manejar el tema de
superposición con otras concesiones.
Ahora me gustaría hablar sobre las concesiones existentes y qué estamos haciendo
al respecto: Lo primero que me gustaría tocar, es cómo en la cuarta generación de
concesiones vamos a atacar los principales problemas que hemos tenido en las
generaciones anteriores y que se identificaron muy claramente en el último debate
de esta Comisión, el primero de los problemas han sido las adiciones, en varias de las
concesiones existente ha habido adiciones muy superiores al 50% en valor que
establece la Ley 80 y superiores al 60% en tiempo, que establece la Ley 1150.
Además después de las investigaciones de la CGR se han identificado situaciones en
las cuales se hicieron estas adiciones a precios superiores al mercado.
¿Qué estamos haciendo en la cuarta generación? Lo primero y gracias al apoyo y
liderazgo del Congreso de la República se pasó la Ley 1508, la Ley APP (Alianza
Público - Privada), a comienzos de este año, que fijó un límite de 20% en el valor de
las adiciones, con esta nueva ley, la cual le agradecemos mucho al Congreso, se le ha
puesto punto final al tema de las adiciones para los nuevos contratos. Y segundo, en
el caso que se requieran adiciones dentro de ese margen del 20%, los nuevos
contratos establecen que se deberá tener una licitación entre constructores, o sea el
concesionario deberá hacer una licitación donde haya amplia participación para
establecer el precio de esa adición, eso deberá eliminar los problemas de
sobreprecios que hemos tenido a la fecha.
El segundo problema que hemos tenido y claramente identificado acá es el desfase
entre los pagos y las obras, en el sentido de que las concesiones en su gran mayoría
han tenido acceso a los ingreso de los peajes, independientemente del avance de
obra. Aquí de nuevo gracias a la Ley APP aprobada por el Congreso de la República,
se establece que los pagos a la concesión se deben hacer a la concesión únicamente
cuando estén construidas las unidades, por lo tanto los incentivos cambian, ahora el
concesionario va a tener el incentivo de construir lo más rápidamente posible para
que el Gobierno le comience a reconocer sus pagos.
El tercer problema grave que se identificó en el debate anterior es el tema predial y
la dificultad y la demora en expropiar predios para acelerar el desarrollo de las
obras. De nuevo una vez más agradeciendo al Congreso de la República, en el mes de
mayo de este año se pasó una nueva ley haciéndole cambios al procedimiento civil
de los jueces, y uno de los cambios más importantes es que obliga a la entrega
anticipada de predios en casos de expropiación, por lo tanto, en el momento en que
entre en vigor el nuevo Código de Procedimiento Civil, nosotros tendremos los
predios inmediatamente después de iniciar el proceso de expropiación y se
terminarán las demoras que ocurren hoy en día cuando la entrega anticipada no
ocurre.
Finalmente, uno de los temas que preocupa a esta Comisión, nos preocupa a
nosotros profundamente, ha sido la dificultad de obtener los permisos a través de
las licencias previas o resultantes de las consultas previas por demoras en el proceso.
En ese sentido el Gobierno ha decidido elaborar un proyecto de ley sobre consultas
previas que en este momento está siendo consultado con los representantes de las
comunidades afrocolombianas e indígenas y esperamos presentarle al Congreso en
la siguiente sesión del Congreso el año entrante.
Por lo tanto, ustedes pueden ver que en la cuarta generación de concesiones vamos
a ver eliminados los cuatro grandes problemas que hemos hablado acá; el tema de
las adiciones, el tema de hacer pagos por anticipado, el tema de los retrasos por
temas prediales y el tema de los retrasos por causa de las consultas previas.
Ahora, ¿En qué estamos en términos de logros? ¿Qué tanto están construyendo las
concesiones actuales? La buena noticia para el país y aquí para Comisión es que
nunca en Colombia se habían construido las concesiones al ritmo que se está
construyendo este año, ustedes ven en la gráfica por ejemplo: El índice de
kilómetros en doble calzada construidos. El año pasado en todo el año los
concesionarios construyeron 101 kilómetros en dobles calzadas y fue el año en que
más se construyeron dobles calzadas en la historia de Colombia. Este año a
septiembre ya vamos en 159 kilómetros construidos de doble calzada, o sea 60%
superior a lo que se logró el año entero, con seguridad vamos a superar los 200
kilómetros de dobles calzadas, más del doble de lo que se hizo el año pasado,
aunque no creo que alcancemos a llegar a los 273 que nos habíamos propuesto,
porque tenemos demoras precisamente en los temas que hablábamos
anteriormente, demoras en temas de consultas previas y demoras en temas de
licencias ambientales, pero aún así con estas demoras ustedes pueden ver que en
Colombia jamás se construyó a la velocidad que se está construyendo hoy en día.
En la siguiente lámina pueden ver lo que fue la ejecución presupuestal de la ANI, la
ANI el año pasado tuvo un presupuesto de 2.7 billones y ejecutó el 97%, ejecutó 2.6
billones de pesos, este es el nivel de ejecución más alto dentro del sector y uno de
los niveles de ejecuciones más altos en todo el Gobierno Nacional. Este año nosotros
pensamos llegar al mismo nivel de ejecución, ustedes pueden ver las curvas mes a
mes, la línea clara azul es la línea proyectada y la línea roja es el actual. Ustedes ven
que hay un desfase en los últimos dos o tres meses con relación a lo planeado, pero
eso no quiere decir que no se va a lograr la meta del 98% o el 99% este año y la
razón que hay una demora es que las vigencias futuras de la Ruta del Sol se pueden
pagar en cualquier momento del año y desde el punto de vista económico de la
Nación hace más sentido pagarlas en el último mes, entonces, se ha tomado la
decisión de que esos desembolsos se hagan en diciembre, esos desembolsos son
superiores a 1.4 billones de pesos y tan pronto se hagan esos desembolsos vamos a
llegar a niveles de ejecución similares a los del año pasado.
Ahora, en resumen a pesar de las dificultades ambientales, a pesar de las dificultades
prediales estamos logrando construir y ejecutar a una velocidad récord en la historia
del país.
El otro tema que tenemos que hacer, es recuperar aquellos dineros que han
beneficiado a los concesionarios en detrimento de la Nación, o sea, desequilibrios
financieros a favor de la Nación. Este es un resumen de los hallazgos de la CGR en
términos fiscales, el total da 1.4 billones de pesos, es un valor escandaloso y aquí me
gustaría tomar el tiempo para felicitar el trabajo de la CGR, gracias al arduo trabajo
del último año, especialmente en la auditoría especial es que se ha podido como se
dice coloquialmente “destapar la olla” y ya sabemos exactamente cuáles son los
problemas e irregularidades que ocurrieron en el pasado, ustedes los pueden ver allí,
fueron errores en los modelos financieros que se utilizaron para negociar las
adiciones, fueron pagos mal realizados, desplazamientos en cronogramas de
ejecución, indebida indexación o distribución de peajes, hechos cumplidos, precios
superiores al mercado, rendimientos financieros indebidamente transferidos al
concesionario, etc. Este es un valor que muestra las dificultades que existieron en el
pasado en la gestión de estos contratos, ya les mostramos como en la cuarta
generación de concesiones estamos trabajando para que esto no ocurra.
Y ahora les voy a hablar en términos generales de cómo estamos actuando para
recuperar estos recursos a favor del Estado. La página siguiente vemos la estrategia
general; en todos estos contratos lo primero que tenemos que hacer en función,
tanto de los hallazgos de la CGR como de nuestras propias investigaciones es hacerle
un requerimiento al concesionario para que cumpla o para que restablezca el
equilibrio económico a favor del Estado, por ejemplo en esa etapa está la malla vial
del Valle del Cauca, le hemos hecho un requerimiento para que venga a la entidad a
renegociar el contrato ya que encontramos irregularidades en los modelos
financieros de las adiciones, hemos hecho lo propio con la concesión Bogotá - Tunja
- Sogamoso BTS y a la Ruta del Sol 1 le hemos hecho un requerimiento para que
proceda a obtener la licencia ambiental que es su obligación.
Si los requerimientos y las sanciones no dan frutos entramos en una etapa de
conciliación con acompañamiento de la Procuraduría General de la Nación, ahí se
busca llegar a un acuerdo con acompañamiento de la Procuraduría General de la
Nación con el objetivo de restablecer el equilibrio económico; por ejemplo esa es la
etapa en que estamos con la concesión San Simón, que tiene la zona metropolitana
de Cúcuta, si no logra cumplir el concesionario y si no se puede tener una
conciliación, los contratos establecen que se debe ir a un tribunal de arbitramento y
allí básicamente los árbitros determinan cómo se debe establecer el equilibrio
económico. Los casos que tenemos allí son casos como el de Bosa - Granada -
Girardot que tantos problemas ustedes identificaron en las reuniones anteriores, en
ese caso tenemos demandas por 140.000 millones de pesos a favor del Estado.
Tenemos ADEVINAR que tantos problemas también nos ha generado en la zona sur
del país en Nariño y la zona metropolitana de Bucaramanga que tanto hemos
discutido en esta sesión.
Ahora, me gustaría también darle respuestas específicas a algunas concesiones
puntuales sobre las cuales ustedes nos hicieron preguntas en la sesión anterior,
fueron estas la concesión BTS, la zona metropolita de Bucaramanga, Bogotá -
Girardot, la malla vial del Valle del Cauca y la Ruta del Sol 1. Entonces, con relación a
Briceño - Tunja - Sogamoso ¿Cuáles fueron los principales interrogantes que se
plantearon en esta sesión? El primero la variante de Tocancipá. ¿Cuál es el
problema? Se requiere llegar a un acuerdo para incorporar al contrato un hecho
cumplido, esa obra se venía llevando a cabo sin sustento contractual, ¿Cómo
estamos solucionándolo? Estamos buscando una conciliación dentro de la acción
popular instaurada por el alcalde de Tocancipá, teníamos la sesión para esta
conciliación el lunes pasado, desafortunadamente por la huelga en el poder judicial
no fue posible tener esa sesión, pero estamos haciendo gestiones ante los jueces
para que por favor aceleren lo máximo posible la citación para poder llegar a un
acuerdo en ese caso.
El segundo tema que se mencionó, fue la variante de Gachancipá, la administración
municipal ha manifestado su inconformidad con el alcance contractual consistente
en una segunda calzada paralela a la existente y ha reiterado la solicitud de construir
una variante en vez de ir a través de la población. Para resolver esto necesitamos
una nueva fuente de fondos y la estaríamos buscando en este re - equilibrio
financiero del contrato.
La variante del Puente de Boyacá, básicamente es que el diseño actual o el alcance
contractual no se puede construir porque afectaría un lugar histórico, sin embargo la
concesión no tiene los recursos para llevar a cabo esa variante, por lo tanto, nuestra
estrategia consiste en negociar con el concesionario la desafectación de ese tramo e
incluirlo en alguna de las nuevas concesiones.
En el caso de la Transversal Sisga - Guateque - El Secreto, aquí se identificó el
problema de que esa vía no tiene suficientes recursos para mejorarla y que hay una
parte de la vía que está prácticamente intransitable. Aquí la solución es similar a la
anterior, es encontrar la forma de negociar una desafectación de esa vía con el
concesionario e incluirla en una de las nuevas concesiones que estamos
estructurando.
Y lo mismo para la doble calzada entre Sogamoso y la Ye, esa doble calzada no se
encuentra contemplada dentro del contrato de concesión pero la población exige
que se haga y se necesita, por lo tanto, de nuevo la solución sería incluirlo en el
nuevo programa de concesiones de la Cordillera Oriental. Esos son los principales
problemas que se identificaron en la BTS y como estamos actuando.
Me gustaría ahora hablar de la malla vial del Valle del Cauca, tenemos un problema
con el licenciamiento ambiental del Sector 1 en el tramo Media Canoa -
Loboguerrero, básicamente hemos tenido dificultades en los procesos de consultas
con las comunidades, en este momento el concesionario se encuentra en la
recolección de información solicitada por la ANLA y esperamos que con esto en los
próximos meses se pueda obtener la licencia ambiental y finalmente terminar la
construcción de esa vía tan importante para el país.
Otro tema que se mencionó, es el modelo financiero de la adicional Media Canoa -
Loboguerrero, se mencionó de cómo se extendió la concesión más allá del año 2.050
en función de esta adición. A raíz de la denuncia que se hizo en esta Comisión en el
mes de mayo, nosotros contratamos un especialista financiero para que investigara
los modelo del adicional 13 y encontramos las inconsistencias que pueden generar
beneficios injustificados al concesionario y en función de esto le hemos hecho un
requerimiento al concesionario para que venga la ANI y comience una renegociación
para restablecer el equilibrio económico a favor del Estado.
Otro tema grave que hemos tenido en el caso de la malla vial del Valle del Cauca ha
sido la dificultad y el incremento desmesurado en el valor de los predios que se han
expropiado. En ese sentido la ANI ya ha procedido a interponer las denuncias por
este incremento injustificado en el valor de los predios ante el Consejo de la
Judicatura y esperamos que esas denuncias rindan frutos.
Con relación a la zona metropolitana de Bucaramanga, los principales problemas que
aquí se mencionaron han sido la dificultad de terminar el Tramo 5, allí el problema es
que los diseños originales involucraban pasar por parte de la Cervecería de Bavaria
en esa zona, ese sería un costo predial excesivo y por lo tanto le hemos pedido al
concesionario que presente alternativas, ya las presentó y en este momento están
en proceso de evaluación y esperamos que una de estas alternativas nos permita
resolver el problema.
Otro tema, es el tema de reasentamiento ilegal de 250 familias en el área de Punta
Betin que han impedido la ejecución de las obras en este importante tramo,
nosotros estamos básicamente analizando esa situación para determinar las
responsabilidades que tiene el concesionario en este sentido y trabajando con la
alcaldía de Bucaramanga para establecer planes de reasentamiento de esta
población.
Finalmente, se mencionaron la suspensión obras y los atrasos en el Tramo 7, esto se
debe por incumplimientos ambientales por parte del concesionario y la ANLA por lo
tanto decretó la suspensión de estas obras, nosotros ya le hemos hecho el
requerimiento al concesionario para que cumpla con sus obligaciones ambientales.
Finalmente, se levantó el tema de la Ruta del Sol 1, ¿Cuál es el problema allí? El
problema es que el concesionario no ha terminado el trámite ambiental para
obtener el permiso de construcción en el Sector 1 del Tramo 1, la ANLA claramente
le ha dicho al concesionario que necesita hacer una modificación a la licencia
ambiental y por lo tanto nosotros le enviamos un requerimiento al concesionario
para que proceda a obtener la información y hacer la modificación a la licencia
ambiental. Con esta modificación a la licencia ambiental tendríamos luz verde para
terminar ese tramo.
Finalmente, me gustaría hablar sobre la concesión más problemática que tenemos,
que es la concesión Bosa - Granada - Girardot y cuáles son los principales temas que
tenemos; el primer tema es el sistema de transporte masivo en Soacha. ¿Cuál es el
problema allí? El problema es que los recursos adjudicados para completar el
sistema integrado de transporte masivo no son suficientes para la adquisición de
predios y hay interferencia en lo que es el trabajo que está haciendo el Acueducto de
Bogotá en este momento. ¿Cuál es la solución? Estamos buscando llegar a un
acuerdo definitivo para que se termine la Fase 1 en Soacha, que es la que llega hasta
la estación de San Mateo y proceder a la exclusión de los alcances adicionales no
ejecutables, nosotros esperamos que el concesionario firme ese “OTROSI” en el
transcurso de esta semana.
Y aquí me gustaría también hacer en resumen: Nosotros comenzamos un proceso de
negociación con el concesionario en el mes de diciembre del año pasado que
culminó con un acuerdo de conciliación firmado por parte de los apoderados
jurídicos, si se hubiera firmado ese acuerdo de conciliación hubiera sido posible
liberarle la mayor parte de los peajes al concesionario y permitir una aceleración en
el ritmo de las obras, desafortunadamente después de seis meses de negociaciones
y un acuerdo de los apoderados jurídicos, el concesionario se rehusó a firmar el
acuerdo de conciliación y volvimos otra vez al paso uno, y en ese sentido estamos
tratando de trabajar con las herramientas que tenemos pero no fue posible llegar a
un acuerdo con ellos a pesar de que los apoderados ya lo habían aprobado.
Ahora, en el momento en que firmemos el “OTROSI” limitando el alcance de las
obras en Soacha, se liberan unos recursos que podemos utilizar para cumplir con lo
que nos han ordenado los jueces y con lo que nos han pedido las comunidades,
tanto en términos de puentes adicionales como obras adicionales, como por ejemplo
retornos, para eso se requiere una modificación del “OTROSI NUMERO OCHO” que
era el “OTROSI” que especificada las obras que se harían en el sector de Soacha y
también esperamos que esa modificación se dé en el transcurso de esta semana.
En fin, espero haber respondido a satisfacción todas las preguntas que ustedes
hicieron en la sesión pasada y espero también de esta forma darle tranquilidad a
ustedes y a los votantes a quienes ustedes representan sobre la diligencia con que
está trabajando la entidad. Hemos desarrollado el programa más importante de
concesiones que se ha desarrollado en la historia del país, las licitaciones se abren en
diciembre, en términos de los contratos existentes estamos ejecutando al mayor
ritmo de velocidad que se ha ejecutado en la historia colombiana y estamos
actuando uno por uno sobre los problemas que heredamos, no son problemas que
nosotros creamos, en cada una de las concesiones lo estamos haciendo de la mano
de los entes de control y esperamos que muy pronto tengamos todos estos
problemas resueltos. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:11:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Luis Fernando Andrade,, Presidente de la ANI.
Le damos la palabra al señor Delegado de la, Contraloría General de la República y le
presentamos el saludo al doctor Nelson Izaciga León; él es el, Contralor Delegado
para Infraestructura.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-izaciga-león" startTime="2012-10-31T10:12:00">
							<from>Dr. Nelson Izaciga León</from>
							<p>Muchas
gracias a usted Presidente y a la invitación como siempre a la Comisión Sexta, la CGR
había pedido la palabra hace ocho días de acuerdo con la intervención de diferentes
Representantes, pero yo creo que lo importante para la, Contraloría es decirle de
cara al país y a esta Comisión el trabajo que nosotros hemos adelantado y en qué
estado va el trabajo que hemos hecho con relación a todos y cada uno de los
requerimientos que se han presentado frente al tema de concesiones en el país.
Hace ocho días aquí el Representante Jairo Ortega traía una torta de cumpleaños de
dos años y así nos recordaba a todos que ya llevábamos dos años, yo llevo
exactamente en la, Contraloría, empecé con la administración de la actual, Contralora
Sandra Morelli y si quisiera hacer un análisis de las diferencias del tratamiento que
existe en materia de concesiones hoy en día en lo que tiene que ver con el control
fiscal. Frente a eso quiero evidenciar el panorama que nosotros encontramos,
inicialmente en esta Comisión me acuerdo, fue la primera citación que tuvimos para
hablar del tema de concesiones en el país, se presentaban una adiciones de manera
inusitada, se presentaban varias quejas sobre los avances de las obras y los avances
contractuales, se presentaban unas quejas que se evidenciaban como repetitivas en
ese momento y la CRG empezó a hacer una revisión interna de qué era lo que
pasaba y empezamos a ver que incluso al interior de la CGR existía sistemáticamente
una construcción del orden jurídico que impedía poder llegar a obtener unos
resultados eficientes, cómo el país no entendía el por qué en las concesiones se
presentaban las cifras que ustedes nos denunciaban.
Empezamos por hacer un análisis profundo del tema jurídico, donde se evidenciaba
que la CGR tenía unas posturas que no obedecían a las posturas que la ley permitía
tener, se empezaron a modificar los conceptos que la misma, Contraloría venía
construyendo de tiempo atrás y durante varios años con relación a las concesiones
viales donde se decía, que por ser un contrato de tracto sucesivo no se podía decir
que existiera daño hasta tanto no se liquidara el contrato, lo que nos podía llevar a
que teníamos que esperar treinta o cuarenta años para determinar si existía o no un
detrimento patrimonial. Y esto lo quiero decir porque no fue una tarea sencilla, la
Contralora decidió hacerlo, esto fue a finales del año 2010, hicimos el análisis de
todo el tema jurídico y en el año 2011 empezamos a actuar ya directamente sobre
las concesiones con una nueva teoría, que pues no era una nueva teoría, sino la que
estaba en la ley, pero frente a la aplicación jurídica para la, Contraloría se daba como
novedoso.
De otro lado, se acudió también a tener un respaldo de tipo profesional en materia
financiera, ya que encontrábamos que este no era solo un tema de obra pública ni
era un contrato única y exclusivamente con un soporte jurídico importante, sino que
requería un análisis desde el punto de vista financiero importante, el cual la
Contraloría también logró engrosar a nivel de asesores y de consultores, lograr
establecer cuál iba a ser la teoría aplicable y la estructura jurídica para la revisión de
las concesiones, eso lo empezamos a hacer, incluso en el año 2010 se dieron los
primeros resultados sobre dos concesiones y durante el año 2011 ustedes fueron
testigos de la entrega de diversa información relacionada con las concesiones viales,
es decir, los resultados de auditorías de indagaciones preliminares. Yo quiero
puntualizar, que la Delegada de Infraestructura que es la que tiene el resorte dentro
de la, Contraloría para estos temas, nosotros además de las concesiones viales, es
decir, de la ANI, revisamos dentro de la misma ANI las concesiones portuarias, las
aeroportuarias, el sistema férreo, revisamos al INVIAS, a la Aeronáutica Civil,
tenemos a cargo también el sector de las telecomunicaciones y contamos con 123
personas en la planta, es decir, tenemos que ir programando nuestras auditorías,
quisiéramos hacerlas pero para hacerlas de manera integral como creemos que lo
estamos haciendo, pues requerimos un tiempo y para eso hacemos una
programación en nuestro PGA que ese es nuestro Plan General de Auditorías.
Con base en eso ya le hemos dado cobertura en este momento a 14 concesiones de
manera integral y esto, basados en una línea que no tiene la cobertura, quiero
decirlo del 100% de los análisis que cada una de las concesiones tendría. Es decir,
estas evidencias en las cuales, como decía el, Director de la ANI, se presenta un
resultado escandaloso para el país cercano a 1.5 billones de pesos que se han
realizado en el último año y medio, creemos que puede seguir subiendo cuando
revisemos otros criterios diferentes a los que en este momento hemos revisado; es
decir, los criterios de los temas prediales, de los valores de los predios, por ejemplo
no se ha revisado la totalidad de los predios, es difícil hacer una cobertura 100% en
materia predial y creemos que las cifras ahí pueden ser mayores. Aquí se le dio
énfasis al tema de las adiciones, al tema de los sobrecostos y al tema de la incidencia
desde el orden financiero que podían tener el manejo de ciertos criterios y de ciertas
decisiones contractuales que se tomaron, es decir; los desplazamientos de los
cronogramas, de las inversiones y las adiciones en tiempo cómo se iban a comportar
con relación al ingreso para los concesionarios. Esto no quiere decir que sea una
excusa, la CGR continúa haciendo auditorías en este momento y continúa
programando las demás concesiones.
De otra parte, las quejas que hemos recibido en esta Comisión, que ha sido un
ejemplo, por ejemplo la queja del Representante Jairo Ortega sobre el tema de la
malla vial del Valle del Cauca y la queja también fue recibida por parte del Senador
Alexander López de la Comisión Sexta, le quiero decir Representante que ahí no se
hizo una auditoría integral, yo le explicaba a usted hace ocho días en privado que lo
que habíamos hecho era revisar el impacto de lo que ustedes decían que había
tenido la firma de unos “OTROSI” y el impacto que había tenido el tema financiero
de esa concesión, ahí se encontró un detrimento cercano a 97.000 millones de pesos
si no estoy mal, pero lógicamente estamos pendientes de hacer la auditoría integral
a esa concesión en la cual se revisará la gestión predial y otros tópicos que no fueron
revisados simple y llanamente en esa indagación preliminar que hicimos de manera
puntual, habida cuenta del recibo de la información que ustedes nos dieron.
Yo si quiero hacer una diferencia frente a lo que venía ocurriendo en la CGR y en la
actual administración, yo pienso que las cifras hablan por sí solas, yo pienso que la
misma intervención del señor, Director de la ANI dice que es el trabajo de estas
auditorías lo que les ha dado el insumo para ellos abordar el tratamiento con los
actuales concesionarios y adicionalmente también las evidencias y la participación
activa de la CGR ayudó y conllevó a fortalecer el cambio legislativo que aquí el
Congreso de la República presentó frente a las concesiones viales, es decir, el
esquema del nuevo tratamiento de los anticipos, de la maduración de los proyectos
frente a los estudios y diseños definitivos para poder contratar, en esto la CGR no ha
sido ausente, el trabajo de la, Contraloría ha sido muy presente y definitivo para
resaltar todas y cada una de las debilidades que se venían presentando en el sector
de infraestructura y concretamente en el tema de las concesiones; Por eso ahoritica
qué viene, nosotros y ya sé que es la pregunta porque pues esto no para, nosotros
estamos al tema de decir, ya hicimos los hallazgos, ya evidenciamos los problemas
que tiene el país en infraestructura, ya incluso acompañamos al Congreso en el tema
de las modificaciones legislativas.
Entonces, ¿Ahora qué viene? ¿Porque no nos podemos quedar en decir que
hallamos 1.5 billones. Ahora vienen los procesos de responsabilidad fiscal, al
respecto ya hay procesos en curso en este momento y hay procesos tan importantes
que ya están en etapa de imputación, que la etapa de imputación es prácticamente
casi más allá de la mitad del proceso sobre concesiones fundamentales para el país.
Por ejemplo: El tema de Bogotá - Girardot fue un trabajo que se hizo por parte de la
Delegada de Infraestructura, se encuentra en este momento en una Delegada de
Intersectorial Anticorrupción, ya se abrió el proceso y se imputaron los responsables
de ese proceso y las cifras, tengo entendido, están muy cercanas a las cifras que
decía el, Director de la ANI de 150.000 millones de pesos sobre solo esa concesión.
Sobre las demás concesiones estamos terminando de entregar las auditorías, se
concluyeron el semestre anterior, es decir, junio, julio de este año. La instrucción
que tenemos de parte de la, Contralora es abrir la mayoría de los procesos antes de
que termine este año, con lo cual esperamos tener un avance para el primer
trimestre del año entrante como es normal, aquí hay que respetar el tema procesal,
el tema de las garantías y de los derechos y lógicamente esto es independiente la
actuación de los procesos de responsabilidad fiscal que adelante la, Contraloría a lo
que por su lado está haciendo la administración a través de las ANI de llegar a estas
etapas conciliatorias si se dan con los concesionarios, que lógicamente si se dan van
a tener un impacto dentro de estos procesos porque se lograrán dar por terminados
de manera anticipada, o si esto no se llega a dar pues se continuarán los procesos
por la, Contraloría General de la República
Para ello la CGR pues ha evidenciado que ante el nivel de hallazgos tan alto había
como un cuello de botella en la Delegada de Investigaciones que es la que adelanta
los temas procesales, esta Delegada no solo recibe los hallazgos de la Delegada de
Infraestructura, sino que recibe hallazgos de todas las delegadas de la, Contraloría.
Por eso la, Contralora ha facultado también a las contralorías delegadas sectoriales
para que fortalezcan sus equipos y puedan adelantar sus procesos en cada una de las
delegadas, esto da a nivel de especialización porque son quienes conocen la materia,
quienes conocen directamente los tecnicismos que conllevan cada uno de estos
procesos, y en ese orden de ideas pues en los próximos días estarán abriendo
espero, muchos más procesos de responsabilidad fiscal con relación a las
concesiones viales.
Y por último, yo quería si evidenciar que existe una diferencia en la actual actuación
de la CGR que se evidencia en las cifras, la Delegada de Infraestructura en la cual
estoy hace dos años, haciendo alusión al ponqué del Representante Jairo Ortega de
hace ocho días, en este periodo lleva una recuperación de 2.5 billones de de pesos,
cercana a 2.4 billones de pesos, cifra que creo que supera con creces lo que nunca se
había hecho incluso en toda la, Contraloría General de la República, son beneficios de
auditoría que ya están sustentados, avalados y están colgados en la página de la CGR
y en concesiones viales tenemos unos beneficios cercanos a los 80.000 millones de
pesos cercanos a la fecha, que aportan a esos 2.4 billones de pesos.
Entonces, la, Contraloría en este momento está en un curso normal y continuará los
procesos, pero eso sí respetando las etapas procesales y el debido proceso también
para cada uno de los presuntos responsables. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:12:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-31T10:12:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Con un saludo para
los compañeros de Comisión Sexta, para los televidentes que a esta hora nos siguen
en directo y para el señor, Presidente de la ANI muchas gracias por acudir
nuevamente a esta citación, al señor Superintendente de Puertos y Transporte que
muy diligentemente nos acompaña siempre.
Bueno, muy brevemente es para pedirle al señor, Contralor Delegado que nos cuente
en qué va este tema de las sanciones con respecto a la concesión Briseño - Tunja -
Sogamoso, la, Contraloría tengo entendido a raíz de los primeros debates que
hicimos inició un proceso de investigación, pero esa concesión es una absoluta
vergüenza, uno queda aterrado viendo aquí las cifras de 2.7 billones ejecutados en el
2011, los señores de la concesión enriqueciéndose porque el TPD está por encima de
todo lo presupuestado inicialmente y no pasa nada. Yo me gasté seis horas y media
entre Iza (Boyacá) y Zipaquirá, cómo será con la entrada a Bogotá, son 8 o 9 horas.
Ahora veo por qué está tan acabado el Representante Luis Guillermo Barreta por ese
sacrificio y ese estrés de entrar a Bogotá.
Pero es terrible eso y yo confío en que efectivamente lo que usted está diciendo y lo
que dijo el, Presidente de la ANI que le hace un reconocimiento a la gestión y a la
investigación de la, Contraloría se esté dando, pero que se muestren resultados
concretos, porque la lectura que existe es que en ese tema de las concesiones los
concesionarios son intocables y no hay nadie que los haya abordado, no hay nadie
que los haya sancionado. Yo aquí dije la vez pasada y no lo informó el Presidente,
todo ese tema de los tribunales de arbitramento cuánto dinero se está desangrando
el país si no se está bien ese procedimiento y qué hace la CGR frente a ese tema, qué
sanciones para Solarte y Solarte en ese sentido o para quien sea responsable dentro
de ese tema y qué consecuencias tiene la parálisis del Tramo 1 de la Ruta del Sol por
la no licencia para intervenir el tramo que atraviesa la reserva San Francisco.
O sea, cómo así que desde hace dos años con bombos y platillos se dijo que esa
concesión de la Ruta de Sol era el mayor ejemplo para este país, como hoy está
planteando el señor, Presidente de la ANI que las nuevas concesiones de cuarta
generación y que esas si van bien y resulta que al año y medio se encuentra uno una
serie de situaciones que van a terminar sin duda alguna en unos beneficios enormes
a favor del concesionario y en un perjuicio para la Nación, ya se evidencia en el
Tramo 1 que va a haber problemas serios, ¿Qué va a pasar o qué sanciones o qué
investigaciones tiene la, Contraloría para los responsables de esa materia? ¿Por qué
no se hicieron desde el comienzo los estudios necesarios donde se identificaba la
reserva de San Francisco en el municipio de Guaduas y ahora cuando ya se adjudicó
aparecen en el camino que la Agencia Nacional de Licencias Ambientales no ha dado
la licencia para ese tramo?. Entonces, eso quiere decir ¿Que vamos a aceptar que
hay una modificación del tramos que vale entre quinientos y seiscientos mil millones
de pesos a favor del concesionario?, ¿Cuál va a ser la posición de la ANI? Y ¿Qué
investigaciones tiene desde ya?.
No esperemos que la concesión esté como la BTS, sino desde ya que está arrancando
la concesión del Tramo 1 de la Ruta del Sol y los otros dos por supuesto también
¿Qué ruta de investigación y de seguimiento y de control y de seguimiento tiene la
Contraloría en esa materia?. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:12:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Para responder, tiene la palabra el doctor Nelson Izaciga</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-izaciga-león" startTime="2012-10-31T10:12:40">
							<from>Dr. Nelson Izaciga León</from>
							<p>Gracias
Presidente.
Mire Representante José Caicedo, frente al tema de la ruta de Briceño - Tunja -
Sogamoso yo quiero recordar algo que sé a veces es un poco claro, pero no tan
sencillo de transmitir y es que la, Contraloría hace una auditoría y dentro de la
auditoría hace una serie de traslados, nosotros evidentemente tenemos una labor
misional que es el tema fiscal al cual yo me referí ahorita, frente al tema de la labor
de la Delegada de Infraestructura, la cifra de 2.4 billones de pesos de beneficios de
auditoría. Frente a ese punto concreto, el tema fiscal hay unos hallazgos, nosotros ya
estamos, lo que le digo, iniciando los procesos de responsabilidad fiscal por los
hallazgos que tenemos en el momento en que hicimos la auditoría.
Desgraciadamente como son contratos de tracto sucesivo se presentan situaciones
día a día que lógicamente hay que volverlas a revisar, no las podemos estar
revisando de manera permanente porque la verdad es humanamente imposible por
la gente que tenemos para dedicar a las concesiones. Frente a esto, yo quiero
recordar que si hay unos hallazgos que son concretos y esas denuncias fueron
recibidas aquí en esta Comisión y se inició la auditoría, son unos hallazgos que a
precios de hoy estarán cercanos a los 300.000 millones de pesos en esa concesión,
esos son procesos de responsabilidad fiscal que ya están en curso.
Adicionalmente, en la actualidad se le está haciendo una revisión en una auditoría
que se está adelantando al tema en seguridad vial a esa concesión, frente al tema de
señalización, frente al tema de barreras de seguridad y una cantidad de denuncias
que ustedes han presentado, creo que incluso muy ilustradas acá con videos y con
fotografías en relación a los temas de señalización de esa carretera y de esa vía. En
eso se ha avanzado, la primera auditoría que nosotros hicimos, le reitero, con la
nueva filosofía y el nuevo enfoque jurídico y financiero de las concesiones en la
Contraloría fue la de esta concesión. Está por iniciarse el proceso de responsabilidad
fiscal y les tendremos los resultados de esos procesos cuando avancemos sobre el
proceso.
Había otra denuncia que yo la pasé un poco por alto, frente a algo que hace ocho
días decía usted Representante José Caicedo, un contrato de prestación de servicios
de la firma Escallón Morales y Asociados. Nosotros, quiero decirle, que a raíz de la
información que usted nos da pues ya tenemos la solicitud de la información,
quedaron de entregárnosla el día de ayer en la ANI, pero nosotros sobre esa firma ya
habíamos tenido una evidencia en una auditoría al INVIAS por el año 2010, que había
tenido relación con el tema de la cesión de la vía de Isnos - Paletará de una de las
empresas del Grupo Nule, dentro de la cual esta firma prestó su asesoría y dio un
concepto favorable para entregar esa cesión y ahí se dieron los traslados penales y
disciplinarios con relación al papel de esa asesoría. Y ahí es donde yo quiero entrar
también para terminar ya, y es que nosotros también damos una serie de traslados
en materia disciplinaria y en materia fiscal; en los últimos días con la Procuraduría
General de la Nación hemos avanzado mucho porque la PGN nos ha llamado a que le
expliquemos por qué hubo un cambio sustancial en lo que la CGR venía haciendo en
materia de concesiones y qué es lo que estaba pasando en las concesiones. Se
explicó que era un cambio jurídico y un cambio en la forma de dar los memorandos
de encargo de las auditorías y estamos adelantando con ellos, que ellos están
investigando, indagando por qué lógicamente se presenta esa situación tan abrupta
en materia de las investigaciones que se venían adelantando.
Y la Fiscalía General de la Nación tiene todas nuestras denuncias, pero nosotros no
sabemos en qué nivel o estado van esas investigaciones, es decir, el tema de las
sanciones frente a los responsables que es lo que usted me pregunta, pues escapa
un poco a nuestra operación porque no es nuestra labor misional, nosotros lo que
podemos dar respuesta es sobre los temas fiscales y sobre el tema de los
detrimentos patrimoniales y la recuperación de recursos en concreto, no sobre
temas disciplinarios y penales porque no es nuestra labor misional. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:12:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra la señora, ministra de Transporte, la doctora Cecilia
Álvarez Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-cecilia-álvarez-correa" startTime="2012-10-31T10:13:00">
							<from>Dra. Cecilia Álvarez Correa</from>
							<p>Gracias Presidente, gracias
Vicepresidente, señores citantes y demás miembros de esta Comisión que es la
Comisión de Transporte, nos sentimos muy a gusto aquí.
Primero permítame felicitarlo, como dijo mi compañero, el doctor Luis Fernando
Andrade por esta citación, porque realmente eso nos marca un derrotero de trabajo
muy importante como lo dijimos la vez pasada y el trabajo y lo que nos queda por
delante es bien grande y tenemos que hacer un esfuerzo primero para arreglar las
cosas que heredamos como lo hemos visto aquí, la, Contraloría ha hecho un esfuerzo
muy grande para ayudarnos a identificar todas estas inquietudes, ineficiencias, tal
magnitud de inconsistencias que hay, observaciones de índole administrativo, fiscal,
penal, que realmente este es un libro que corresponde al informe de la CGR del año
anterior y realmente los hallazgos son innumerables y como bien lo dice el, Contralor
Delegado, no es competencia de seguir más adelante de su competencia pues, y eso
si le toca a las autoridades, a la Fiscalía, a la Procuraduría proceder para que se
castigue y que sea ejemplarizante las decisiones que se tomen allá para que esto no
vuelva a ocurrir.
Pero muy importante, también lo han dicho mis compañeros de lo que sigue en la
cuarta generación, que con la ayuda de ustedes, las leyes que se han tramitado en el
Congreso, esperemos que estas circunstancias cambian y que el Ministerio y sus
entidades adscritas que la ruta sea ejecutar y que se ejecute de una menare clara,
eficiente y no a través de otorgamientos de licitaciones donde se las gane una
persona, un contratista con el menor valor para luego cambiar los trazados y
aumentar el valor para así compensar lo que dejó de cotizar en la propuesta
presentada, eso no va a volver a pasar en el Ministerio y esa es la regla de oro que
tenemos: No más otorgamiento de concesiones a un bajo precio para luego cambiar
los trazados a un mayor precio, eso no lo vamos a aceptar, no más anticipos para
mostrar ejecución, eso tampoco lo vamos a aceptar y no más adiciones
irresponsables.
Entonces, los que quieran competir que sean los constructores y los ingenieros y las
compañías de ingeniería de mejor desempeño y calidad para que no nos vuelva a
pasar esto. Ustedes llevan muchos más años que nosotros acá y saben que esta ha
sido la norma general en las licitaciones y las adjudicaciones, no solo en concesiones,
sino en obras públicas, y con la ayuda de ustedes a través de todas las leyes que se
tramitaron en los dos años anteriores se ha podido mejorar y vieron también lo que
está ejecutando la ANI, cuya ejecución el año pasado fue la mejor del sector y este
año también esperamos que sea así. Se han ejecutado el año pasado casi tres
billones de pesos y también este año y lo que viene es muy importante, son 43
billones de pesos que se van a concesionar a través de APP y también a través de
cuarta generación.
Entonces, es muy importante que tengan en consideración y aquí como ustedes lo
han dicho, que lo que se heredó es muy grande en problemas, que no hay concesión
que nosotros no miremos que no tenga problemas y eso hay que arreglarlo y ahí le
pedimos la ayuda a las autoridades competentes para que esto no vuelva a pasar y
que sea ejemplarizante y al señor Fiscal también que nos acompañe en este proceso
porque hay también observaciones y hallazgos por parte de la, Contraloría que son
de orden penal y orden fiscal que no pueden quedar en letra muerta como está en
este informe.
Entonces, es muy importante el acompañamiento para que de una vez por todas el
sector de infraestructura que es tan importante para el futuro del país en el tema de
competitividad y también en el tema para comunicar a los pequeños municipios que
están alejados a través de sus vías terciarias, que también por ustedes, por el apoyo
del Congreso vamos a elaborar convenios por más de 800.000 millones de pesos
entre esta vigencia y la otra vigencia, casi mil convenios con alcaldes que también
debemos estar vigilantes porque va a ser un proceso descentralizado para que ellos
se comuniquen con el resto del país y con el resto del mundo y no queden aislados,
también va a ser un proceso, tiene que ser transparente y descentralizado y ahí
necesitamos también la ayuda de ustedes.
Nuevamente les repito, que mil gracias por estas dos sesiones que fueron muy
importantes para trazar el nuevo derrotero del ministerio de Transporte e
Infraestructura, de la ANI, de la Superintendencia, entidad a quien hay que darle
todo el apoyo y dientes y fuerza para que controle también estas situaciones y que
no vuelvan a pasar. Mil gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:13:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-10-31T10:13:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Un saludo a la
señora, Ministra, al señor, Presidente de la ANI, al señor, Contralor Delegado para la
Infraestructura, a quienes no había tenido la oportunidad de saludar.
Voy a comenzar diciéndole Presidente, que este debate que justamente promoví
como citante estaba justamente dado con fundamento en la auditoría que hizo la
CGR a estas once concesiones y seguramente en la intervención que hice, de pronto
un poco extensa, pues daba cuenta de el gran volumen de hallazgos que se
encontraron en estas auditorías que realizó el organismo de control, pero me voy a
centrar en la auditoría a BTS, doctor Nelson Izaciga, usted sabe que además de ser
integrante de esta Comisión soy integrante de la Comisión Legal de Cuentas y que la
petición de la auditoría BTS arranca es por la Comisión Legal de Cuentas. Esa
auditoría a BTS arranca en el 2010 como usted lo manifiesta, en efecto es la primera
auditoría que se realiza por parte de la, Contraloría General de la República a una
concesión, específicamente del modo carretero.
Se del enorme esfuerzo que ha hecho la CGR para tratar de entregarle no solamente
a esta Comisión, sino al país, el resultado de estos importantes hallazgos que se han
hecho en estas auditorías, pero lo que yo no puedo entender doctor Nelson Izaciga
es cómo desde el 2010 que se realizó esta auditoría a BTS, que se encontraron una
serie de hallazgos, que en varios debates no solo en esta Comisión, sino en la
Comisión Legal de Cuentas he hecho referencia y he destacado, aún no pase nada.
Yo entiendo que hay términos procesales, yo entiendo que ustedes deben cumplir
también con lo que la propia ley determina en estos términos específicos de orden
procesal, pero dos años y medio, casi tres años después que no ocurra nada todavía,
que apenas estemos mirando a ver cuál es el alcance fiscal de esta auditoría, me
parece que no es justo para con los boyacenses, no es justo para con el propio país,
es necesario que nosotros hagamos un mayor esfuerzo desde el propio organismo
de control para que salvaguardemos los intereses del Estado, para que
salvaguardemos los recursos de la Nación.
Yo creo que la significancia de estos debates de control político, es justamente poder
coadyuvar en la gestión que ustedes desarrollan como organismo de control, pero si
nada ocurre, si nada pasa, pues esto no sirve de nada, los debates de control político
querido, Contralor. Y lo digo porque buena parte de los hallazgos que encuentran
ustedes, hoy con la absoluta certeza le digo, Contralor, siguen persistiendo en BTS y
en la gran mayoría de las concesiones y nada ocurre, nada pasa, eso es como los
debates que hemos dado, a los que usted ha asistido cuando nos entregan las
auditorías al balance y los informes del presupuesto, de eso, si no hay pronta
actuación de los organismos de control seguiremos siendo testigos del desangre que
se presenta al interior de las venas del Estado. Por eso llamo la atención, Contralor,
para que ojalá se entregue al país y especialmente a los boyacenses unos prontos
resultados de esa labor que ustedes vienen desarrollando, que yo destaco que es
importante, pero que requiere de una mayor celeridad, de una mayor prontitud en
los resultados.
Hay una serie de hallazgos que aquí yo signifiqué, por fortuna ustedes en 4G lo
corrigen señor, Presidente de la ANI, pero para el caso de BTS uno no logra entender
y aquí lo signifiqué, que aquí el Estado esté aportando alrededor de 1.1 billones de
pesos y que apenas el aporte del concesionario sea 360.000 millones de pesos
porque eso raya justamente con el propio modelo financiero que debe sustentar las
concesiones viales en este país; por eso también me deja un panorama de
incertidumbre cuando el, Presidente de la ANI habla de varios de esos tramos a los
que yo hice referencia, pero uno que tiene que ver con un corredor vial específico
que es el tramos Sisga - El Secreto - Agua Clara al que usted ha hecho referencia en
4G, porque aquí uno lo advierte señor, Contralor Delegado, los aportes son del
Estado, dados a través de dos figuras específicas, de vigencias futuras y de peajes.
¿Cómo es posible que ese corredor vial que no pertenece, que es diferente a BTS se
le haya colgado a BTS? Y ahora nos digan que no es posible la ejecución de obras a
través de ese corredor vial de BTS, que se va a buscar una renegociación y estamos
pensando es en una nueva concesión.
Aquí me acompaña el señor alcalde de San Luis de Gaceno y ojalá señor Presidente,
con su venia, más adelante cuando usted lo considere pertinente y prudente, en
sesión informal le podamos regalar dos minutos al alcalde, para que él les cuente de
cuál es hoy el suplicio que vive la comunidad boyacense en ese tramo de Sisga - El
Secreto. Pero los recursos los aporta el Estado hoy, y los recursos que aportaron que
no son más de 80.000 millones de pesos, en absoluto suplen lo que ese tramo
demanda. ¿Cómo es posible, que usted lo escuchó, que se haya estructurado, que se
le haya dicho a BTS que asuma esa responsabilidad y hoy estemos diciendo que
vamos a renegociar porque ese tramo definitivamente es imposible desarrollarlo con
BTS? Eso da cuenta de la improvisación con que se realizó, entre otras cosas porque
he cuestionado que ese es un corredor vial diferente y que ese es un contrato de
obra pública, no de concesión. Pero bueno lo dejo ahí porque ustedes lo vienen
estudiando y analizando y el propio, Presidente de la ANI nos ha dado respuesta a
ello.
Hay una serie de interrogantes todavía sobre todas las características mismas de las
concesiones de cuarta generación. Uno que tal vez no se tocó aquí, Presidente de la
ANI que tiene que ver con requerimientos de aporte a los inversionistas, es que lo
que da cuenta este estudio que ha hecho la CGR y los debates que hemos dado, es
que prácticamente los concesionarios en este país, perdónenme la expresión “van en
coche”, aquí los aportes realmente los hace es el Estado a través de los peajes que
pagamos todos los colombianos y a través de las vigencias futuras que son recursos
de la Nación dados a través del presupuesto general y entonces, uno dice ¿Cuál es el
esfuerzo que demanda el concesionario justamente en ese modelo financiero que
trata la concesión vial?. Por fortuna ustedes lo corrigen en la cuarta generación, pero
nos gustaría muchísimo que ustedes nos contaran cuales son los requerimientos
mínimos de aportes que van a hacer los inversionistas, bien sean nacionales o
extranjeros, entendemos que en esta cuarta generación aparecen gran cantidad de
inversionistas extranjeros, ojalá también se le dé la oportunidad a los nuestros, ojalá
también se salvaguarde la empresa nacional que también puede contribuir al
desarrollo de la infraestructura de este país.
Seguramente habrá que hacer un análisis de los factores de riesgo y la transferencia
de esos factores de riesgo que fueron un caos absoluto en las tres generaciones
anteriores, tal vez en eso por tiempo no se ha profundizado, pero esa transferencia
de riesgos sobre todo en construcción y disponibilidad del concesionario debe ser
suficientemente evaluada.
Ese tema de las licencias ambientales es, señor, Contralor, otro tema álgido en el
desarrollo de los procesos viales y de la estructuración de esos mismos procesos en
el país, ojalá en cuarta generación no nos ocurra como hoy viene ocurriendo en estas
tres generaciones que nos anteceden y que son objeto de este debate, ojalá señor
Presidente de la ANI y, Ministra, no ocurra lo que significaba el señor Representante
José Caicedo, con algunas de esas concesiones que hacen parte ya de esta cuarta
generación como el problema que hoy se presenta Ruta del Sol justamente.
Quisiera igualmente significar, para no cansarles, el trabajo que viene haciendo la
Superintendencia, me han allegado un cuadro de seguimiento de investigaciones
que no tenía señor Superintendente, por eso en la sesión anterior yo le dije que
quería ahondar un poco más en el debate: ¿De cuál es el papel que hace la
Superintendencia en el seguimiento a este estado de investigaciones?. Sin embargo
déjeme decirle Superintendente que también entiendo de los términos procesales,
pero no es posible que haya algunas investigaciones iniciadas por allá en el año
2011, abril de 2011 y que estamos hablando de mas de año y medio después y nada
ocurra. La Concesión Panamericana para citarle un ejemplo, se encuentra en etapa
probatoria, una investigación que arrancó por allá el 14 de abril de 2011.
Entonces, necesitamos mostrarle resultados al país, creo que si usted pudiese darse
una visita, lo ha hecho porque ha ido permanentemente a nuestro Departamento,
pero eso que ustedes encontraron como normas infringidas, como incumplimientos
de la concesión BTS, como observaciones que hacen ustedes dentro de su proceso
investigador, se sigue dando; el estado de pavimento en la vía, presencia de fallas
generalizadas en el pavimento, usted encuentra a lo largo de BTS una gran cantidad
de fisuras, de grietas, descascaramiento y otros daños que comprometen la
estructura del pavimento. Yo le decía aquí al, Presidente de la ANI que tenían la
obligación los señores de BTS de entregarnos las obras a los boyacenses el 26 de
enero del 2011 y estamos hablando ya de noviembre de 2012 y nada ocurre ¿Qué
pasa con los tiempos? Estamos todavía en tiempos de construcción cuando ya el
contrato manifiesta que deberíamos estar en etapa de operación.
Todos los problemas de señalización, yo se los mostré aquí en un video que no le
gustó al doctor John Jairo Roldán, pero que da cuenta justamente de todas las
debilidades que se tienen en temas de señalización en este país y que no solamente
es el caso de BTS, sino de todas las concesiones viales del país. Luego, si usted mira
todas las condiciones de señalización, pues no corresponde a la obligatoriedad que
tiene el concesionario de responder justamente a cómo minimizamos la
accidentalidad en Colombia, y no es solo, repito, es BTS, sino todas las concesiones
viales en este país, la gran mayoría no responden a esos requerimientos, a esas
exigencias y le corresponde a usted Superintendente hacerle un mayor seguimiento
a estas investigaciones.
Así podría de la autopista Bogotá - Girardot, dicen que se encuentra en etapa de
pruebas, pero si usted mira el tiempo cuando arranca la apertura de investigación es
de abril del año 2011 y estamos hablando ya casi de dos años y nada ocurre, creo
que la celeridad en esos procesos nos permitirá también mostrarle unos mejores
resultados al país. Entiendo que la Superintendencia ha sancionado ya a cinco
concesiones, pero estamos hablando de 25 y en todas persisten las mismas
debilidades y falencias, aquí hemos hecho notar como la actuación de la CGR
muestra una serie de hallazgos importantes, pero queremos también que
justamente producto de esos hallazgos pueda usted adentrarse dentro del ámbito de
sus competencias en una mayor compenetración con las investigación que adelanta
la Superintendencia.
Yo no quisiese alargarme más en mi intervención, quisiera solamente solicitarle
respetuosamente Presidente, dado el esfuerzo que ha hecho el señor alcalde de San
Luis Gaceno, que le permita en un término prudencial de dos o tres minutos,
poderse referir a este tramo vial, dado que se encuentra la señora, Ministra, ella
estaba comprometida en una visita a esta región, no pudo realizarla pero ella
seguramente va a estar posteriormente en esta visita, dado que se encuentra el
señor, Presidente de la ANI y el señor Superintendente, que pudiésemos escuchar en
un término de dos o tres minutos, al señor alcalde de San Luis de Gaceno, que ha
hecho gran esfuerzo, el doctor Nelson Garzón Chitiva, para estar justamente en este
debate.
Me queda la incertidumbre del tramo, señor, Presidente de la ANI, del paso por
Sogamoso en estos proyectos viales a los que usted ha hecho referencia y
esperamos que ojalá podamos darle respuestas a Sogamoso, especialmente en
términos de doble calzada, ahora que usted habla del proyecto Duitama - Puerto
Gaitán, yo le explicaba a usted extra micrófono que ojalá Sogamoso no se quede por
fuera, si viene Puerto Gaitán - Yopal - Crucero - Sogamoso y ahí encuentra usted un
cuello de botella porque no hay doble calzada entre Sogamoso y La Ye. Ojalá,
respetuosamente le solicito señor, Presidente de la ANI, se incluya esa doble calzada
de Sogamoso hacia Duitama, que le permitiría conectividad de todo el oriente
colombiano con el centro del país.
Y lo propio en el tema de Chiquinquirá - Puerto Boyacá, hay un tramo que queda por
fuera que es Chiquinquirá - Pauna, para conectarnos justamente en todo este
importante corredor que como le manifesté también, lo visité hace algunos días y
hay que felicitar al Gobierno porque se está haciendo una importante obra para la
conectividad del centro del país con un importante puerto como el del Puerto
Boyacá. Así que en eso yo le felicito, pero ojalá en ello tengamos en cuenta estos
tramos.
Lo propio Presidente, con ello culmino; no se ha referido usted al paso por Paipa, ahí
tenemos otro gran cuello de botella, se ha hablado de la variante de Paipa, usted no
la ha tocado, hay una solicitud expresa de la administración municipal de Paipa, una
propuesta que se le ha presentado a la propia ANI, ojalá la tenga en cuenta, ahí
tenemos otro cuello de botella, tenemos un requerimientos al paso por Duitama y
obviamente unos retornos a los que la comunidad boyacense también en repetidas
ocasiones se ha referido a través de una serie de oficios a su Despacho.
Ministra muchas gracias también por el interés que ha puesto en este debate,
nosotros estamos aquí para contribuir también en el desarrollo del control político
con la competitividad y la conectividad de nuestro país, al señor Superintendente
gracias porque sé que viene haciendo un trabajo pero hay que colocarle un poco
más de celeridad en estas investigaciones que usted adelanta. Y, Contralor, la
inquietud de resultados, en la auditoría que hizo en el año 2010 la, Contraloría en
BTS, pero que ojalá tengamos pronto resultados para el bien de los boyacenses y del
país. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:13:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera, yo voy a darle la palabra a los
Representantes y una vez terminemos, con mucho gusto le damos la palabra al
señor alcalde, el doctor Nelson Garzón Chitiva. Entonces tiene la palabra en su orden
como está aquí, el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2012-10-31T10:13:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar muy
especialmente a la señora, Ministra, al, Presidente de la ANI, al Superintendente de
Puertos y Transporte, a los delegados de la, Contraloría y de la misma forma a los
Honorables Congresistas que nos acompañan en este importante debate.
Señora, Ministra, señor, Presidente de la ANI, yo quiero insistir en una solución para
el Norte de Santander., Ministra, las noticias diarias, usted abre un diario cualquier
día que visita Norte de Santander y va a encontrar las mismas noticias, mire las de
hoy: “Bloqueado paso en la vía Zulia - Sardinata”, “cierre temporal vía Chinácota -
Cúcuta”, esta es la vía Cúcuta - Pamplona. Y hoy quedo aún más preocupado cuando
el doctor Luis Fernando Andrade nos dice que con la concesionaria San Simón están
en un proceso de concesión cuando ellos tienen prácticamente intervenidas hoy
todas las vías de Norte de Santander, la vía Cúcuta - Pamplona está a cargo de ellos,
la vía Tibú - El Tarra - Convención - La Mata está a cargo de ellos, la vía Cúcuta - El
Zulia también está a cargo de ellos. Me preocupa que esto entre en unos procesos
judiciales interminables y no logremos nosotros darle la respuesta que necesita el
Norte de Santander.
De la misma forma, el Superintendente también habló sobre esta concesión que no
viene marchando como nosotros quisiéramos. Por eso mi insistencia señora, Ministra
con la vía entre Cúcuta - Sardinata - Abrego - Ocaña - Agua Clara - Puerto Capulco,
es una vía que hoy tenemos con gran disponibilidad para que se intervenga,
sabemos de toda la voluntad del Gobierno Nacional por darle una solución al
departamento de Norte de Santander, en el presupuesto del 2013 quedaron
asignados 65.000 millones de pesos con destinación al sector entre Zulia y Sardinata,
Ministra necesitamos que esos recursos deben ser invertidos una vez inicie esta
vigencia del 2013 para darle esta solución. De la misma forma, conocemos de los
recursos que la Unidad Nacional de Gestión del Riesgo le ha asignado a esta
importante vía por el orden de 35.000 millones de pesos, pero necesitamos también
una ejecución ágil.
De la misma forma, el Fondo de Adaptación también sabemos que le ha asignado
unos recursos cercanos a los 50.000 millones de pesos para intervenir los sectores
entre Zulia - Sardinata y Ocaña.
Por eso señor Presidente, yo creo que usted tiene en sus manos una gran solución y
es el sector entre Ocaña - Agua Clara y Puerto Capulco, que empecemos a ver obras
ya, el Norte de Santander no da espera, no podemos esperar que se desarrollen
todos estos procesos judiciales, que hayan estructuraciones a largo plazo sino que
necesitamos unas soluciones que son viables a corto plazo. Por eso mi insistencia en
que el sector Ocaña - Agua Clara - Puerto Capulco se estudie la viabilidad de que
sean incorporados a la concesión de la Ruta del Sol Tramo 2 y ojalá le podamos dar
esta noticia a los nortesantandereanos en estos momentos, en el año 2012 para que
de esta forma podamos nosotros tener por lo menos un eje vial en el Norte de
Santander que comunique toda la zona fronteriza de Cúcuta con la Ruta del Sol y de
la misma forma que logremos conectar todos este desarrollo económico con el río
Magdalena y de la misma forma con la línea férrea y de esta forma aportarle al país
competitividad, aportarle al país desarrollo. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:13:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-10-31T10:14:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo a los compañeros
porque vamos a hacer quórum de plenaria. Un saludo ahí a nuestra, Ministra que de
verdad ha mostrado interés en este tema, yo se lo he tratado muy superficialmente
y el doctor Luis Fernando Andrade muy amablemente me ha atendido, el tema de la
concesión de la malla vial del Valle del Cauca, pero he querido retomar otra vez este
tema de las concesiones y concretamente la de mi región, porque con respeto lo
digo, no he visto resultados.
Entiendo que fue algo heredado, pero no fue en el mes de mayo doctor Luis
Fernando Andrade que denunciamos esto, esto fue hace dos años y por eso la CGR
inició investigación y el INCO en su momento, en julio de 2011 le envió a la
Contraloría porque ya habían unas quejas de parte nuestra, allí de pronto le doy la
razón y no se la doy al doctor Nelson Izaciga de la, Contraloría, porque yo entiendo
las afugias y la escasez de personal capacitado para adelantar estas investigaciones.
Pero uno ve con alegría y tristeza también, ayer la, Contralora General de la
República pidió suspender al alcalde de Cartagena por unas irregularidades, eso fue
denunciado hace como tres o cuatro meses y ya hay unos resultados, pero en esto
que lo denunciamos hace dos años, que ahora hace ocho días celebramos los dos
años aquí, no hay resultados.
Entonces, no sé dónde estará el doctor Nelson Izaciga porque allí no pienso darle la
razón y ahora entro a ahondar el por qué no hay necesidad de tanto tiempo, a no ser
que me tenga que volver a “CAMINA”, antes había un programa de “CAMINA” que lo
volvían a uno a la escuela, porque a mí me enseñaron 1 + 1 = 2, 2 + 2 = 4 y si lo divido
por 2 me da 2 y si resto 1 da 1, esas son las cuentas matemáticas.
Antes de continuar, porque mientras charlas y mientras nos enfocamos en el tema
quisiera tocar dos temitas que están por fuera, para que de pronto nos
desestresemos de ese tema de las concesiones. Compañeros, yo creo que debemos
de empezar un debate nuevamente a la Aerocivil y ahí usted doctor Juan Miguel
Durán, por las demoras y los perjuicios que le causan a los usuarios, a los viajeros,
hay un reglamento aeronáutico que eso lo sabemos, pero exclusivamente es para el
viajero pero no para la aerolínea. Me llegó un informe de la Aeronáutica Civil del
doctor Santiago Castro, que sí, que hay investigaciones, pero es que debe haber algo
más sancionatorio, porque para el pobre usuario apenas llegó retardado pague cien
mil de multa, de una, de inmediato, pero uno si debe llegar temprano y quédese ahí,
a ustedes les ha sucedido, yo no creo que ustedes hayan sido la excepción y que por
que llegó el Ministro o el, Director de la ANI ahí mismo mandémosle un avión
exclusivamente, eso es mentira, porque yo los he visto allá haciendo fila, media
hora, una hora, dos horas, tres horas, y eso se tiene que acabar. Entonces, para que
lo agendemos ahí señor Presidente, señor Secretario, ese debate por esas demoras,
ese reglamento cómo es que está de sanciones para las aerolíneas que abusan de los
usuarios, abusan, pero uno si inmediatamente paguen los cien mil, eso no es justo.
Cuando le apliquemos la misma regla, págueme cien mil señor, pero inmediato,
como le hacen a uno, yo creo que se acabarán esas demoras, porque es que va uno a
la terminal y es a las cuatro y a las cuatro salen los carros o a las tres, a la hora que
es, por mucho demorarán cinco y diez minutos, pero ellos no.
Y otro temita, Ministra, me informaron ahora que en el Valle del Cauca tres alcaldes
firmaron unos convenios, todos tres amigos, pero más uno gran amigo mío de la “U”
que le di aval, de Palmira mi tierra, para llevar el masivo a municipios y uno se queda
aterrado, cómo así, saltando al ministerio de Transporte que es el que regula el
transporte entre dos ciudades, el masivo es para las ciudades, es lo urbano, ya
cuando trasciende de la esfera ya tiene que entrar el Ministerio, y no sé con qué,
mintiéndole al Valle del Cauca, porque es mentirle, con respeto se lo digo al alcalde
José Ritter López Peña, mi gran amigo, compañero de causa hace treinta años en el
mismo partido, el doctor Rodrigo Guerrero y el doctor David Murgueitio de Yumbo
firmaron un convenio, por Dios, mintiéndole a los caleños, a los palmiranos y a los
yumbeños, para llevar el MIO de Cali a estos municipios, ¿Cuándo por Dios?.
Entonces, que no le mientan a la gente.
Entonces,, Ministra la alerto porque eso se está gestando allá y eso no se puede
abusar porque hay unos transportadores legales prestando el servicio y eso no lo
podemos permitir, porque esto lo están viendo y yo les dije coloquen el canal directo
porque esta denuncia la tengo que hacer y el Ministerio que está presente y la
Superintendencia deben de tomar cartas en el asunto.
Vuelvo al tema de la malla vial del Valle, doctor Nelson Izaciga, el contrato inicial en
el año 1999, de la malla vial, el 005 fue por 387.000 millones y un ingreso esperado
de esa época para los veinte años iniciales 990.000 millones. Ojo, 387.000 y yo voy a
recuperar como concesionario 990.000, pero se prorrogó el contrato por una obra
que no es de la concesión, porque aquí lo dice la misma, Contraloría, posteriormente
es lo que fue objeto de análisis por parte de este despacho, el INCO celebró el
contrato adicional número 13 donde se incluye prácticamente una nueva concesión.
Entonces, uno no se explica, lógicamente este no es de su dependencia doctor
Nelson Izaciga, aquí lo firma Lina María Tamayo, y uno no se explica cómo le incluyen
una obra a un contrato. Los que medio entendemos del Derecho y los que no
entienden, los ingenieros saben que el objeto de un contrato es uno y de ahí no se
puede salir.
Pero la, Contraloría dice: “La licitación fue abierta y se rigió de conformidad con lo
previsto en las Leyes 80 y 105 de 1993”, y repasamos la Ley 80 y uno dice, dice que el
plazo y el valor no puede pasar del 50%, pero uno ve el informe del INCO que los
contratos adicionales fueron por 682.000 de un contrato inicial de 387.000.
Entonces, uno se pregunta señor, director de la ANI, doctor Luis Fernando Andrade,
doctor Nelson Izaciga ¿Qué más le buscamos a esto? Si esto fue lo que denunció el
doctor Germán Cardona en su momento, denunció irregularidades en los contratos
adicionales sin control, en los contratos en valores y en plazos donde se perjudicó al
Estado y a los ciudadanos y que eso lo iba a revisar y ahí se quedó, y cuando yo le
dije “Dr. Germán es que usted alborotó el avispero y se asustó con las avispas” y
se me enojó, me dijo: “No, es que yo no soy órgano de control, eso que lo hagan los
órganos de control”, y veo hoy aquí en el informe del INCO, hoy ANI, que si le
corrieron traslado en julio de 2011 a la, Contraloría, a la Procuraduría y a la Fiscalía.
Allí señor Presidente, señor Secretario, solicito que le oficiemos a la Procuraduría y a
la Fiscalía en qué van estas investigaciones.
Porque es que uno ve investigaciones tan delicadas como estas y a los dos o a los
tres meses están los resultados doctor Nelson Izaciga. Ahí es donde hay veces no
comparto y entiendo lo decía ahora, que usted casi no tiene personal, sí, que usted
llegó ahora, sí, pero mire que ayer ya hubo un resultado de unas supuestas
irregularidades en la alcaldía de Cartagena, ya se suspendió, eso fue rápido y ¿Por
qué en estos no? Donde se nota allí, o será que yo estoy contando mal, que el
contrato inicial fueron 386.000 millones de pesos y los adicionales fueron por
682.000 millones, yo no sé si estaré mal, que ahí hay más del 50% por Dios, o no sé si
es que se me olvidó sumar y restar, voy a tener que hacer un curso nuevamente de
eso, si es que estoy equivocado, porque por eso ahí yo digo: “Hombre ya tienen que
estar los resultados por Dios”.
En el tiempo fue por 20 años y se dice que no se puede adicionar por más del 50%.
Entonces, 20 años el 50% son 10, pero esto lo adicionaron por 40 años y la misma
Contraloría reconoce que es una obra adicional que no es del contrato inicial,
entonces ahí es donde yo no entiendo y por eso no comparto lo que dice el doctor
Luis Fernando Andrade, que con este informe le está dando tranquilidad a los
votantes, no, en el caso mío doctor Luis Fernando Andrade, con respeto, usted sabe
que lo estimo porque ha sido muy deferente conmino en este tema y sé que está
trabajando, pero mientras no tengamos funcionarios comprometidos con la causa de
la ciudadanía y del Gobierno, no lo vamos a lograr. Yo sé que usted ha tocado el
tema, que antes yo había ido, llegar a ese INCO como dijo José Caicedo, es que son
intocables y cierto, intocables, vaya uno que les dijera que es que el ingreso
esperado por el cual la, Contraloría inició la investigación por mi queja y la queja de
todos, fueron tres causas, posiblemente puede obtener mayor utilidad de ingresos,
posiblemente, pero cuando uno iba al INCO, “eso no se puede”, “ellos están
perdiendo”, “no han recogido lo esperado”, pero hombre es que yo tengo otros
datos de ustedes que ustedes mismos me los dieron, que ya recogieron lo esperado
y cuando recogen lo esperado, porque es que el contrato de concesiones de segunda
generación, lo leo porque es de aquí, eso no me lo estoy inventando, “este contrato
es de aquellos que se conocen como contratos de concesión de segunda generación,
siendo la única de esta categoría en el país y es que solo se tiene en cuenta el
ingreso esperado”.
Señora, Ministra ¿Sabe cuál es el ingreso esperado? Informe del INCO, esto no es
mío, hoy ANI, a la pregunta que yo le hago ¿Cuánto le ha ingresado al concesionario?
Porque hay que ser justos, el concesionario tiene que recuperar su inversión, con
intereses, con su “vaina” financiera, con sus adicionales que haya hecho mal o bien
pero hay que pagarle un billón 230.000 millones. Entonces, yo digo ¿Será que no
recuperó lo esperado, frente a 989.000 que era lo esperado?. Entonces, ahí es donde
yo le digo y le he dicho al doctor Luis Fernando Andrade y a los anteriores dos
Ministros que nos atiendan, que esto es un reclamo justo y más de los palmiranos,
donde lo dicho “No estamos sitiados por la guerrilla afortunadamente, pero si por
los peajes”., Ministra tenemos cinco peajes en Palmira y miren por qué es que no
quieren soltar la gallinita de los huevos de oro, porque es que Palmira recauda y el
tránsito de vehículos, dado por el INCO, hoy ANI, de ese billón doscientos treinta mil
millones, aportó cuatrocientos noventa mil millones de pesos, que es un 40%, por
eso es que no quieren soltar a Palmira.
Si uno lee, ve otra inquietud grande, Ministra y cómo en su época, yo reitero una
investigación para esos funcionarios porque no es justo que le hayan hecho esto al
país y al Gobierno, porque el Presidente puede haberlo hecho bien pero hay
funcionarios que no tienen puesta la camiseta, si uno lee de aquí, del informe de la
Contraloría, “Los contratos adicionales fueron presentados por el concesionario, el
presupuesto del proyecto Loboguerrero - Media Canoa junto con la propuesta
financiera fueron presentados por el concesionario”, y era lo que ellos dijeran, ¿Qué
hacía el Gobierno en cabeza del INCO?, de que les dijera yo necesito hacer esta vía,
vale diez pesos y usted va a recuperar treinta pesos, porque lo va a recuperar con
peajes, pero cuando yo pregunto cuánto costó la vía Palmira - Cali no hay datos, no
hay ningún dato, de ninguna porque es que el concesionario hacía los diseños, según
la respuesta, hacía los estudios, hacía el mantenimiento, hacía la obra y entonces yo
les he preguntado ¿Cómo ustedes fijaron un valor de ingreso esperado y en cuantos
años, si ustedes no le dijeron al concesionario eso vale tanto? Ahí uno no se explica
doctor Nelson Izaciga, señora, Ministra, uno no se explica. Allí al concesionario hay
que sentarlo a la brava, doctor Luis Fernando Andrade, hay que sentarlo a la brava,
perdónenme la expresión, a la brava. A la brava qué es, he dicho yo, suspendámosle
el cobro de los peajes y verá que los sentamos: “Señor es que usted ya recobró lo
esperado”, sentémoslo, pero según estos datos que tiene el INCO ya los recuperó.
Entonces, no podemos seguir jugándole a lo de los concesionarios, eso no es justo.
Afortunadamente llegó esta administración nueva, heredamos todo esto y
afortunadamente llegó un indio con raíces de Cauca y de Nariño, nacido en Palmira
que está tocando este tema y la gente está inquieta, porque es que ahí está.
Entonces, yo compañeros, reitero mi posición Presidente, vamos a pedirle a la
Contraloría, a la Fiscalía y a la Procuraduría porque ya se le corrió traslado, en qué
van esas investigaciones porque es que ahí está clarito, allí doctor Nelson Izaciga yo
no tengo por qué mandar a nadie allá a conseguir funcionarios que usted me lo dijo,
que tengo que ir allá al Valle a mirar, pero es que aquí están las cifras, aquí está todo
ya probado y está todo allí en cuentas y le reitero que fueron tres las causas por las
cuales se inició esta investigación. Posiblemente el concesionario puede tener una
mayor utilidad del ingreso, ahí no pasó nada y uno lee los considerandos de esa
investigación que se pidió y no pasa nada, dice que esta correcto, eso no se
entiende, eso no lo entiendo por eso me hubiera gustado que hubiera venido la
Contralora General de la República, le voy a enviar, enviémosle señor Presidente
grabaciones de estas inquietudes mías para que se las entreguen a ella, porque esto
no lo entiendo, aquí en este análisis dice que eso está bien, yo eso no lo entiendo.
El otro, la disminución de la ejecución de algunas obras, ahí están no han terminado
las obras, pero en esta investigación que ordenan correr traslado por las presuntas
irregularidades tampoco se pronuncian y en los informes están que no han
ejecutado el 100% de las obras, porque en los informes están, están los informes de
los interventores y de los supervisores que no los han terminado y no pasa nada,
únicamente se pronunció sobre el desplazamiento del cronograma.
Entonces, yo si quedo a medias, con mucha esperanza de que se que sí van a dar
resultados y los vamos a esperar, llegó el momento en que se les acabó “los huevitos
de oro de los concesionarios”, con respeto lo digo pero es que ya no pueden esperar
más. Pero cuando yo le digo doctor Luis Fernando Andrade, señor Superintendente,
señora, Ministra, de sentarlos obligatoriamente porque por su cuenta no van a venir,
van a dilatar, es tomando esas medidas, declararles que ya recibieron el ingreso
esperado y allí lo traemos, no más cobro de peajes para ellos, sino que los retome la
Nación, haga el mantenimiento la Nación, el INCO, el INVIAS o hasta los mismos
municipios, porque Palmira con 500.000 millones de pesos, mejor dicho hacemos
castillos en el aire y nos sobra plata.
Entonces, señor Presidente muchas gracias, espero resultados prontos y ojalá Dios
me de vida y a los vallecaucanos, de tener unos resultados amables, conciliadores
con los señores concesionarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:14:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Un saludo al doctor Humphrey Roa, del departamento de Boyacá, por
aquí agendamos para cuando terminen los inscritos. Tiene la palabra el doctor John
Jairo Roldán, que es el otro citante que nos queda en lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2012-10-31T10:14:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo en
esta tarde ya a la señora, ministra Cecilia Álvarez, al, director de la ANI doctor Luis
Fernando Andrade, al Superintendente de Puertos y Transporte Juan Miguel Durán,
a los delegados de la, Contraloría, a los compañeros Representantes de otras
Comisiones, al vocero del Partido Liberal Joaquín Camelo, a Humphrey Roa del
departamento de Boyacá; le decía ahora a la, Ministra que tiene una espalda
impresionante la, Ministra, por aquí todo el Congreso, hasta el Senado ha pasado hoy
por esta Comisión, cosa que nos agrada a nosotros la visibilización de la Comisión
Sexta.
Señor Presidente, voy a ser supremamente breve, aunque tengo la calidad de
citante, porque ya habíamos hablado en la sesión anterior. Yo creo señora, Ministra
que este debate tanto el de la semana pasada como el día de hoy ha sido muy
importante para usted, yo creo que usted no había tenido un empalme en el
Ministerio como lo ha tenido en estas dos sesiones de la Comisión, la hemos visto
tomando atenta nota sobre todos de las situaciones graves que se presentan en las
diferentes concesiones del país, que nosotros aquí más que representar los votos,
doctor Luis Fernando Andrade, que eso hacemos, representamos a todo el país y
representamos nuestros departamentos.
A la, Contraloría General de la República yo me uno a las felicitaciones que ha
expresado la señora, Ministra y el doctor Luis Fernando Andrade, pero ojalá que esos
1.44 billones que se han detectado por parte de CGR se reviertan al tesoro de la
Nación y podamos invertir esto en grandes problemas que se tienen y que estos
pequeños son pequeños grupos pero grandes empresarios de las concesiones del
país, pues le devuelvan a Colombia lo que han sacado y lo han sacado mal, porque lo
decía en la pasada intervención, cómo es posible que le hagamos acá un escándalo a
un alcalde que viene a Bogotá a tratar de firmar un convenio de 100, de 200 millones
de pesos y estemos ad - portas de estos desfalcos tan grandes y de verdad que igual
recalcamos y nos cansamos de solicitar la presencia de la señora, Contralora, pero
hoy nos ha mandado a dos pesos pesados de la CGR y estamos totalmente seguros
que le van a llevar la razón, pero ante este volumen de hallazgos, señor Delegado, la
vocería de esta Comisión se establece hoy en que ya después de los hallazgos
necesitamos resultados totalmente concretos de esta situación.
Personalmente, me complace ver la exposición de 4G, concesiones de cuarta
generación, primero por su alcance y segundo doctor Luis Fernando Andrade,
porque vemos que se hizo un estudio juicioso de todos los problemas que se
cometieron en primera, segunda y tercera generación y no los vemos ahí. Sabemos y
es un reconocimiento merecido que se nos ha dado al Congreso de la República con
la aprobación de la Ley de APP, donde hay una limitación en el 20% de la adición y yo
creo, Ministra que también es aprovechar que este 20% que lo tiene contemplada la
Ley 1508 para las Asociaciones Público Privadas,, Ministra yo creo que el país está
solicitando y ahorita lo hablábamos de manera personal, la vocería de algunos
medios de comunicación tan importantes que aquí les hemos dado madera, pero
también hay que darles el reconocimiento en estos días, especialmente a la W que
ha hablado con “pelos y señales” los temas de las concesiones; cómo aquí hay una
familia de concesionarios que en su poder tiene cinco billones de los 24 billones,
incluidas las adiciones, prácticamente casi un 20% de las concesiones del país, los
hermanos Solarte, yo personalmente ni los conozco, ningún tipo de negocios con
ellos, ni ninguna, relación pero hemos visto que medios de comunicación le han
empezado a ayudar a usted, Ministra en ese sentido de poner el dedo en la llaga,
pero verdaderamente.
Hay mucha expectativa doctor Luis Fernando Andrade con el tema de la cuarta
generación, ojalá aquí en dos años no estemos recorriendo el mismo camino de la
primera, segunda y tercera generación, y de verdad que es un compromiso del señor
Presidente con el Congreso y es un compromiso del señor Presidente con el país,
igual no vamos a poner el retrovisor, pero sabemos los grandes problemas que se
presentaron en muchos aspectos de la geografía administrativa a nivel nacional,
pero sobre todo en este Ministerio.
A usted Superintendente Juan Miguel Durán, felicitarlo. Por primera vez, Ministra hay
una Superintendencia con dientes y hablando como se tiene que hablar, porque
sabemos que la Superintendencia de Puertos y Transportes no existía, existía la
carga burocrática, existía el nombre, existía la oficina, pero de verdad que era
totalmente nulo el trabajo que se hacía, a buena hora, Ministra llega una persona
joven como el Superintendente a hablar duro y lo hemos visto hablándole duro a los
concesionarios del país, hablándole duro a los magnates del tránsito del país, al
RUNT, a los CDA y a toda esta gran empresa que la respetamos, pero que ha estado
sola, Ministra, ahora le decía a Usted que cuando íbamos a retomar el tema del
Código de Tránsito que es una necesidad grandísima, que el Código de Transportes y
Tránsito se retome cuanto antes, que ya se dio la primera discusión aquí en la
Comisión.
Entonces, de verdad señor Superintendente felicitarlo porque así es como se tiene
que hablar, clarito y donde es y de verdad que por ese camino vamos muy bien. Y
aprovecho señor Presidente para agradecerle a la, Ministra, ahorita aquí en la
Comisión de manera informal se presentaron algunos Representantes y Congresistas
del departamento de Antioquia y le agradezco, Ministra que haya recibido a
concejales del municipio de Don Matías - Antioquia, de la subregión norte de nuestro
Departamento para una problemática supremamente grande que hay allá. Tenemos
ubicados, Ministra en una longitud de 69 kilómetros cuatro peajes, Representante
Jairo Ortega, esto es generalizado, no solo en el Valle del Cauca, aquí nos pasa
también en la subregión norte del departamento de Antioquia con un peaje ubicado
en toda la zona urbana del municipio de Don Matías.
Le agradecemos, Ministra, usted ya lo había expresado en el acuerdo para la
prosperidad el día sábado con el señor Presidente, ahora se lo expresó a los
concejales y a la bancada antioqueña, algunos Representantes que pudimos estar y
dejo señor Presidente esta constancia de que necesitamos con celeridad, Ministra
que usted se le ponga a este tema del peaje de Don Matías; al Superintendente
también agradecerle que nos acompañó en esta reunión y de verdad que es una
necesidad sentida de Don Matías y del norte, de Santa Rosa, de mi pueblo Yarumal
Antioquia, que necesitamos solucionar este problema tan grave que está afectando
la parte turística del norte de Antioquia y está afectando sobre todo la economía
lechera, la economía de las confecciones y la economía agroindustrial.
Agradecerle pues señor Presidente y a los compañeros que me permitan terminar mi
intervención como citante y dejar el siguiente mensaje Presidente: Yo creo que ya
estamos sobre - diagnosticados en este tema como lo hemos expresado todos,
vemos que ya hay una solución con cuarta generación, vemos que la
Superintendencia está trabajando y está sancionando y esperamos que la
Contraloría sancione, que el señor Fiscal, señora, Ministra yo creo que es una reunión
que usted tiene que hacer con el Fiscal porque las denuncias de tipo penal no se
pueden quedar ahí y qué buen mensaje le mandamos a todo el pueblo colombiano
que es que no solo en la calle 26 pasaron problemas de tipo penal, los problemas de
tipo penal en las vías han sido en todo el país y solamente ha habido una atención en
el tema de Bogotá, y consideramos que el tema que ha hecho la CGR ha sido un
excelente trabajo, vemos a una, Contralora también hablando duro en nuestro país,
pero pasar de estos informes tan voluminosos a verdaderamente recuperar estos
dineros. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:14:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-10-31T10:14:40">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo a la doctora Cecilia
Álvarez,, ministra de Transporte, al doctor Luis Fernando Andrade,, Presidente de la
ANI, al doctor Juan Miguel Durán Superintendente de Puertos y Transportes, a los
representantes de la, Contraloría, a los compañeros del Congreso que nos
acompañas, de otras Comisiones y a los colegas que en este momento están.
A mí me quedan unas conclusiones muy claras de este debate: Primero: Que
tenemos unos grandes proyectos muy ambiciosos en materia de infraestructura que
lo está requiriendo el país y que veo que están adelantados, que los vamos a ver
muy pronto, el trabajo que ha hecho la ANI es un gran trabajo, indiscutiblemente es
así y es reconocido por la mayoría del país.
Me queda un sabor agridulce en el tema de las concesiones en la forma como se han
manejado en el pasado, las normas existías, que no se podían ampliar ni en plazo ni
en dinero las concesiones en más de un 50% eso existía, sin embargo, vemos todas
las concesiones, no conozco la primera concesión que se haya adaptado o que se
haya ajustado a esas normas. Yo tengo allá en mi tierra que es la Autopista del Café´,
salió me parece que para seis o siete años, vamos a traer la torta pero con quince
velas porque le vamos a celebrar los quince años, no sé si en este mes o el mes
entrante de esa concesión. Y en dinero parece que las adiciones han sido de más de
un 300 o 400%. Entonces, las normas existían ¿Por qué no se cumplían?. Ahora
sacamos otras normas donde el Congreso las atendió con toda generosidad
rápidamente, esperamos que se cumplan porque si no, ese 20% si no se cumple va a
ser una norma muerta que también vamos a tener problemas en el futuro.
Me queda otra inquietud de fondo, muy clara, que es con los entes de control, la
verdad es que los entes de control la verdad no sé donde han estado, porque las
conclusiones han sido, sí hallazgos, pero es que yo creo que los entes de control y
ahora pensaba aquí, no se pueden medir por hallazgos, yo creo que se deben medir
por recuperaciones, y esto para todas las entidades del Estado, uno ve en salud, en
todos los entes departamentales, municipales que encuentran hallazgos, pero la
recuperación del dinero dónde está. Me crea otra inquietud, yo digo, hace algunos
años se cambió el procedimiento del control anterior al control posterior. Yo Creo y
ahora oyendo todo lo que hemos oído, digo eso no fue un error, por lo menos en el
control anterior podía prever uno que no salieran los dineros de cauce, así se
demorase el trámite un poco más, hoy se demora el trámite y se pierden los dineros
y después no se recuperan, estamos viendo el caso aquí de Bogotá, estamos viendo
el caso de las concesiones con los anticipos, estamos viendo en el caso de la salud
que los dineros salen y salen, y luego cuando aparecen los hallazgos no hay forma de
recuperarlos. Esas son mis dos inquietudes.
De todas formas me deja un gran alivio ver la forma como está trabajando el
Ministerio y la ANI sobre todo, porque creo que vamos a tener un país con la
infraestructura que necesita para lo que está requiriendo en este momento. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:14:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-10-31T10:15:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un cordial
saludo a todos los colegas, especialmente a los colega boyacenses, doctor Luis
Guillermo Barrera Gutiérrez, doctor Humphrey Roa de la Comisión Primera que está
presente, a usted señora, Ministra, señor, Director de la ANI, señor Superintendente.
Jorge Luis Borges decía, Ministra, que el escepticismo le llegó a los 56, a mí me llegó a
los 25 cuando llegué al Congreso, porque ya han pasado dos años y medio en esta
discusión y no ha pasado nada. Y uno un poco se desanima, si tiene sentido, si tiene
sentido hacer estos debates, ayer me decía Luis Guillemos Barrera que no podía
faltar al debate de hoy que él ha venido liderando y que necesitábamos venir como
boyacenses a defender nuestro territorio, nuestros paisanos y nuestros derechos y le
decía y le preguntaba a Luis Guillermo Barrera ¿Si esto tiene alguna implicación y si
esto sirve para algo?.
Desde la primera vez que llegamos, el primer acto de unidad con el doctor Luis
Guillermo Barrera fue este debate, el doctor Luis Guillermo Barrera lo planteó, lo
respaldamos y siempre hemos estado peleando por esto. En Boyacá dicen, Ministra
que los Parlamentarios boyacenses es muy difícil que se unan y en este tema nos
hemos unido, yo lo he comprobado que es complicado, pero en Cámara ha
funcionado diferente y nos hemos unido en este tema por los abusos que ha tenido
el concesionario y digo abusos, exagerados abusos. En la plenaria, la primera vez que
la vi señora, Ministra, en la plenaria de la Cámara, estaba yo presidiendo un debate
sobre el tema de vías. Al final me bajé de la mesa principal para intervenir sobre BTS,
yo le dije varias cosas que voy a repetir nuevamente acá y por eso el escepticismo es
si esto sirve para algo o no.
Lo primero, decir que las carreteras en Colombia, las dobles calzadas en Colombia no
son dobles calzadas. Yo soy ingeniero electrónico pero me puse en la tarea con uno
de mis asesores a revisar técnicamente para qué sirven las dobles calzadas y las
características principales son que reduzcan el índice de accidentalidad. Entonces,
revisando eso para ir a los puntos señora, Ministra y permítame impresionarla con
algo que he impresionado a la Comisión: En Boyacá por parte del Consorcio Solarte y
Solarte, la falta de señalización en la doble calzada, según un informe dice que dejó
257 personas muertas y quiero insistir en este número 257 personas muertas y si
esto no nos asombra, pues no sé que nos asombra, o sea 257 paisanos nuestros
muertos por falta de señalización de la BTS, y uno de los objetivos es disminuir la
accidentalidad. Y 693 personas lesionadas.
El doctor Luis Guillermo Barrera y el doctor Humphrey Roa que viajan, como
nosotros los Representantes de Boyacá no tenemos, nosotros somos con
Cundinamarca doctor José Caicedo los únicos Representantes que no tenemos
derecho a tiquetes aéreos porque nos toca por tierra y para completar no nos dan ni
carro, pero bueno, viajamos muy a menudo. A mí el Secretario de la Comisión me
molestó hace días porque cuando yo llegué al Congreso me dieron, señora, Ministra,
pues yo, imagínese si un estudiante sale de ser estudiante y pues yo no tenía
problema de seguir andando en bus. Además que me subía a la silla de la
Libertadores, me tocaba pagarle el pasaje al escolta y se subía alguien conocido con
la típica hoja de vida, pues se convertía en la oficina el bus y un buen día un coronel
del ejército me dijo que me quedaba absolutamente prohibido volver a viajar en bus
porque ponía en riesgo la seguridad de los viajeros del bus.
Entonces, vine y me dieron un carro modelo 96 BMW, más viejo que la concesión
pero por poquito. Entonces, yo dije, Ministra, pues claro cogimos el carrito,
pequeñito pero dijimos: “pues ahí nos transportamos”, nos fuimos y allá llegando al
Sisga, en una curva hacia la derecha, que por supuesto no se veía nada, fuimos a
adelantar una tracto - mula, cuando íbamos adelantando no había señalización atrás
y había un desvío ahí inmediatamente, o sea, en la curva no avisaron antes que había
un peligro porque había un desvío y a 90 Km/h en un carro modelo 96 pues le cuento
que nos estrellamos, gracias a Dios lo digo acá, no me maté, porque además que
hubiera muerto un padre de la patria muy joven, por cierto, el padre de la patria más
joven de la historia de Colombia, pues había sido un escándalo que en la concesión
haya pasado eso.
Pero el escándalo no fue ese, eso no pasó nada, nadie dijo nada, yo devolví el carro,
lo pagaron por el seguro. El escándalo fue que el 17 de septiembre, el día de mi
cumpleaños el doctor Fernel Díaz me llama a felicitarle a decirme: “oiga lo vi en el
periódico que usted es uno de los Representantes que más carros ha acabado”, que
aparecía que 38 millones de pesos del seguro por culpa mía. Entonces, yo aparecía
como “el bandido” que por culpa mía había acabado un carro. Entonces, culpa de la
concesión, del Congreso que haya carros malos, de ahí para adelante nunca me
volvieron a dar carro, ahorita que soy Vicepresidente estamos en esa pelea a ver si
por fin hacemos el ejercicio.
Pero lo que quiero significarle a manera de anécdota, Ministra, es que eso es un
descaro estos señores, un descaro absoluto, no señalizan. Uno se viene por la doble
calzada doctor Luis Guillermo Barrera y se da cuenta que nunca la gente anda por los
carriles relajados y entonces, hace días invité a un amigo, al Gobernador Sergio
Fajardo a Boyacá, me decían “que falta de cultura de estos boyacenses que no saben
que la doble calzada por el carril derecho tienen que estar y el izquierdo es solo para
adelantar”. Y yo decía “que falta de señalización de estos pastusos que son los que
hacen el consorcio”, que no le dijeron a la gente, que no señalizan ni hacen
pedagogía sobre la señalización.
Usted va y hace una encuesta hoy y nadie sabe en Boyacá que el carril izquierdo, y
no porque sean brutos los boyacenses, porque nadie les dijo que las dobles calzadas
son para eso, y no porque tengamos ruanita, sino porque nadie ha hecho un control
exhaustivo de lo que ha venido haciendo y ahí paso al punto de los manuales. Yo lo
dije, Ministra y un profesor de ingeniería civil me lo decía y mi asesor me decía: “Es
increíble que en Colombia no existan manuales de diseño para dobles calzadas”, no
existe el manual de diseño y yo me puse a averiguar si eso solo pasa en Colombia y
sí, efectivamente eso solo pasa en Colombia, solo en Colombia no existe el manual
de diseño para dobles calzadas, el manual de señalización para dobles calzadas
tampoco existe y eso es responsabilidad del Ministerio y tiene que hacerse y una
auditoría de seguridad vial, eso digamos para significar que es importante ahí
dejarlo.
El otro objetivo de las dobles calzadas, es que no entren a los centros urbanos y eso
no es coincidencial, o sea, eso no es porque no quieran que el ruido pase por lejos de
la ciudad, no, porque cuando una doble calzada atraviesa un municipio como pasa
con Tunja, con Duitama, pues hay índices de accidentalidad porque resulta que los
niños tienen que atravesar esa vía porque están dentro del pueblo. Entonces, han
muerto niños atravesando las vías, y la doble calzada no se aísla del municipio por
una razón y es porque no se ha querido hacer la variante.
Entonces, existen casos donde no pasa, en Tocancipá y Gachancipá que el doctor
José Caicedo ha sido enfático con eso y que desde que yo lo conozco doctor José
Caicedo, la primera charla que tuvimos fue peleando por eso y no pasa nada.
El Puente de Boyacá, lo vuelvo a decir, Ministra y ahí si no sé cómo tranquilizarme, es
que este es el único país del mundo en donde el replicar de la patria, el Puente de
Boyacá que no solo le dio la libertad a Colombia, sino a otros países, que es
reconocido en el mundo, que hay extranjeros que vienen solo a visitarlo, este es el
único país del mundo donde se va a atravesar por la mitad. Entonces, ¿Cuál es el
argumento? Nos dicen es que el Presidente boyacense ya lo atravesó y pues ya está
la vía por ahí, pues mandemos la doble calzada al pie y no pasa nada. Eso es como si
me dijeran que a la hija de la historia la violaron y que como ya la violaron una vez
pues que la violen dos veces, que eso aquí no pasó nada y no pasa nada, y lo digo a
manera de chiste, pero por Dios, en este país no se puede pensar en que nuestros
monumentos históricos, nuestra historia que es una historia libertaria no pase nada
por ahorrarse unos pesos.
En Paipa pasa eso, una ciudad de 38.000 habitantes que está atravesada por la
mitad, Villa Pinzón, Chocontá, Duitama, bueno muchos los problemas que suceden
por las variantes. Hay un caso que a mí me parece exagerado señora, Ministra, que
no es culpa suya pero que es responsabilidad suya, o sea, no es su culpa pero si es su
responsabilidad, como a mí cuando llegué acá, dije yo no tengo la culpa que los
anteriores congresistas pues no hayan peleado por ese tema de la doble calzada,
pero a mí me dicen los boyacenses y nos dicen a nosotros tres “no nos importa,
ustedes tienen que pelear porque para eso los elegimos”, y como es responsabilidad
nuestra venir aquí a pelar, es responsabilidad de la, Ministra presentar soluciones y el
Director de la ANI, porque somos todos funcionarios públicos y es nuestra
responsabilidad que esto se solucione y no seguir celebrándole cumpleaños a esto, a
mí me contaron que el doctor Jairo Ortega trajo un ponqué, pues yo decía: “Pues
hasta chistoso, pero bastante curioso que pase esto”. Entonces nos tocará traer
ponqués a todos los debate para celebrar y hacer el chiste de que aquí nunca pasa
nada.
Yo creo que es necesario que empiecen a verse los resultados, así sea señora
Ministra que se diga “no, no se puede” pero uno le dice la verdad a la gente, porque
nosotros llevamos, ya nos dicen hasta mentirosos, al doctor Luis Guillermo Barrera y
a mí; un día fueron a un almuerzo que nos invitaron y nosotros: “No, eso va súper
bien, ya la, Contraloría hizo un estudio, ya el Ministerio se ha comprometido y la
gente, pero ese cuento nos lo echaron hace dos años y medio” y es de verdad, no ha
pasado nada.
Hay un puente allá señora, Ministra, en Duitama, en Bavaria, con el doctor Luis
Guillermo Barrera fuimos hasta allá y miramos un puente peatonal donde cruzan los
trabajadores de Bavaria al pié de un puente vehicular, ahí lo mostró el doctor Luis
Guillermo Barrera, y 800 metros allá que hay una escuela y que pasan los niños
todos los días ahí arriesgando su vida, no pusieron puente. Entonces, cuando fuimos
a pelear que qué había pasado con eso, pues claro, les quedaba más barato hacer el
puente ahí al lado del vehicular, porque técnicamente era más barato, o sea, por
ahorrarse unos pesos y nadie controla estos señores, la señalización mala y eso sí, los
peajes si puntualitos los cobran, hasta le cuento señora, Ministra que un día nos
vinimos marchando de Tunja hasta Bogotá los estudiantes, seis días caminando y en
un camión cargábamos las maletas y nos tocaba pagar el peaje del camión donde
cargábamos las maletas, iban mil estudiantes y no “paguen el peaje” y la policía
peleaba porque tenían que pagar el peaje del camión y uno dice: ¿Quién nos
defiende a los boyacenses para que esos señores cumplan lo que se han
comprometido?.
Terminar simplemente diciéndole, bueno, lo del Sisga que a propósito el doctor Luis
Guillermo Barrera ha sido muy enfático en eso y está el señor alcalde, paisano de San
Luis de Gaceno, que por cierto tengo que confesar que no conozco su tierra porque
allá solo el doctor Luis Guillermo Barrera y el doctor Humphrey Roa pueden ir a
hacer campaña, “mentiras”, el doctor Humphrey Roa ha venido hoy a esta Comisión
a hablar exclusivamente a hablar de ese tema del Sisga - El Secreto que yo creo que
es que no es siquiera pedir un favor, Ministra, es un derecho que tienen los
boyacenses de que se cumpla con eso que se ha comprometido.
Terminar diciendo el tema de 4G, de la cuarta generación señor, director de la ANI,
nosotros hace poco hicimos un debate de 4G en el tema de la telefonía por cierto
que me ha ido muy bien con eso, porque ahora soy invitado a la Universidad
Autónoma de México, me invitaron con todo pago para ir a dar una conferencia por
el tema de 4G, porque les gustó mucho que yo dijera que: “Uno piensa que el
hombre más rico del mundo es inglés o alemán, pues uno dice bien, pero cuando le
dicen que es mexicano uno chanfle”, algo raro hay ahí cuando uno se entera como
fue que crecieron ese monopolio y lo que puede pasar en Colombia. Pero ese 4G a
mí me trasnocha también y en esto también me trasnocha.
En telefonía móvil, señor, Director de la ANI, yo soy ingeniero electrónico, de 3G a 4G
hay un avance monstruoso, increíble, nunca antes visto, por eso es que es tan bueno
el negocio y por eso es que todas las compañías están que pelean y los señores
vienen aquí a pelearse esa subasta. Yo espero que de la transición de la tercera
generación de las concesiones que es pésima a la cuarta generación, pues tenga
medianamente o el 10% que tendría en telefonía móvil y que eso pueda solucionar
las cosas y que la CGR tenga las herramientas para poder hacer su labor, cuando a mí
me dicen que la CGR no tiene suficiente personal pues yo digo que es necesario que
eso se solucione y cuentan con todo mi respaldo.
Yo termino ahí, felicitando al doctor Luis Guillermo Barrera y lo que es de cada
quien, mi tema siempre ha sido cansón el tema de la educación, siempre ha estado
el doctor Luis Guillermo Barrera en esto, doctor José Caicedo y demás integrantes de
la Comisión que siempre han dado esta pelea. Yo espero que esto sirva para algo,
simplemente le dejo esta reflexión a la Comisión. Si estos debates de control político
no sirven tendremos que inventar un mecanismo que el Congreso funcione, porque
además de esto es labor constitucional y los debates de control político se hicieron
para que generen resultados y si no, pues me tocará invitarlos a marchar en las
concesiones o a bloquear una vía, a ver si a los Congresistas también los levantan a
bolillo o simplemente se genera una discusión sobre lo que está pasando. Muchas
gracias señor Presidente y una vez más, creo que en esta Comisión se dan debates
importantes para el país, que tienen que generar conclusiones reales y concretas
para los habitantes que nosotros representamos y que tenemos el deber y la
obligación de defender. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:15:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-31T10:15:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muy amable,
reiterar los saludos después de esa importante intervención de nuestro joven
imberbe Representante y casi virginal compañero de bancada, nos alegra tener un
joven del talante y de las ganas y del compromiso que usted tiene y eso nos motiva a
seguir trabajando en equipo y defendiendo los intereses de la región.
Señor Presidente, usted sabe que yo he sido desde que llegué acá, antes de que
usted llegara señor, Presidente de la ANI a la gerente anterior, siendo, directora con el
Representante Luis Guillermo Barrera le presentamos un cuestionario sobre el tema
de la BTS y en ese cuestionario la señora, Directora, preguntándole por la variante de
Tocancipá nos respondió todas las preguntas, cuantos terrenos se han comprados,
qué desarrollo lleva la obra, cómo ha sido la interventoria, unas cincuenta preguntas
respondidas, digamos que aparentemente de forma clara, pero la citamos luego a los
seis meses, siete meses con el Representante Luis Guillemos Barrera para hacer
control y le hicimos la misma pregunta y entonces, la respuesta que nos dio acá fue:
“No respondo por la variante de Tocancipá porque esa obra no está prevista, eso no
forma parte de la concesión, no ha sido autorizada, por lo tanto no existe”. Entonces,
la conclusión a la que llegamos es que la vía se hizo sola, fue una concesión de 50
metros de ancha, de cuatro kilómetros y medio, con un 95% de ejecución y la obra
no se terminó y la ANI termina diciendo de manera tranquila la, Directora, una
semana antes de irse que no sabía nada frente a ese tema.
Esa concesión BTS es absolutamente deplorable, yo quería que estuviera aquí la
señora, Ministra porque es que yo creo que no pasa nada con las concesiones viales,
yo aquí tengo los debates que hemos hecho y lo único que hago cada vez que
citamos a debate mando a imprimir las mismas diapositivas y le cambio la fecha.
Entonces, era un año de cumpleaños, ahora son dos, lo que dice el doctor Jairo
Ortega Samboni.
Presidente, no está funcionando la ANI, perdóneme que se lo diga, no está
funcionando. Aquí están dos Representantes de Cundinamarca, el Representante
Buenaventura León que pertenece señor Presidente, a su glorioso Partido
Conservador, un gran cundinamarqués que ha luchado por esa concesión de
Zipaquirá - Palenque y que yo desde allá siendo alcalde recibía las invitaciones suyas
para defender el tema de la doble calzada Zipaquirá - Ubaté - Chiquinquirá y
Santander, el Representante Joaquín Camelo que recibió el apoyo de mi equipo de
trabajo allá cuando fue Representante la vez pasada, peleando, es que es bueno
aprovechar para recordárselo aquí y desde esa época venimos peleando los temas
de la concesión BTS allá en su municipio Chocontá y que a la fecha todavía no se han
dado, el puente de la DIAN allá no se ha construido y los muertos siguen sumando.
Entonces señora, Ministra y Presidente, voy a tratar de resumir rápidamente, la
concesión BTS necesitamos una solución a la variante de Tocancipá, yo le decía
ahora al, Contralor Delegado, bueno busquemos alguna salida porque algún día nos
dijo en una reunión que tuvimos con el señor Gobernador que prácticamente eso no
se podía hacer nada, porque la, Contraloría había parado prácticamente esa obra y lo
que yo entendí en sus palabras es que ahora le estábamos trasladando a la
Contraloría la responsabilidad y yo creo que no puede ser así y tendrá que haber una
salida y usted ya la está planteando, pero es que ya llevamos dos años y ese es un
tema que viene desde el año 1998.
Yo si lo invito señor Presidente a que como conclusión de hoy usted se comprometa
conmigo, con esta bancada de Cundinamarca a que va a hacer una visita a esa
concesión y vamos a mirar cómo le ponemos el pecho a la brisa, cómo le ponemos la
cara a la gente porque a nosotros ya nos da vergüenza, es decir, a nosotros nos
atienden, hacemos los grandes debates acá, pero no pasa absolutamente nada y si
pasa algo somos los últimos que nos enteramos. Cuando hay decisiones del
Gobierno llaman al Gobernador, llaman a los alcaldes y de pronto si de casualidad
nos enteramos vamos a las reuniones, pero quienes hemos puesto el dedo en la
llaga hemos sido nosotros como Congresistas que nos corresponde trabajar el tema
regional. Por favor una solución a la variante de Tocancipá, yo le decía al señor
Contralor que nos ayude en ese tema, que hagamos una mesa de trabajo para
buscarle la salida concreta a la variante de Tocancipá que está hecha en un 95%, que
están todas las empresas alrededor de esa variante, que desde 1998 el municipio lo
metió en su Plan de Ordenamiento Territorial y no pasa absolutamente nada. Usted
le dijo al señor alcalde, con el anterior la única salida que se tuvo fue hacer la
demanda y esa demanda creo que finalmente como usted lo ha dicho hoy, genera
resultados positivos porque busca que con presencia de la Procuraduría se busque
una concertación y se mire a ver cómo se van a pagar esas obras, porque el
concesionario seguramente, a sus anchas como siempre ha sido, él creía que las
obras las iba a hacer y después se las iban a pagar al precio ye en las condiciones que
a él se le diera la gana, pero resulta que el tema no es así y yo comparto que a esto le
pongamos orden, porque como dijo el Representante Luis Guillermo Barrera,
tenemos una concesión que más o menos los bisnietos son los que le van a devolver
a la Nación la concesión, con una vergüenza y es que no funciona.
La concesión se hizo para que haya agilidad en esas doble calzadas, yo me gasté seis
horas y media entre Iza - Boyacá y Zipaquirá a una invitación que me hizo el
Representante Luis Guillermo Barrera con gastos pagos para que fuera a descansar
con mi familia en los termales de Iza - Boyacá. Un departamento hermoso para
turismo pero no tiene sentido que las zonas de peaje son absolutamente bien
acabados, pero lo que hay allá es una vergüenza para el tráfico y uno se demora una
cantidad de tiempo para poder transitar por esa vía, tiene problemas localizados
como estos que estoy planteando, tiene problemas regionales porque afecta a
Cundinamarca y afecta a Boyacá, pero tiene problemas nacionales porque es que esa
es la vía también a otros sectores del país.
Las concesiones viales no se pueden ver desarticuladamente como un tema local o
regional, son de orden nacional, pero también tiene una incidencia en lo local, la
variante de Gachancipá, no se va a aceptar que no se haga la variante de Gachancipá
porque en los primeros diseños le entregaron al alcalde de Gachancipá por donde
iba la variante, en la vereda El Roble llegaron a comprar predios,, Ministra alcanzaron
a comprar predios para hacer la variante de Gachancipá y después le dicen que no,
que no está prevista, que van a ampliar la vía en Gachancipá y que así, y se le gusto
bien y si no “de malas” y el concesionario de una vez arranca a comprar predios,
además de manera irrisoria como el debate que ha hecho el Representante Wilson
Gómez frente a los predios, que es prácticamente un abuso porque es arrinconar a la
gente y empujarla a que se vaya y después miramos a ver cómo le pagamos, y
resulta que esa variante de Gachancipá es determinante, ahí está planteado desde el
principio una ese “S” y esas dos variantes señora, Ministra yo le dije al, Presidente de
la República en Apulo en un acuerdo para la prosperidad, le toqué el tema, el
Presidente se sorprendió porque no tenía ni idea de eso.
Le dije: “Presidente necesitamos que nos ayude en esto porque esas dos variantes
hay que hacerlas”, no nos pongamos a decir que no hay plata, porque si hablamos
que se invirtieron 2.4 billones de pesos el año pasado y que otro tanto se va a
invertir este año ¿Qué sentido tiene sacar unas concesiones de cuarta generación de
tanto valor, de tanto costo si dejamos tiradas y abandonadas y en total descuido y
sin la eficiencia que se necesita a las concesiones de primera, segunda, tercera
generación?, No podemos avanzar sin terminar lo que se está construyendo.
Un buen Gobierno, dice el Partidos Socialista Obrero Español: “Un buen Gobierno es
el que termina las obras inconclusas”, terminemos lo que está pendiente, no
podemos dejar que se enriquezca el concesionario y no le digamos absolutamente
nada y la interventoria y la supervisión solamente defienda a los señora Solarte y
nunca pase nada a favor de la comunidad y a favor de estas dos regiones.
La variante del Puente de Boyacá, no me refiero a eso, ha sido muy claro el
Representante Luis Guillermo Barrera y los Representantes de Boyacá, las otras
obras planteadas, como el paso por Sogamoso, etc., eso en la concesión BTS, es una
vergüenza que los que salen de Bogotá tienen que quedarse en el punto de Bavaria
esperando tres horas o cuatro horas mientras que entra la concesión de todo lo que
viene de Boyacá, se está afectando el desarrollo económico, se está afectando el
turismo de Boyacá, de las regiones.
Concesión Zipaquirá - Palenque, creo que de esa concesión sabe mucho más el
Representante Buenaventura León que lleva muchos años más que yo, que soy un
Parlamentario también jovencito, pero esa concesión tiene unas vergüenzas; no está
la glorieta de arranque en Zipaquirá en la Calle 4 con Avenida 36, dos o tres horas
duran los vehículos que bajan de Tausa para pasar por la Octava con 36 en La Paz en
Zipaquirá y se hizo una variante de un solo carril y el puente que se está proyectando
no tiene las orejas de acceso al municipio de Zipaquirá, ni de orientación hacia el
municipio de Nemocón, todo se hace de manera mediocre. La doble calzada en lugar
de hacerla a la derecha que había gran espacio, para ahorrarse la plata el
concesionario, hizo al costado izquierdo y la vía termina a la entrada de los
restaurantes y a la entrada de las casas, 1.50 metros para la entrada de una casa en
una concesión que tiene promedios de velocidad de 80 a 100 Km/h, eso es una cosa
absolutamente inaceptable.
Me parece a mí, sin hablar señor Presidente que usted no me respondió las
preguntas más de fondo de la concesión Zipaquirá - Palenque y en ese sentido me
ha pedido señor Presidente si me lo permito ahorita, con su venia por supuesto, una
interpelación del Representante Buenaventura León, porque esa concesión estaba
diseñada y formulada y con bombos y platillos varios Ministros han ido a Ubaté, a
Zipaquirá, a Santander, a Chiquinquirá a decir que la doble calzada Zipaquirá -
Palenque es doble calzada y resulta que nunca esa concesión se devolvió por la
improvisación del INCO en su momento, nosotros aquí le dijimos al ministro Germán
Cardona que cuando le hablaba uno un poquito fuerte se molestaba y se ponía
colorado y dijo que él era un hombre serio y que iba a dejar programada esa
concesión y aquí se lo dijo Didier Tavera, le dijo falta un año y medio para que
termine la concesión Zipaquirá - Palenque, que no nos resulte que no hay nada para
la otra fase de esa concesión, pues no hubo nada, tuvieron que devolvérsela al
INVIAS con un agravante, que la plata del INVIAS se le quita a la concesión y se mete
a los recursos del INVIAS. Allí hay un problema grave Presidente, esa concesión
chiquitica que se está diseñando es inaceptable porque es producto de la
improvisación y la concesión grande que se está contratando con FONADE, pues
prácticamente esa concesión no incluye lo que tiene que incluir, ese alcance de
Zipaquirá - Palenque no puede tener unas líneas de aceleración como lo plantee
hace ocho días y que usted señor Presidente no me respondió hoy, yo le solicito que
se hagan las dobles calzadas, esa vía tiene un TPD (tráfico promedio diario) de 6.000
vehículos.
Yo no voy a decir que una maravilla que se haga Cúcuta - Pamplona la doble calzada,
está en menos de la mitad el tráfico de Zipaquirá - Palenque, pero esa vía Zipaquirá
- Palenque exige la doble calzada, señor Presidente esa concesión hay que
replantearla y yo le solicito a usted que me responda de manera oficial, si realmente
se va a redefinir o se va a hacer de esa forma anti - técnica, porque no acepto que
esa forma sea legal, que ese diseño, que esa decisión técnica sea la aceptable para la
concesión Zipaquirá - Bucaramanga.
La concesión de Bogotá - Girardot, aquí está el alcalde de Silvania, aquí está la
alcaldesa de Granada, yo quisiera primero agradecerle a la señora, Ministra porque
ellos al final de la sesión hablaron con usted y me alegra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:15:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. José Caicedo, perdón un momentico, es que tengo entendido
que esa concesión no iba dentro del temario de la citación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-31T10:15:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Bueno, pero el, Presidente de la ANI en su
informe habló de esa concesión, estoy respondiendo un poco a la respuesta del
señor Presidente.
Muy brevemente para decirle, Ministra que esa concesión Bogotá - Girardot es una
vergüenza también, usted ya ha hablado con el, viceministro Javier Hernández que
recibió a la alcaldesa, ya lo llamé antes de este debate, me confirmó que el 6 de
noviembre va a haber una mesa de trabajo en Granada para esos dos temas de
Granada y Silvania, aquí está la comunidad de Silvania que se ha visto alterada, se
están constituyendo en una organización civil para defender los derechos de la gente
en esa concesión, ahí hay una serie de problemas graves en Silvania y en Granada,
que quisiera por supuesto que en esa visita señora, Ministra, ojalá usted fuera,
porque ya hay una movilización y esa concesión, por lo que me han dicho hoy
prácticamente la gente se va a movilizar de manera pacífica pero vamos a tener a la
vuelta de unos días el cierre de la vía Bogotá - Girardot.
Dejo ahí el tema, perdón no hablé del tema Soacha. El tema Soacha tiene tres
CONPES, no habló de eso el Presidente, el 3185 que dijo que valía 48.000 millones, el
CONPES 3404 que pasó a 195.000 millones el valor de las obras de Transmilenio en
Bosa - Soacha que son la parte terminal entrando a Bogotá de la concesión Bogotá -
Girardot, y el CONPES 3681 que lo pone en 205.000 millones de pesos. Aquí me
acaba de dar datos el señor personero del municipio de Soacha;, Ministra mire hace
un año yo llamé a un debate que hice aquí de: “Soacha una década de
frustraciones”, entonces, me toca colocar: “Una década más, un año de
frustraciones”, porque ahora es peor.
Las estadísticas dieron en el año pasado entre 40 y 50 muertos, es el promedio por
año. En el 2011 hubo 274 heridos, en el 2012 van 210 heridos y 30 muertos por la
ausencia de la construcción de todos los puentes, todo lo que está previsto dentro
de esa concesión, no es de monta menor el problema de Soacha. El problema de
Soacha no sacamos nada con terminar la doble calzada entre Girardot y Bogotá,
porque toda la gente que viene del Valle del Cauca, toda la gente que viene de
Armenia, que viene del Tolima pues va a quedar aquí amarrada a la entrada de
Bogotá. Ese señor Presidente, es un tema tan importante como las concesiones de
cuarta generación que usted está planteando. Terminemos lo que hay, hay fase 1,
fase 2 y fase 3. Usted ha hablado de la fase 1, son 5.9 kilómetros que exige la
terminación de esas obras.
Producto de ese debate que hicimos aquí, a la semana siguiente hicimos una visita
con el Viceministro encargado, con el gobernador de Cundinamarca pero no pasó
absolutamente nada, lo que pasó es que hoy dejaron unos huecos allá abiertos, hay
un caos absoluto de tráfico y no hay ninguna respuesta. Hace una semana escuché
por los medios que la asesora del señor Presidente Gina Parody dijo que habrá
Cazucable en el municipio de Soacha, nosotros la respuesta no nos la dan aquí en la
Comisión Sexta que llevamos dos años preguntando sobre esos temas, pero
aparecen haciendo anuncios allá en el Gobierno Nacional sin que nosotros
realmente recibamos respuestas a nuestras peticiones.
Señora, Ministra, le solicito un especial cuidado para el tema de Soacha, hagamos
una audiencia pública en Soacha señora, Ministra, yo la invito, aquí creo que en eso
me apoyan los Representantes Joaquín Camelo y Buenaventura León de
Cundinamarca, me parece que es vital señora, Ministra que le demos un norte a las
obras de Soacha porque hasta ahora yo no veo que haya una luz verde en la
terminación de esas obras, al contrario, vamos a completar prácticamente dos años
de retraso en las obras y uno no ve que haya un nuevo CONPES que garantice la
asignación de unos recursos para terminar estos procesos.
La Ruta del Sol, pues como lo dice el señor Presidente, me voy a abstener de tocar
ese tema pero creo que va más allá de las apreciaciones del señor, Presidente de
exigirle al concesionario que saque la licencia. Ahí hay unos problemas gravísimos
que implicarían un costo entre 500.000 y 600.000 millones de pesos al no tocar la
reserva forestal de San Francisco en el municipio de Guaduas, yo creo que vale la
pena que pongamos a consideración señor Presidente y ojalá antes de que se acabe
el quórum esas dos proposiciones que hay, hay una del Representante del
departamento del Quindío que también busca que se haga un debate serio sobre el
tema del túnel de La Línea y de esta concesión Bogotá - Girardot - Ibagué - Pereira
- Buenaventura que es demasiado importante para que esta tarde ojalá la
presentemos en la plenaria y podamos sesionar en la ciudad de Armenia y podamos
hacer un debate importante y serio, que la gente del Eje Cafetero está preocupada
con esta concesión vial y con estas obras que también tienen gravísimos problemas
de afectación de la región.
Yo tampoco recibí respuesta señor Presidente, quisiera que se dieran por escrito,
frente a mi interrogante con respecto a la empresa Consultoría Legal que tiene allá
su función de asesoría a través de la doctora Nohora Acero. El tema de las iniciativas
público privadas que hay que desarrollarlas más a fondo y por supuesto lo que hace
referencia a la nueva Agencia Nacional de Infraestructura que tengo entendido y en
eso la, Contraloría deberá tomar cartas en el asunto; tiene un incremento severo en
temas salariales y en temas de vinculación de personal y de una cantidad de
asesores, pero lo que uno ve es que no pasa absolutamente nada en estas
concesiones viales y que vamos avanzando en las nuevas concesiones de este país
sin resolver los problemas que se tienen en las concesiones, sobre todo de
Cundinamarca, ustedes me perdonarán que yo insista, pero de las 25 concesiones o
24 concesiones, la tercera parte están en Cundinamarca, nacen en Cundinamarca o
atraviesan Cundinamarca y eso implica que la Capital de la República está teniendo
una afectación enorme en materia de movilidad, ¿Por qué no se le pone cuidado a la
concesión Villavicencio - Bogotá, a la concesión BTS, a la concesión Devinorte que
tienen gravísimos problemas y que por supuesto uno ve que la ANI no aprieta a los
concesionarios y no se dan las respuestas?.
Muchísimas gracias señor Presidente, a usted señora, Ministra, sabe que esta
Comisión la respalda, que rodea su gestión porque usted está recién llegada, cuente
con nosotros pero ayúdenos por favor que haya soluciones a estos grandes
problemas de la región. Muchísimas gracias señor Presidente.
Perdóneme Presidente y discúlpeme, es que me llama el Personero de Facatativá y
me da esta noticia, se acaba de presentar un accidente múltiple en la vía Madrid -
Facatativá, acuérdese Presidente que fuimos a hacer un debate de control político
en Facatativá. ¿En dónde? En el tramo que falta entre Madrid y Facatativá que no se
ha terminado, choque múltiple, cuatro personas muertas, fallecidas, entre ellas un
niño de nueve años. Presidente, es un tema, en la sola concesión BTS hicimos la
cuenta 520 muertos en los últimos cinco años. Es una vergüenza, retomo lo que dice
el Representante Carlos Andrés Amaya, el tema de seguridad vial, uno ve que ponen
ahí unas señalizaciones pero da vergüenza, yo no sé como no hay más accidentes.
Entonces, es un tema que se volvió un problema nacional el tema de la seguridad
vial en las concesiones viales. Yo le ruego señora, Ministra que por favor pongamos
una agenda a todas estas peticiones que hacen los congresistas de la Comisión Sexta.
Muchas gracias señor Presidente, muy amable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:15:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-10-31T10:16:00">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, un minuto nada más. La
semana pasada ya tuvimos de dar las intervenciones en lo que tenía que ver con el
departamento de Santander.
Quería primero que todo darle las gracias a la, Ministra por este debate, lo mismo
que al doctor Luis Fernando Andrade y al doctor Juan Miguel Durán, una buena
oportunidad de tenerlos aquí desde cuando hicimos el debate de la Comisión Sexta
en Bucaramanga no teníamos la oportunidad de tener un debate de esta naturaleza
y de verdad haber escuchado todas las opiniones de todos nuestros compañeros.
Yo solamente quería hacer una pregunta que es en la que siempre hemos insistido y
ya la había tocado ahorita el doctor José Caicedo, en lo que tiene que ver con la
concesión Zipaquirá - Palenque, esta concesión ya va a cumplir un año de haberse
terminado y este año los recursos que empezaron a ingresar a INVIAS por el tema de
los peajes que son cinco peajes que están cruzando durante esta vía no fueron
incorporados en el presupuesto del año 2012 y no lo fueron porque simplemente
venía una concesión funcionando, que se estaba esperando que de pronto la
prorrogaran, que no fue así, ahora nos dicen que la concesión solamente se va a
hacer hacia marzo o abril del año entrante, es cuando más o menos se cree de
acuerdo a eso.
Pero la pregunta específica es, los recursos del 2012 que se adquirieron a través del
tránsito por esta vía, que nosotros creemos en Santander que deben ser invertidos
en esa vía porque son recursos adquiridos dentro de ese trayecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:16:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Perdóneme un momento doctor Miguel Ángel Pinto, pido por favor un
poco de silencio para poder escuchar las intervenciones. Continúe doctor Miguel
Pinto por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2012-10-31T10:16:20">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Y ahí estamos esperando en esa vía el tema de
la doble calzada, que se le diga al Departamento si de verdad se va a hacer esa doble
calzada en este trayecto y fundamentalmente es: ¿Qué se va a hacer con esos
recursos que ingresaron por ese trayecto y que no fueron incorporados en el
presupuesto del 2012? Y esa es la pregunta que incluso la semana pasada doctor Luis
Fernando Andrade, aquí la manifestamos y que hoy no ha sido resuelta y yo si
quisiera que antes de que se terminara este debate, pudiéramos decir a los
santandereanos qué va a pasar con esos recursos y ya no me extiendo más porque
ya no demoran también en abrir el registro de la plenaria y faltan algunas cosas por
hablar en este tema. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:16:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Buenaventura León bienvenido, tiene usted la palabra y
seguidamente escuchamos al doctor Joaquín Camelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-buenaventura-león" startTime="2012-10-31T10:16:40">
							<from>H.R. Buenaventura León</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo a la señora, Ministra, al señor
director de la ANI, a los demás funcionarios y por supuesto para mí constituye un
honor estar nuevamente en esta Comisión a la cual pertenecí en periodos anteriores.
Hemos venido con el Representante Joaquín Camelo, a pesar de estar en sesiones
simultáneas, estamos hoy aprobando el proyecto de ley de presupuesto de regalías,
por la preocupación que nos asiste en el tema de las dobles calzadas que afectan el
departamento de Cundinamarca y yo quería al doctor Carlos Andrés Amaya, señor
Vicepresidente, hacerle una reflexión, y no es que lo quiera llenar más de pesimismo,
pero yo pertenecía en esta Comisión y desde el año 2002 venimos debatiendo estos
temas y compañeros anteriores venían en años anteriores debatiendo estos temas y
los tiempos pasan, no las décadas como dice aquí el Representante José Caicedo,
pero si los tiempos pasan y de verdad no encontramos soluciones.
De manera muy puntual; a mí me ha preocupado profundamente las respuestas que
nos ha venido dando el Gobierno. En la BTS las variantes que ha planteado aquí el
Representante José Caicedo, la variante de Gachancipá, la variante de Tocancipá que
no están previstas. Nosotros cuando discutimos doctor Joaquín Camelo y el
Congreso nos acompañó en el Plan Nacional de Desarrollo, para evitar este tipo de
respuestas incluimos nuevamente estas vías en el Plan Nacional de Desarrollo y es
que parece que para el Gobierno el Plan Nacional de Desarrollo es una discusión que
hemos venido adelantando al interior de las Comisiones Económicas, parece que eso
no fuera una ley de la República vinculante, sino parece que fuera algo que lo han
dejado y por supuesto no vienen teniendo en cuenta los proyectos que se
consideraron en el Plan Nacional de Desarrollo.
Entonces, yo quisiera pedirle al Gobierno,, Ministra usted que está recién llegada,
que ojalá no volvamos a tener este tipo de respuestas, hay que buscarle soluciones,
cómo nos van a decir que no está prevista una solución. La problemática de
Gachancipá, Tocancipá, allá hemos hecho sesión, ahí llegó el notario de la Comisión
Sexta que también era el Secretario en el periodo constitucional anterior, donde
hicimos sesión en el municipio de Gachancipá, en el municipio de Tocancipá, allá
llevamos funcionarios del entonces INCO, a los, directores, se comprometieron con la
comunidad, me parece que son decisiones no de un Gobierno, ni de un funcionario
sino que son decisiones de Estado. Estuvimos en el municipio de Villapinzón. Y un
tema puntual señor, director de la ANI, doctor Luis Fernando Andrade, allá hay un
tema, usted sabe que la doble calzada deja al municipio de Villapinzón en dos
centros poblados divididos, en este momento hay un puente vehicular que lo
quieren convertir en puente peatonal, el Gobierno en su momento le informó a la
comunidad que vía compensación de obras iban a mantener el puente vehicular,
quiero que esa decisión ojalá la siga manteniendo, y es un proyecto que beneficia a
su tierra doctor José Caicedo, la verdad que hay una profunda preocupación.
Y, Ministra, yo a usted no la juzgo, usted está recién llegada, pero indudablemente si
a usted la informan mal, usted nos informa mal y si a usted le dicen mentiras, usted
nos dice mentiras. Cuando estábamos discutiendo la ponencia del presupuesto para
vigencia fiscal del año 2013 en el Ministerio de Hacienda, de manera puntual le
pregunté por la doble calzada Zipaquirá - Ubaté, por los recursos que estaban
asignados, hay un documento CONPES el 3535 ratificado por el documento CONPES
3565, donde usted dijo que no había ningún problema porque así fue que le
informaron y hoy las respuestas que nos entregan es que eso ya no existe, ese
proyecto ya no existe, ese proyecto lo revocó, me parece que en un acto de
irresponsabilidad el Gobierno, porque allá estuvimos doctor Fernel Díaz, usted es
notario y esta Comisión me acompañó en una sesión que hizo la Comisión Sexta en
el municipio de Ubaté, donde el Ministro en su momento le expresó a esa provincia,
su provincia, que iba la doble calzada y por supuesto hoy encontrar que esa decisión
de Estado ha sido revocada y que ese proyecto y que esa vía se la han revertido al
INVIAS, allá inclusive hubo un contratiempos con funcionarios porque a espaldas del
Ministro habían cambiado el tema de la doble calzada por un tercer carril, doctor
José Caicedo y el Ministro dio una orden categórica ahí de que era un acto de
irresponsabilidad que ni siquiera se lo habían consultado a él.
Entonces, en ese orden de ideas hay una profunda preocupación, este es un tema
recurrente, nosotros teníamos un debate en las Comisiones Económicas con esta
misma problemática en la Comisión Tercera el día de ayer que tocó suspenderlo
porque esta semana nos ha tocado agendar todo el proyecto de ley de presupuesto
de regalías, pero hay una profunda preocupación.
Y de una manera muy puntual, por respeto a esta Comisión, por supuesto a los
compañeros, agradeciendo la generosidad suya, Presidente de permitirme aquí
intervenir, un tema muy puntual, acoger las palabras también en la vía y en la doble
calzada Bogotá - Girardot que por supuesto es un tema que también hemos venido
debatiendo, hemos venido insistiendo, pero un tema muy puntual frente al tema de
la Ruta del Sol, quiero dejar solamente un reflexión; la ruta del Sol tramo uno, de
Villeta a Puerto Salgar, están trabajando, ese tramo uno lo dividieron en tres
sectores: Sector uno, sector dos y sector tres, la licencia ambiental ya la entregaron
sector dos, sector tres. Logramos nosotros en un gesto del Gobierno anterior que
nos apoyaran la pavimentación de la doble calzada a mi municipio, el municipio de
Caparrapí, obra que se está haciendo en este momento, pero yo quiero, director de
la ANI que usted mande a su Supervisor porque la información que me dan es que la
obra no está cumpliendo las especificaciones, la gente dice que nunca habían visto
una pavimentación, por supuesto que así quede mal están felices, pero yo creo que
ese no es el sentido del Gobierno, por supuesto me parece que es urgente porque ya
están terminando la obra y es urgente de acuerdo a las informaciones que me dan,
técnicamente no cumplen las especificaciones.
Y, Ministra, aquí ha habido como una desinformación, especialmente los medios de
comunicación frente a licencia del sector uno de la ruta del Sol, el tema de la licencia
está otorgada condicionada, es un tema que no lo acepta el ministerio de Ambiente,
allá nos fuimos esta semana al ministerio de Ambiente con los alcaldes de la
provincia a ver qué era lo que estaba sucediendo y me parece que el tema no es del
ministerio de Ambiente, el tema es de la ANI y el tema es de que ponga plazos para
que inicien las obras, aquí no es un tema ambiental, aquí no es una dilación, eso no
lo podemos dejar que se nos convierta en un nuevo COMSA, el país no resiste esa
situación, por lo tanto es una actitud no del ministerio de Ambiente como se nos ha
querido informar, sino es una decisión de la ANI que ponga al concesionario, a Helios
a trabajar, las multas a que haya lugar pero esto es de tiempos y que no se siga
permitiendo la dilación para la iniciación de las obras de este proyecto. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:16:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Joaquín Camelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-joaquín-camelo-ramos" startTime="2012-10-31T10:17:00">
							<from>H.R. José Joaquín Camelo Ramos</from>
							<p>Gracias Presidente.
Tres Gobiernos Nacionales, cuatro ministros de Transporte, tres, directores del INCO
hoy llamado ANI, tres contralores, tres procuradores, tres fiscales de la Nación han
recepcionado toda esta información los últimos años, definitivamente la desidia y la
corrupción latente es lo que hoy permea sobre este escenario de crisis que el Estado
no ha tenido la capacidad de resolver de manera seria, coherente y transparente.
Quiero referirme al capítulo Cundinamarca por ser Parlamentario especialmente de
ese departamento, con la venia de los colegas de otros departamentos y aprovecho
de manera muy comedida la presencia de la señora, Ministra, del señor, director de la
ANI, el joven Superintendente de Puertos y Transporte, los funcionarios de la
Contraloría General de la República, entre otras entidades, para decir que
definitivamente aquí ya no cabe más exposiciones a pesar de las presiones
permanentes de las comunidades respecto a las afectaciones económicas, sociales,
ambientales, legales, pero de manera especial de la afectación del derecho a la vida
de muchos compatriotas.
Problemas desde el momento de la adquisición de predios, donde juez y parte han
sido las concesiones a través de inmobiliarias amigas o allegadas a esas mismas,
predios que a la fecha aún no han cancelado en su totalidad, prácticamente
humillando a muchas familias en nuestros territorios del país, especialmente en la
jurisdicción de Cundinamarca y Boyacá, afectación de las construcciones de estas
vías a nivel rural y urbana, donde han afectado a escuelas, colegios, vías y donde hoy
ni siquiera hay una atención seria, coherente respecto a las decisiones de los
alcaldes que están a puertas de tener que tomar decisiones en el marco de los
ordenamientos territoriales, temas de construcción que han generado afectaciones
gravísimas en los intercambiadores peatonales que hoy a la fecha ya no son posibles
porque se manifiesta que ya no hay dinero o que nunca estuvieron en los diseños o
memorias de los proyectos, pasos deprimidos, el mal manejo de aguas lluvias, etc.,
podríamos seguir con una lista de ese orden.
¿Qué hacer al respecto señores colegas? ¿Más controles de debates, más desarrollo
de temas o foros en las regiones, más presiones o cartas a los entes de control? Hay
que buscar salidas, aquí hay que contribuir a la resolución de estos conflictos y para
ello después de la experiencia incluso de ir a un paro cívico donde si tiene derecho la
policía a perseguirnos, cuidado, incluso a enjuiciarnos señores colegas, porque
estamos todavía bajo un régimen que no es de poca monta para decir que no cabe
todavía el derecho a exigir aquí las garantías constitucionales. Si hemos sido
perseguidos y no dudo que sea por oficiales que no entienden la crisis de su propio
país. Pero haciendo caso omiso al modelo de la seguridad que heredamos en el
pasado régimen, que generó corrupción en este modelo, porque es que eso es lo
que hemos heredado, véanse hoy las investigaciones del saliente Ministro que
llamábamos aquí el “pastor de la virgen” porque era el que traía aquí a rezar en el
Congreso para simplemente someter a disfrazar la crisis de la corrupción en otros
escenarios.
Entonces, aquí hay que mirar el tema de la corrupción señores de la CGR y ojalá de la
Fiscalía General de la Nación. Pero claro, entrar en ese debate es quedarse años
atrás como hoy lo vive la BTS con los señores Solarte y Solarte, parecido el fenómeno
a los Nule en Bogotá, se ha demorado la justicia en abrir realmente la realidad de esa
situación, de tal manera que no voy a meterme aquí en “camisa de once varas”, lo
que quiero plantear es que hemos llegado a una propuesta inteligente con las
instituciones municipales de más de 10 municipios en la jurisdicción de
Cundinamarca y de la mano de los concejos municipales y especialmente de la
Superintendencia de Vigilancia, quien ha considerado pertinente buscar una salida
concertada a estos problemas señora, Ministra, hemos impulsado mesas de
concertación municipal con todas las entidades que atrás he manifestado y otras,
especialmente con los entes de control. Especialmente, insisto, de la mano de la
Superintendencia de Vigilancia porque esa es su función y hemos impulsado para los
días 7 y 8 de noviembre, para muestra de un ejercicio para el cual yo invito al
Ministerio a que apoye, participe y resuelva.
Hemos impulsado entonces, un cronograma para el día 7 de noviembre en los
municipios de Villapinzón, Chocontá y el 8 de noviembre en los municipios de
Tocancipá y Sesquilé, donde hay temas neurálgicos y donde hoy la gente manifiesta
problemas graves y se van a hacer inspecciones oculares de la mano de todas las
entidades, a fin de levantar un acta de concertación entre las partes en lo que se
pueda resolver a nivel local. Pero también queremos elevar esta mesa para luego
convertirla en un modelo regional a concertar con el Gobierno Nacional y las
concesiones, esta concesión de Solarte ha manifestado su interés, su buena voluntad
y eso hay que reconocerlo, y manifiesta que tienen salidas contractuales al meollo
que tienen con el Gobierno Nacional, pero también tienen la disposición de resolver
problemas fundamentales en los municipios.
Entonces, a mi me parece que uno no puede quedarse en el límite simplemente del
debate político y del accionar jurídico, hay que resolver lo que inmediatamente se
pueda hacer porque tenemos una afectación social, económica en la región.
De tal manera que yo quería con esta iniciativa contribuir a que en otros
departamentos se avance de esa manera; el doctor Juan Miguel Durán ya tiene hoy
el método, tiene la experiencia y solicito de manera muy comedida al Gobierno
Nacional que avancemos en ese orden y que siente el Gobierno con las concesiones
superar las diferencias, las situaciones legales. En el Presupuesto General de la
Nación no hubo presencia, faltó presencia de los gobiernos departamentales en este
tema. Y señora, Ministra, ojalá haya sido suficiente los montos para dar una salida
efectiva a esta crisis, es que eso demora el escenario del desarrollo económico de
este país.
Ahora estamos a puertas en estos días de aprobar el presupuesto de regalías, le
hemos propuesto al Gobierno Nacional a través del señor ministro de Hacienda, que
se considere un capítulo especial para contribuir increíblemente y de manera curiosa
a resolver este problema económico con las concesiones, lo ha visto con buenos
ojos, nosotros estamos dispuestos a apoyarlo e invito a esta Comisión e igual a los
colegas de Senado de esta Comisión Sexta a que miremos de que manera logramos
un ejercicio para que através de los gobernadores se contribuya a resolver
económicamente estos problemas. El problema de dinero, no es el problema de
dinero, usted doctora Cecilia Álvarez Correa que viene del Fondo de Adaptación sabe
perfectamente que los billones ascienden para resolver este problema de
infraestructura y que mejor ahora con el debate a la reforma tributaria, señores
colegas de las Comisiones Sextas, aquí hay que traer el debate de la tributaria para
ajustar cuentas en la resolución de la infraestructura de este país, más de 7.4
billones de gabelas llamadas exenciones o deducciones a los más ricos o
multinacionales de este país, se sigue pensando en favorecerles, que tal si
promovemos un desmonte de estas gabelas y teledirigimos estos recursos a donde
hoy reclama la inmensa mayoría del país solución a sus problemas, especialmente el
de infraestructura.
No más debates de control político, acciones, hechos, de lo contrario apreciado
doctor José Caicedo, no va a ser fácil de ninguna manera encontrar salidas
presionando a los funcionarios que no obstante sabemos que hacen todo el
esfuerzo, pero no es suficiente si no hay un plan económico porque el problema es
eminentemente económico. Los alcaldes de Silvania, de Granada y de otras
municipalidades que han venido, reclaman toda esta solución de problemas, yo les
invito a que canalicen a través de las mesas de concertación local y regional y que el
Gobierno Nacional no les pida simplemente informes a los alcaldes, porque eso ya
está prácticamente claro cuál es la problemática, deleguen, desconcentren el poder,
resuelvan el problema, contribuyan de una manera puntual; por ejemplo empiecen
por Granada y Silvania, ahí hay un problema muy complejo respecto a los
intercambiadores, hay que ir a mirar eso, como lo vamos a hacer en Villapinzón, en
Chocontá, en Sesquilé, en Gachancipá, en Tocancipá. Una inspección ocular como lo
dice el doctor Juan Miguel Durán, implica una caminata por toda la vía con la
concesión al lado, con el contralor o procuraduría o fiscalía delegada y caminando
metro a metro conociendo los problemas que hoy reclama la comunidad y eso nos
va a cuantificar un dinero y eso tomará un tiempo importante para ir resolviendo los
problemas.
Entonces, señora, Ministra agradecería su importante atención para que en el mes de
diciembre se consolide una mesa de concertación regional capítulo Cundinamarca,
concesión Bogotá - Girardot y BTS, norte de Cundinamarca para ser un modelo que
refresque, que resuelva esto y la invito a que participe en las decisiones de regalías
estos días, porque es importante nuestra iniciativa, un capítulo especial para que a
través de los “OK” de los gobernadores avalen con los alcaldes y estas Comisiones,
recursos frescos para resolver uno de los problemas que increíblemente tenemos
que resolver porque heredamos un modelo de corrupción en la infraestructura de
este país. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:17:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Humphrey Roa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-humphrey-roa" startTime="2012-10-31T10:17:20">
							<from>H.R. Humphrey Roa</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Yo vengo primero que todo a darle
las gracias a todos ustedes, a los compañeros por permitirnos aquí unirnos a este
trabajo que ustedes han venido haciendo de manera juiciosa, en lucha del tema
fundamental que es lo que más genera el desarrollo para nuestras regiones como es
el tema de las vías; felicitar a los citantes, a mi paisano Luis Guillermo Barrera por
estos debates que son claros, fundamentales y concisos, y ojalá como bien lo dicen,
las respuestas también sean claras, contundentes y concisas.
Tengo que saludar de una forma especial a la señora, Ministra, al, director de la ANI,
al Superintendente mis más sinceros respetos, joven de pronto en el cargo pero con
harta experiencia que es la que está aplicando en beneficio de la región. Pero tengo
que agradecerle señora, Ministra el anuncio que usted nos hizo en días pasados que
nos acompañaba a recorrer por tierra la vía el Sisga - El Secreto, para nosotros fue
fundamental e importante, ojalá así lo haga en todas las vías, porque usted hizo el
anuncio, lo mencionamos en la plenaria y Solarte y Solarte empezó a tapar los
huecos, eso sí para nosotros es una gran ventaja y se quedaron con los “crespos
hechos” porque el Presidente dio la orientación de que su señoría tenía que estar en
otros ámbitos y le tocó aplazar la reunión.
Esperemos que para la próxima también Solarte y Solarte que son no los
concesionarios, son los propietarios de la vía y así está identificado en Boyacá
porque ni siquiera permiten que una etapa de una vuelta ciclística pase por esas vías;
y a mí me parece, Ministra con el respeto que se merece y el Gobierno en especial,
faltan unas reglas claras de lo que corresponden las concesiones, aquí no existen
unos parámetros fijos qué es una concesión y cuáles son las funciones que tiene el
Estado y cuáles son las obligaciones que tienen los particulares, porque aquí en el
departamento de Boyacá la BTS, la mal llamada BTS, porque siempre lo he dicho es
BTT (Bogotá - Tunja - Tibasosa), y creo que no llega ni a Tibasosa sino a la Ye, y
deberían cambiarle ese nombre porque ese ha sido un engaño grande que se le ha
hecho a la tierra del doctor Luis Guillermo Barrera que es Sogamoso, donde todos a
la expectativa de que llegara la doble calzada a Sogamoso y nunca llegó y no va a
llegar a no ser de que el Gobierno tome una decisión en contrario, pero sí para
nosotros es importante y fundamental que se tengan en cuenta temas puntuales.
Las vías están hechas para los carros y el Gobierno Nacional ha invertido muchísimo
en temas para los carros que son las dobles calzadas y las vías concesionadas, pero
dentro de ese tema de vías concesionadas deberían comprar un lote y decirle a los
concesionarios que compren un lote para que sea el “cementerio concesionado”,
porque y por un hecho propio, un ejemplo de la vida real me sucedió, gracias a Dios
sin peligro de muerte ni nada, casi similar a lo que le sucedió a mi paisano Carlos
Amaya, pero en las horas de la noche, Ministra, viniendo de la ciudad de Tunja, la
noche es tenebrosa y por desgracia la gente todavía estaba habituada a pasar en los
sitios menos esperados, yo no sé cómo me iluminó mi Dios y gracias a Dios no
atropellé a un ser humano, porque lo que corresponde desde Sogamoso a Bogotá,
no existe en esa doble calzada un solo puente peatonal o una inversión para un ser
humano, no existen pasos para seres humanos y en la BTS no solo pasan carros sino
pasan personas y pasan esas personas arrastrando sus animales, de animales de una
finca a otra y ahí es donde se presentan muchos accidentes y ahí es donde se van
muchas vidas de seres humanos.
En el tema, Ministra, ya hemos hablado y lo hicimos en la plenaria de lo del Sisga - El
Secreto, hay que agradecerle al Gobierno de turno el regalo que dio a los Solarte y
Solarte que fue la del Sisga - El Secreto, pero yo si vengo a decirle, Ministra que ojalá
el Gobierno tenga claridad que Boyacá y el Valle de Tenza pedimos que esa vía el
Sisga - El Secreto siga concesionada, que esa vía siga en responsabilidad de alguien,
pero alguien que cumpla legalmente lo que debe ser una concesión, que deba tener
un mantenimiento como lo dan y con unas características claras como las que debe
tener una concesión.
Por circunstancias, Ministra y para no extenderme mucho, le agradezco de antemano
la nueva fecha ya agendada y nos complace la presencia, Ministra allá. Me agradaría
y lo va a vivir usted misma cómo es la vía, la dimensión que tiene, para la cantidad
exagerada que hoy presentan el paso de tractomulas, el paso de cargas pesadas y el
caso de doble troques.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:17:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Dr. Humphrey Roa por favor, es que si usted mira ya está el
Presidente en plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-humphrey-roa" startTime="2012-10-31T10:17:40">
							<from>H.R. Humphrey Roa</from>
							<p>Termino. Solamente Presidente, decirle a la, Ministra que
continuamos este debate allá sobre territorio. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:17:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Quiero aprovechar este momento que aún hay transmisión por
televisión para decirle al Huila, a mi departamento que el próximo viernes 9 de
noviembre estamos con la señora, Ministra en Neiva, estamos con el señor, director
de la ANI el doctor Luis Fernando Andrade y está el señor, director de INVIAS también
en Neiva para que con la señora Gobernadora, con el señor alcalde de Neiva y los
señores alcaldes y demás personalidades podamos tener un diálogo con la doctora
Cecilia Álvarez, ministra de Transporte, con todos.
De manera que yo los quiero invitar, porque es tema fundamental también señora
Ministra voy a decirle públicamente a ver si de pronto logramos por intermedio del
Ministerio, el desplazamiento de un helicóptero hasta el puente de El Colegio que es
uno de los acuerdos que tenemos con el Ministerio y la comunidad huilense.
Y le quiero decir a la Comisión e invitarlos muy especialmente, ayer aprobó la
plenaria la sesión de control político en el municipio de San Agustín Huila en un
desplazamiento el próximo viernes 30, hay una confusión que vamos a aclarar con el
señor secretario, ya le dije porque está jueves, aprobado jueves 29, viernes 30, pero
la idea es con los cuatro ministerios que corresponden acá, la señora, Ministra nos ha
confirmado, la señora, ministra de Educación, la señora, ministra de Cultura y el señor
ministro de las TIC y también el señor ministro de Comercio, Industria y Turismo y el
viceministro de Turismo. Yo les quiero pedir que se vayan agendando para que
podamos armar eso, les quiero agradecer señora, Ministra el desplazamiento.
Para una moción tiene la palabra el doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-10-31T10:18:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Una moción Presidente ¿Por qué no
sometemos a consideración las proposiciones antes de declarar la sesión informal
que nos parece muy importante esos dos temas?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:18:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Señor Secretario, ¿De qué se tratan las proposiciones?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:18:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición firmada por Atilano Giraldo, Jaime Yepes, Diego
Naranjo, Jairo Quintero, José Caicedo, Jairo Ortega y otros, Diego Patiño, es para
sesionar en Armenia con relación a la doble calzada Bogotá - Buenaventura; el
mejoramiento de la vía Armenia - Manizales; la concesión Autopista del Café y las
inversiones de red terciaria y vías secundarias en los departamentos de Tolima,
Quindío, Risaralda y Caldas. Están citados para eso la, ministra de Transporte, el
Presidente de ANI y el, director de INVIAS.
También está otra proposición firmada por el doctor José Edilberto Caicedo para
hacer un debate a la señora, ministra de Transporte, el de ANI, el doctor Juan Gabriel
Uribe ministro de Ambiente, Luz Helena Sarmiento, directora de la ANLA e invitar a la
Contralora General de la República, al Procurador, al doctor Jorge Cruz Feliciano,
Contralor Delegado para el Medio Ambiente, el doctor Oscar Darío Amaya Navas,
Procurador Delegado para Asuntos Ambientales y Agrario y a los señores Hernán
Alonso Moreno, alcalde de Villeta, Doris Acero de Vera, alcaldesa de Guaduas y
Fernando Muñoz Pedraza, alcalde de Puerto Salgar, al doctor Richard Cabello,
gerente para América Latina y otros funcionarios.
E invitar al señor gobernador del Tolima, al alcalde del municipio de Ibagué y citar a
la, ministra de la Cultura y a la, ministra de Educación para que responda la situación
que atraviesa la Institución de Educación Superior Conservatorio del Tolima,
presentada por Wilson Neber Arias y Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:18:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>En consideración las tres proposiciones que acaba de leer la
Secretaría, se abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿Las aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:18:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señora Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:18:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>¿Se declara la Comisión en sesión informal?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:19:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:19:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Tiene la palabra el señor alcalde de San Luis de Gaceno.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-garzón-chitiva" startTime="2012-10-31T10:19:20">
							<from>Dr. Nelson Garzón Chitiva</from>
							<p>Muchas gracias
Presidente. A nombre de los municipios del Valle de Tenza y en especial de San Luis
de Gaceno que presido, presento un saludo efusivo y fraterno al señor, Presidente de
la Comisión, doctor Silvio Vásquez, a la Mesa Directiva y a todos los Honorables
Representantes de esta comisión, a la doctora Cecilia Álvarez,, ministra de
Transporte, al doctor Luis Fernando Andrade,, Director de la ANI, pero de forma
especial al doctor Luis Guillermo Barrera que ha tenido la deferencia de invitarme a
este debate.
Es honroso para mi humilde persona tener la oportunidad de dirigirme en este
sagrado recinto de la democracia a quienes han sido investidos con la dignidad de
Congresistas y representación de un pueblo que anhela y espera vehemente su
respaldo y su continua preocupación por las necesidades que los aquejan y que por
ende no han de pasar desapercibidas.
Por tal razón me encuentro en este lugar para buscar el respaldo unánime y decidido
frente a una necesidad urgente y de grandes posibilidades de desarrollo para las
regiones del Valle de Tenza en Boyacá, el departamento del Casanare, Arauca y el
Vichada y una buena parte del Meta. La necesidad a la que hago mención es la vía
que se ha conocido como la alterna al Llano, que en términos puntuales no debería
llamarse la alterna sino la vía principal al Llano. ¿Por qué razón? Porque esa vía
comunica y es el eje de desarrollo nada más y nada menos que para cinco
departamentos, tal vez no hayamos dimensionado el impacto de esta vía, es
grandioso, es enorme.
Quisiera resaltar de manera puntual doctora Cecilia Álvarez que deje inscrito su
nombre con letras de oro al darle término a esta obra tan anhelada. En el año 2009,
el entonces Presidente Álvaro Uribe Vélez asignó 79.000 millones de pesos para la
pavimentación de los 79 kilómetros que hacían falta por terminar. Nos habíamos
llenado de esperanza y optimismo, pero días después apareció el entonces
gobernador del Meta diciendo que dichos dineros deberían invertirse en la doble
calzada a Villavicencio, como si nosotros no tuviéramos derecho a una vía en
excelentes condiciones, como si este proyecto no fuera tan importante y que iba a
jalonar el desarrollo del 70% del Llano en sí.
Lo importante fue que al fin se asignaron y se contrataron, pero hace un mes la
veeduría de la vía requirió a la interventoria del contratista Solarte y Solarte y los 79
kilómetros se convirtieron en solo 15 kilómetros, es decir; el tramo a pavimentar
será Secreto - San Luis.
Nuevamente volvemos a enfrentar este calvario, que ya casi le vamos a celebrar
como decía de doctor Joaquín Camelo, celebraba los 15 años, nosotros le vamos a
celebrar las bodas de oro a este proyecto. Señora, Ministra, hoy más que nunca con
todo el cariño y el afecto de la gente del Valle de Tenza y del Casanare, necesitamos
de su compromiso con esta región que reclama una solución urgente a esta
dificultad, es conveniente preguntar que esta vía ha sido incluida en la concesión de
la vía Tunja - Sogamoso. Entonces, ¿Dónde están los recursos del concesionario?
Porque ahí lo que se está viendo en el caso de esta vía es que están gastando los
recursos que asignó el Estado y no cumplieron el objetivo que finalmente se habían
trazado.
Entonces, me parece que si es concesión, pues que el consorcio invierta porque sí
están cobrando el peaje de Machetá pero la plata no se está viendo en todo el tramo
de la vía. Mi pregunta que hacemos hoy, es que no me puedo salir de este recinto sin
escuchar una voz de respaldo, pero que dicha voz no sea solo una promesa
politiquera, sino que exprese un verdadero compromiso, respuesta que podemos
darle a estas comunidades y que discúlpeme, Ministra que sea tan insistente, pero
con todo respeto, démosle hoy una noticia, permítame ser el heraldo de esa buena
nueva o mejor, Ministra, la invito a esa hermosa tierra, mi municipio y así podrá
cerciorarse de esa problemática y poderle dar una buena y excelente noticia a esta
hermosa región.
Quisiera finalmente para terminar y abusando de la generosidad del Presidente,
mencionar de forma puntual las razones por las cuales esta vía es fundamental para
el desarrollo del Valle de Tenza y los Llanos Orientales. Primero: Esta vía tiene
mejores condiciones geológicas ya que en temporada de invierno son obstruidas
tanto la vía que va a Villavicencio como la que va de Sogamoso a Yopal y la única
alternativa que encuentran es la vía Secreto - Sisga, pero en los últimos días ha
habido un tráfico descomunal de tractomulas que por no estar en las condiciones
propias para este tráfico, la están deteriorando enormemente. Hago un llamado al
INVIAS para que revisemos este tema.
Dos: El tema de la movilidad, para nadie es un secreto que la vía a Villavicencio se
convirtió en un problema, cuando se gastaban dos horas desde Bogotá, ahora son
seis y hasta más. Y si hablamos de una doble calzada es un tema de una billonada,
mientras que por el Sisga no hablamos de billones sino de millones, lo que significa
que es una solución económica y de grandes beneficios y de rápida ejecución.
Tres: Implicaciones económicas, con este proyecto se le estaría contribuyendo a
generar ingresos económicos a los habitantes de estas regiones y sería mucho más
económico viajar por este sector que por la actual vía a Villavicencio.
Cuarto: Turismo, tal proyecto permite explotar el potencial turístico de todas estas
regiones como alternativa turística de gran relevancia para el país.
Quinto: La industria, estas regiones que han sido afectadas enormemente por la
violencia ha generado un éxodo de personas que ahora necesitan generar empleo.
Y finalmente, Ministra: la vía Sogamoso - Pajarito - Yopal presenta innumerables
fallas geológicas, tanto así que en el momento el tráfico de maquinaria pesada está
siendo restringido y va ahora por el municipio de San Luis de Gaceno, por vía alterna
al Llano.
Me parece, Ministra, que estas son razones suficientes para decir que esta vía es muy
importante y que le pedimos con todo respeto que nos apoye en la pavimentación
de esta vía. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:19:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Bueno señor Alcalde le agradecemos su Presentación, tiene la palabra
la alcaldesa de Granada.
Alcaldesa de Granada Cundinamarca: Buenas tardes para todos y la verdad que
agradezco inmensamente que nos den este espacio para ser escuchados. La verdad
hemos nosotros asistido a muchas reuniones, a muchas mesas de trabajo, tanto el
municipio de Silvania como de Granada y la verdad en estos momentos no hemos
tenido eco con relación a nuestras soluciones frente a la problemática que vienen
padeciendo estos municipios en la puerta de oro del Sumapáz.
Señora, Ministra, nosotros en nombre de los alcaldes del Sumapáz le queremos pedir
a usted un favor muy especial y es que usted se apersone de la situación, no
queremos más delegados, no queremos más personas que vayan simplemente y
hagan el lobby y no nos resuelvan a nosotros los temas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:19:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Señora alcaldesa, perdóneme que no es grosería de parte mía, aquí va
a haber otros debates, yo quiero invitarla, que el doctor José Caicedo la invite pero
tengo un minuto para despedir, permítame yo despido y si usted quiere doctor José
Caicedo con el mayor gusto invítela en el debate que usted ha citado y le damos la
palabra para que ella también hable con tranquilidad, con paciencia y con estilo
como lo está haciendo.
La Presidencia, la Vicepresidencia y toda la Comisión agradece a usted señora
Ministra la presencia en este debate, le agradecemos al doctor Luis Fernando
Andrade, Presidente de la ANI, al doctor Juan Miguel Durán superintendente de
Puertos y Transportes, le gradecemos al doctor Wilson Gómez que nos haya
comprendido que no alcanzó el tiempo, muchas gracias, le agradecemos a todo el
pueblo colombiano habernos escuchado en este debate tan importante para las
concesiones del país, para el desarrollo del país.
Señor Secretario anuncie un proyecto que hay para la próxima semana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-10-31T10:19:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 100 de 2012 “por medio de la cual se dictan medidas
para la detección y evaluación de obras civiles inconclusas de las entidades públicas
y se dictan otras disposiciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva-john" startTime="2012-10-31T10:20:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva John</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las dos de la tarde y veinte minutos (2:20
p.m.), la Presidencia cita para el próximo seis a las once de la maña y para el
miércoles siete, debate de control político con lo de Cali y el Valle del Cauca. Muchas
gracias a todo el pueblo colombiano, a ustedes muchas gracias, Dios les pague,
muchas gracias.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA                   JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                                  Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO                JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                  Subsecretario
Proyectó: Asdrúbal Oviedo Cáceres</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
