<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias" id="hr-wilson-arias" showAs="H.R. Wilson Arias"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-tavera" id="hr-jhon-jairo-roldan-tavera" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Tavera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4616-acta-75-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 75 / 2012-11-06</heading>
						<speech by="" startTime="2012-11-06T11:27:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 075
(Bogotá, D.C., 6 de noviembre de 2012)
A las once y veintisiete minutos de la mañana, (11:27 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante SILVIO
VASQUEZ VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Con excusa se encuentran los siguientes Honorables Representantes:
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:27:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:27:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Secretario, sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:27:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-11-06T11:27:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 6 de noviembre de 2012
Hora: 11:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 115 de 2012 Cámara, “POR EL CUAL SE ADICIONA
UN ARTICULO NUEVO (128 A) A LA LEY 769 DE 2002 - CODIGO DE
TRÁNSITO Y TERRESTRE”.
Autor: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
Ponente: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA Y LUIS GUILLERMO
BARRERA G.
Publicación: Gaceta P.L. No. 586-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No. 706-12
2. Proyecto de Ley No. 243-de 2012 Cámara, 147 de 2011 Senado acumulado
con el P.L: 157/11,”POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN TARIFAS
DIFERENCIALES EN EL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE MASIVO
DE PASAJEROS DE ACUERDO A UN ENFOQUE SOCIAL.”
Autor: HH.S. . JUAN MANUEL CORZO ROMAN Y EFRAIN CEPEDA
SARABIA
Ponente: H.R. DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Publicación: Gaceta P.L. No. 767-11 - P.P.D. Cámara Gaceta No.729-12
3. Proyecto de Ley 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado, “POR MEDIO DE
LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.” (CODIGO NACIONAL DE TRANSITO)
Autor: H.S. OLGA SUAREZ MIRA
Ponentes: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.L. 595-11 P.P.D. SENADO 702-11 SENADO 93-12
P.P.D. Cámara Gaceta No. 318-12
4. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE
EN TRICI - MÓVIL”.
Autor: H.R. MIGUEL GOMEZ MARTINEZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. No. 569-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No. 658-12
5. Proyecto de Ley No. 065 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE
MODIFICVA EL ARTÍCULO 148 DE LA LEY 142 DE 1994 PARA LA
DIVULGACIÓN DE LAS CONSTITUCIÓN POLITICA DE 1991 Y LOS
DERECH.S. HUMANOS”.
Autores: HH.S. . MAURICIO OSPINA, GLORIA INEZ RAMIREZ,
JORGE ENRIQUE ROBLEDO, ALEXANDER LOPEZ MAYA, PARMENIO
CUELLAR.
H.R. ALBA LUZ PINILLA PEDRAZA, WILSON ARIAS
CASTILLO, HERNANDO CARDENAS CARDOZO, IVAN CEPEDA CASTRO Y
GERMAN NAVAS TALERO.
Ponente: H.R. WILSON NEBER ARIAS CASTILLO
Publicación: Gaceta P.L. No. 496-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No. 747-12
6. Proyecto de Ley No. 100 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
DICTAN MEDIDAS PARA LA DETECCIÓN Y EVALUACIÓN DE OBRAS
CIVILES INCONCLUSAS DE LAS ENTIDADES PUBLICAS Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.S. CLAUDIA JEANNETH WILCH.S. SARMIENTO Y
H.R. AUGUSTO PSADA SANCHEZ
Ponente: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: Gaceta P.L. No. 540-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No. 755-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://www.camara.gov.co/portal2011/informes-legislativos-comision-
sexta
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:27:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:28:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con la presencia de los doctores Iván Darío Agudelo, Miguel Angel
Pinto Hernández y Luís Guillermo Barrera Gutiérrez y por lo tanto el
quórum reglamentario damos continuidad al orden del día.
Antes de aprobar el orden del día vamos a concederle la palabra al
doctor Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-11-06T11:28:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muy buenos días señor Presidente y que bueno tener una persona de
sus calidades hoy al frente de la Comisión Presidente, enaltece usted.
Para pedir por favor que se excluya del orden del día el proyecto que
estaba a mí cargo, hemos venido teniendo unas conversaciones con el
ministerio de Transporte, de tal manera solicito que sea excluido el día
de hoy del debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:28:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se propone una modificación del orden del día consistente en retirar el
primer punto relacionado con la aprobación del proyecto de ley 115
con el cual se adiciona un artículo nuevo a la Ley 769 de 2002.
Sometemos a consideración el orden del día, se abre la discusión,
continúa la discusión, aviso que se va a cerrar, se cierra la discusión,
aprueba la Comisión el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:28:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:28:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:28:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 243 de 2012 Cámara, 147 de 2011 Senado,
acumulado con el proyecto de ley 157 del 2011 “Por medio de la cual
se establecen tarifas diferenciales en el servicio público de transporte
masivo de pasajeros de acuerdo a un enfoque social”. Hay un
impedimento señor Presidente, vamos a leerlo y después lo
sometemos a consideración.
Honorable Representante
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Presidente
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Atención: Dr. Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario
Asunto: Proyecto de ley No. 243 de 2012 Cámara, 147 de 2011
Senado, acumulado con el proyecto de ley 157 de 2011 “Por medio de
la cual se establecen tarifas diferenciales en el servicio público de
transporte masivo de pasajeros de acuerdo a un enfoque social”.
Respetado doctor:
Acudo ante usted a fin de solicitar ser declarado impedido por la
Honorable Corporación para participar del debate del proyecto de ley
243 del 2012 Cámara “Por medio de la cual se establecen tarifas
diferenciales en el servicio público de transporte masivo de pasajeros
de acuerdo a un enfoque social”, tanto para la ponencia como a
participar en el debate toda vez que este proyecto contemple el tema
de una tarifa diferencial en el servicio público de transporte de
pasajeros y actualmente tengo dos parientes en segundo grado de
afinidad quienes son socios y dueños de empresas transportadoras de
pasajeros y carga.
Del Presidente y de la Honorable Corporación,
Atentamente,
Fdo: Miguel Angel Pinto Hernández
Representante a la Cámara
Departamento de Santander</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:29:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno vamos a someter a consideración el único impedimento, vamos
a dejar constancia de que el doctor Pinto se retira a efectos de que la
célula delibere sobre el correspondiente impedimento, vamos a
someterlo a consideración. Por favor señor Secretario votación
nominal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:29:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el impedimento señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:29:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias Secretario, dejamos constancia de que no estuvo el doctor
Pinto y que no continúa en el recinto y se ha ausentado para los
efectos de este debate, vamos entonces a leer la proposición con el
cual termina el informe para someterla a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:29:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Dese primer debate al proyecto de ley No. 243 de 2012 Cámara, 157
de 2011 Senado, acumulado con el proyecto de ley 147 de 2011
Senado “Por medio de la cual se establecen tarifas diferenciales en el
servicio público de transporte masivo de pasajeros, de acuerdo con un
enfoque social”.
Cordialmente,
Fdo. Diego Alberto Naranjo Escobar
Representante a la Cámara
Departamento de Risaralda
Partido Conservador Colombiano</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:29:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sometemos a consideración la proposición con la cual termina el
informe, tiene la palabra el doctor Diego Patiño y luego el doctor
Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-11-06T11:29:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, acabo de recibir una comunicación del ministerio
de Hacienda y Crédito Público que tiene que ver con este proyecto,
realmente el impacto fiscal que eso implicaría sería una suma
grandísima para ser asumida por las entidades territoriales, estamos
hablando de cerca de un billón de pesos que en determinado caso
tendría que asumirlo o el municipio donde se preste el servicio o el
departamento y si no la Nación.
El concepto del señor Ministro bajo estas condiciones es de qué a este
proyecto no se le dé viabilidad, por los efectos fiscales que tendría, se
dé el impacto social que este proyecto tiene, pero también es cierto
que en materia fiscal no solamente tenemos que ser responsables,
sino que el proyecto en realidad sea aplicable, porque nada nos
ganamos con darle unos derechos a una comunidad que merece ese
subsidio pero a la hora de la verdad no hayan recursos para cumplirle,
si de antemano estamos sabiendo de que ninguna entidad se va a
hacer responsable de estos recursos.
Por lo tanto, yo creo que con el respeto al señor ponente si lo
aplazamos para que haya un debate mucho más a fondo y que se
pueda discutir con la Federación de Municipios, con la Federación de
Gobernadores y con el mismo ministro de Hacienda sobre la viabilidad
fiscal que este proyecto tiene, porque de lo contrario estaríamos
generando, primero unas falsas expectativas y segundo pues aquí se
ha dicho que así la Corte haya dado viabilidad a proyectos de iniciativa
parlamentaria cuando el ministerio de Hacienda no da la viabilidad de
disponibilidad presupuestal, pues yo en ese aspecto me alejo porque
yo creo que el impacto fiscal es supremamente alto y por lo tanto yo
pediría que esta discusión se diera una vez se conozca el criterio y el
concepto de la Federación de Municipios, la Federación de
Gobernadores y por supuesto la posición del Gobierno Nacional que
ya esta prefijada en este oficio que ha sido dirigido al señor Presidente
de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:30:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-11-06T11:30:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, sumado a lo expuesto por nuestro
Honorable Representante esta igualmente a que esta misma Comisión
tomo la iniciativa de presentar un proyecto de tal naturaleza, esta
Comisión presentó un proyecto que ya hizo curso en la misma, el
proyecto de ley 074 acumulado también con el 077” por la cual se
estableció el beneficio de tarifas diferencial para estudiantes en el
servicio público de transporte de pasajeros”; recuerde usted
Presidente que incluso hizo un importante aporte su señoría en el
entendido de poder incluir a los estudiantes del SENA, este proyecto
que hizo tránsito en la Comisión, que ya fue aprobado en la Comisión
se encuentra listo su texto para presentarlo en la Plenaria, así que
prácticamente buena parte del espíritu del proyecto de ley que viene
del Senado lo recoge el proyecto que nosotros ya aprobamos en esta
Comisión, como quiera que aquí habla el mismo de la aplicación de la
tarifa diferencial para los sistemas integrados de transporte masivo y
de hecho en el artículo primero del texto que les manifiesto,
igualmente la tarifa diferencial se aplica en todos los sistemas de
transporte masivo del país, donde el Estado haya hecho aportes
superiores al 50%, luego en buena parte del articulado de este
proyecto que viene del Senado, ha sido recogido también por el
proyecto que nosotros ya aprobamos, luego no tendría sentido darle
curso a este proyecto cuando nosotros mismos por iniciativa de la
propia Comisión Sexta se le dio estudio, debate a un proyecto de tal
naturaleza, ahora lo que tenemos que sopesar es si el proyecto lo
presentamos a consideración de la Plenaria con los argumentos que
está exponiendo el propio ministerio de Hacienda, pero sin alejarnos
también del gran impacto social que tiene este proyecto que beneficia
obviamente a los estudiantes de Colombia. Vale la pena que
pudiésemos dar Presidente la discusión creo yo al interior de la propia
Comisión antes de presentar el texto a la Plenaria por la importancia
repito social que trae este proyecto para la población estudiantil
colombiana.
Luego esas son las consideraciones que hago Presidente y entonces
yo le solicitaría pues no darle curso pues con el respeto del señor
ponente además conocedor también a profundidad de este tema no
darle curso a este proyecto y pensar seriamente en darle tránsito al
proyecto que aprobó esta Comisión referido a los proyectos de ley 074
y 077.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:30:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-11-06T11:30:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias, una de las cosas cuando iniciamos este periodo
legislativo fue esta discusión de tarifas diferenciales, tal vez ustedes
recuerdan que algunos estudiantes trajeron 100 mil firmas, tal vez no
es tan apoteósico como el millón 645 mil firmas del SENA, pero 100
mil en este momento eran importantes.
Y en este momento la discusión de tarifas diferenciales tiene un
elemento diferente a ese momento y es que en Bogotá ya la
administración distrital toma la decisión de hacerlo y obviamente que
esto es una decisión que afecta y que beneficia a muchos estudiantes,
es decir el tema de tarifas diferenciales es una necesidad sentida del
estudiantado colombiano y es que se puedan hacer descuentos en los
transportes, algunos gobiernos locales han hecho esfuerzos locales
aislados como Medellín en la alcaldía de Sergio Fajardo, en algunas
alcaldías de Armenia que existen posibilidades de tarifas diferenciales
de transporte, pero no es una política pública a nivel nacional; y yo
quiero hacer entender a los televidentes y a los presentes que sí la
Comisión Sexta doctor Luís Guillermo Barrera firmamos los 18
Congresistas de esta Comisión, firmamos autoría del proyecto de ley
de tarifas diferenciales, es porque respaldamos la iniciativa.
Yo quiero hacer entrever que el argumento hoy no puede ser que el
Ministerio diga que no, digamos que podría ser un argumento que
tenemos que revisar y como dice el doctor Diego Naranjo habrá que
aplazarlo para una revisión, pero entiendo el argumento del doctor
Luís Guillermo Barrera como que hay un proyecto ya radicado por la
Comisión Sexta de Cámara, todos nosotros firmado que está en
camino y que yo creo que ese es más completo; yo revisaba este
proyecto y solo es tarifas diferenciales de transporte para ciudades
donde hay sistemas de transporte masivos, es decir que allá en
Boyacá que no hay ningún sistema de transporte masivo pues no
calamos ninguna tarifa diferencial y tratar de mejorar este proyecto, es
decir hacerlo más completo, con transporte rurales, urbano y demás,
pues se haría muy complejo, sería más sencillo y en técnica legislativa
que el proyecto que está en trámite se pueda ese proyecto revisar el
tema de la financiación, yo creo que podría darse una reunión con el
ministro de Hacienda esta Comisión para tratar de persuadirlo, que
esto es importante y dejar este mensaje, no solo el Estado tiene que
pagar, a mi me parece que las empresas transportadoras también
deberían ponerse la mano en el considere y aportar un poco en esta
tarea.
Por lo cual defensor del proyecto de tarifas diferenciales de
estudiantes, además que yo radique un proyecto cuando iniciamos la
legislatura para el tema de tarifas diferenciales de transporte y que el
proyecto se acumulo y después lo retiramos para radicar uno en toda
la Comisión, yo diría que lo más conveniente por el bien de este
proyecto de tarifas diferenciales es que este proyecto sea archivado y
podamos darle toda la fuerza y el empuje al proyecto que ya está
cursando segundo debate en la Plenaria de la Cámara; y le propondría
al doctor Luís Guillermo Barrera que es el ponente y al doctor Naranjo
que es el ponente de este proyecto y a toda la Comisión que nos
sentemos con el Ministro de Hacienda a persuadirlo, que este proyecto
es importante, es decir que el argumento no puede ser que no hay
plata para las tarifas diferenciales, porque eso hace parte del bienestar
universitario y mucha de la deserción que hay en Colombia es
causada porque los estudiantes no tienen transporte como llegar a su
universidad.
Por eso el argumento señor Presidente es el proyecto que está en
curso, es más completo no solo es para ciudades, es para todas las
regiones, habla no solo de transporte terrestre, sino otro tipo de
transportes y tiene unos elementos que me parece han sido
construcciones colectivas en la Comisión y que un proyecto que
cuenta con la firma de 18 Congresistas, de toda la Comisión Sexta
podría tener más interés en los medios y en el Gobierno Nacional que
este, por lo cual señor Presidente creo que el mensaje debe ser
contundente en que la Comisión está comprometida con tarifas
diferenciales de transporte, pero que este no es el proyecto que
creemos recoge todas las necesidades de los estudiantes
colombianos, por lo cual lo archivamos y será tenido ese documento
como referente para las discusiones del proyecto de ley ya
mencionado con suficiente ilustración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:30:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Diego Patiño en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-11-06T11:30:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo quisiera también complementar mi planteamiento inicial, si aquí
estuviera el superintendente de puertos y de transporte nos podría
decir que casi todas las empresas de transporte masivo están
intervenidas y están intervenidas porque no están alcanzando el
número de pasajeros para las cuales fueron proyectadas.
Yo pediría que sobre este tema estudiáramos mucho más a fondo,
porque los efectos serían devastadores, si a las empresas de
transporte que hoy prestan el servicio, se les carga el costo pues se
acaban, se mueren, por lo tanto yo creo que vale la pena revisarlo con
detenimiento, yo le pediría de una manera muy cordial al doctor Diego
Naranjo que es el ponente que antes de darle la aprobación a la
proposición con que termina el informe, aplazáramos el debate para
no archivarlo, porque si toca decidir entre lo uno y lo otro pues lo otro
sería para archivarlo porque considero que tiene consecuencias muy
funestas para la prestación del servicio que hoy ha sido un fracaso y lo
tengo que decir por mi región que la conozco de manera clara cuando
estuvimos también en Bucaramanga, nos pudimos dar cuenta que allá
también está en una situación crítica, lo que ha pasado en Cali doctor
Wilson Arias, yo creo que vale la pena doctor Naranjo de que
reconsideremos el tema y poderlo aplazar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:31:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Diego Naranjo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-11-06T11:31:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Bueno Gracias señor Presidente, yo lo primero que celebro es que el
ministro de Hacienda nos haya escrito y que nos mande una carta, yo
celebro respetuosamente el tema, definitivamente no hay ninguna
forma que nosotros podamos encontrar para hacer que el Ministro
venga a esta Comisión, a mi me hubiera gustado que él estuviera aquí
y que venga y nos explique y que pues nosotros hubiéramos podido
con él discutir de una vez, pero igual la Comisión Sexta lo digo
Presidente sigue siendo una Comisión la cual merezca la presencia de
los ministros y menos del ministro de Hacienda.
Yo veo en la carta que él envía que tiene unas razones que las tengo
que valorar y respetar, pero antes de eso si decir que qué bueno que
los ministros vinieran aquí a la Comisión a defender o a dar sus
argumentos, pero no que nos manden una carta y que den por hecho
que porque hay unos argumentos válidos pues así tenga que ser, pero
dejo la constancia de mi inconformidad siempre que el ministro de
Hacienda no atienda la Comisión Sexta, eso se lo he dicho aquí y lo
he dicho varias veces, he sido repetitivo en ese tema.
Entonces, primero este es un proyecto que no solamente tiene
impacto social en el tema de los estudiantes, este es un proyecto que
también busca favorecer de alguna manera a los adultos mayores, a
las personas que tienen alguna pensión digamos de alguna forma y
los adultos mayores y algunas personas con discapacidad.
Entonces, es un proyecto de gran impacto social y que nosotros en un
acto de responsabilidad, generosidad pues tenemos que valorar
también los criterios de impacto fiscal y el tema económico que eso no
podemos estar aquí aprobando pues por quedar bien, pero si quiero
decir que se le diga a la comunidad que si el proyecto no fue validado
y no paso no es porque la Cámara o la Comisión Sexta no quiera,
porque es que sigo reclamando que cada que un proyecto sale bien
entonces es el gobierno el que lo saca y cuando sale mal van a decir
que fuimos nosotros los que no quisimos.
Entonces que quede claro que es que este proyecto genera un
impacto fiscal, genera un gran costo y que el Estado, el Gobierno del
cual respaldamos pues no está en capacidad de asumir ese costo,
porque tiene deficiencias de tema económico, porque generaría un
impacto y porque además como lo decían algunos de ustedes, porque
el proyecto cuando se hablan de subsidios hay que definir claramente
en el proyecto, yo pienso que el proyecto lo tiene que explicar quién va
a dar el subsidio si es el ente territorial, las empresas de transporte o
si es el Gobierno Nacional. Me parece a mí que además del concepto
del ministerio de Hacienda llego el concepto del ministerio de
Educación donde pues nos preocupan algunos temas.
Yo en aras de no dar más debates, sino de poder avanzar, yo si
pediría que lo aplazáramos, no que lo archiváramos, porque es que lo
digo con respeto, archivarlo porque nos mando una carta el ministro
de Hacienda, no, demos la discusión con él y lo archivamos después,
pero demos la discusión aquí, porque es que se está volviendo moda
en el gobierno que cuando el proyecto es de iniciativa legislativa no
hay plata y entonces los tenemos que archivar todos.
Entonces, yo si les pido a los colegas que nos respalden en el
aplazamiento y que buscáramos si se puede como lo decía el doctor
Barrera; y un llamado de atención doctor Barrera con todo cariño y con
todo respeto es hombre aquí nosotros presentamos una proposición
de tarifa preferencial pero tengo entendido que no existe todavía el
texto para la plenaria, no sé si ya exista, si se conozca o no y si
podemos de alguna manera nosotros pues unir y sugerir esfuerzos de
este otro proyecto, pero sí que no lo archiváramos.
Y discutir la parte presupuestal, el doctor Patiño hace una intervención
que es muy válida y que la tengo que recoger y que hay que aceptarla
hasta donde los sistemas de transporte masivo están hoy en condición
de poder mirar y subsidiar este tema y sobretodo hay una parte que
nos preocupa que es el tema de las concesiones, se busca también se
puede decir que si se habla con el concesionario, el concesionario
incluya dentro del proyecto pues subsidiar unas tarifas, no es tan fácil
una concesión que ya está amarrada o que está definida y hay unas
sentencias de que no permite que una ley se cambie para entrar a
modificar una concesión.
Entonces si pediría que fuera el aplazamiento dado el gran impacto
social que pudiera tener este proyecto y que quede la claridad que hoy
si la Comisión Sexta no aprueba este proyecto no es porque la
Comisión no lo desee, sino porque realmente el Gobierno nos está
diciendo que no hay la plata.
Entonces, yo si pediría entonces que además de la proposición de
archivo que se ha presentado se votara primero la proposición de que
la pudiéramos aplazar y entrar a discutir y pedirle al ministro que nos
atienda 10 o 15 minutos, yo si insisto mucho en eso y aquí hay un
delegado del Ministerio, me dijo usted ya leyó la cartica y nunca más
me dijeron nada, pues ya la leí y hay argumentos de peso que hay que
analizar, pero qué el Ministro viniera pues y nos dijera y por lo menos
nos diera otra alternativa que pudiéramos nosotros mirar y si no se da
pues se archiva y se hunde el proyecto. Pero sí que quede claro que
es como la necesidad y que no es a punta de cartas pienso, pues yo
ya estoy cansado de que me escriban y que me digan que si a través
de una carta, yo lo digo con todo respeto pero si de que quede el
reclamo Presidente para que lo avalemos y lo discutamos con el
Ministro.
Entonces, en ese orden de ideas yo pediría que se aplazara el
proyecto y pudiéramos continuar para estructurarlo de acuerdo a que
tiene la Comisión Sexta, pero si también pido definamos rápidamente
ese texto y lo presentemos rápidamente, porque es que el Senado no
lo aprueba y nosotros estamos frenados, entonces ellos si nos
aprueban el proyecto y nosotros tenemos que discutirlo aquí y
tenemos que darle el trámite pero si poder como lograr que el que este
en trámite nuestro pues logre el dinamismo que requerimos y la
urgencia que necesitamos pues para poderle dar el trámite en la
Plenaria.
Entonces en ese orden de ideas Presidente solicitaría que el proyecto
se aplazara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-11-06T11:31:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Con todo gusto doctor Naranjo y tiene usted toda la razón en que la
carta no es la manera para hacer saber una opinión del Ministerio,
doctor Wilson Neber Arias en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-06T11:31:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Se ha solicitado el aplazamiento, creo que deberíamos concordar en
apoyar la solicitud de aplazamiento, pero quiero en todo caso hacer un
llamado sobre el tema de los argumentos que tienden a ser a veces
circulares en el debate, yo creo que si se acepta el criterio
gubernamental del costo vs. beneficio que se incline por el costo
tendríamos que aplicarlo también al proyecto del doctor Barrera,
cuidemos mucho como Comisión de tener una postura, firmamos los
18, acompañamos los 18, entendemos la importancia de los 18, pero
no puede ser que la carta del ministro modifique lo que deberíamos de
haber considerado antes de firmar, yo lo digo con mucho respeto y
consideración, asisto con plena convicción e incertidumbre a la firma y
al acompañamiento y reitero lo que he dicho en otras oportunidades,
quiero a veces como promocionar una mentalidad desde el Congreso
de la República, porque parece que es lo democrático, si en general
siempre se va digamos a aceptar mansamente la postura del ministro
de Hacienda que le corresponde seguramente, nos vamos a quedar
legislando sobre el sexo de los ángeles y similares, pero asuntos
materiales, concretos para la población solamente aquellos que
tengan o la validación del Gobierno o que cuenten con el beneplácito
de cualquier cena a manteles donde discutamos y logremos convencer
a algunos funcionarios públicos. Yo pienso que el criterio que ha
expresado la Corte y el Congreso en otras oportunidades en relación
con rescatar esa facultad parlamentaria debería ser considerado y
estudiado a plenitud, de modo que reconozco algunas observaciones
que han hecho, en particular el doctor Diego Patiño con toda
responsabilidad ha hecho un llamado que es cierto, es justo, es decir
miremos el tema de cómo están los sistemas de transporte masivo,
miremos la posibilidad que tienen las arcas municipales en fin y eso lo
tendremos que evacuar, pero me parece que la calidad del debate y
las razones argumentadas deben ser sopesadas muy bien por la
Corporación de modo que no estemos entregando a priori lo que
puede ser una facultad muy importante para la Corporación a futuro.
Insisto, si aceptamos la razón según la cual el problema es
estrictamente economicista no podríamos tampoco doctor Barrera
aprobar su proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:31:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-11-06T11:31:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, yo me pregunto qué hubiera
pasado, si esta cartica llega más tarde, ya hubiéramos votado, todos
estamos de acuerdo que en la Comisión defendemos todos los temas
de educación como le decía a nuestro Vicepresidente de la Cámara el
tema de cómo nuestros estudiantes se vienen alejando de nuestros
pupitres y yo creo que ningún miembro de esta Comisión está de
acuerdo con eso, yo siempre he dicho que aquí nunca vamos a
encontrar el apoyo del ministerio de Hacienda, porque se lo decíamos
aquí la otra vez al Ministro y lo entendemos como decía Wilson Arias,
ellos tienen una estructura mental diferente a la que nosotros tenemos
y bueno tiene que ser así, en últimas ellos representan al ejecutivo y
nosotros al legislativo y nosotros venimos acá por elección, ellos
llegan allá por nombramiento, nosotros representamos una gran
cantidad de colombianos, de familias, de padres y de jóvenes que
tienen ese sueño de sentarse en ese pupitre.
Pero cuando yo presente el proyecto de los parqueaderos que también
venía en el Código, aquí pareciera ser que para legislar doctor Diego
Naranjo usted que es el coordinador de ponentes de este proyecto tan
importante y que lo quiero acompañar por colegaje, por amistad y
además porque usted ha sido un señor y porque este proyecto es de
toda mi identidad, aquí pareciera que tenemos que ir con un
paralelismo legislativo, por un lado tenemos que ir con un articulado y
por otro lado con otro articulado y yo le pediría doctor Diego Naranjo
dé la lucha hasta el final, nunca el archivo en el aplazamiento porque
eso es decirle a los colombianos y decirle al ministerio de Hacienda
mire que con esa Comisión es muy fácil, les vamos archivando de a
poquito y a mí me parece que nosotros para archivar o aplazar es
cuando con el otro hemos dado un paso adelante, porque o si no
aplazamos este y después nos aplica el mismo con el otro y
quedamos sin nada, a mi me parece que es muy delicado lo que está
ocurriendo y por eso tenemos todos que hacerle por los dos lados
haber cuál nos sale primero, entonces aquí no importa si es Senado ni
nada, el que sea, aquí lo que necesitamos es beneficiar a nuestros
jóvenes, porque ese fue nuestro compromiso, nuestro juramento
cuando vinimos y cuando quisimos hacer parte de la Comisión Sexta,
particularmente todo lo que tenga que ver con la educación, todo lo
que tenga que ver para acabar la deserción de nuestros jóvenes y de
poder acercar a nuestros jóvenes a los pupitres siempre lo
acompañare y yo se que vamos a tener siempre el documento del
ministerio de Hacienda media hora antes, muy oportunos pero
irrespetuosos, llegaron antes de y hay muchas formas de hacer llegar
la información; y voy a terminar como comencé que tal que hubieran
llegado una hora después, ya esto sería un proyecto con el debate
aprobado en la Comisión Sexta en primer debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias" startTime="2012-11-06T11:32:00">
							<from>H.R. Wilson Arias</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-11-06T11:32:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Solo quería manifestarle al doctor Naranjo igual de manera respetuosa
que el texto para segundo debate está absolutamente listo, pero
además en la discusión que se dio aquí en la Comisión dijimos del
impacto social que traía el proyecto de la tarifa diferencial y recuerden
ustedes que incluso les presente unas cifras del propio Gobierno
Nacional que da cuenta justamente de la influencia que tiene la
variable de la deserción escolar, aquí nosotros presentamos en
términos de planeación esa encuesta nacional de deserción escolar
que permite identificar pues todos los factores asociados a la
deserción tanto por departamentos como por entidades territoriales y
hay un sustento bastante fuerte que pesa justamente en el proyecto
que nosotros presentamos es que la deserción escolar viene en buena
parte soportada por la falta de transporte escolar y recuerden ustedes
que también en la discusión dimos unas cifras que dan cuenta de la
estructura del gasto tanto a nivel local como departamental para mirar
que la variable transporte es una variable que tiene un bajo porcentaje
dentro de la estructura total del gasto en educación.
Por ello yo creo que tenemos suficientes argumentos señor Presidente
para dar el debate en términos de impacto social que trae consigo este
proyecto, igualmente poderlo defender como quiera que es un
instrumento base para atacar la deserción escolar en Colombia, creo
que igualmente el proyecto al que está haciendo referencia el doctor
Naranjo pues trae algo complicado que es básicamente que los costos
se los traslada a las entidades territoriales, el proyecto en su parágrafo
primero establece la responsabilidad de que esos aportes que se
hacen al fondo que crea el proyecto en estudio lo soportan la Nación y
las entidades territoriales, de ahí que lo que expresa el doctor Naranjo
es destacable y habrá que hacer análisis también de impacto fiscal por
las consideraciones propias del proyecto, yo creo que la propuesta
que él hace de aplazarlo es sana, viable e igualmente mi compromiso
que en el transcurso del día vamos a estar radicando el texto definitivo
de este proyecto para segundo debate que habla de tarifa diferencial.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:32:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-11-06T11:32:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Si Presidente, yo quisiera dejar clara también mi posición, un poco
reiterar, sino que aquí se ha dicho de que el argumento no puede ser
el tema de la carta del Ministro, porque ese mismo argumento se
usaría en nuestra contra con el proyecto de ley que ya todos
defendemos y es decir que no puede ser que siempre que hay un
proyecto para educación el argumento sea que no es viable
financieramente y es importante dejar claro que este no es un tema
simplemente rebajarle un pasaje a un estudiante o no, de esto
depende la calidad académica también; y lo decía el doctor José
Fernando Isaza, un estudiante que tiene que caminar dos horas de su
casa al colegio pues no rinde igual que el estudiante que llega en bus
por obvias razones y por normales razones, así que yo creo que es
muy importante que se entienda acá que el argumento por el cual se
aplaza el proyecto es otro diferente a la carta del ministro de Hacienda
y que además también soy enfático en decirlo, lo que dice el doctor
Naranjo y es Presidente el ministro de Hacienda debería ser un poco
más respetuoso y venir a dar el debate frente a ese tema financiera,
porque siempre una carta obliga a hacer otras cosas.
Pero también no deja corto el argumento y flojo el argumento de que
hay un proyecto ya radicado andando mucho más completo e insistir
en esto, el proyecto actual del que el doctor Diego Naranjo es ponente
que viene de Senado es solo para transporte masivo, entonces hay
muchos departamentos en Colombia que no hay transporte masivo
como Boyacá, por lo cual si este proyecto se aprueba tal cual esta
logramos decir no nos importa lo que diga el Ministro si aprueba tal
cual esta dejamos por fuera mi tierrita y la tierrita hay muchos, porque
hay muchos lugares donde no hay transporte masivo, por lo cual es
importante entender que hay un proyecto que está muy completo y
que podría perfectamente recoger todos los elementos de ese y darle
mucha fuerza a eso.
Así que doctor Luís Guillermo Barrera yo le propondría que se pudiera
revisar este texto a ver qué elementos interesantes hay acá que
puedan ser incorporados en el texto que usted tiene, que estoy seguro
que es muy bueno y que ojala podamos dar el debate, que se cite acá
a un debate al Ministro y podamos discutir sobre el tema de si el billón
de pesos o lo que valga doctor Wilson Arias es una cifra demasiado
alta para el beneficio que podría darle a los estudiantes, porque aquí
se habla de un billón de pesos que vale esa tarifa, pero no se habla de
cuántos estudiantes beneficiaría que creo que deben ser alrededor de
600 mil estudiantes.
Entonces es simplemente eso Presidente, dejar claro cuál es el
argumento del aplazamiento que no es por la carta del señor Ministro
de Hacienda y estoy de acuerdo con el aplazamiento Presidente como
aquí ya se ha dicho. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:32:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos a someter a consideración la proposición de aplazamiento,
sometemos a votación la proposición relacionada con el aplazamiento
del proyecto de ley 243 Cámara “Por medio de la cual se establecen
tarifas diferenciales en servicios públicos de transporte masivo de
pasajeros de acuerdo con un enfoque social”. Se somete a
consideración, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, se aprueba
el aplazamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:32:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:33:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:33:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 215 de 2012 Cámara- 74 de 2011 Senado “Por medio
de la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras disposiciones”.
Código Nacional de Tránsito.
Hay dos impedimentos también señor Presidente, hay que someter a
consideración el impedimento del doctor Miguel Angel Pinto y del
doctor Jairo Ortega, no están aquí dentro del recinto están afuera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:33:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos a someter a consideración los impedimentos de los doctores
Pinto y Ortega que son por los mismos efectos, esto es por tener
familiares vinculados al negocio del transporte y la posible afectación
que de ellos se derive en este caso.
Vamos a someter a consideración, votación nominal de estos dos
impedimentos.
Por favor señor Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:33:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él sí los siguiente Honorables Representantes.
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el impedimento de los Honorables Representantes
Miguel Angel Pinto Hernández y Jairo Ortega Samboni, ahora si
leemos la proposición con que termina el informe señor Presidente.
Proposición:
En virtud de lo anteriormente expuesto solicito a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente
aprobar en primer debate del proyecto de ley No. 215 de 2012
Cámara, 74 de 2011 Senado “Por medio de la cual se modifica la Ley
769 y se dictan otras disposiciones, Código Nacional de Tránsito”.
Fdo. Jhon Jairo Roldán Avendaño
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:33:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos a hacer lo siguiente, vamos a formalizar la votación en relación
con los impedimentos que se obtuvo en un total de.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:33:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>12 por el sí señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:34:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se han aceptado los impedimentos, a la altura del debate confirmamos
que el señor ponente no se encuentra en estos momentos en la
Comisión vamos a aplazar este debate hasta tanto tengamos la
presencia del ponente y continuamos con el siguiente punto del orden
del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:34:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Hacemos un llamado a los Representantes Miguel Angel Pinto y Jairo
Ortega Samboni que ya los impedimentos fueron aprobados y
continuamos con el siguiente punto.
Proyecto de ley No. 110 de 2012 Cámara, “Por medio de la cual se
autoriza la prestación del servicio público de transporte en trici- móvil.
Autor: Miguel Gómez Martínez
Ponente: Jairo Quintero Trujillo
La proposición con que termina el informe es la siguiente.
Proposición:
Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia propongo a los Honorables Representantes a
la Cámara aprobar en primer debate el proyecto de ley 110 de 2012
Cámara “Por medio de la cual se autoriza la prestación del servicio
público de transporte en trici-móvil”.
De los Honorables Representantes,
Jairo Quintero Trujillo
Representante a la Cámara
Departamento de Caldas
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:34:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sometemos a consideración la proposición con la cual termina el
informe del proyecto de ley, sigue en discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada. Lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:34:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:34:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-11-06T11:34:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo si quisiera y me preocupa un tema en
este proyecto, un llamado de atención para el Gobierno también otra
vez, es que aquí en el periodo pasado, en el cuatrienio pasado
digámoslo así, también se habló mucho sobre ese proyecto de moto-
taxis, moto-triciclos, de todo ese tipo de servicio y realmente aquí el
Gobierno nunca asumió una posición clara y precisa y finalmente ese
proyecto termino pues archivándose y el Gobierno por vía de decreto,
el ministerio de Transporte le entrego esa función a los alcaldes y a los
entes territoriales y a los concejos municipales donde pedía que se
hiciera un estudio de movilidad y que si él concejo municipal aprobaba
que se necesitaba como para suplir el transporte que fueran los
concejos municipales con el alcalde los que aprobaran y determinaran
si se podía autorizar este tipo de servicio; en el Código de Tránsito se
habla de transporte público pero con vehículos de 4 llantas, no me
acuerdo bien, pero es decir, hoy el Gobierno no tiene una posición
clara sobre ese tema, los alcaldes a pesar de que hoy tienen la
facultad no lo quieren hacer, porque eso además todos sabemos
genera otro tipo de problemas.
Yo si quisiera que si este proyecto nos permite como reglamentar el
proceso que el ponente nos lo explicara doctor Jairo, pero que no
volvamos a quedar en los mismo, porque se ha discutido
permanentemente aquí y hoy los alcaldes no están haciendo la labor
porque eso no da votos, eso quita votos, no hay responsabilidad y el
Gobierno tampoco ha emitido nunca un concepto claro frente al
proceso y nunca ha dicho, sino que emitió un Decreto y le tiro la
responsabilidad digamos al alcalde.
A mí me preocupa, por la seguridad de los usuarios, se defiende el
derecho al empleo, se defienden muchas cosas, pero si yo pienso que
este es un proyecto que vuelve y llega aquí y el gobierno nos lo deja a
nosotros, para que nosotros seamos los que asumamos ese
compromiso y se puede asumir, pero si mirar cómo en qué
condiciones se estaría creando los temas sobre todo en seguridad vial
y en posibilidad de transportar.
Si me queda la inquietud y no quería dejarlo pasar, si no hacer como
un comentario de decir que hoy no existe realmente la claridad en este
proceso y el ministerio de Transporte no ha querido asumir la
responsabilidad, me parecería a mi no sé si exista en este proyecto un
concepto en el Ministerio o si el Ministerio ha avalado el tema y lo
podamos discutir de manera tranquila y si es necesario pues se
respalda el proyecto y lo votamos.
Pero si me gustaría que se pudiera tener como una información más
amplia por medio del ponente sobre el sentido de cómo está
estructurado el proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:35:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-11-06T11:35:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, haber lo que se busca con este proyecto es
simplemente legalizar una situación de hecho, existen ya en muchos
municipios, en muchas ciudades del país, este medio de transporte en
este momento no está reglamentado como dice el doctor Diego
Naranjo, por eso en este proyecto se exige que el Gobierno Nacional
reglamente este medio de transporte, con la reglamentación que hace
el Gobierno Nacional se faculte a los, directores de tránsito o en su
caso a los alcaldes para que acuerdo a las áreas donde sea necesario
acudir a este medio de transporte, porque en muchas ciudades del
país no se llega a muchos sitios y sin embargo si se llega por este
medio de transporte, se exige además que alla una póliza de
seguridad por accidentes, en materia contractual y extracontractual
que en el momento no existe, de tal forma que este es un medio de
transporte primero ecológico porque es un tema que se maneja
mecánicamente y no tiene polución que vaya a influir en los medios
poblados y demás, también es un medio de transporte donde se da la
posibilidad y de hecho existe una capacidad laboral en muchas
ciudades que si prohíbe pues dejaría de entrar a la comunidad laboral
tanto de las ciudades como de los municipios.
De tal forma, que yo creo, este es un proyecto que en vez de hacer
daño lo que se hace es legalizar una situación, reglamentarla y hacer
que este servicio público lo pueden obtener también muchas personas
en muchos lugares apartados de las ciudades donde no entra ningún
otro medio de transporte, por eso son los alcaldes los que están
facultados para decir donde puede operar, bajo qué circunstancias
debe operar, a qué hora debe operar y los vehículos que seguridad
deben tener para que operen.
Yo creo que este le hace más bien a todo el sistema de transporte del
país que mal, por eso me atreví a darle una ponencia positiva a este,
creo que es importante, creo que es interesante; el Ministerio de hecho
dice: Razón por la cual revisado el contenido del proyecto de ley
respetuosamente considera este despacho que su texto debería
orientarse a conceder facultades reglamentarias al Gobierno Nacional
para establecer unas condiciones generales, en el proyecto aparece
las facultades para el Gobierno Nacional, para que establezca las
necesidades, lo que se requiere para poder operar ese servicio.
De tal forma, que yo le pido a los compañeros que se le dé el apoyo a
este proyecto, porque yo creo que para las sociedades es más
benéfico que los problemas que puede traer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:35:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2012-11-06T11:35:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, yo creo que el doctor Quintero tiene razón, este es
una legalización de hecho que está ocurriendo en varios municipios de
Colombia y si bien es cierto el proyecto contempla que deben ser las
entidades territoriales las que determinen donde se debe prestar el
servicio y le exige al Ministerio cuáles deben ser las características del
vehículo o del modo de transporte, que características técnicas debe
llenar; yo creo que también hay que tener en consideración doctor
Quintero otro punto que es obligatorio para este tipo de proyecto o
esta prestación de este servicio y es la movilidad.
Si bien es cierto hoy se está prestando, cuando esto se legalice la
movilidad sí que se va a volver un problema, sobre todo en estas
ciudades grandes, lo vivimos en Bogotá, lo vivimos en Pereira, lo
vivimos en Manizales, lo vivimos en muchas ciudades intermedias,
este servicio es válido, por supuesto en algunas ciudades donde la
movilidad no tiene ningún problema, pero en ciudades donde hoy
tenemos problemas de movilidad esto llegaría a afectar de manera
grave, porque hoy no existen unas rutas especiales o definidas para
que se transite específicamente este tipo de servicio.
Por lo tanto yo viendo que esto es una necesidad que hay que regular
si diría que para el segundo debate se tuviera muy en cuenta el
término de la movilidad, porque ir uno tras de una carretilla se vuelve
una tragedia e ir detrás de una bicicleta se vuelve una tragedia y si no
se disponen de vías especificas para esta prestación de este servicio
pues no solamente se afecta la movilidad, sino que se pone en un alto
riesgo también la vida de las personas que allí se transportan.
Por lo tanto valdría la pena que esa discusión sobre el tema de
movilidad se tuviera en cuenta en el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:35:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el ponente doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-11-06T11:35:50">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Yo quiero responderle al doctor Diego Patiño, que precisamente el
artículo dos del proyecto habla de que las autoridades locales a la luz
de las circunstancias propias de cada ente territorial establecerán de
acuerdo a estudios realizados, tienen que hacer un estudio, las
condiciones de tiempo, modo y lugar en las que dentro de su
jurisdicción este servicio público de transporte deba prohibirse o
autorizarse de acuerdo a las condiciones de seguridad, salubridad,
preservación del espacio público, movilidad o otras que resulten
legitimas a la luz de la Constitución.
Entonces, yo creo que con eso queda subsanada la inquietud del
doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:36:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le hago una recomendación al ponente, tal vez pudiéramos escuchar
las intervenciones que faltan y si de allí surge al final le recomendaría
como procedimiento se respondiera.
Dr. Carlos Amaya en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-11-06T11:36:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Tengo dos proposiciones doctor Jairo Quintero para el proyecto, pero
en la discusión del articulado las haré saber, pero quiero manifestar
que respaldo el proyecto, el informe de la ponencia, no solo porque
soy ambientalista, sino porque creo que en muchos lugares además
es muy tranquilo ver este tipo de transportes, ojala en las grandes
ciudades se adaptaran las vías para que se pudiera movilizar la gente
por este tipo de mecanismos, que además de ser ambientalmente
eficientes pues es muy interesante porque fomenta la salud pública de
quienes lo usan y demás.
Así que ver hoy que podemos legalizar una situación de hecho que a
mi parecer es muy buena, pues creo que es una excelente
oportunidad para que esta Comisión de un mensaje en ese tema de
transportes modernos, porque aunque muchos crean que no es
moderno una bicicleta cuando uno va a otros países del mundo como
Europa se da cuenta que la modernidad a veces llegan con cosas del
pasado que son mucho más eficiente.
Así que quiero anunciar simplemente Presidente mi voto positivo, creo
que es un proyecto bien estructurado, tengo dos proposiciones frente
al articulado pero en su momento las podré sustentar.
Así que anuncio mi voto positivo frente al informe de ponencia
Presidente y felicito al doctor Jairo Quintero por liderar esta iniciativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:36:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-11-06T11:36:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, claro que el proyecto tiene un elemento muy
importante, que es el que tiene que ver con seguridad y especialmente
la protección a los usuarios.
Yo entiendo que este es un tema que viene trabajando de forma muy
juiciosa el Consejo de Seguridad Vial, no sé si a ellos se les ha
solicitado algún concepto con respecto a este proyecto doctor Jairo
Quintero, pero valdría la pena si no lo tenemos ahora pues para
segundo debate, porque me parece que es un tema muy importante,
repito porque está en juego sobretodo la protección de los usuarios en
un sistema de transporte como el que estamos aprobando, recuerden
ustedes que ese es el tema como fundamental de toda la política de
seguridad vial en el país y ese Consejo de Seguridad de otras cosas
creadas para ello; y dos el doctor Naranjo ha manifestado que en el
cuatrienio pasado se estudio este proyecto y que se genero una
obligatoriedad hacia las entidades territoriales de adelantar los
correspondientes estudios.
Yo no sé si nosotros tengamos algún historial que dé cuenta de
justamente que se hizo con respecto a este proyecto, que tengamos
como un referente histórico que nos permita decir hombre que tan
importante es el mismo en las entidades territoriales, pero sobre todo
en las grandes ciudades por un tema que hoy nos afecta
enormemente que es el de movilidad.
Yo entiendo que hay algunos estudiosos del tema de movilidad, de los
planes de movilidad en las grandes ciudades especialmente y no sé
cuál sea también el concepto del propio ministerio del Transporte de la
implementación de un sistema de transporte como el tricimóvil en
ciudades como Bogotá, Cali, Medellín, no sé realmente cuál sea el
concepto propio del ministerio de Transporte en la implementación de
este sistema.
En todo caso le reitero mi acompañamiento en el proyecto doctor Jairo
Quintero, pero si valdría la pena que nosotros tuviésemos unos
referentes tanto el propio ministerio de Transporte, especialmente en
las grandes ciudades e incluso los propios requisitos que trae consigo
el proyecto para quienes van a operar este tipo de transporte que no lo
dispone el proyecto, e igualmente la obligatoriedad que se le está
trasladando a las entidades territoriales para adelantar los
correspondientes estudios y en últimas por la implementación del
mismo que también queda en manos de la autoridad territorial, es eso
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:36:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-11-06T11:36:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, lo felicito tocayo por estar hoy en
esa curul, Presidente, hay que desgravar eso para el doctor Silvio
Vásquez.
Presidente este es un tema que por supuesto le compete directamente
a la capital de la República toda vez que la capital es la que en mayor
número de bici- taxis le pone hoy a ese sistema en todo el país, la
ciudad desde hace cerca de una década viene en distintos barrios
haciendo uso de este servicio en la medida en que el acceso de los
peatones a diversos barrios de la ciudad se dificulta desde el momento
en que son dejados por parte del vehículo de transporte público
tradicional que se utiliza en la ciudad y que impide el acceso directo
hasta las viviendas.
Hay que irnos incluso al orden internacional donde este modelo de
vehículo liviano y además acorde con el medio ambiente se impone
desde hace muchos años atrás, incluso creo yo siglos, cuando en el
oriente este tipo de vehículos se viene utilizando, una ciudad como lo
es Londres, es una ciudad donde se hace uso de este bici- taxi y
donde incluso muchos coterráneos nuestros que van a estudiar a este
país encuentran como actividad y como ingresos la posibilidad de
transportar a los turistas en sitios importantes como los tiene la capital
inglesa.
Si bien aquí hoy no se ha puesto en marcha para esa modalidad que
es la de transportar a turistas se ha convertido en algo mucho más
importante que es transportar al ciudadano de a pie, aquel que por
razones de la lejanía de su residencia tiene que subirse a un bici- taxi
para poder llegar a su sitio a descansar o salir de él a trabajar y bien
esta no es una modalidad para los más pobres del país, ni para los
más ricos e incluso como lo utilizaría el ex -alcalde Enrique Peñaloza
este al igual que los parques es un modelo de vehículo donde
convergen todos, aquellos del estrato seis, los del estrato uno,
cualquiera puede hacer uso de ese bici- taxi, lo pueden hacer en el
parque lineal del Virrey, lo pueden hacer en el sector del Tintal, en
muchos sitios donde los bogotanos hoy encuentran la posibilidad de
hacer uso de él de una manera cómoda, práctica y económica.
Por esa razón doctor Jairo Quintero bajo el entendido que es el doctor
Miguel Gómez Martínez también un capitalino Representante quien ha
puesto el dedo en la llaga y ha permitido que iniciemos la discusión de
este proyecto en la Comisión Sexta donde corresponde, pero usted
como ponente de esta iniciativa permítame expresarle mi respaldo
para que esta iniciativa pueda ponerse en marcha y legalicemos una
actividad donde eso si se ven beneficiados económicamente un buen
puñado de compatriotas nuestros de bajos ingresos que han
encontrado en este mecanismo la posibilidad de hacerse a unos
ingresos para poder sacar adelante unas familias, una modalidad de
trabajo sana que le permite a esas familias con esos ingresos poder
generarse una alimentación, una educación, un vestuario y que lo
hacen prestándole realmente un servicio a la ciudadanía.
Yo creo que ese modelo que reitero viene aplicándose en muchos
lugares del mundo y que lo vimos hace poco a través de las noticias
en una ciudad como Londres, pues ese ejemplo como para que
nosotros no nos quedemos atrás y al contrario de criticar la posibilidad
de que muchos puedan movilizarse a través de esté, podamos
reglamentarlo eso si para que cumpla con unas condiciones básicas y
mínimas de seguridad, que le garanticen a los ciudadanos
transportarse de manera tranquila de seguridad y de limpieza, porque
hay que observar en los bici- taxis que se utilizan en esos grandes
centros urbanos la manera como se atiende al ciudadano y la limpieza
que se utiliza que contrasta eso si en algunos sectores con la no tanta
limpieza que se ven los bici -taxis en nuestros barrios, pero que es
solo simplemente un llamado de atención para que quienes hacen uso
de el, para quienes se lucran de el simplemente mantengan este tipo
de vehículos a la altura y a tono de lo que debe ser el uso para que se
promueva mucho más y para que los ingresos sean mucho más
efectivos.
Así que doctor Jairo Quintero ponente de este proyecto estamos
dispuestos a respaldarlo con las proposiciones que algunos de los
compañeros tienen y que habrá que discutir, pero que en el fondo de
esta iniciativa es mucho más que loable y seguramente encontraremos
eco para que mucho de los que prestan este servicio encuentren la
posibilidad de legalizarse y de esa manera entrar a la formalidad en
esta economía que tanto lo requiere.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:37:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-11-06T11:37:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente con un saludo para usted, se ve muy
bien ahí, está muy bien representado el Valle del Cauca aquí en la
Presidencia de la Comisión Sexta y el Polo Democrático por supuesto,
a los Honorables Representantes un afectuoso saludo, yo creo por
supuesto que como lo ha dicho con claridad el doctor Jairo Quintero
ponente de esta iniciativa, que además es de un miembro del partido
de la U y de la capital de la República que es donde realmente se ha
generado un mayor impacto en este tema, pues creo que esta es una
de las iniciativas que debe recogerse y darle toda la importancia para
que no nos pase lo que ha pasado con otros sistemas, el tema de las
motocicletas en la Costa Atlántica y en muchas regiones del país se
desbordó y se volvió una locura precisamente porque siempre se
aplazó la responsabilidad no solamente de legalizar, sino de
reglamentar, de establecer una transformación de esa informalidad
con unos requerimientos y unas normas de juego que permitan que lo
que ya nació por lo menos se tenga controlado o crezca con unas
reglas de juego claras y de una manera formalizada, yo creo que este
en un proyecto que tiene validez, tiene por supuesto algunas
apreciaciones en contra que hay que tener en cuenta, no
necesariamente que conduzcan a poder echar abajo este proyecto,
sino más bien al contrario, de prever que orientaciones se le dan.
Yo creo, que primero el Gobierno Nacional debe también tener un
pronunciamiento serio frente a estos temas, el Gobierno Nacional en
materia de transportes sigue en deuda con el país y solamente
aparece cuando hay iniciativas del Congreso, entonces nada raro que
cuando estemos a un día de que sea aprobado este proyecto por allá
en la Plenaria de la Cámara y llegue una carta diciendo que se opone
al proyecto porque no cumple con algunos criterios o políticas que
tenga el ministerio de Transporte, entonces me parece que aquí hay
que incluir al Viceministerio, a la Dirección Nacional de Transporte y
Tránsito, para que también entren desde ya a tomar partido en este
tema; si bien es cierto le vamos a delegar a los alcaldes una
reglamentación en lo delgado que eso es muy importante, pues el
Gobierno Nacional tiene que tener unas reglas claras también frente a
este tema. Por qué? Por varias razones, porque una de las
contraposiciones a este proyecto es que estamos teniendo una
competencia desleal frente a los transportadores públicos de buses,
busetas en los sectores alimentadores a los sistemas integrados de
transporte municipal o distrital y que por lo tanto no es conveniente
fortalecerlo o que lo que estamos haciendo es atestándole un golpe a
la movilidad, porque están ocupando las vías públicas con una
velocidad mínima y están estropeando la posibilidad de que los
vehículos en esas vías puedan tener los rendimientos.
Sin embargo, lo claro es que el proyecto está orientado a mi juicio
bien, porque va a las zonas periféricas donde no existe un transporte
público adecuado donde la gente pueda operar y que por supuesto lo
que se les traslada a los alcaldes es la posibilidad de que ellos
delimiten dentro de un plan municipal o regional o de capital de
departamento de los planes municipales de la movilidad y ahí
establecerán cuáles son las vías principales, cuales son las vías
secundarias, cuáles son las vías periféricas que si pueden permitir que
haya una movilidad de este sistema, creo que sin lugar a dudas el
elemento más rentable es el elemento de tipo ambiental, que es
fundamental garantizar nuevas formas de movilidad que estén en
contra de todos los agentes que generan contaminación de las
ciudades que generan gastos de energía que ya tenemos que superar;
y que por supuesto en países desarrollados nos dan ejemplo.
Yo tuve la fortuna de vivir en el 1992 a una ciudad alemana que se
llama Heildebar y es una ciudad que me llamo la atención, porque todo
el parque estaba lleno de bicicletas y resulta que me llamó la atención
ver como estaba lleno de bicicletas el parque, la plaza principal y
salían altos ejecutivos, la mayoría de ellos tenía una canastica
adelante y metían su portafolio ahí y mujeres encorbatadas y en falda
y tacones y salían y no se ruborizaban ni les daba pena montarse en
una bicicleta para desplazarse en cuatro o cinco cuadras hasta otra
oficina o hasta su caso y utilizan actualmente la bicicleta como un
medio digno de movilizarse.
Nosotros aquí nos hemos dejado invadir por concepciones
equivocadas, acabamos con el tren porque dijimos que el tren era una
cosa obsoleta y que había que llenar este país de tractomulas y
entonces dejamos que se montaran dos o tres grandes empresarios y
se apropiaran del transporte y entonces hoy tenemos un caos en el
país en materia de transporte de carga y sacrificamos todas las rutas
de trenes.
Igualmente, en el tema del transporte todo lo que pueda tener esta
soluciones que son ambientales y que son prácticas tienen un rechazo
porque se proyecta al país como que está atrasado y esta es
retrocediendo y resulta que uno va a países desarrollados y ve como
se utilizan las herramientas más sencillas para aprovechar la
movilidad. Yo creo que ya tuvimos la oportunidad de ir con el doctor
Diego Naranjo a Alemania y absolutamente con ningún costo al
presupuesto ni al erario público, ni al Congreso de la República y
tuvimos la oportunidad de ver como a diferencia nuestra las ciudades
crecen de cara al río y el principal transporte urbano era en el río y lo
vimos en la capital de Alemania en Berlín, pero también lo vimos en
Frankfort y realmente ve uno como se incentivan formas ambientales y
formas mucho más humanas y más cercanas de transporte y de
movilidad, entonces comparto plenamente la apreciación del ponente
de este proyecto.
Si me parecería importante, que no deje muy suelto el tema de la
reglamentación de este ejercicio, hay que mirarlo con mucho cuidado.
Para terminar otro punto me parece crítico, en este mundo de los
avivatos, llegan unos inversionistas y como las inversiones son muy
bajas en materia de comprar un bisimovil, una bicicleta de estas pues
sencillamente llena los barrios indiscriminadamente de este servicio y
explotan a la gente, hay que mirar cual va a ser la relación laboral de
las personas que van a estar también ahí, de qué forma se va a
legalizar, esa póliza que cubre, que garantiza para los pasajeros, que
garantiza para las personas que van a manejar un triciclo o si no llega
un avivato, mete 50 millones de pesos y explota a la gente con
salarios miserables, a la persona está siendo el conductor de un
vehículo de movilización como este.
Me parece que es importante que dejemos eso pues como un
elemento fundamental también para garantizar también que este
proceso se reglamente en unas condiciones adecuadas; comparto
pues que este proyecto debe dársele trámite, pero le pediría al
coordinador ponente y a esta Comisión que pudiéramos mirar que
piensa el Ministerio frente a este tema y meterlo más a fondo de una
vez y si hay algunas sugerencias para el segundo debate en Plenaria
Cámara pues recojamos esas inquietudes y organicemos algo que
tenga bastante respaldo del Gobierno Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:37:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Una observación, aspiramos el día de hoy poder evacuar la totalidad
del proyecto, de modo que ruego su consideración, doctor Ciro
Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2012-11-06T11:37:30">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, mi intervención va en el sentido de
que vale la pena aprovechando el proyecto de la misma forma,
miremos como lo podemos ampliar, a mi me parece que una forma
bien reglamentada con la problemática que hoy se vive en muchas
ciudades con respecto al mototaxismo, yo creo que si se hace de una
forma bien reglamentada logramos nosotros formalizar un problema
que estamos en mora.
Nosotros como Comisión Sexta no hemos debatido a fondo esa
problemática que viene deteriorando, primero, todo el transporte
formal, entonces yo simplemente quisiera dejar abierta esa posibilidad
para que en el segundo debate si hoy no tenemos una propuesta
concertada con el sector, con el mismo ministerio de Transporte, si
tenga las justificaciones en el segundo debate ya que lo hemos tratado
aquí en este primer debate y no es ningún tema nuevo que se nos
prohíba a nosotros en la ponencia de segundo debate poder incluirlo, y
yo estoy seguro que sería un gran aporte que haría esta Comisión
hacia la formalización del transporte en nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:37:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-11-06T11:37:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias, como decirle al doctor Jhon Jairo Quintero que uno
no lo acompaña en un proyecto, sabemos que es un señor y que
además lo asiste la mejor buena fe, pero quiero de pronto retomando
algunos comentarios de mis compañeros de Comisión, este es un
proyecto sumamente delicado que hay que acompañarlo y en buena
hora dar este debate.
Presidente, este es un tema hasta de orden público, yo creo que este
es un proyecto de suma importancia que hay medirle consecuencias,
cada letra, cada palabra, cada signo que se diga, que se estipule en
este proyecto de ley y por eso es fundamental la presencia del
gobierno, porque aquí en buena hora se da y no vamos a evadir el
debate, pero si decirle al gobierno como lo han dicho algunos
compañeros, porque en su momento hablando de la estructura del
gobierno como tal, del estado como tal si evadieron el debate y como
se dice se lavan las manos, le pasaron la bola a los alcaldes, a los
concejales y los someten a ellos a un problema de tal manera que esto
son situaciones que inclusive muchas veces se negocian en
momentos de campaña política, a un alcalde solo, quienes van a ser
los propietarios; hay personas que han invertido muchos dineros en
las empresas de transporte que hay detrás de cada uno de ellos. Por
eso doctor Jairo Quintero, me parece que no se si realmente votarlo
hoy, porque yo particularmente lo acompaño pero hay que buscar una
audiencia con el gobierno en este proyecto, en este proceso de
creación de la ley, hay que buscar que nos dice el gobierno y poder
inclusive interactuar con el mismo gobierno, porque me parece que es
delicado.
Porque el gobierno en un momento dado se desvaneció e hizo la más
fácil, entonces pasa lo mismo del ministerio de Hacienda, ahora el
ministerio de Transporte queremos escucharlo que ha venido pasando
obviamente ese debate fue antes, puede que haya cambiado en algo,
pero es una situación sumamente compleja doctor Jairo Quintero, por
eso me gustaría que pudiéramos tener mucho más conocimiento para
engrandecer este debate, porque sabemos lo importante que es, pero
lo que puede generar en materia de orden público.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:38:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-11-06T11:38:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Tal vez se me paso por alto manifestarle algo importante al señor
ponente, es que el proyecto genera como en muchos proyectos de ley
una asunción de responsabilidad para la entidades territoriales, note
usted doctor Jairo Quintero la obligatoriedad que le están generando
en este proyecto a todos los entes territoriales para realizar los
estudios necesarios, o sea el Ministerio hace la más fácil, un pobre
municipio de sexta categoría le estamos generando aquí en este
proyecto de ley la obligatoriedad de que con cargo a sus recursos
adelante los estudios necesarios para terminar la conveniencia o no de
la prestación del servicio y lo propio le estamos trasladando, el
Gobierno se lava las manos y le genera la responsabilidad en últimas
al pobre alcalde y a los concejos municipales; el artículo segundo
manifiesta que las autoridades locales a la luz de las circunstancias
propias de cada ente territorial establecerán de acuerdo a estudios
realizados las condiciones tiempo, modo y lugar para que este servicio
pueda prohibirse o autorizarse, le generamos inmensa responsabilidad
al pobre alcalde de un municipio de quinta o sexta categoría, pero no
contento con eso el propio gobierno le genera también toda la
responsabilidad fiscal, porque todos los recursos deben salir es del
presupuesto municipal, eso me parece que hay que medirlo porque no
me parece justo que le traslademos más responsabilidad a los
municipios pero recursos por ningún lado.
Entonces, no sé como en algún parágrafo doctor Jairo Quintero poder
enriquecer el proyecto para que no sea esa responsabilidad
especialmente la de los estudios trasladada a los pobres municipios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:38:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Quiero presentar disculpas por mi tardanza en esta sesión, pero
problemas a última hora impidieron estar cumpliendo con el horario
como casi siempre lo hago, tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-11-06T11:38:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, con un afectuoso saludo para usted, no
solamente que quisiera como recoger lo que varios compañeros han
dicho acá y es que al parecer es importante tener una interlocución
con el Gobierno, es importante, aunque el proyecto no nace en el
Gobierno, sino en el Representante Miguel Gómez, es importante
saber que piensa el gobierno frente al tema que expone el
Representante Luís Guillermo Barrera y es si sencillamente se da el
tema de que nos lavamos la manos y le entregamos una
responsabilidad a los alcaldes, me cuentan que en Florencia -
Caquetá en estos días ha habido un caos terrible con el tema de la
regulación del mototaxismo y sabemos los antecedentes en Montería,
en la Costa Atlántica que ha sido desbordado este volumen de servicio
muy importante por supuesto; y además lo que recoge el doctor Ciro
Rodríguez me parece bastante entrado en razón y es bueno, porque
no revisamos si este tema del mototaxismo y visitaxismo lo metemos
en un solo paquetes, no porque queramos matar este proyecto, pero si
recogería el aplazamiento o pidamos que venga el Viceministro acá y
de cara al país un poco diga que piensa frente a este tema, que
traigamos al, director o, directora Nacional de Tránsito y Transporte y
que nos digan cuál es la política y cuál es la posición del Gobierno
frente a este tema y que una vez evacuado ese tema le podamos dar
trámite para segundo debate a este proyecto. En ese sentido si recojo
lo que varios compañeros han dicho se propondría el aplazamiento de
este proyecto con la proposición de que o generemos una reunión con
el Ministerio como lo propuso el Representante Iván Darío Agudelo o
más aún propóngalo usted, que pudiéramos hacer una socialización
mayor del tema donde podamos recoger también expectativas de los
implicados en el asunto como la relación de un foro, de una audiencia
pública donde evaluemos ese tema sobre todo por el impacto que está
generando el tema del mototaxismo y por el impacto que puede
generar en el ordenamiento territorial y en la movilidad de los
municipios y en las áreas periféricas de las ciudades el tema del
bicitaxismo también.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:38:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2012-11-06T11:38:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Yo quisiera que el doctor Jairo Quintero nos planteara su posición,
porque pasa algo Presidente y que llama la atención de todos los
compañeros, nosotros acá no podemos legalizar la federalización de la
norma, es sumamente peligroso; mire por ejemplo el área
metropolitana de Medellín, los municipios que la componen, que cada
municipio de alguna manera digamos genere una norma para su
municipio, que normatividad hay para pasar de Medellín a Envigado,
de Medellín a la Estrella, de Medellín a Itagui, si en un municipio hay
una normatividad y en el otro municipio hay otra. Por eso doctor Jairo
Quintero es donde le digo que midamos las consecuencias, porque
entonces viene el Gobierno Nacional y dice no eso es responsabilidad
de cada municipio, yo creo que aquí tiene que haber una directriz, un
lineamiento y no digamos que como en esas películas que
desmembran a todos esos guerreros, un brazo por aquí, un mano por
allá, una cabeza por allá, me parece sumamente peligroso Presidente.
Por eso doctor Jairo Quintero le pediría el favor de que escuchemos al
gobierno y le diga al gobierno asuma la responsabilidad; imagínese
nosotros desde la Comisión Sexta diciendo que cada municipio puede
tener una normatividad diferente eso es sumamente peligroso doctor
Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:39:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero el ponente del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-11-06T11:39:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Haber, yo creo que todas las inquietudes que han presentado los
compañeros Representantes son válidas y es un tema indiscutible que
lo manejaremos más a fondo con el Ministerio, aunque ya se ha
manejado, pero yo creo que vale la pena tocarlo más a fondo.
Pero yo sí creo aprobémoslo en el primer debate y para el segundo
debate llevamos ya todas esas inquietudes que tenemos anotadas, las
llevamos al segundo debate donde el Ministerio seguro va a
enriquecer también el proyecto, yo les pido que lo aprobemos ahora
en primer debate y le trabajamos para el segundo debate con el
ministerio de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:39:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-11-06T11:39:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Digamos que está bien el ponente, nos pide que votemos el proyecto,
pero conociendo la dinámica de los proyectos y de todo lo que se
avecina aquí hacia adelante si nosotros lo votamos hoy casi que nos
vamos a desapersonar de la responsabilidad de darle a esto un debate
y una profundidad que se merece.
Yo propongo y si es necesario hagámosla por escrito citemos al
Viceministro y citemos al, director Nacional de Tránsito y que vengan
aquí y que nos digan que piensan frente a esta iniciativa y que
podamos desarrollar digamos de manera concreta el tema y no que
sencillamente lo despachemos y si ya lo despachamos o se muere allá
sencillamente o se va por solidaridad con una serie de observaciones
que no hemos superado nosotros y que tenemos la responsabilidad de
evaluar y tenemos la responsabilidad de calificar, eso que usted habla
del área metropolitana que Medellín está muy desarrollado, pues
obviamente que obliga a que tengamos que tener una líneas gruesas
de un proyecto de ley como ese que garantice unas reglas de juego
claras para la región, como ese caso por poner un solo ejemplo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:39:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2012-11-06T11:39:50">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Me parece que el artículo segundo es bastante riesgoso en los
términos de prohibir o autorizar la prestación de este servicio, me
parece que esa es una inmensa responsabilidad que estamos
trasladando a los señores alcaldes a los propios concejos municipales
y le insisto que el gobierno mismo no asume responsabilidad alguna
en este proyecto, los estudios tienen que hacerlo los municipios con
cargos a sus recursos, y la responsabilidad también de prohibir o
autorizar esta en mano de los alcaldes y de los concejos municipales,
luego es una inmensa responsabilidad la que le estamos trasladando a
la entidad territorial; a mí me gustaría muchísimo, entendemos la
importancia del proyecto, pero bien lo decía aquí el doctor Iván Darío
que no federalicemos una norma, a mi me gustaría muchísimo
escuchar al propio gobierno y les decía incluso que hay un Consejo de
Seguridad Vial que viene trabajando en todos estos temas, es bueno
escucharlos a ellos, porque están trabajando justamente en este tema
que ha de garantizar la protección de los usuarios y me parece
prudente Presidente y señor ponente que le haría mucho bien al
proyecto poder escuchar previamente estos conceptos y que luego si
podamos enriquecer y llevarlo a segundo debate, yo creo que correr si
podemos caminar dice aquí el doctor Iván Darío.
Entonces, Presidente sugerirle que en lo posible por supuesto que
contando con la anuencia de nuestro querido ponente pudiésemos
aplazar el proyecto e invitar aquí a los funcionarios a los que hemos
hecho referencia para poderlos escuchar, pero especialmente al
gobierno que piensa al respecto, no sea que nosotros le estemos
trasladando una enorme responsabilidad repito a los alcaldes, a los
municipios y luego que se presente un conflicto allá en un municipio el
gobierno salga a decir el propio Ministro salga a decir no es que esa
es una responsabilidad allá inherente al alcalde o al concejo municipal
y entonces de pronto fue producto de correr nosotros en la Comisión.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:40:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo tengo en la agenda que me pasa la, Secretaria de mi oficina me
dice jueves 8 de 9 a.m. a 1 p.m. invitación al foro para tratar el tema de
los tricimóviles lugar Auditoria Luís Guillermo Vélez invita Angélica
Lozano concejal de Bogotá y Miguel Gómez Martínez Representante
por Bogotá, les quería decir como información, tiene la palabra el
doctor Jairo Quintero Trujillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2012-11-06T11:40:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Precisamente me acaba de informar un funcionario del doctor Miguel
Gómez que para el jueves hay un foro sobre este aspecto donde está
invitado el ministerio de Transporte para manejar el tema.
Haber, yo solicito que lo aplacemos hasta la semana entrante e invito
a todos los Honorables Representantes a que asistamos el jueves, a
mi me habían hablado de las 8 de la mañana a la 1 de la tarde, yo
creo que ya después se le confirmara por parte de la Secretaría el
horario exacto, pero si le rogaría que lo aplazáramos para la próxima
semana, se volviera a debatir el tema una vez se saquen las
conclusiones del foro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:40:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces ante la intervención del señor ponente del proyecto, la
Presidencia pone en consideración la propuesta de aplazar hasta el
próximo miércoles de la siguiente semana, o sea hasta la nueva
sesión, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:40:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:40:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Les informo que de mañana en ocho días está programado el debate
con el señor, director del SENA, debate que ha sido pospuesto varias
veces, cuyo autor de la proposición de citación es el doctor Wilson
Gómez, me informa la Secretaría que el señor, director no está en
Colombia, por eso de mañana en ocho días vamos a citar para
debates de estos proyectos aplazados y los otros que se anuncien en
el día de hoy.
Tiene la palabra el doctor Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-11-06T11:40:50">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, no simplemente para pedirle por
Secretaría que se le solicite al señor, director del SENA excusa por la
no asistencia a esta citación en razón a que es la segunda vez y yo
quisiera que quedara antecedentes de la imposibilidad que tiene, por
supuesto entiendo esta fuera del país, pero que remita a esta
Comisión la excusa correspondiente. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:41:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Representante se hará por Secretaría. Continúe con
el orden del día señor Secretario.
Secretaria:
Ponencia para primer debate del proyecto de ley 065 del 2012 Cámara
“Por medio de la cual se modifica el artículo 148 de la Ley 142 del 94
para la divulgación de la Constitución Política de 1991 y los derechos
humanos”, la proposición con que termina el informe es la siguiente:
Proposición:
“De conformidad con las consideraciones precedentes y los ajustes
aquí propuestos me permito presentar ponencia favorable y proponer
a los Honorables Parlamentarios de la Comisión Sexta de la Cámara
someter a primer debate con las modificaciones consignadas en el
pliego de modificaciones de esta ponencia, el proyecto 065 de 2012
Cámara “por medio de la cual se modifica el artículo 148 de la Ley 142
de 1994 para la divulgación de la Constitución política de 1991 y los
derechos humanos”.
Cordialmente,
Fdo: Wilson Arias Castillo
Representante a la Cámara
Valle del Cauca
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:41:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración de la Comisión la proposición con que termina el
informe del señor ponente doctor Wilson Neber Arias Castillo, sigue la
discusión, va a cerrarse, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:41:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:41:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Por favor señor Secretario leer el articulado, se les informa a los
Honorables Representantes, hay 4 artículos sin proposición, en
consideración los 4 artículos del proyecto sin proposición, continúa la
discusión, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:41:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:41:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor Secretario leer el título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:42:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por medio de la cual se modifica el artículo 148 de la Ley 142 de 1994
para la divulgación de la Constitución Política de 1991 y los derechos
humanos, señor Presidente someta a consideración el título y el
querer de la Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo
debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:42:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración de la Comisión el título del proyecto No. 065 de
Cámara, también les preguntamos si la Comisión quiere que este
proyecto tenga segundo debate en Cámara de Representantes,
continúa la discusión, va a cerrarse, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:42:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Nombramiento de ponentes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:42:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La Presidencia designa como ponentes al doctor Wilson Neber Arias
Castillo para segundo debate.
Tiene la palabra el doctor Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-06T11:42:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Para dos observaciones, una parte para agradecerle a la Comisión ya
se había discutido suficientemente el proyecto, también le explique al
país, el año pasado se discutió y en esta oportunidad todos lo saben
se atendió dos observaciones muy amables y certeras de los doctores
Didier Tavera y el doctor Ciro Rodríguez que han solicitado se incluyan
el carácter de comisión ad-honorem de una de las comisiones allí
constituidas y el hecho de que no tenga impacto fiscal, recordemos
que se trata de hacer un plan de divulgación de los derechos humanos
y la Constitución en la parte posterior de las facturas de los servicios
públicos y la Comisión había tenido a bien aprobarlo, solo que el año
pasado no pudo surtir el segundo debate en la Plenaria.
Con esas observaciones y una tercera Presidente y es que en el texto
que tengo en mis manos al parecer una fe de ratas baste para
resolverlo tiene dos números distintos, inicialmente aparece anunciado
con el proyecto 065 de Cámara y en la parte final aparece como 060
de Cámara, si hubiera sido un error de transcripción rogaría se
corrigiera a tiempo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:42:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ya la secretaría está mirando, esta 065 de Cámara y además el título
fue sometido a consideración con el número 065 del proyecto.
Continúe señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:43:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente antes de leer la proposición con que termina el
informe del proyecto de ley 100 la Secretaría se permite informarle a
todos los Congresistas presentes y lo vamos hacer también por medio
de teléfono que mañana hay un desayuno de trabajo en este recinto a
las 7 y 30 con la Federación de municipios.
La proposición con que termina el informe es la siguiente:
Proposición:
Dese primer debate al proyecto de ley 100 del 2012 Cámara por medio
de la cual se dictan medidas para la detención y evaluación de obras
civiles inconclusas de las entidades públicas y se dictan otras
disposiciones de acuerdo al pliego de modificaciones y texto propuesto
para primer debate adjunto.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Atilano Alonso Giraldo Arboleda
Representante a la Cámara
Ponente
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:43:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración de la Comisión la proposición con que termina el
informe del proyecto. Tiene la palabra el señor ponente el doctor
Atilano Alonso Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2012-11-06T11:43:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muy buenas tardes para todos los colegas y
los asistentes, de verdad hoy felicitar la Comisión todos los proyectos
hoy los estamos de verdad tocando, debatiéndolos.
Haber, yo quiero en pocos minutos poderles explicar ¿Que es este
proyecto?, porque yo creo que todos en cada una de las regiones
tenemos este problema, obras civiles inconclusas, esto definitivamente
es falta de planeación, de organización, pero que existen una cantidad
de obras de muchos años y ahí sin terminar, yo creo que hay que
tomar decisiones o se terminan o demolerlas, hay demandas de
detrimento patrimonial, todo lo que causa en este tipo de obras civiles
inconclusas.
Entonces, lo primero yo lo resumo que este proyecto, que este
proyecto primero es Congresional, es la Senadora Claudia Yaneth
Wilches y Augusto Posada, que me parece buen proyecto, que lo
necesita el país, crear el registro nacional de esas obras civiles, hoy si
hacemos esa pregunta, el Estado no sabe cuántas obras ni donde
están, crear ese registro es importante, municipio, departamento y
Nación y más ahora con las tecnologías que hoy tenemos pues que
cualquier ciudadano se pueda meter a una página a nivel nacional y
tenga el listado de todas las obras civiles inconclusas, pero no solo
nos podemos quedar ahí con ese registro, con ese inventario, sino que
hay que tomar decisiones.
Este proyecto una de las buenas decisiones es que se da un año para
que cada una de las regiones, los estamentos estatales creen la
página Web donde queden incluidas cada una de estas obras.
Segundo, también se va a dar un término de dos años en este
proyecto para tomar esa decisión de terminar la obra o si es el caso de
demolerla, ese tipo de decisiones después de un fallo judicial, de una
sentencia o de una decisión de la parte administrativa, de manera que
este es un proyecto que me parece que hoy el país lo necesita y que
esos elefantes blancos como comúnmente lo llamamos deben de
terminarse.
Les agradezco la invitación a que me acompañen con ese voto a este
proyecto que de verdad lo necesita el país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:43:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-11-06T11:43:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Señor Presidente es que tengo una pregunta, no sé si no
asimile bien su intervención, pero lo que se pretende con este
proyecto también es que se obligue de alguna manera a las
administraciones municipales o a las entidades territoriales o a los
organismos del orden nacional a que las obras que se inician y que
realmente tienen una clara sustentación en necesidad, en costo
beneficio favorable para una población se conviertan en un elemento
prioritario dentro del plan anual de inversiones y dentro del plan de
desarrollo de cada administración.
Porque el problema grave ahí es que como hay un marco legal que
establece un alcalde y es que la sumatoria de leyes dicen que el
candidato radica en una notaria su propuesta de gobierno y luego la
traslada al plan de desarrollo y en ese plan de desarrollo deja
plasmada su propuesta de gobierno y si dentro de su propuesta de
gobierno y del plan de desarrollo no está la terminación de las obras
inconclusas pues finalmente no las va a hacer.
Yo tengo un ejemplo claro y ni mas faltaba no es para mirar con
espejo retrovisor, o la administración que yo dirigí como alcalde de
Zipaquirá del 2004 al 2007 priorizo la construcción de la ciudad
universitaria de un campus educativo y ese campus educativo tenía un
costo alrededor de 25 mil millones que por supuesto no se puede
financiar con una sola administración, un solo periodo, pero si entro a
formar parte de una prioridad y se inicio la construcción, finalmente no
hubo inversión durante los siguientes cuatro años, no hubo inversión
digamos municipal en construcción de obra civil para terminar las otras
torres y el auditorio que formaba parte de ese gran centro educativo,
entonces no paso nada y se quedo ahí y ese es un ejemplo que puede
pasar en muchos municipios, ¿por qué?, Porque se establece en otras
prioridades, entonces los recursos del crédito se van a las prioridades
que el gobierno decida.
Entonces, como está amarrado eso dentro del proyecto de ley para
que visualicemos que los proyectos que se inician se deben terminar,
hay proyectos que son de largo alcance y el hecho de que los haya
iniciado un gobierno no quiere decir que queden estigmatizados para
que los continúe el siguiente y que tenga que esperarse a ver si llega
otra vez un alcalde o un gobernador del grupo político del que se fue a
ver si se continúan esos proyectos, entonces me parece que quede de
manera clara ese componente que me parece trascendental para que
no haya detrimento patrimonial y para que no se desangren los
recursos públicos de los entes territoriales o del Gobierno Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:43:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2012-11-06T11:44:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, tiene toda la razón doctor Caicedo, eso es
muy frecuente en los municipios cuando hay los cambios de
administración, inclusive en obras que no son pactadas desde un inicio
que son por partes, sencillamente es que un alcande tiene la intención
y un gobernador de hacer una obra y por X o Y motivo no lo terminó,
pensaba terminarlo pero no lo terminó y hay el cambio de
administración y el que llegue pues sencillamente ese proyecto para
mí no es importante y ahí es donde se queda años y años ese
proyecto y me parece que eso es lo que trata este proyecto, o lo que
va a organizar de que ese tipo de situaciones no se den y las que
usted acaba de comentar, proyectos que están planeados y
organizados pero que no se pueden terminar en una administración,
porque los recursos del municipio en ese momento no son suficientes,
hace una parte, pero está planeada toda la obra, de verdad que se
necesita también que ese tipo de obras se terminen, eso es lo que
busca este proyecto, de verdad buscarle solución inmediata y las otras
que les comentaba habrán otras obras que de pronto no fueron
planeadas, organizadas, o finalmente mediante un estudio técnico se
demuestre que esa obra no la deben terminar, sino la mejor decisión
es demolerla, pero hay que tomar decisiones.
Lo que no queremos, es que ese tipo de obras en las regiones
perduren y sin terminarla y causando todos los problemas que causa,
así que ese tipo de situaciones doctor Caicedo es la que con este
proyecto se van a solucionar, no solo las obras que tienen problemas
por X o Y motivos, sino aquellas obras que están bien planeadas, bien
organizadas, pero que son en etapas y que con los cambios de las
administraciones no se queden ahí inconclusas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:44:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sigue en discusión la proposición con que termina el informe, lo
aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:44:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-11-06T11:44:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, es bien importante el proyecto de ley, es más que
necesario en una Nación donde infortunadamente los antecedentes
demuestran que los elefantes blancos pululan por todo el país
infortunadamente en detrimento de los intereses de la inmensa
mayoría de los ciudadanos, pero quisiera yo hacer algunos pequeños
aportes; por ejemplo, que un proyecto de estos debería tener un
régimen sancionatorio que le permita al Estado tener mayores
herramientas para poder hacer cumplir y finalizar las obras, porque
infortunadamente sucede lo que nos acaba de contar el doctor
Edilberto Caicedo, que obras que son importantes para una
administración terminan no siéndolo para otras y debería obligarse a
través del plan de desarrollo municipal la continuidad de aquellas que
hayan quedado en el periodo inmediatamente anterior y no a merced
del nuevo mandatario local, departamental o nacional, porque eso es
lo que está dando al traste con que se puedan finiquitar este tipo de
obras.
Por esa razón creería yo deberíamos aprovechar esta iniciativa para
darle mayores herramientas al Estado, un régimen sancionatorio que
obligue la continuidad de la obra, no habiéndola culminado el
mandatario inmediatamente anterior y de esa manera poder garantizar
la continuidad de la misma, pero claro que comparto que una base de
datos le permitiría hacerlo claro y transparente ante los ciudadanos,
para que desde cualquier rincón del país los veedores ciudadanos,
aquellos que les encanta estar vigilando y fiscalizando los recursos
públicos contribuyan a que los entes de control del país tengan
herramientas y sepan a tiempo lo que viene ocurriendo con este tipo
de obras.
Por eso si me parece fundamental que se pueda sacar adelante esta
iniciativa, una iniciativa que seguramente le permitirá a la, Contraloría
General de la República, a la Procuraduría y a todos aquellos entes
que vigilan y fiscalizan como personerías y contralorías territoriales la
posibilidad de que muchos puedan sacar adelante sus iniciativas, esa
mala experiencia de saber que en un pueblo se están construyendo
una obra se finiquitan el periodo del mandatario y quién llega
considera que no es la misma, pues ha generado unos detrimentos
patrimoniales muy suntuosos que podrían corregirse con la
obligatoriedad de que el mandatario entrante deba culminar con el
plan de desarrollo puesto en marcha por el Concejo y el alcalde
inmediatamente anterior dejándolo como una obligatoriedad que hoy
no existe y de esa manera acabar con esta posibilidad y sancionando
a aquel funcionario que no culmine con este tipo de obras.
Así que doctor Atilano Giraldo que por supuesto yo comparto y le
agradezco que como ponente traiga usted a colación esta situación
dramática para el país, yo creo que si existiera un inventario serían
billones y billones de pesos casi que están hoy arrojados a la basura
como consecuencia de las obras inconclusas en distintos municipios,
departamentos y regiones de este país, donde infortunadamente
muchos alcaldes han dejado las obras inconclusas.
Así que en buena hora usted trae a colación este tema, y espero que
si bien en este debate o puede ser en el segundo podamos
incorporarle una serie de sugerencias que por lo menos en lo que
concierne este Representante tendría para que las aplicáramos en el
segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:44:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces en consideración la proposición con que termina el informe,
sigue la discusión, aviso que va a cerrarse, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:44:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:45:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer los artículos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ocho (8) artículos y no hay proposiciones señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:45:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ocho (8) artículos y no hay proposiciones, entonces en consideración
los artículos del proyecto 100 de 2012 Cámara, sigue la discusión, lo
aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:45:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:45:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:45:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por medio de la cual se dictan medidas para la detención y
evaluación de obras civiles inconclusas de las entidades estatales y se
dictan otras disposiciones”.
Someta a consideración el título y el querer de la Comisión Sexta que
este proyecto de ley pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:46:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y el querer de la Comisión
Sexta si está de acuerdo para qué pase a segundo debate a Plenaria
de Cámara, sigue la discusión, aviso que se va a cerrar, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:46:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:46:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Nombramiento de ponentes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:46:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se nombra como ponentes a los doctores Atilano Alonso Giraldo y al
doctor Edilberto Caicedo Sastoque.
Hay dos cositas bien importantes, mañana la Federación de
Municipios ha convocado a una jornada de trabajo a las 7 de la
mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-06T11:46:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-06T11:46:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una y veintiocho minutos de la tarde
(1:28 p.m) y los esperamos mañana a la jornada de trabajo.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA        JHON JAIRO ROLDAN TAVERA
Presidente                      Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                      Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
