<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-alexander-lópez-maya" id="hs-alexander-lópez-maya" showAs="H.S. Alexander López Maya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nicolás-estupiñan" id="dr-nicolás-estupiñan" showAs="Dr. Nicolás Estupiñan"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nicolás-estupiñan-alvarado" id="dr-nicolás-estupiñan-alvarado" showAs="Dr. Nicolás Estupiñan Alvarado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-patricia-molina" id="dra-patricia-molina" showAs="Dra. Patricia Molina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-neber" id="hr-wilson-arias-neber" showAs="H.R. Wilson Arias Neber"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diana-franco" id="hr-diana-franco" showAs="H.R. Diana Franco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="4617-acta-76-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2012</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 76 / 2012-11-07</heading>
						<speech by="" startTime="2012-11-07T09:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2011 - 2012
ACTA No 076
(Bogotá, D.C., 7 de noviembre de 2012)
A las diez y ocho minutos de la mañana (10.08 a.m.), Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Roldán Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente, cuando tengamos
quórum decisorio se lo haremos saber.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:00:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Secretario, por favor leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>MINISTRA DE TRANSPORTE, doctora CECILIA ALVAREZ CORREA</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								1. Teniendo en cuenta la crisis social generada debido a las medidas adoptadas por el Alcalde de Cali,
doctor Rodrigo Guerrero Velasco y su Secretario de tránsito y Transporte, doctor Alberto Hadad
Lemos, mediante las cuales se está aplicando la reducción de oferta por parte del transporte
colectivo para ser reemplazado por los buses de transporte masivo, sírvase informar a esta
Corporación ¿Cuál es el seguimiento y control que se aplica por parte del Ministerio que usted dirige
en lo correspondiente a observar el cumplimiento de todas las normas que rigen y regulan la
materia como son Ley de metros, documentos CONPES, contratos de concesión, decretos y demás
normas correspondientes. Especificar de forma detallada y sustentada, si con las actuaciones de los
funcionarios antes mencionados se cumple o no cada una de ellas?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. ¿Cuál es presupuesto que tiene disponible la Alcaldía de Cali para la ejecución de obras
correspondientes al Transporte Masivo MIO vigencia 2012, porcentaje ejecutado al día de hoy y
sustentando la no ejecución de ser este el caso?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<narrative>ALCALDE DE SANTIAGO DE CALI, doctor RODRIGO GUERRERO VELASCO</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								1. Teniendo en cuenta que el ordenamiento y planificación de los centros urbanos implican el
análisis y manejo de un conjunto de factores indispensables para el desarrollo humano, entre
ellos la posibilidad de construir una visión compartida y concertada con todos los ciudadanos. Al
respecto, el plan de desarrollo municipal 2012 -2015 CaliDA una ciudad para todos, señala como
VISIÓN. Transformar a Cali en un municipio donde
- Los derechos de la gente sean lo primero;
- Convertir a Cali en un municipio - región feliz, que enaltece la vida por medio de la confianza,
unido, saludable y en paz, que revive la tolerancia y la convivencia pacífica.
- como algunos aspectos de la visión.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. ¿Cómo se desarrolla en la práctica esa visión, si la implementación de la exclusividad del Masivo
Integrado de Occidente, excluye a muchas personas de la posibilidad de disfrutar de un
transporte eficiente, margina a otros pobladores de acceder a fuentes de ingresos legales a si
sean informales, es decir, si el impacto social es negativo y ha generado movilizaciones
ciudadanas de protesta, cómo se respetan los derechos de la gente?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								3. ¿Cuál es el plan para implementar la confianza, la tolerancia y la convivencia pacífica, si se firma
un cronograma de reducción del Transporte Público Colectivo Urbano (TPCU) a través del Decreto
411.020.0246 de abril 17 de 2012, que se hará por etapas una de 60 días y tres de 120 días cada
una, lo cual establecería como plazo final el mes de Junio de 2013?. Teniendo en cuenta que hoy,
dicho Decreto es desconocido por sus firmantes, Alcalde Dr. Rodrigo Guerrero Velasco y
Secretario de Tránsito y Transporte, Dr. Alberto Hadad.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								4. El Alcalde Rodrigo Guerrero suscribe un acuerdo el pasado 12 de Septiembre con ASOPROTRANS,
en donde se acuerda que las medidas de retiro del servicio colectivo se realizara siempre y cuando
se cumpla con el proceso de negociación con los cuatro
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								5. operadores del MIO (GTI, ByN, ETM, UNI), el proceso contempla: A) revisión de la opción de la
integración y B) que si los operadores no tienen dinero para la negociación, el transporte
colectivo seguirá prestando el servicio durante el tiempo que se demoren en pagar los
operadores.
Sírvase informar a esta corporación los resultados de dichos compromisos, detallando los pasos
A y B reseñados. A) Resultados de la opción de integración, propuestas evaluadas, alternativas,
etc. B) Oferta económica, acuerdo suscrito, forma de pago, etc.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								6. En caso de que dichos prerrequisitos no se hayan desarrollado, explique el fundamento para
ordenar el cumplimiento del retiro de los buses colectivos y como se cumple con el Acuerdo del
Plan de Desarrollo 2012 - 2015 relacionado con la confianza y la convivencia pacífica.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								7. En el mismo sentido, se cumple o no con el Decreto 411.020.0246 de abril 17 de 2012 y el
Acuerdo firmado con Asoprotrans de septiembre 12 de 2012?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								8. ¿Cómo se implementa la confianza y la convivencia pacífica, frente a la situación crítica de
movilidad y social por el desempleo de los propietarios, trabajadores y demás beneficiarios del
TPCU.?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								9. A cuánto asciende el recurso disponible que tiene Metrocali para la vigencia 2012 y que no se ha
ejecutado al día de hoy? Especificando las razones para ello.
Adicionalmente y con el fin de conocer si se está dando cumplimiento a la Ley 105 de 1993 y 336 de 1996,
igualmente solicito:
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								10. Se brinde el histórico detallado de rutas de transporte público colectivo existentes antes de
implementarse el Sistema de Transporte Masivo MIO en Cali, detallando PARA CADA UNA DE
ELLAS su origen y destino, recorrido, tiempo de recorrido, horarios y frecuencia. Así mismo por
cual ruta de MIO ha sido reemplazada especificando los mismos parámetros más el número de
trasbordos a realizar y el tiempo de recorrido entre el mismo origen y destino. Adicionar las rutas
que aún no están implementadas con la misma información y la fecha en la cual serán
implementadas.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								11. Se brinde el estudio de demanda y oferta efectuado para cada ruta de transporte público
colectivo existente antes de implementarse el MIO y para cada ruta del MIO hoy implementada.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								12. Se brinde el estudio de impacto social realizado con las alternativas de mitigación implementadas
desde el inicio (primera fecha) de implementación del MIO a hoy (segunda fecha) que incluya
censos detallados en ambas fechas de:
a. Comerciantes ubicados en las vías intervenidas para el MIO afectados por el cierre de las
mismas con el número de empleados,
b. Propietarios de Transporte Público Colectivo afectados por la reducción de oferta especificando
modelos de sus vehículos, valor pagado por el cupo, chatarra, vehículo y negocio.
c. Conductores de Transporte público colectivo dependientes de los propietarios especificando su
edad, años de servicio y si están o no contratados en el MIO para qué labor.
d. ¿Cuántos empleos adicionales puede generar el MIO hoy especificando labor a desarrollar y a
través de qué empresa?
e. Reubicados por salud que dependían y dependen hoy de las empresas de transporte público
colectivo.
f. Cupos disponibles y ofertados para transporte intermunicipal.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								13. Se brinde copia del Plan de Movilidad del Municipio de Santiago de Cali.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								14. Se brinde información detallada de las empresas donde se realizan las compras de insumos,
repuestos, llantas, combustible, aceite y mantenimiento con su sitio de ubicación para los buses
de la flota MIO.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								15. Se brinde información precisa de cuál es el número de vehículos que se pueden chatarrizar por
día, semana y mes especificando la empresa que lo realiza.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								16. ¿Cuáles son las especificaciones técnicas que deben cumplir las vías para buses articulados,
padrones y complementarios. Especificar detalladamente, si cada una de las vías intervenidas por
estos buses se han adecuado para tal fin. Así mismo, si se han adecuado las vías sobre las cuales
se desvió el flujo vehicular al momento de intervenir las vías MIO?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								17. ¿Cuál es el número de vehículos de transporte público colectivo que es reemplazado por un
alimentador, un padrón y complementario. Brindar el estudio que lo sustenta?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								18. Brindar registro de vehículos chatarrizados al día de hoy, especificando fechas, el valor pagado y
el número de vehículos MIO y colectivos existentes al día de hoy.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								19. ¿Cuál es la tabla de chatarrización actual y cuál es la propuesta para los transportadores,
detallada por valor del cupo, chatarra, negocio y vehículo?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								20. Se brinde copia de las resoluciones de cancelación de habilitaciones y rutas de las diferentes
empresas de transporte público colectivo y la contestación de los recursos que brinda la vía
gubernativa.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<narrative>SECRETARIO DE TRANSITO Y TRANSPORTE DE SANTIAGO DE CALI, doctor ALBERTO HADAD LEMOS</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								1. Se está dando cumplimiento al Decreto 411.020.0246 de abril 17 de 2012 firmado por Alcalde
doctor Rodrigo Guerrero Velasco y Secretario de Tránsito y Transporte, docto Alberto Hadad,
en el cual se plasma un cronograma de reducción del Transporte Público Colectivo Urbano
(TPCU) que determina que se hará por etapas una de 60 días y tres de 120 días cada una, lo
cual establecería como plazo final el mes de Junio de 2013?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. Se está dando cumplimiento al Acuerdo suscrito por el Alcalde de Cali, Rodrigo Guerrero el
pasado 12 de Septiembre con ASOPROTRANS, en donde se acuerda que las medidas de retiro
del servicio colectivo se realizara siempre y cuando se cumpla con el proceso de negociación
con los cuatro operadores del MIO (GTI, ByN, ETM, UNI), el proceso contempla: A) revisión
de la opción de la integración y B) que si los operadores no tienen dinero para la negociación,
el transporte colectivo seguirá prestando el servicio durante el tiempo que se demoren en
pagar los operadores.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								3. Sírvase informar a esta corporación los resultados de dichos compromisos, detallando los
pasos A y B reseñados. A) Resultados de la opción de integración, propuestas evaluadas,
alternativas, etc. B) Oferta económica, acuerdo suscrito, forma de pago, etc.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								4. En caso de que dichos prerrequisitos no se hayan desarrollado, explique el fundamento para
ordenar el cumplimiento del retiro de los buses colectivos y como se cumple con el Acuerdo
del Plan de Desarrollo 2012 - 2015 relacionado con la confianza y la convivencia pacífica.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								5. ¿Cómo se implementa la confianza y la convivencia pacífica, frente a la situación crítica de
movilidad y social por el desempleo de los propietarios, trabajadores y demás beneficiarios del
TPCU.?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								6. Se está acatando por parte del Secretario de tránsito y Transporte las sentencias de tutela
interpuestas por los transportadores al considerar vulnerado su derecho al debido proceso?
Adicionalmente y con el fin de conocer si se está dando cumplimiento a la Ley 105 de 1993 y 336 de 1996,
igualmente solicito:
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								7. Se brinde el histórico detallado de rutas de transporte público colectivo existentes antes de
implementarse el Sistema de Transporte Masivo MIO en Cali, detallando PARA CADA UNA DE
ELLAS su origen y destino, recorrido, tiempo de recorrido, horarios y frecuencia. Así mismo por
cual ruta de MIO ha sido reemplazada especificando los mismos parámetros más el número
de trasbordos a realizar y el tiempo de recorrido entre el mismo origen y destino. Adicionar las
rutas que aún no están implementadas con la misma información y la fecha en la cual serán
implementadas.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								8. Se brinde el estudio de demanda y oferta efectuado para cada ruta de transporte público
colectivo existente antes de implementarse el MIO y para cada ruta del MIO hoy
implementada.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								9. Se brinde el estudio de impacto social realizado con las alternativas de mitigación
implementadas desde el inicio (primera fecha) de implementación del MIO a hoy (segunda
fecha) que incluya censos detallados en ambas fechas de:
a. Comerciantes ubicados en las vías intervenidas para el MIO afectados por el cierre de las
mismas con el número de empleados,
b. Propietarios de Transporte Público Colectivo afectados por la reducción de oferta
especificando modelos de sus vehículos, valor pagado por el cupo, chatarra, vehículo y
negocio.
c. Conductores de Transporte público colectivo dependientes de los propietarios
especificando su edad, años de servicio y si están o no contratados en el MIO para qué
labor.
d. Cuántos empleos adicionales puede generar el MIO hoy especificando labor a
desarrollar y a través de qué empresa.
e. Reubicados por salud que dependían y dependen hoy de las empresas de transporte
público colectivo.
f. Cupos disponibles y ofertados para transporte intermunicipal.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								10. Se brinde copia del Plan de Movilidad del Municipio de Santiago de Cali.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								11. Se brinde información detallada de las empresas donde se realizan las compras de
insumos, repuestos, llantas, combustible, aceite y mantenimiento con su sitio de
ubicación para los buses de la flora MIO.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								12. Se brinde información precisa de cuál es el número de vehículos que se pueden
chatarrizar por día, semana y mes especificando la empresa que lo realiza.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								12. ¿Cuáles son las especificaciones técnicas que deben cumplir las vías para buses
articulados, padrones y complementarios. Especificar detalladamente, si cada una de las
vías intervenidas por estos buses se han adecuado para tal fin. Así mismo, si se han adecuado las
vías sobre las cuales se desvió el flujo vehicular al momento deintervenir las vías MIO.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								13. ¿Cuál es el número de vehículos de transporte público colectivo que es reemplazado por
un alimentador, un padrón y complementario? Brindar el estudio que lo sustenta.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								14. Brindar registro de vehículos chatarrizados al día de hoy, especificando fechas, el
valor pagado y el número de vehículos MIO y colectivos existentes al día de hoy.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								15. ¿Cuál es la tabla de chatarrización actual y cuál es la propuesta para los
transportadores, detallada por valor del cupo, chatarra, negocio y vehículo?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								16. Se brinde copia de las resoluciones de cancelación de habilitaciones y rutas de las
diferentes empresas de transporte público colectivo y la contestación de los recursos que
brinda la vía gubernativa.
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2012-11-07T09:00:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 7 de noviembre de 2012
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de
Citación a Ministros Servidores Públicos y Particulares
De conformidad con el artículo 135-8 de las Constitución Política, en concordancia con el artículo 249,</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2012-11-07T09:00:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 040
(Bogotá, D.C., 3 de octubre de 2012)
Cítese a Debate de Control Político a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ CORREA; al
Alcalde de Santiago de Cali, doctor RODRIGO GUERRERO VELASCO; y al doctor ALBERTO HADAD LEMOS;
Secretario de Transporte de la ciudad de Cali, sobre: “La crisis de transporte que se está presentando en la
ciudad de Santiago de Cali”, para que respondan al cuestionario adjunto. E invítese al señor Viceministro de
Transporte, doctor NICOLAS ESTUPIÑAN ALVARADO; a la, directora de Transporte y Tránsito Terrestre,
doctora AIDA LUCY OSPINA ARIAS; a la señora Concejal de Santiago de Cali, doctora PATRICIA MOLINA; al
Presidente del Concejo de Santiago de Cali, doctor FERNANDO TAMAYO OVALLE; y a los representantes de
ASOTRANSCARPA, señores WILLLIAM MARTINEZ; MIGUEL ANGEL VICTORIA; MANUEL VALENCIA; HERNEY
CANIZALEZ GOMEZ; EUNICE ARDILA Y CESAR SILVA.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:01:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario”
Leído el orden del día señor Presidente y le informo que tenemos quórum
decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:01:10">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Secretario, queremos saludar de manera
especial a toda la audiencia colombiana a través del Canal
Institucional del Congreso de la República, en este debate de control
político en un tema tan importante como es la crisis del transporte que
se está presentando en la ciudad de Santiago de Cali, en el debate de
control político citado por el Honorable Representante a la Cámara de
ese Departamento, el doctor Wilson Neber Arias y que está
transmitiéndose para todo el territorio nacional.
Yo creo siempre que estos debates tienen especial, singular
importancia para poder tratar el tema de transporte masivo urbano en
las principales ciudades del país, hemos estado en Bucaramanga
escuchando la problemática del transporte de allá, del servicio de
transporte masivo, en Bogotá también lo vemos cada día en las
diferentes partes y creemos que estos debates nos ayudan para
informarnos y alimentarnos tanto en la información como también de la
crisis de estos transportes como también las soluciones.
Desde luego que agradecemos al Representante Wilson Neber Arias
esta citación que hace y quiero felicitar a la Comisión por las dos
jornadas de un magnífico debate sobre las concesiones, realmente
pienso que ha sido el mejor debate en toda la historia de la Comisión
en este periodo Constitucional y le quiero agradecer a todos los
Representantes que intervinieron y nos ayudaron para que estas dos
jornadas que fueron televisadas también al país entero, tuvieran un
gran desarrollo y un buen remate, que nos dejan también muchas
cosas positivas para seguir ejerciendo nuestro control político y
enterándonos también de la solución que va dando el Gobierno
Nacional y de las solicitudes de la comunidad.
Presentamos un saludo a todos los señores Representantes a la
Cámara de la Comisión Sexta, desde luego también a todos los
invitados o las personas citadas e invitadas a este debate, también a
los señores periodistas y a los asistentes, a los funcionarios de la
Comisión, señor Secretario, Subsecretario y demás funcionarios de la
Comisión Sexta.
Yo le quiero preguntar a la Secretaría, de las personas que están
citadas por el Representante Wilson Arias quiénes están presentes en
el recinto y a quienes esperamos, si hay información señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:01:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, de la Alcaldía llegó vía fax a las 9:05 a.m., una
excusa del señor Alcalde. Y el señor alcalde Emiliano Guarnizo Bonilla
envió el 16 de octubre de 2012 una excusa porque el doctor Alberto
Hadad Lemus no se encontraba en el país, pero para esta citación no
ha mandado nada. Se encuentran los invitados William Martínez
directivo de ASOTRANSCARPA, Álvaro Gómez representante de
SOFROTER, Manuel Alfonso Valencia Calderón representante de los
motoristas, Patricia Molina concejal de Cali y Herney Cañizales Gómez
Asociación de Cali.
Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que puede
someter a consideración el orden del día leído por la Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:01:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Primero que todo le damos la bienvenida a todos los señores
asistentes a este debate. En consideración de la Comisión el orden del
día leído por Secretaría, se abre la discusión, continúa abierta,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada. ¿La aprueba la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:01:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:01:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:02:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo 8º del Acto
Legislativo No. 01 del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y
votarán sus respectivas ponencias para primer debate en la próxima
sesión.
Los proyectos que anunciamos para la próxima sesión son los
siguientes:
Proyecto de ley 115 de 2012 Cámara, “Por el cual se adiciona un
artículo nuevo 182 la Ley 769 de 2012, Código se Tránsito Terrestre”.
Proyecto de ley No. 243 de 2012 Cámara - 147 de 2011 Senado,
acumulado con el Proyecto de Ley 157 de 2011, “Por medio de la cual
se establecen tarifas diferenciales en el servicio público de transporte
masivo de pasajeros de acuerdo a un enfoque social”.
Proyecto de ley 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado “Por
medio de la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras
disposiciones, Código Nacional de Tránsito”.
Proyecto de ley 110 de 2012 Cámara “Por medio de la cual se autoriza
la prestación del servicio público de transporte tricimóvil”.
Esos cuatro proyectos de ley señor Presidente.
Continuando con el orden del día viene, la citación a ministros,
servidores públicos y particulares. Señor Presidente, en manos de
usted está la crisis del transporte que tiene nuestra querida ciudad de
Cali.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:02:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Secretario. Le damos la bienvenida al doctor Nicolás
Estupiñan,, viceministro de Transporte, también me ha comunicado la
señora, Ministra, la doctora Cecilia Álvarez que delega al señor
Viceministro para que la representa en este debate, que es posible
que si alcanza pasar, haga una pasada por acá para acompañarnos
un rato, pero que está citada también a la Comisión Sexta de Senado
y que por eso, no es que nos desconozca, sino que la comprendamos,
que con mucho gusto debe estar pendiente allá de los temas pero que
aquí está el señor, viceministro de Transporte.
El debate se organiza de igual manera como se establece en los
cánones de la organización de estos debates en la plenarias y en las
comisiones, vamos a escuchar al Honorable Representante citante,
doctor Wilson Neber Arias y después le damos la palabra a los
señores funcionarios, llegó también el Superintendente de Puerto y
Transporte, el doctor Juan Miguel Durán y desde luego también que la
idea es poder hacer un debate muy ameno, muy dinámico y muy
participativo.
Después de la intervención de los funcionarios va a tener la
oportunidad de hablar cada uno de los Representantes que quieran
intervenir y desde luego también el señor proponente de este debate
de control político. Tiene la palabra doctor Wilson Neber Arias,
Representante por el Polo Democrático, departamento del Valle y con
asiento en esta Comisión. Tiene la palabra doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-07T09:02:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente. A usted Presidente. Un Saludo, desde luego
a mis compañeros de Célula Legislativa, al Viceministro, al
Superintendente, a las personas que han asistido, a los
transportadores, sus representantes, al público que tan atentamente
ha estado averiguando este debate y ha colmado realmente en varias
oportunidades este recinto para hablar del tema.
Sea lo primero Presidente, encarecerle a usted y a la Mesa Directiva
se sirvan manifestarme los términos de la excusa que presenta el
alcalde de la ciudad de Cali. Yo, compañero Atilano Giraldo y Diego
Patiño, he extendido una amable invitación y citación a algunos
funcionarios. Siempre he pensado Presidente y apreciados
compañeros, que para el feliz desarrollo de la administración municipal
en algunos temas que no conciernen solamente, como estos, a las
municipalidades, sino al país entero, no se olviden, ayer estuvimos
hablando de una especie de crisis del sistema masivo en general, ayer
algunas propuestas que formularon a esta Célula Legislativa doctor
Diego Patino, que muy adecuadamente replicó, no pueden tener
desarrollo sencillamente, doctor Diego Patiño, porque los sistemas
masivos en varias ciudades están en franco proceso de colapso,
deterioro y casi que insostenibilidad. De modo que estos asuntos
empiezan a concernir no solamente a autoridades de carácter
municipal, razón por la cual en esta como en otras oportunidades
hemos querido invitar a autoridades regionales cuando no nos
desplazamos a sus propios sitios y sedes regionales.
Señor Presidente, yo si tengo especial interés en conocer la excusa y
los términos de la excusa tanto del Alcalde como del Secretario de
Tránsito invitados a este evento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:02:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante. Señor Secretario sírvase
darle lectura a las excusas que han llegado acá, en su texto total.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:02:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Gracias señor Presidente.
“Santiago de Cali, noviembre 6 de 2012.
Honorables Representantes a la Cámara
Mesa Directiva Comisión Sexta Constitucional Permanente
Cámara de Representantes
Congreso de la República de Colombia
Bogotá, D.C.
Referencia: Oficio CSCP3.6-104-12
Cordial saludo.
En atención a la citación efectuada por el Secretario de la Comisión
Sexta de la Honorable Cámara de Representantes del día 31 de
octubre del 2012 y recibida por este despacho el día primero de
noviembre de la misma calendada, para comparecer ante la Honorable
Comisión el día siete de noviembre del 2012 a las 9:00 a.m., según
proposición 040 del 2012, la crisis de transporte que se está
presentando en la ciudad de Santiago de Cali; permítanme presentarle
mis excusas por la dificultad que me resulta, pues por compromisos
previamente adquiridos para nuestra municipalidad, imposibilita mi
asistencia a la sesión programada.
No obstante lo anterior, el cuestionario enviado mediante comunicado
número CSCP3.6-077-12 del 8 de octubre del 2012 sobre el mismo
tema, la crisis de transporte que se está presentando en la ciudad de
Santiago de Cali fue debidamente absuelto en todas y cada una de las
preguntas formuladas. Sin embargo, estaré presto a aclarar por escrito
si resultare alguna duda al respecto sobre el mismo.
Aparejo nuevamente copia del cuestionario resuelto y que fue enviado
a la Honorable Corporación por correo aéreo certificado el día 16 de
octubre del 2012.
De igual manera esta administración estará atenta al apoyo y aporte
que la Honorable Cámara de Representantes pueda brindar a este
tema trascendental de nuestra ciudad.
Atentamente,
Fdo.
Rodrigo Guerrero Velasco
Alcalde de Santiago de Cali”.
Así mismo está tal como lo manifestó la Secretaría, que el doctor
Emiliano Guarnizo Bonilla identificado con la cédula de ciudadanía
número 16.692.775 expedida en Cali Valle:
“ …En mi condición de Secretario de Tránsito y Transporte Municipal
del municipio de Santiago de Cali, encargado mediante el decreto
número 401.0.20.0775 de octubre 10 de 2012 el cual anexo copia de
la presente, con el debido respeto me permito presentar la excusa al
doctor Alberto Hadad Lemus como titular de la Secretaría de Tránsito,
quien debía atender el cuestionario para ser resuelto por el secretario
de Tránsito y Transporte de Cali, doctor Alberto Hadad Lemus, toda
vez que el doctor Hadad se encuentra incapacitado, tal como se
señala en las consideraciones del decreto encargado”.
Señor Presidente, este fue para la excusa de la citación del 30 de
octubre, para la de hoy apenas reposa la excusa del señor Alcalde,
mas no del Secretario de Tránsito, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:02:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Representante Wilson Arias tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-07T09:03:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Sobre el punto Presidente. No estoy muy interesado en hacer el
debate, lo vamos a hacer señor Presidente, son asuntos que
conciernen a todo el país, derivan de normas aprobadas por este
Congreso de la República, la Ley de Metros, la 310 de 1996, hace
parte de la tarea de esta Célula Legislativa hacerle seguimiento al
fenómeno. Yo le pido señor Presidente que usted me permita.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:03:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene toda la razón señor Representante, yo le pido el favor,
especialmente a las personas, a las barras desde luego, los señores
Representantes están muy juiciosos, para que nos permitan, con su
silencio, nos contribuyan para que este debate se desarrolle de
manera normal. Continúe señor Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-07T09:03:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Estaba diciendo, realmente los asuntos que
estamos discutiendo en la Célula Legislativa tienen que ver con temas
nacionales, expedimos una ley, la expedición de esa ley ya lleva un
tiempo suficiente para ser evaluada y lo que ha venido ocurriendo es
que estamos confirmando una especie de fracaso de un proyecto de
transporte a varias escalas, asistimos a las regiones con la finalidad de
indagar sobre los temas, invitamos o citamos funcionarios para poder
hacer acopio de ello.
Yo opino señor Presidente, que este es uno de esos casos en los
cuales los alcaldes y las autoridades deberían concurrir a esta Célula
Legislativa y muy amablemente en varias oportunidades les hemos
invitado, pero me parece que en esta oportunidad no solamente la
excusa ni siquiera menciona las razones supuestas de la imposibilidad
de asistir, sino que el Secretario definitivamente se digna repetir el
escrito a esta Célula.
Pongo en consideración de mis compañeros de la Comisión Sexta, de
una parte la no aceptación de la excusa en este caso y la indicación al
Secretario de su deber de aportarla o de asistir, con la finalidad de que
esta Célula tenga toda la autoridad en lo sucesivo para cuando se
presenten estas circunstancias, demandar de los funcionarios su
presencia.
Para los efectos solamente me permito contribuir con la información de
la jurisprudencia correspondiente, el Auto 80 del 88 de la Corte, que
señala: “Que se puede hacer citación de los alcaldes, procedentes de
asuntos de interés de la Nación, improcedente cuando son asuntos
estrictamente localizados a órbitas y de interés territorial, en este caso,
insisto, estamos como lo hemos señalado en varias oportunidades y
tal como lo ha procedido esta Corporación, tratando de hacer
acompañamiento a una ley nacional.
Solicito señor Presidente, que en primer lugar sometamos a
consideración la excusa del señor alcalde de la ciudad de Cali y la
omisión por parte del señor Secretario a efectos de instarlos para que
en el término de la instancia le expliquen a la Célula Legislativa su
comportamiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:03:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sobre este punto tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2012-11-07T09:03:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente.
Yo soy uno de los que en esta Comisión Presidente, ha insistido
frecuentemente sobre la necesidad de que las excusas de los
funcionarios citados a la Comisión, primero se presenten a tiempo, y
segundo tengan apego a las normas legales y constitucionales y basta
con escuchar la lectura del señor Secretario, para saber que como lo
dice nuestro colega, el doctor Wilson Neber Arias, no aparece dentro
de la excusa las razones legales que hayan impedido la asistencia del
funcionario citado y por esa razón, yo al igual que un día lo solicité
aquí con el entonces señor ministro de Transporte, doctor Germán
Cardona, que se había excusado en varias ocasiones verbalmente
pero nunca había hecho llegar a esta Comisión de manera escrita una
excusa, también considero que hoy es necesario respaldar al doctor
Wilson Arias en esa intención para que como lo reclamamos en
aquella ocasión, haya respeto por esta Comisión, una Comisión que
reitero, se encarga de los temas fundamentales e indispensables y en
una reunión esta mañana, en las instalaciones de la Comisión muy
temprano hablábamos de las bondades de la Comisión, de los temas
sensibles que la misma toca, que tienen que ver en materia de
infraestructura, transporte que tanto le duele al ciudadano, educación,
servicios públicos, que son de los más sensibles para el ciudadano.
Y aquí no puede pasar inadvertido que un funcionario se niegue a
asistir a una Comisión de orden constitucional en el Congreso de la
República sin que medie una excusa válida para ello. Por eso señor
Presidente, compartiendo el malestar del doctor Wilson Arias en este
sentido, por la inasistencia de los funcionarios citados, también le
solicito en la misma medida sea puesta a consideración la excusa si
es que la hay por parte de ellos. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:03:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-11-07T09:04:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Simplemente Presidente, para acompañar la solicitud del doctor
Wilson Arias que respalda el doctor Wilson Gómez y creo que cuando
hay que defender la Comisión hay que estar muy unidos en que se
respete este recinto. Yo quiero insistir en que esto no es un capricho
de que los funcionarios tengan que venir acá sino que es una
obligación constitucional y la Corte como lo mencionaba el doctor
Wilson Arias lo ha dicho muy bien, cuando se trate de temas de interés
nacional y la presencia de los alcaldes sirva para generar ese debate
tendrán que asistir, y el tema no es menor, es nada más y nada menos
que tema de transporte masivo en las grandes ciudades y es un tema
que nos compete a esta Comisión, máxime cuando ayer se estaba
discutiendo el tema de tarifas diferenciales.
Por lo cual yo solicito Presidente, como dice el doctor Wilson Gómez,
que se ponga en consideración la excusa del Alcalde, se niegue la
excusa y se envíe una comunicación al señor Secretario de Tránsito
solicitando informe a la Comisión por qué no vino, porque creo que el
respeto mínimo es que hubiera enviado una comunicación acá, y
como hicimos la otra vez que generó muy buenos resultados, doctor
Wilson Gómez, se envíe una copia a la Procuraduría General de la
Nación. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:04:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La Presidencia pone en consideración de la Comisión las dos excusas,
la presentada por el señor Alcalde de Santiago de Cali, el doctor
Rodrigo Guerrero Velasco que fue recibida por fax hoy a las 9:05 a.m.,
me dice el señor Secretario, y la excusa presentada por el doctor
Emiliano Guarnizo, pero esta fue para la anterior sesión.
Para información de los señores Representantes me permito
manifestarles que la Secretaría me ha certificado que el debate fue
aplazado y que oportunamente se le envió a cada uno de los
funcionarios, tanto de Cali como de aquí de Bogotá, los
correspondientes oficios y la prueba de eso es la excusa del señor
Alcalde.
Sigue en discusión las dos excusas de los dos funcionarios que hemos
dicho, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada.
¿Las aprueba la Comisión?.
Sírvase señor Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:04:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La Secretaría se permite informar: Por el SI estamos aceptando las
excusas, por el NO las estamos negando, e inmediatamente se
termine la sesión la Secretaría oficiará a la Procuraduría el
comportamiento de estos dos funcionarios, si se niega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:04:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario, el doctor José Caicedo pide se lean nuevamente las
dos excusas.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:04:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Vamos a leer el contenido.
“Cordial saludo.
En atención a la citación efectuada por el Secretario de la Comisión
Sexta de la Honorable Cámara de Representantes, del día 31 de
octubre del 2012 y recibida por este despacho el día primero de
noviembre de la misma calendada, para comparecer ante la Honorable
Comisión el día siete de noviembre del 2012 a las 9:00 a.m., según
proposición 040 del 2012, la crisis de transporte que se está
presentando en la ciudad de Santiago de Cali; permítanme presentarle
mis excusas por la dificultad que me resulta, pues por compromisos
previamente adquiridos para nuestra municipalidad, imposibilita mi
asistencia a la sesión programada.
No obstante lo anterior, el cuestionario enviado mediante comunicado
número CSCP3.6.077-12 del 8 de octubre del 2012 sobre el mismo
tema, la crisis de transporte que se está presentando en la ciudad de
Santiago de Cali, fue debidamente absuelto en todas y cada una de
las preguntas formuladas. Sin embargo, estaré presto a aclarar por
escrito si resultare alguna duda al respecto sobre el mismo.
Aparejo nuevamente copia del cuestionario resuelto y que fue enviado
a la Honorable Corporación por correo aéreo certificado el día 16 de
octubre del 2012.
De igual manera esta administración estará atenta al apoyo y aporte
que la Honorable Cámara de Representantes pueda brindar a este
tema trascendental de nuestra ciudad.
Atentamente,
Fdo.
Rodrigo Guerrero Velasco
Alcalde de Santiago de Cali”.
El señor Secretario de Tránsito envió excusa pero cuando la sesión
era el 31 de octubre, para esta sesión no hay excusa de la secretaría
de Tránsito de Santiago de Cali.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:04:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2012-11-07T09:05:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quiero llamar la solidaridad de toda la
plenaria de la Comisión Sexta de Cámara de Representantes frente al
debate que se está presentando aquí, la misma situación y dificultad
vivimos en el área metropolitana de Bucaramanga, pero yo si quisiera
que separáramos dos excusas, una es la del señor Alcalde, que para
nadie es un secreto que ser alcalde de la ciudad de Cali requiere de
muchos compromisos, pero también debemos hacerle un llamado en
que debió haber enviado a su delegado que lo representara aquí.
Pero frente al tema del Secretario de Tránsito de la ciudad de Cali si
no debe haber ninguna excusa para que se presente aquí a la ciudad
y más cuando no la presenta.
Entonces, yo si quiero señor Presidente que sometamos en dos
momentos las excusas, una la del Alcalde y otra la del Secretario de
Tránsito de Cali. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:05:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-11-07T09:05:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Un poco en el mismo sentido del
Representante Didier Tavera, yo creo que por supuesto nosotros
estamos exigiendo aquí que los funcionarios asistan cuando se les
cita. Me sorprende gratamente además la justificación de tipo jurídico
que presenta aquí el doctor Wilson Arias, en el sentido de que cuando
hay un interés nacional los alcaldes tienen la obligación de participar
en las citaciones, eso me parece de vital importancia para poder hacer
un control político integral desde el Congreso de la República.
Sin embargo, también solicito que se haga de manera independiente,
porque anticipo mi voto, que de todas maneras yo voy a excusar al
señor Alcalde, porque entiendo que un alcalde puede tener grandes
dificultades en esa materia y si valdría la pena Representante Wilson
Arias, que inclusive propusiéramos un desplazamiento de la Comisión
Sexta de la Cámara de Representantes a la ciudad de Cali, donde se
puede hacer un gran debate sobre ese y sobre varios temas como se
ha hecho en Bucaramanga con respecto al Sistema Integrado de
Transporte, en este caso del MIO que me parece que es de vital
importancia para el desarrollo y la movilidad de los caleños y de los
vallecaucanos. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:05:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-07T09:05:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Es lo siguiente Presidente: Desde luego que hay distintas
responsabilidades, distintas jerarquías, distintos volúmenes de trabajo
en general, con frecuencia apreciado Didier Tavera tiene tanto o más
trabajo un Secretario que un Alcalde, pero no voy a entrar en
particularidades.
Sin embargo, yo creo que desde el punto de vista de la razonabilidad
lo que tenemos que indagar es si la excusa en su oportunidad
satisface por la explicación que ofrece. Es decir, en un primer
momento el señor Secretario envió una excusa, en ella consigna que
se encontraba fuera del país. Naturalmente que salvo que tenga el don
de la ubicuidad podríamos demandar la presencia del Secretario, pero
era literalmente para el Secretario hacerse presente. Gravísima la
omisión, me han dicho de la ciudad de Cali que el Secretario había
enviado vía fax algún tipo de explicación, pero lo cierto es que no lo
hemos recibido.
Sin embargo, quiero hacer notar, la respuesta del Alcalde no
solamente no ofrece, dice además algo que ustedes recibieron las
respuestas al cuestionario, el Alcalde dice haber resuelto la totalidad
de los interrogantes. Yo casi que insto a todos mis compañeros,
cualquiera que le haya dado una lectura, casi que por encima al
voluminoso documento de respuesta, comprenderá que no son
propiamente ni exactas ni suficientes las respuestas, más aún; tengo
muchas dudas que derivan del cuestionario y algunas inconsecuencias
que son casi que palmarias y que hubiera querido tener la ocasión de
controvertir con el Alcalde.
Lo propio para el señor Hadad, le agrego a la Comisión, ya volveré
sobre el tema; tenía especial interés al señor Secretario de Tránsito
por sus vínculos con algunos de los monopolios del transporte que
inclusive licitaron anteriormente por este servicio, es decir, aquí
estamos llegando a lo insólito, servidores públicos que fungen con el
interés de los operadores privados en estas licitaciones y después se
niegan a venir a responder, cuando está meridianamente establecido
que desde su función también han favorecido a esos sectores para los
cuales antes trabajaban, es decir, es el calibre del debate que
queremos dar, estamos tratando de desnudar lo que son las mafias
del transporte en la ciudad de Cali, el comportamiento literalmente
mafioso de numerosos actores.
Critíquenme si no es importante que venga el Alcalde y el Secretario
de Tránsito de la ciudad de Cali, díganme si no es importante
reclamarlo cuando estamos estableciendo que mediante ley de la
República se produce Ley de Metros; mediante documento CONPES
se habla de que es necesario financiar hasta el 70% con recursos de
la Nación, el Ejecutivo tiene ministerios y superintendencias
encargadas de avocar los proceso, de hacerle control. ¿Cuál es la
razón para pretender que el Legislativo no tiene los mismos derechos?
Más aún, proveído como está, de facultades superiores para poder
adelantar el control.
A mí me parece que las explicaciones son absolutamente
insatisfactorias, yo solicitaría e invitaría a mis compañeros para que
negáramos ambas excusas y en uno y en otro caso sencillamente
pidamos las explicaciones para ver qué alcance le damos, pero yo si
quiero que en relación con este tema mañana ni se pueda alegar por
parte de servidor alguno quedar exento de esa responsabilidad de
rendirnos cuentas a nosotros con explicaciones absolutamente
insuficientes. No dice nada el Alcalde de la supuesta fuerza mayor, no
las explica siquiera, no se digna hacerlo.
Pero que además tampoco quede la sensación de que este es una
especie de expediente que utilizamos en función de simpatías o
antipatías, yo quiero declarar que cualquiera que sea el alcalde que se
niegue a esta Comisión con tan precarias razones, yo estaría
dispuesto a demandárselas porque me parece que hace parte del
respeto que se debe tener por parte de esta Corporación.
De modo que invitaría a que se votaran de esa manera por separado
seguramente pero mi voto lo anuncio en ambos casos negando la
excusa. Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:05:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno ponemos en consideración en primer término la excusa
presentada por el señor alcalde, doctor Rodrigo Guerrero Velasco. Se
abre la discusión, continúa abierta, anuncio que se va a cerrar, queda
cerrada. ¿La aprueba la Comisión?.
Señor Secretario Sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:06:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el SI se aprueba la excusa, por el NO se niega.
Votaron por él No los siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el sí voto el siguiente Honorable Representante:
Caicedo Sastoque José Edilberto
Doce (12) votos por el NO, un (1) voto por el SI. Ha sido negado la
excusa del Alcalde, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:06:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Proceda de conformidad señor Secretario.
En consideración la excusa presentada por el señor Secretario de
Tránsito, sin embargo me hacen caer en cuenta para esta sesión no
envió excusa. Que quede constancia y así proceda la Secretaría
manifestando que el señor Secretario de Tránsito de Cali, para esta
sesión hasta la fecha y hasta la hora no presentó ninguna clase de
excusa.
Continuamos Honorables Representantes con el desarrollo del debate,
tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2012-11-07T09:06:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente, con todo el criterio, si se hizo votación para la excusa del
Alcalde, acá no hay excusa, no se puede hacer votación, pero sí que
se deje una constancia y se envíe una carta a la Secretaría de
Tránsito y como solicité con copia a la Procuraduría de que no se hizo
ni siquiera la excusa para poder negarla o aprobarla en este recinto.
Presidente, es decir, si el Alcalde no vino y es grave, el Secretario es
muchísimo más grave, que ni siquiera excusa envió.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:06:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El señor Secretario me informa que ya tiene perfectamente claro el
procedimiento y que para la Procuraduría van los dos informes, con la
gravedad de que el señor Secretario no presentó la excusa respectiva
para este debate.
Dr. Wilson Neber Arias, el micrófono es suyo para adelantar el
debate correspondiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-07T09:06:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Muchas gracias Presidente.
Quería iniciar precisamente por un tema que es suficientemente
importante, baste con agregar a lo que se ha dicho: De una parte
reconocerle a la Comisión su gesto enhiesto, esta Comisión está
mandando un mensaje de que queremos tome nota el Gobierno
Nacional y las autoridades municipales. La Comisión, y lo decía el
doctor Wilson Gómez muy acertadamente, la Comisión no va a
cometer abuso alguno y no tienen que temblar los servidores públicos
por razón a tropelías por parte de esta Comisión, porque no es del
interés de ninguno de sus integrantes proceder de manera arbitraria.
Hemos demandado algo que es elemental en asuntos tan importantes
como este y otros que son temas de la Comisión, que respetamos
desde luego, por eso hacemos parte de ella, los Ministros y las
autoridades están en el deber de respondernos suficientemente y ya
va quedando bastante establecido que no aceptamos que por ejemplo:
Por épocas de reformas tributarias sí se asista a la Comisión Tercera,
pero prácticamente después que se resuelven asuntos que son
medulares para el Gobierno, hacen mutis por el foro con estos temas y
en su oportunidad por eso fuimos solidarios con el doctor Wilson
Gómez cuando se enfrentó al ministro de Transporte, el doctor
Germán Cardona, no solamente por esos procederos pero también por
la forma como había venido tratando a esta Comisión.
Quiero agregar algo que me decía el doctor Didier Tavera de “sotto
vache” y que lo quiero hacer público, más aún, la Corte dispone que
se puede hacer conducir a algunos funcionarios municipales a
instancias de este Congreso para que resuelvan de viva voz lo que
debe la Comisión conocer. Lo dejo dicho para señalar que ha quedado
establecido que se trata de temas de interés nacional que las leyes de
la república producidas por este Congreso y que pasan por esta Célula
Legislativa han dispuesto normatividad correspondiente y documentos
CONPES inclusive han planteado formas de financiación que deben
ser controladas por la Comisión. Pido que quede constancia de ellos
en las debidas correspondencias que emitamos.
De otra parte, ya adentrándome en el debate, quiero empezar por
algo, si se quiere colateral pero que me parece que abre un campo de
comprensión a lo que aquí estamos hablando.
En primer lugar, quiero agradecer a la Comisión lo que en su
oportunidad hizo al momento en que fue citado aquí a esta Célula
Legislativa el señor gerente de Acuavalle y su equipo de gobierno para
hablar del tema de acueductos departamentales y lo digo por lo
siguiente: En esa oportunidad también estábamos discutiendo cosas
mayores, doctor Didier Tavera le quiero informar, acaban de
producirse fallos, sentencias y actos administrativos de la, Contraloría
Departamental que sancionan a los servidores públicos que fueron
citados en esa oportunidad. Extrañamente no ha sido sancionado el
doctor Alex Loango que por aquí pasó para tratar de explicar lo que no
podía explicar, pero en general su equipo administrativo fue
sancionado.
En esa oportunidad también como ahora estábamos enfrentando
comportamientos que prácticamente rayan en “non santso”, y en lo
delictivo. Quiero informar que un anterior gerente de Acuavalle
respondió penalmente por su obra y en este momento está
respondiendo fiscal y administrativamente a varios de ellos, por
comportamientos que insisto son prácticamente “non sanctos” de
modo que tiene sentido que hagamos estas convocatorias.
Y empiezo por allí para decir: Tengo la opinión, es lo que he querido
preguntarle a la administración municipal, tengo la opinión de que los
métodos mediante los cuales se están dirimiendo los asuntos de los
negocios del transporte en la ciudad de Cali, hoy por hoy están
rayando ya en situaciones fiscales, disciplinarias y penales que bien
valdría la pena empezar a establecer.
¿A qué se resume el tema? Se resume a que hoy prácticamente están
tratando de sacar a sombrerazos a los transportadores colectivos y a
los pequeños transportadores con todo el drama social que ello
implica, con la finalidad de que unas pocas empresas operadores se
queden con el negocio, muy a pesar de que esos operadores doctor
Didier Tavera, no están en capacidad de responder por el servicio en
la ciudad de Cali, ocasionándole gravísimos perjuicios a los usuarios
de la ciudad de Cali.
El drama social que de allí se deriva vamos a verlo en contados
minutos, he pedido que vengan ahora, intervengan, yo voy a
redondear algunas ideas y después volveré a tomar la palabra. Desde
el conductor del bus y la buseta y el colectivo, el calibrador de las
llantas, los pequeños transportadores y las asociaciones para que de
viva voz digan acá lo que está ocurriendo, y hubiera querido, insisto,
que estuviera el alcalde de la ciudad de Cali, porque pensábamos que
a instancias de esta Comisión podríamos intentar acercamientos. Yo,
lo sabe la administración municipal, en lealtad política he buscado a la
administración municipal para decirle busquemos acuerdos, la
administración solamente se ha sentado a hablar con estas personas
única y exclusivamente cuando se presentan situaciones de hecho
doctor Didier Tavera, verdaderos motines ciudadanos se están
presentando en la ciudad de Cali, lo que ustedes ven en televisión es
poco para dar cuenta de lo que está ocurriendo, la gente, la
ciudadanía exasperada por el mal servicio, los transportadores
empobrecidos en estos momentos.
Me duele ver y yo sé que esta es una historia que se repite en varias
ciudades, me duele ver a los dueños del transporte, gente erguida que
construyó una industria, una industria por lo demás altamente
democrática, porque el transporte doctor Didier Tavera usted lo sabe
es democrático, ha sido democrático hasta ahora, la gente consigue
su negocito, trabaja durante décadas, mejora el transporte, inclusive
abre trochas por donde nadie más quiere ir para poder prestar un
servicio que hoy está siendo monopolizado por unos cuantos, de ese
drama social vamos a tener noticia en estos momentos, pero quiero
darle una estatura doctor Carlos Amaya, ya un poco superior a este
asunto, quiero decir; eso que estamos viviendo allá, la razón por la
cual hay que arrebatarle el negocio a los pequeños colectivos que son
los que le sirven a la población, está dicho en las respuestas del señor
Alcalde.
En señor Alcalde de la ciudad de Cali casi que confiesa que con el
MIO no le pueden responder a la ciudad, que tiene una cobertura, dice
él “un cubrimiento” vaya ver qué entiende él por cubrimiento, algunas
rutas que llegan a des - hora y con muy poca frecuencia, a donde la
gente ya, como ha ocurrido aquí en Bogotá, lo saben ustedes los
bogotanos, doctor Wilson Gómez han tenido noticia de esto, de que
manera el TRANSMILENIO no llega, llega a des - horas, su frecuencia
es absolutamente precaria en relación con las necesidades de la
comunidad y que la gente en la ciudad de Cali tenga la necesidad o la
fortuna de contar con el transporte colectivo, del cual se predica tiene
paralelismo con un sistema que es ineficiente. Pues desde luego y
aquí empezamos a discutir asuntos de fondo, ya que se alega que
tenemos que hacer cuenta de lo que dicta el mercado y las
preferencias del consumidor, pues digamos, lo que no logra el MIO por
la vía de la prestación regular de su servicio, lo quieren lograr con el
ESMAD, porque la gente quiere subirse al transporte colectivo de los
pequeños transportadores, porque el único que le llega hasta la puerta
de la casa o próxima, a pocas cuadras, es ese transporte, el MIO no lo
hacen; más aún, hay zonas de la ciudad de Cali, lástima que no lo
pueda detallar, pero quisiera poder decírselo con toda la sensibilidad a
mis compañeros, zonas que son clúster médicos, por ejemplo la 39
con 5ª en Vanaco, cerca al Hospital Departamental, cerca a una
cantidad de instalaciones de salud donde la gente lisiada, enferma,
con problemas de salud tiene que caminar 5, 7, 8 cuadras para poder
llegar a su destino, para llegar a urgencias casi que boqueando y con
dificultades para obtener atención médica. Para mencionar apenas
uno de los problemas.
Zonas de ladera, de Siloé de la ciudad de Cali, de La Buitrera, de
Terrón Colorado, donde suben solamente los jeep´s y son
desplazados a sombrerazos, donde suben solamente algunos
colectivos y son sacados a sombrerazos en nombre de que la gente
tenga que caminar 10, 15 o 20 cuadras para poderse subir a un MIO.
Es decir, aquí de lo que estamos hablando es que el MIO no resulta
tan eficiente como se predica y que la libertad de escogencia del
usuario le está siendo negada por obra del ESMAD, lo que no logran
hacer montando tranquilamente a los articulados del MIO lo quieren
hacer a punta de policía y fuerza pública, liquidando el servicio de los
pequeños transportadores, privando a la gente de la posibilidad de
optar por una o por otra manera.
Pero dicho esto señor Presidente y apreciados compañeros, yo quiero
invitarlos a una pequeña reflexión para que veamos un pequeño video
de un minuto y medio ¿Qué está pasando con este tipo de transporte,
ya no solo los articulados sino los masivos en general? ¿De dónde
viene el cuento de que no solamente en Colombia? Es que también
ocurre en Tokio, es que también ocurre en grandes ciudades en las
cuales el supuesto transporte masivo, con el que yo estoy de acuerdo
además, fíjese usted la paradoja, yo creo que tiene que haber
complementariedades entre transportes masivos y otros modos y
modalidades de transporte.
Vamos a ver primero el video y después la explicación de la tragedia
del transporte masivo en algunos puntos, especialmente en hora pico,
este video se llama: “Metro de Tokio en horas punta”, los que están
empujando son pasajeros para poder ingresar y atrás hay unos que
llaman “empacadores” que están de guantes blancos, miren lo que
hacen los pasajeros para ingresar, el modo como ingresan en Tokio en
algunas zonas, son pasajeros y los guantes blancos se quedan al final
para ayudar a ingresar “mansamente” al pueblo que debe
transportarse bajo unos criterios del Banco Mundial, lo digo desde
ahora, esto es Banco Mundial, documento de geografía económica,
ahorita hablamos de eso.
Entonces, al final, la gente empuja al de adelante y ese a su vez
empuja al otro y vamos a ver cómo entra el último y el que no logra
entrar que tiene que hacer, miren se le quedó el saco por fuera, la
sutileza propia de los japoneses en plena acción y miren lo que hacen
los empacadores, van corriendo porque no alcanzan, tienen que
ayudarle entre tres a empujar a una pobre señora y la otra se queda
por fuera y se regresa casi llorando, se le quedó la mano por fuera y
hay que meterle la mano porque no cabe literalmente.
Las respuestas del Alcalde van por ese tono, es decir, si el Alcalde lee
ese video más o menos dice del siguiente modo: “Solidariamente la
gente se apresta conjuntamente a tratar de ingresar y manos de sedas
le presan solícitamente para tratar de ingresar”, porque ese es el relato
que nos están haciendo aquí en los documentos.
A diferencias de otras ciudades, como en Bogotá, el problema que
tienen en Cali es que en algunas rutas y en algunos momentos puede
ocurrir esto, pero en otros casos están cajoneando como le llaman los
transportadores, es decir, en algunos lugares la gente no quiere
definitivamente subirse al MIO y van a tener que subirlo de esa
manera, pero sí, y solamente sí llegan al estado en que están en
Tokio, ¿Cuál es ese estado? Que usted literalmente no tenga ninguna
otra posibilidad, literalmente hacer y tenga que aprestarse para que lo
organicen de esa manera.
Estaba diciendo algo del Banco Mundial que no quiero dejar de decir,
esto es, señor Presidente tengo documentos del Banco Mundial, invito
a la población a que lea una para que sepan la razón teórica de su
tragedia, un documento que se llama “Una nueva geografía
económica” del Banco Mundial, que da unas claves que están
presentes en el Plan de Desarrollo, cuando hablan de la convergencia
territorial, fíjese usted, los invito a los académicos a que examinen un
poco más el tema. Bajo unos criterios de densidad, distancia y división
se distribuyen los transportes y en general los repoblamientos, nuevos
ordenamientos territoriales en función de la rentabilidad mayor del
capital para que las masas laborales sean desplazadas por
determinadas rutas y con determinados indicadores, ¿Cuáles son esos
indicadores? Entre ellos de eficiencia, indicadores bastante
eficientistas que poco tienen que ver con la salud y con la realidad y
con el bienestar de la población.
Paro allí dejo solamente ese filón del debate porque lo voy a continuar
en una próxima oportunidad, más aún, invito a mis compañeros que
proceden de ciudades que tienen este tipo de servicios para que lo
sigamos discutiendo porque me produce una grandísima
preocupación.
Vuelvo a Cali ¿Qué tienen que ver esos indicadores con la ciudad de
Cali? Es decir, ¿Por qué están empobreciendo al conductor que está
aquí presente? Ese señor no tiene nada que ver con el Banco Mundial,
ese señor no ha leído ese documento, el calibrador que viene con él
ignora que existe una cosa que se llama Banco Mundial ¿Qué tiene
que ver lo uno con lo otro? Bueno porque hay unos indicadores que
están reflejando esa eficiencia de la nueva geografía económica y
esos criterios de distancia, división y densidad poblacional.
En la ciudad de Cali desde el punto de vista financiero y desde el
punto de vista eficientista de estos indicadores tenemos un problema
que tienen que ver con los indicadores que vinculan el transporte con
el número de pasajeros por kilómetros recorridos por el día, hay que
cumplir los indicadores. En Tokio lo cumplen de esa manera ¿En Cali
cómo lo están cumpliendo? Dos cifras para que ustedes las conozcan,
en Cali para que los operadores obtengan el punto de equilibrio tienen
que movilizar 900.000 pasajeros al día, si no movilizan una cifra
cercana tienen dificultades para dos cosas: Para tener el punto de
equilibrio, para pagarle a los bancos que juegan un papel siniestro en
esta materia y en tercer lugar para obtener la tasa de ganancia que
debe ser la tasa de ganancia del mercado. Y sobre este tema no me
voy a poner economista, basta con decir que los economistas dicen
que las tasas del mercado tienden a igualarse y que los mercados
logran distintos puntos de equilibrio para poder equilibrar esa tasa de
ganancia.
Pues bien, si yo invierto en un transporte masivo o invierto en la venta
de empanadas o invierto en el sector financiero, está explicado en
buena medida por como se comportan esas tasas de ganancia y está
más o menos establecido que si a usted no le renta un negocio intenta
moverse a otro que más o menos le preste esa tasa de ganancia. Pero
¿Qué le pasa a los señores operadores? Que ya hicieron una
inversión y necesitan como sea obtener ese punto de equilibrio y esa
tasa de ganancia.
He descrito ya lo que está ocurriendo. Con más de 800 vehículos que
han metido los cuatro operadores que ya no cinco, no voy a poder
detenerme en el tema, hubiera sido de lujo explicar aquí como se ha
concentrado, lo voy a decir aquí como se ha concentrado el negocio,
como han quebrado a los otros transportadores, como los han
arruinado, como les han hecho promesas incumplidas, de que modo
ha hablado la alcaldía del doctor Jorge Iván Ospina y otras alcaldías
para ayudar a quebrar a estos sectores, a estos segmentos tan
importantes de este negocio y la manera como a la postre se viene a
resolver. Con 847 buses deben responder más o menos con unos
500.000 usuarios y con 94 vehículos adicionales aspiran a cubrir el
restante cuarenta y pico por ciento, yo no quiero llenarlos de cifras,
quiero decir la magnitud de un debate.
El Alcalde de la ciudad de Cali sabe y conoce que esa operación
matemática es absurda, es un verdadero absurdo. Si usted con 847
vehículos en total solamente moviliza 477.075 pasajeros, estos son
documentos oficiales ¿Quién le explica a la ciudad que si le agregan
64 vehículos, puedan cubrir los otros 430.000 pasajeros que no están
subiéndose al MIO? ¿Cómo lo van a hacer, cómo en Tokio? Pero es
que en Cali la gente decide y dice: Yo me ofrezco a la infraestructura
del MIO o sigo tomado el colectivo y resulta que doctor Silvio Vásquez,
el MIO no ha sido capaz de derrotar en franca lid por calidad del
servicio, no ha podido derrotar a los transportadores colectivos.
Pregunta uno ¿Le corresponde a la administración contribuir a derrotar
al pequeño?, es decir, cuando se da la circunstancia, cuando se
muestra en la práctica que el pequeño transportador resulta o más
eficiente o de mayor calidad, llámenle como quiera. Dr. Silvio
Vásquez, usted viene de una ciudad popular, pero mis compañeros
podrán establecerlo hasta en las grandes ciudades, en la ciudad de
Cali las vendedoras de chontaduro no quieren subirse al MIO, desde
luego, en el MIO no la dejan subir con el platón, no cabe por la puerta
además y si cabe no la dejan subir, intente subir a una vendedora de
chontaduro a ver si sube, y la gente que va con el canasto, y la gente
que sube a la ladera de Cali, cuando ustedes ven las fotos de la
ciudad de Cali por excelencia pero se presenta una gran ladera que
está poblada como aquí. ¿Qué hace la gente sube allá?, ¿En qué se
va?, ¿Se va en el articulado o se va en el colectivo?, ¿Se va en el
MIO o se va en el jeep?, ¿Cómo derrotan a estos?, ¿De qué manera
obligan a la gente que se suban al MIO? Con el ESMAD Dr. una
determinación burocrática, política del alcalde, una resolución del
gobierno municipal decide sacarlos y el día de mañana viene el Doctor
Hadad, un hombre autoritario, lástima que no haya venido, un hombre
autoritario. El doctor Hadad decide por sobre todo, que se apoya en la
fuerza pública para derrotar al pequeño transportador, no importan los
acuerdos que hayan suscrito.
Lo último que ocurrió fue que firmaron un acuerdo y dijeron bueno
vamos a sacar los buses, con el dolor del alma y dice “vamos a darnos
18 meses” que se yo, pero como a los 18 meses todavía no logran el
punto de equilibrio entonces toman la decisión y dice “cancelo rutas”.
Por eso no puedo aceptar la respuesta del Alcalde, el Alcalde ha dicho
algo que ofende la inteligencia, dice: “Yo firme con ellos un acuerdo, el
acuerdo es que yo chatarrizo en 18 meses pero he tomado otra
determinación que no tiene nada que ver con la anterior”.
Ustedes saben, mis compañeros saben, para que ingrese el transporte
masivo primero tienen que chatarrizar, primero tienen que hacer un
acuerdo con la gente, tienen que ponerse de acuerdo con el pequeño
transportador como le compran, después de comprar como se va y se
chatarriza, cómo le pagan, cuánto ingresa, cuánto es la ecuación,
cuántos deben salir chatarrizados y cuantos ingresan y si usted
socialmente es responsable, usted dice “yo no puedo meter buses
nuevos si yo no le he pagado a los pequeños transportadores que son
los que prestan el servicio”. Pues bien, el Alcalde ha dicho que invierte
la ecuación, que primero le cancela la ruta a la gente y después se va
a un proceso de chatarrización que está durando años en la ciudad de
Cali en muchas oportunidades, es decir, a la gente para que le llegue
el pago tendrá que esperar todos los días del calendario posibles.
Esa determinación está teniendo un costo social supremamente
grande, de modo que los transportadores se han organizado, han
reclamado, han negociado con el Alcalde, han firmado actas
incumplidas y aún así en este momento el doctor Hadad con uso de la
fuerza pública, desdeñando de principios elementales democráticos ha
tomado estas determinaciones que les estoy diciendo y que al final, es
lo quiero decir en general para que hablen, yo después volveré
Presidente si usted me lo permite a tratar de cerrar esta preocupación,
que al final está teniendo un proceso que yo quiero denunciar.
Tengo 20 denuncias por hacer, me reservo algunas porque quiero
hacerlas en presencia del Alcalde y el secretario, no me resisto las
ganas de que el Alcalde tenga la oportunidad democrática de tener un
micrófono para que él con toda la inquietud, libre de cualquier presión
pueda responder interrogantes muy poderosos, interrogantes que
seguramente ya están en la cabeza del Superintendente de
Transporte aquí presente, de paso yo hago un paréntesis: ¿Yo no sé
qué hace el Gobierno Nacional en relación con estos temas?, la
facultad de intervención del alto Gobierno en protección de derechos
fundamentales y derechos económicos, negocios lícitos de los
pequeños transportadores que son burlados por los operadores que
han venido monopolizando con métodos bastante discutibles y el alto
Gobierno Nacional enterado de los temas, prácticamente silente frente
a estos fenómenos.
¿Yo si quiero saber cuál es el papel del Ministerio y de la
Superintendencia? Con todo respeto lo quiero decir, esperar a que se
consume la obra siniestra de que liquiden a la gente y que se
empobrezca contra clarísimos mandatos constitucionales porque la
Corte ha dicho una y otra vez que el papel del Estado no puede ser
empobrecer a la gente, quitarle el negocio a las personas, quitarle el
pan de la boca a miles de personas en la ciudad de Cali bajo la mirada
complaciente y a veces bastante activa de la administración municipal,
porque la administración municipal no cabe duda ha fungido en
beneficio de esa concentración.
Pero lo que quiero decir antes de darle la palabra a algunos de los
invitados es lo siguiente: Finalmente en la ciudad de Cali se liquida al
más chiquito en beneficio del mediano primero, después se liquida al
mediano en beneficio del más grande, después se liquida al más
grande de la ciudad de Cali en beneficio de los tenedores del
transporte de Bogotá y aparecen unos nombres propios, hombres que
prevalidos de su poder político y económico han venido concentrando.
Víctor Raúl Martínez, conocido de autos en la ciudad de Bogotá,
apreciado Superintendente y apreciado Ministro, es una especie de
juego de muñequitas rusas que se van metiendo una entre otras , las
matriuscas, el pequeñito es engullido por el otro un poquito más
grande y ese engullido por el otro y así sucesivamente hasta que
finalmente se están quedando con el transporte algunos sectores
bogotanos, señor Superintendente. Yo doy nombres propios de
algunos de ellos: Víctor Raúl Martínez y Alberto Losada para
mencionar apenas algunos.
En este jueguito de muñecas rusas en las cuales una va apareciendo
dentro de la otra y como una cebollita cuando usted la corta va viendo
de qué manera descubre el entramado de cómo una cubre la otra, se
han venido cocinando al anterior, licuando al pequeño para poder
entregárselo al mayor y sostengo que finalmente el más perjudicado el
de abajo, el calibrador, el conductor, el pequeño propietario soporta
sobre sus hombros y sobre su tragedia empobrecidos todos los
beneficios económicos que van obteniendo los anteriores.
Yo voy a tratar de describir un caso después, porque tengo mucho
interés en que hablen primero estos jóvenes a quienes hemos invitado
y sin más preámbulo voy a pedir que intervengan en el siguiente orden
Presidente, si usted lo tiene a bien y la Mesa Directiva nos lo permiten,
las siguientes personas: Quiero que empiece el calibrador Henry
Cañizales, el motorista Manuel Valencia, que nos hable Carlos Efrén
Pras de ASOPROTRANS de los pequeños transportadores, quiero
que en cinco minutos cada uno de ellos describa lo que fue el proceso
y su realidad. Y finalmente quiero que dos personas intervengan por
un poco más de tiempo para que nos sinteticen, el doctor William
Martínez de ASOTRANSCARPA, una asociación doctor Silvio
Vásquez, a la que acompañé primero como dirigente sindical y
después como concejal, ASOTRANSCARPA fue uno de los primero
damnificados pequeñitos, año 2009, golpeados cada que salían a
marchar, la fuerza pública, lo que sea con tal de sacarlos del mercado
me duele verlos empobrecidos en las calles de la ciudad de Cali,
empobrecidos en las calles carajo, ver allá donde funcionaban antes
los negocios, ver a los conductores viviendo del rebusque literal frente
a la mirada silenciosa de una administración que sigue jugándole a
que se continué y se culmine este procesa dantesco, violatorio de los
derechos económicos, es que yo no estoy hablando de derechos
solamente fundamentales que ya son suficientes, de que son
propietarios que tienen negocios legítimos y que para poder
desposeerlo, esto se llama un proceso de acumulación por
desposesión de lo que sabe el capitalismo contemporáneo, hay un
capitalismo que acumuló de una manera el capitalismo originario del
capital y hay otro capitalismo que hoy acumula desposeyendo a los
demás, quitándole la tierra al campesino mediante la violencia,
mediante métodos gansteriles, pues bien ese mismo método contra
los campesinos es empleado todos los días en la ciudad de Cali contra
el pequeño propietario y con métodos nonsantos, repito en presencia
del alto gobierno se está desposeyendo a unos pequeños.
Y quiero que finalmente William de Astracarpa y Alvaro Gómez de
Soprotex nos puedan hacer una presentación final si me lo permite el
señor Presidente, en ese orden Henry, Manuel, Carlos, William y
Alvaro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:06:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Haber doctor Wilson Arias yo quiero contribuir desde la Presidencia
para que este debate que está citado muy dinámico y muy serio desde
luego se desarrolle de la mejor manera para usted y le pregunto con
toda confianza y amistad para usted es fundamental la intervención de
ellos antes del señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-neber" startTime="2012-11-07T09:07:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Neber</from>
							<p>Presidente solo para explicarle, porque se de la racionalidad y además
comparto la metodología que usted propone, creo que es adecuada
para este debate, no para todos los debates doctor Silvio Vásquez, yo
creo que en algún momento tenemos que mirar si es más adecuado,
pero el que usted acaba de proponer para hoy me parece adecuado,
hagamos una presentación inicial doctor Silvio Vásquez, yo ahorita
después trato de sacar algunas conclusiones de lo que han planteado
con documentos que usted comprenderá doctor Silvio Vásquez me
son muy útiles, después escuchamos al gobierno y finalmente abrimos
nuevamente para que mis compañeros puedan intervenir doctor Silvio
Vásquez si me lo permite.
También está presente la compañera Patricia Molina concejal de la
ciudad de Cali para que le abramos ese espacio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:07:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La doctora Patricia Molina se encuentra dentro de la citación, el doctor
William Martínez también se encuentra dentro de la citación y hasta
ahí de los que están presentes, entonces démosle la palabra a la
Honorable Concejal.
Entonces está de acuerdo la Comisión que nos declaremos en sesión
informal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:07:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:07:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno entonces le damos la palabra a la doctora Patricia Molina,
Concejal de la ciudad de Santiago de Cali, yo le quiero decir a las
personas y empezando por usted señora Concejal que racionalicemos
el tiempo, obviamente vamos a trabajar cinco minutos en el caso suyo,
los otros miramos a ver, como ya todos nos conocemos y han
escuchado, pues obviar los saludos hace que el tiempo nos rinda.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-patricia-molina" startTime="2012-11-07T09:07:40">
							<from>Dra. Patricia Molina</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, agradezco a la Comisión Sexta de
la Cámara que permita abrir un debate que como decía el Honorable
Representante Wilson Arias es de suma importancia, no solo para
Cali, sino para el país, señor Presidente porque estamos enfrentados
a un debate que posiblemente nos lleva a concluir que los sistemas de
los transportes de buses articulados como esta digamos sobretodo
aplicándose en la ciudad de Cali es abiertamente inconstitucional.
Ustedes saben que la Constitucional Política prohíbe el monopolio y
hoy en Cali lo que tenemos es un monopolio y realmente de manera
breve como lo hice en el Consejo Municipal quiero dejar aquí este
debate abierto, de cómo se sustenta de manera muy elemental
cuando se configura el monopolio.
En el sistema de transporte masivo de la ciudad de Cali no hay
posibilidad de la libre competencia que defiende la Constitución del 91,
paradójicamente hablo yo de ella cuando obviamente nosotros como
partido no la defendemos así, pero la Constitución del 91 si tiene el
mandato de la libre competencia, la libertad de empresa, cosa que al
establecer que el sistema de transporte masivo en Cali tendrá el 100%
de la operación de transporte público se configura en un monopolio.
Y yo sí creo entonces que este debate tiene que ser un punto de
partida para que esta Comisión que tiene esa gran responsabilidad
pueda evaluar la problemática frente a los transportes masivos en todo
el país, ustedes saben que los transportes masivos en todas las
ciudades donde están los buses articulados hoy por hoy realmente no
cumplen, no han podido cumplir, ni siquiera con la capacidad para la
cual supuestamente fueron diseñados, pero tampoco se ha podido
mantener la inversión en ellos como estaba diseñada también en los
municipios hemos tenido que asumir grandes sobrecostos de los
recursos de la población que hoy por hoy está más empobrecida.
En el caso del transporte masivo en Cali, imagínense ustedes desde
su nacimiento cuando se concibe el transporte masivo se contrata una
banca de inversión para que diseñe los pliegos para la licitación y
verán ustedes como el presidente de esa banca de inversión es el hijo
de uno de los que es el operador más grande hoy del transporte
masivo.
Se imaginan ustedes cómo nace ese adefesio digamos que favorece
simplemente grandes empresarios de la Ciudad de Cali y hoy además
del nivel nacional y estoy hablando de FANALCA, es FANALCA hoy
con blanco y negro masivo uno de los mayores operadores del
sistema de transporte masivo MIO en Cali.
Así mismo, como lo dijo el Representante Wilson Arias entra en el
cuarto operador que era digamos lo de mostrar, porque aquí decíamos
que ese transporte masivo iba ser totalmente incluyente que por eso
no era monopolio, que iba a darle la oportunidad a todos, al
grandecito, al mediano, al pequeñito y es así como proponen que los
pequeños se asocien para entrar a ser operadores también del
transporte masivo.
Entran 490 transportadores pequeños, transportadores bajo el nombre
de UNIMETRO, se asocian y entran como 4 operadores y entonces
esa figura de mostrar tan incluyente pronto empezó a revelar que este
no era un negocio para pequeños, que era un negocio para grandes y
que vienen los grandes a comerse los pequeños como lo dijo Wilson
Arias hace poco.
UNIMETRO hoy no es de los pequeños transportadores a pesar de
que la Alcaldía de Cali en cabeza de su Secretario Jurídico que esta
hoy aquí en las barras el doctor Pachón esta acá atrás de nosotros, el
secretario sostiene que es que UNIMETRO es en gran mayoría de los
pequeños transportadores, eso es falso UNIMETRO hoy está
compuesta en el 51% por la empresa del señor Raúl Martínez de
Bogotá.
¿Los pequeños transportadores a que se ven enfrentados cuando
entran supuestamente a hacer parte de este sistema de transporte
masivo? Se ven enfrentados a entregar su carro, uno o dos carritos los
meten ahí a cambio de acciones, pero aparte de ello salen a buscar
una financiación para poder adquirir los buses del masivo, esa
financiación les es negada a ellos por toda la banca y en años
pasados es como el Senador Alexander López viene y hace aquí los
debates de control político va e incluso llega hasta las puertas del
Presidente Alvaro Uribe porque en su plan de desarrollo el prometía la
inclusión de los pequeños transportadores y entonces bajo esa
premisa y bajo esa norma se obliga a que sea el Banco Agrario que
financie a estos pequeños transportadores para poder entrar en el
negocio, de resto la banca les negó todo.
Igual, de todas maneras ellos no han podido sostener esa deuda y es
así como entran estos inversionistas, como Víctor Raúl Martínez ya va
a comprar cuando ellos están asfixiados entre la espada y la pared,
cuando permanentemente hay decretos, resoluciones que los
acorralan por parte de la administración municipal obviamente y de
METROCALI, entonces ahí es cuando llegan los grandes y
aprovechan esa situación de debilidad y comparan a menor precio hoy
por hoy accionistas de UNIMETRO los pequeños transportadores
tienen una acción que vale menos de 500 pesos, mucho menos de
500 pesos, pero además siguen siendo solidarios de una deuda que
ya no pueden pagar.
Entonces, aquí el Alcalde de Cali sostiene del lado de los operadores
que están hoy, sostiene entonces aquí ha sido un modelo incluyente
donde se ha comprado cerca de 3.500 buses a pequeños propietarios,
cosa que no es cierta y que la vamos a ver con la intervención de ellos
mismos; porque cual es la compra que le hacen aquí a los pequeños
propietarios, como se la compran, de dos maneras, una o usted entra
a ser accionista y se la pagan en acciones al precio que ellos quieran,
entonces en este caso el precio si les convienen que sea alta, si la
acción vale 1.500 le dice se la vendo a 10 pesos para que tenga
menos acciones y entra este pequeño transportador a ser socio en el
0.01 no ser accionista como operador, o si usted se niega a eso,
porque usted sabe que va al matadero, usted sabe que va adquirir una
deuda y un compromiso que no va poder sostener y que va a perder
todo su patrimonio y su capital y entonces le dicen: “le pagamos
entonces la chatarra es lo que vale el bus”, pero lo pagan a través de
quien de un intermediario y ese intermediario finalmente cobra una
comisión que creo que esta por el orden del 20% y hoy tenemos
cantidad de transportadores que entregaron su bus hace meses, un
año, mucho más y están empobrecidos porque no tienen ni bus ni
paga ni nada, pero al intermediario ya le pagaron la Comisión, es un
negocio de mafias no hay otra forma de llamarlo.
¿Qué pasa ahora? Llega el alcalde Rodrigo Guerrero y el alcalde
Rodrigo Guerrero entonces dice que se haga la tarea de terminar la
implementación del MIO a toda costa y a toda costa es a sangre y
fuego, con el ESMAD adoptando medidas que favorecen abiertamente
a grandes operadores sin que además se cumpla con la ley, la Ley
105 lo obliga a él como gobernante de la ciudad de Cali a brindar un
sistema de transporte público eficiente de comodidad, de fácil acceso,
cosa que no ocurre y ya Wilson Arias explicó en cifras, cosa que es
imposible, hoy nosotros sabemos que están implementando un MIO
con unos estudios que no corresponden de hace 10 y 12 años y es
más, cada ruta que han metido aquí para que lo escuche el señor
Viceministro, porque se lo hemos repetido muchas veces, cada ruta
que se impone allá de masivo no tiene ningún estudio de demanda de
usuarios, porque sería lo mínimo que debería de tener, un estudio de
demanda de usuarios de un origen destino que diga cuántos usuarios
se mueven por ahí, cuántos buses masivos se necesitan, con
frecuencia, eso no existe, se lo hemos pedido en cuestionarios, en el
cuestionario de usted de aquí de la Comisión, en el Concejo no nos
han contestado absolutamente nada. Esto es toda una improvisación
que simplemente busca favorecer grandes intereses y grandes
empresarios a costa de los derechos de los ciudadanos y
empobreciendo en contravía de la Constitución a quienes han venido
prestando el servicio de manera lícita.
El problema es grave en Cali ¿Por qué? El Alcalde no solo aquí no
asiste, nosotros en el Concejo conformamos una comisión accidental
que realmente poco le interesa al Alcalde, hemos dado debates y el
secretario de Tránsito se ha dado el lujo de decir “no voy”, así de
sencillo, a ellos no les interesa el control que podamos tener y por eso
es tan importante que esta Comisión de la Cámara de
Representantes, que tiene esa facultad ejerza el control y que además
le pida al Ministerio, solicite al Ministerio que ejerza también su
función, que sea de verdad el regulador, que el Ministerio sea el que
vaya y es que el Ministerio debe establecer una mesa donde nosotros
aquí le garanticemos los derechos fundamentales a los pequeños
transportadores, porque existen sendas sentencias de la Corte
Constitucional donde ninguna acción del Estado puede entrar a
empobrecer a las masas de ciudadanos y están entonces las
sentencias de los recicladores, de los carretilleros, de los vendedores
ambulantes y muchas cosas más.
El Jurídico y me imagino que el alcalde de Cali, porque el jurídico fue
quien fue al debate, expone que es que el interés general está por
encima del interés particular y que los pequeños transportadores no
tienen ningún derecho adquirido. Yo creo que el jurídico está
olvidándose que está obligado a obedecer una Constitución que
plantea un Estado Social de Derecho. Hay varias sentencias, solo una
les puedo exponer, donde hay una jurisprudencia frente al tema del
interés general y en resumen; donde usted busque jurisprudencia
frente al tema del interés general versus intereses fundamentales,
jamás el interés general puede pasar el límite del derecho fundamental
y es lo que aquí se está vulnerando.
El Sistema de Transporte Masivo en Cali tiene que ser rediseñado
porque es un monopolio hoy, tenemos que nosotros buscar correctivos
inmediatos porque cada día que pasa tenemos gente aguantando
hambre, no son solo los pequeños transportadores que han sido
empobrecidos en Cali por el MIO, iniciamos con los comerciantes
cuando se empezaron a intervenir las vías de la ciudad son miles de
comerciantes que quedaron empobrecidos porque intervinieron las
vías y ellos tuvieron que sostener sus negocios, la mayoría quebraron
y son miles de empleos que también quedaron cerrados, son
demasiados grupos sociales que están afectados.
Entonces, yo realmente hago un llamado a la Comisión Sexta de la
Cámara para que nos ayuden a adelantar este debate y en lo posible,
como proponía el Honorable Representante Wilson Arias, trasladar
este debate a la ciudad de Cali. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:07:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el señor William Martínez de
ASOTRASCARPA de la ciudad de Cali.
Señor William Martínez, ASOTRASCARPA: Muy buenos días al
señor, Presidente de la Comisión Sexta y a todos los Representantes a
la Cámara y compañeros de las diferentes asociaciones.
Asotrascarpa que recoge a más de 650 propietarios de transporte
público en la ciudad de Cali y a conductores, vemos hoy los atropellos
que viene cometiendo el señor Secretario de Tránsito y los pasados
secretarios de tránsito de la ciudad de Cali, con la complicidad, diría
yo, también de los alcaldes.
Yo quiero explicar brevemente como las operadoras, 27 empresas
recogidas en cuatro operadoras se quedaron con el transporte de los
pequeños propietarios, cinco mil pequeños transportadores en la
ciudad de Cali, 27 empresas de transporte colectivo en la ciudad de
Cali, donde habían unos afiliados, estos señores 27 dueños de los
letreros o que les llamamos dueños de los avisos, un día cualquiera
nos pararon los carros para sacarle fotocopia a todos los documentos
de todas las personas que estamos afiliados a estas empresas,
tarjetas de operación, tarjetas de propiedad y estas personas
constituyeron cuatro operadoras ETM, GIMAVO, BLACO Y NEGRO
MASIVO y UNIMETRO y fueron y licitaron, y por la experiencia de los
pequeños transportadores se ganaron esa licitación.
Pero esto va más allá ¿Cómo le quitaron 3.500 carros a los pequeños
transportadores? Porque ni siquiera fueron ellos, contrataron unos
tercero, unos intermediarios, e inclusive muchos de esos
intermediarios trabajan en otras partes, algunos inclusive son
comisionistas de seguros, porque los comisionistas de seguros dicen
que el tema de la chatarrización, el tema de quitarle la buseta al
pequeño propietario es un negocio rentable para nosotros y las
operadoras nunca asumieron esta responsabilidad, colocaron unos
intermediarios para ellos no estampar su firma ni estampar su huella,
se quedaron con 3.500 busetas de 5.000 que éramos en el año 2001,
ya estamos en el año 2012, solamente quedamos 1.800 propietarios y
estas personas, estos operadores nunca asumieron una
responsabilidad sobre estos vehículos, le quitaron el negocio a estos
pequeños propietarios por unas sumas irrisorias, valores entre 20, 25 y
30 millones de pesos. Pero más aún; con unos carros completamente
nuevos, con una vida útil por delante, que el ministerio de Transporte
avaló y les otorgó una operación para que se explotara a 20 años.
La ciudad de Cali, la Secretaría de Tránsito chatarrizó busetas desde
el año 1998 más o menos hasta el año 2003 y hoy quedamos
alrededor de 1.800 carros y diferentes asociaciones que hacemos
presencia aquí hoy no hemos agrupado para tratar de salvar un poco
de lo que queda de ese pequeño transporte, 1.800. Pero no contento
el señor secretario Alberto Hadad, él mismo inclusive haciendo los
operativos, montando las busetas a las grúas, cancelando la operación
y la habilitación de las empresas de transporte, hoy en este momentico
en la ciudad de Cali hay alrededor de esas 27 empresas, hay
alrededor de 15 empresas canceladas la habilitación y canceladas las
tarjetas de operación.
Pero la problemática es más grande señores Representantes, los
conductores que en este momento tenemos conductores inválidos,
conductores que les cerraron las empresas los dueños de los avisos,
los letreros y no tienen como ir a reclamar sus prestaciones, sus
cesantías, conductores que los propietarios afiliados pagamos todo el
tiempo unas sumas exorbitantes diariamente, por efecto de la
administración que estas empresas nos cobraban y eran sumas de
más de cien mil pesos diarios. Una empresa de transporte colectivo en
la ciudad Cali le cobraba a un propietario por tener una buseta allí 36
millones de pesos anuales por mantenerle esa buseta allí.
Entonces, ¿Qué pasa compañeros? Los conductores están
demandando a estas empresas porque no les han pagado sus
prestaciones sociales, hay conductores, ustedes saben que el tema de
seguridad en la ciudad de Cali es un tema bien complejo. Tenemos en
este momento compañeros que haciendo ruta les pegaron un tiro, dos
tiros y estos compañeros acudieron a las empresas de transporte y
han encontrado estas puertas cerradas. Pero es que no entendemos
la complacencia del Secretario de Tránsito y aquí quiero hacer un
llamado al superintendente de Puertos y Transporte y al Ministerio de
Transporte para que de manera inmediata nos colabore con estas
empresas, porque yo pienso que estas empresas se tienen que
colocar a paz y salvo con estos conductores, porque nosotros ya
depositamos los dineros para que a estos conductores les paguen y
los dejen a paz y salvo.
¿Qué pasa con nosotros los pequeños transportadores? Abrimos unas
mesas de negociación con el alcalde, doctor Rodrigo Guerrero y esas
mesas no tuvieron un futo feliz porque el doctor Rodrigo Guerrero no
quiere asumir una responsabilidad como un verdadero negociador y
nos puso solamente a que nosotros tratáramos de negociar con estos
operadores que porque este es un negocio entre privados. Entonces,
la pregunta que nosotros nos hacemos los pequeños transportadores
¿Si esto es un negocio entre privados, por qué la Secretaría de
Tránsito en algún momento de nuestras vidas nos avaló el ingreso a
estas empresas, nos cobró una matrícula, nos cobran unos seguros de
responsabilidad civil contractual y extra contractual? Pagamos unos
impuestos al año por 365 días y ¿Por qué el Gobierno emite las
cancelaciones a través del Secretario de Tránsito de rutas y
cancelaciones de tarjetas de operación vigentes hasta el año 2015,
2016 y se están cancelando las tarjetas de operación? ¿Por qué se
cancelan las tarjetas de operación y por qué se cancelan las
empresas? Porque es que 1.800 pequeños transportadores ya
tenemos la soga al cuello, simplemente lo único que falta es apretarla,
porque es que así es muy difícil negociar.
Es muy difícil negociar con una operadora cuando uno no tiene el
carro rodando, cuando las familias están aguantando hambre, hay que
tener en cuenta que de este negocio del transporte público colectivo
en la ciudad de Cali dependen alrededor de más de 15.000 familias.
Entonces, señores Representantes a la Cámara, lástima que el señor
Secretario de Tránsito no hubiera asistido aquí. Yo pienso que el
Secretario de Tránsito no pudo asistir a la Comisión Sexta porque está
haciendo los operativos en la ciudad de Cali y cuando algunos
pequeños transportadores se rebeldizan, entonces viene el aparato,
viene el ESMAD y mandan unos compañeros, los detienen 72 horas y
la persona queda totalmente indefensa.
Una pregunta que nosotros los pequeños transportadores nos
hacemos doctor Wilson Arias y demás Representantes es preguntarle
al señor Secretario de Tránsito y al Alcalde de Cali es ¿Dónde están
los dineros de la tarifa del transporte colectivo? De los 1.600 que se
cobran hoy en día y de las tarifas que se cobraron antes en la historia
del transporte colectivo y más aún después de que inicia el proceso de
implementación del transporte masivo en la ciudad de Cali, ¿Dónde
está esa pequeña tarifa para constituir la fiducia para el pago de la
chatarrización? Porque en este momento en la alcaldía, ni en la
secretaría de tránsito no existe una tabla para chatarrizar los vehículos
de una manera justa.
Yo por último quiero decirle compañeros que nos alcanzaría el tiempo
para hacer una serie de comentarios y denuncias de lo que ha pasado
con los pequeños transportadores en la ciudad de Cali, pero quiero
que me regale un minuto para referirme a esto. Miren lo que hacen los
comisionistas: Van y buscan a los pequeños transportadores que
tienen el vehículo inmovilizado en la Secretaría de Tránsito, lo abordan
porque tienen un listado que la, Secretaria de Tránsito le pasa a ese
comisionista y le dice: “Señor no sufra más, le compramos el carro” a
precios, perdónenme la expresión “a precios de huevo”. Entonces, a
un señor de 74 años un carro modelo 99 el intermediario hizo el
negocio, le compró el carro por 40 millones de pesos y se ganó el
comisionista alrededor de nueve millones de pesos y el compañero
todavía está esperando los 31 millones de pesos, supuestamente que
le corresponde por su plata por ese vehículo.
¿Por qué señor Superintendente? Por los famosos intermediarios del
transporte colectivo en la ciudad de Cali. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:08:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Álvaro Gómez de Soprotren,
pero antes quiero presentarle un saludo a la doctora Adriana Franco
Castaño, Presidenta de la Comisión Primera de la Cámara.
Señor Álvaro Gómez: Muchas gracias, yo represento a la Sociedad
de Propietarios la Ermita, también a la Sociedad de Propietarios
ASOTRANSCALI, que representa propietarios de Comoepal y
represento a los propietarios de Papagayo.
Señoras y señores, todo lo que mi compañero ha dicho lo voy a
resumir en la transgresión jurídica que ha hecho la administración
municipal desde el año 2007. El Decreto 411- 020- 0302 de junio 15
de 2007 estableció todo el proceso de la reducción de oferta en
Santiago de Cali, allí se establecían las equivalencias para que fueran
entrando los vehículos de transporte masivo y fueran saliendo los de
transporte colectivo.
Pero miren como se comienza a legislar a favor de terceros; el alcalde
Jorge Iván Ospina emite en el año 2011 tres decretos casi
simultáneamente, mes a mes, Honorables Representantes, el 411-
020-0458, el 411-020-0660 y el 411.020-0926, en esos primeros
decretos que hace el alcalde Jorge Iván Ospina establece
equivalencias, cambia las equivalencias, pero también comienza a
decirle a los concesionarios: “Yo les voy a entregar la chatarrización a
plazo, primero en un 35/65, luego en 40/60 y termina con un 30/70”.
Pero viene el alcalde Rodrigo Guerrero y hace un decreto estrella que
es el Decreto 411-020-0246 de abril 17 de 2012 y establece unos
plazos para que el sistema de transporte colectivo salga de forma
gradual desde abril 17 en unos porcentajes; 20% los primeros 60 días,
30% los siguientes 120 días; otro 30% los siguientes 120 días y un
último 20% los siguientes 120 días. Si uno hace las cuentas
aritméticas pues le daría esos plazos a junio del año 2013, pero como
SIDOC que es la siderúrgica que chatarriza los vehículos de transporte
colectivo se chatarriza alrededor de 4 a 6 vehículos semanales,
alrededor de 24 al mes, de 96 al mes, para chatarrizar 1.500 vehículos
se estaría demorando casi 24 meses o mucho más. El decreto lo
establece hasta junio del 2013, pero en las cuentas porque la
Secretaría de Tránsito no hace toda la implementación, el trámite se
demora 52 días para chatarrizar un vehículo desde el momento de la
autorización de la desintegración hasta la cancelación de la matrícula
y la expedición del certificado de reducción de oferta. Entonces ¿Esos
52 días en cuántos se van a convertir para poder chatarrizar el resto
de vehículos?.
Por eso como representante de estas asociaciones de pequeños
propietarios le decimos a la administración municipal ¿Por qué al
primero de septiembre y al primero de octubre y al primero de
noviembre le cancela las rutas, los horarios, las tarjetas de operación y
las habilitaciones a las empresas si no tiene necesidad de hacerlo?
Tiene que hacerlo gradualmente así como gradualmente lo ha hecho
para la chatarrización, el darle los 15, 18, 19 y 24 meses de plazo. Esa
es la principal inconsistencia y a la cual los pequeños transportadores
le decimos a la Administración: “Sea consecuente con esta
normatividad que usted mismo ha sacado, que usted mismo ha
expedido, firmado por el alcalde Rodrigo Guerrero y su secretario
Alberto Hadad”.
Pero ¿Cuáles son las equivocaciones más grandes y más garrafales
que tienen a este sistema de transporte colectivo y masivo y
fundamentalmente el masivo, colapsado? Las equivocaciones del
señor Secretario de Tránsito que le voy a enumerar algunas; la
primera es que el sistema MIO tiene una quiebra técnica. Tiene una
quiebra técnica porque METROCALI como lo decía la doctora Patricia,
es el monopolio porque es quien diseña las rutas, es quien hace el
PSO (Plan de Servicios de Operación), es el que les dice a los cuatro
concesionarios: “Mire vaya y me hace estos itinerarios, vaya y me
hace estas rutas, hágame estas frecuencias” se lo establece cada mes
o cada dos meses, es el que le da el visto bueno para que ingresen los
motoristas y es el que sanciona a los motoristas.
Entonces, el real operador no son los concesionarios, el real operador
es Metrocali que se ha convertido en un verdadero monopolio.
Entonces, comienza la primera quiebra, la quiebra técnica en la cual el
sistema MIO no le puede responder a la ciudad porque no ha
terminado la infraestructura ni siquiera de primera fase. Entonces,
establece Metrocali que no se ha construido la estación intermedia de
Julio Rincón, la misma gerente de Metrocali dijo públicamente que se
demoraba más o menos un año para esa estación, patios y talleres del
sur, del Valle de Lilí y la de Calima se demora dos años para la
construcción, hay muchos puentes vehiculares y peatonales que no
están construidos dentro del programa establecido inicialmente,
entonces para que quiere cercenar al transporte público colectivo ya si
ni siquiera está cumpliendo lo que ha establecido el contrato de
concesión, si ni siquiera ha cumplido con la infraestructura de primera
fase y ya comenzó y termino con fase dos.
Lo que decía el doctor Wilson Arias de la matemáticas de los
vehículos es el más claro ejemplo de que la prestación del servicio no
se va a poder prestar con los 911 vehículo, hoy se habla de aumentar
la flota de reserva de un 5 al 10 y tal vez a un 20%, aquí también
estaría violando el contrato de concesión y estaría violando los
estudios que hicieron los brasileros del Hoy Movilidad Sostenible Ltda
y que fue adoptado por una resolución de la Secretaría de Tránsito, la
Resolución 704 del año 2004.
Entonces si todas estas cosas están ocurriendo porque la Secretaría
tiene que realizar esos operativos a mansalva que tiene a los
pequeños propietarios totalmente en bacarrota.
El otro elemento es la grave crisis es que el proyecto fue mutilado
durante 3 meses, cuando fue mutilado los documentos CONPES
establecieron unas reglas, pero estas reglas no se han cumplido
cabalmente sobre todo en la parte del presupuesto, inicialmente se
estableció para el sistema masivo 345 millones de dólares para la
implementación, pero resulta que Metrocali hizo su estudio técnico y
estableció que se requerían 1.800 millones de dólares, el Estado no le
cumplió a Cali con eso, dijo no, yo le voy a recortar 1.200 millones de
dólares y quédese con 480 millones de dólares para hacer el sistema
de transporte masivo, pues claro que no podía cumplir, entonces se
empezaron a cortar estaciones como la estación de la portada al mar
que estaba establecida inicialmente, entonces eso ya no va a ver, allí
va a ver un problema de servicio gravísimo, la Simón Bolívar o la calle
70 en toda su extensión desde Menga hasta Universidad del Valle
estaba establecida como una troncal, la tuvieron que eliminar porque
no había plata para construirla, hoy Metrocali quiere corregir ese grave
error de poder implementar la calle 70 Avenida Simón Bolívar como
una troncal, pero el Gobierno Nacional no le va a salir a eso, no hay
presupuesto, quién nos garantiza el soporte financiero y económico
para que eso se dé.
Se construyo sin un plan de movilidad, se tenía establecido en Cali los
documentos CONPES desde el año 97 al 2002, establecían un tren
ligero, pero de la noche a la mañana se establecieron unos articulados
y estos articulados y para establecerse esta situación tenía que
consultarse constitucionalmente con quien tiene que aprobar y adoptar
esto el Concejo de Cali, el último acuerdo que aprobó en esta materia
el Concejo de Cali fue el 269 del año 2000 y el CONPES último el
3166 se determino y se estableció en el año 2002, o sea que se
construyo el sistema de transporte masivo sin una adopción jurídica
real, el Concejo no intervino en esta situación.
Desde allí comenzaron a ver todas esas transacciones jurídicas que
hoy tienen colapsada la ciudad, el Secretario de Tránsito habla como
el, Presidente de Metrocali, allí hay una grave ilegalidad, hay una grave
ilegalidad porque no se ha dado cuenta realmente que es la autoridad
única de transporte y sin embargo está siendo juez y parte, cuando
interviene y habla por Metrocali en algunas declaraciones que están
pues totalmente públicas y gravadas.
Secretario dice estas palabras: A mí me toco montar el modelo de
Chile, Perú, Panamá, Sur Africa y estuve en Turquía, no hay modelo
de sistema de transporte público masivo mejor en América Latina que
el de la ciudad de Cali, falso, totalmente falso, es la única ciudad en
Colombia que se está tratando de que el sistema tenga la cobertura
del 94% con el 6% para la ladera, en las demás ciudades de
Colombia han llegado máximo hasta el 50%.
Los pequeños transportadores se han hecho a través del Concejo
unas propuestas concretas, esa propuesta concreta que se hizo en el
Concejo hace 15 o 20 días es decirle a la administración municipal:
Mire si el sistema masivo con todas esta estructuración técnica
financiera económica que hoy se está demostrando no puede, dele
participación a estos 1.500 vehículos que están ahí rodando en la
ciudad de Cali, no sea egoísta, comparta, no es por los pequeños
propietarios, es por la ciudad, es por la afectación del servicio, es
porque está aprobado que ustedes cuando hay las marchas de los
pequeños propietarios y se establece el servicio de transporte masivo
gratis dos o tres días y hay las manifestaciones y hay la guerra, sin
embargo la ciudad colapsa, por más que hayan todas estas
concesiones la ciudad sigue colapsada.
Le estamos entonces diciendo Honorable Representantes que ayuden
para que estas decisiones se tornen más rápidamente en la ciudad de
Cali, ayer el señor Superintendente de Puertos, estableció una
solución que a mí me pareció muy viable, el dijo existen los centros de
conciliación y arbitraje, métase a esa mesa y vuelvan a reconstruir la
mesa de negociación a través de ese mecanismo del centro de
conciliación y arbitraje que es una herramienta, un instrumento jurídico
viable para que esto se pueda iniciar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:08:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos a darle la palabra a las tres últimas personas, pero con ellos si
voy a ser muy estricto con el tiempo, son 12 minutos entre los tres, de
a 4 minutos hemos acordado, que en su orden son: Efren Paz, Erney
Canizales y Manuel Valencia.
Quiero darle la bienvenida al senador López Maya, del Polo
Democrático, esta es su Comisión, aquí estuvo usted y de aquí le
dimos la posibilidad de llegar al Senador de la República, nos alegra
mucho tenerlo en la Comisión, que compartamos este debate que ha
citado el doctor Wilson Arias de su partido político.
Entonces tiene la palabra Carlos Efrén Paz por 4 minutos.
Sr. Carlos Efrén Paz:
Es un verdadero honor estar aquí frente a este selecto grupo de
Representantes, compañeros 520 vehículos son los que hoy por
posturas del Secretario de Tránsito están en los andenes en este
instante, son 520 vehículos, todos los trabajadores que están
relacionados con esos 520 vehículos doctor Pachón, conductores,
calibradores, mecánicos, vendedores de repuestos, de llantas, de
combustibles, que el masivo no les compra, ni una llanta, ni un
repuesto, toda esa gente en este momento está aguantando doctor
Pachón y lo señalo a usted porque usted es el Jurídico de la Alcaldía
que firmó y revisó el documento de las 18 preguntas, respuesta que la
Comisión elevo días atrás.
520 vehículos señor Superintendente, señor Viceministro, que están
en los andenes, mientras tanto los usuarios están a reventar,
inconformes, por la ineficiencia de este sistema que se ha
implementado, 520 vehículos sacados a la brava con el ESMAD y
según la respuesta que usted reviso doctor Pachón dice que se busca
ciudad feliz, yo lo invito a que vea este ejemplar del periódico local en
donde estos 7 agentes del ESMAD estrangulan a un conductor que se
amarro con una cadena a unos vehículos en la 14 Calima para evitar
que se le lleven su vehículo doctor Pachón, este señor no luce muy
feliz, los usuarios no lucen muy felices doctor Pachón, los propietarios
no estamos felices tampoco, así como estamos no vamos a tener ni
para el chirrinche, es decir no vamos a tener ni para la feria de Cali, no
vemos feria de Cali doctor Pachón, no vamos a tener plata ni para salir
a ver el desfile de carros viejos.
Entonces, los 520 vehículos señor Juan Miguel Durán deben salir a
funcionar, el usuario los está pidiendo prácticamente, lo está
clamando, cuando usted revisa la resolución del doctor Hadad
cancelando estas rutas, esta tarjeta de operación dice que usted firmo
años atrás la disminución de la sobreoferta que usted estuvo de
acuerdo; más o menos es lo siguiente señores Representantes, es
como decirle a ustedes Alexander López salgase de su apartamento
porque es que años atrás el vigilante ya me lo vendió, empresas como
COMEPAL a la que yo estoy afiliado, el señor Ramiro Jurado es
representante legal no tiene ni un solo vehículo, si usted ve quien firmo
de la COMEPAL estando de acuerdo con la disminución de la
sobreoferta este propietario humilde nunca firmo y mucho menos
todos los propietarios que estamos asociados en ASOPROTRANS, es
decir que nosotros le estamos diciendo al señor Secretario de Tránsito
y hoy le estamos dando elementos al señor Juan Miguel Durán de que
esas resoluciones son viciadas de nulidad, nosotros nunca firmamos
eso, tampoco queremos ser el palo de la rueda del progreso, es una
gran mentira que nosotros hayamos firmado eso; pero es
sorprendente y aquí el Honorable Representante Wilson Arias hace un
rato lo menciono, es una cuestión mafiosa con plena certeza doctor
Juan Miguel Durán, mire es sorprendente que un juez Juzgado
Décimo Penal con control de garantías, la doctora Rosarito Lozano
Cerón, lo recuerdo tanto porque ella no vio nada, no vio el acta que
adjunto el señor Alberto Hadad y no se percato de que ni siquiera el
acta estaba firmada por el alcalde, ni siquiera adjunto su tarjeta
profesional como el Código de Tránsito lo exige para un Secretario de
Tránsito.
Es decir, sin ser uno lego en jurídica, sin ser de las grandes cortes uno
sabe que todas esas actuaciones estas viciadas de nulidad y lo que
significaran esas demandas, los millones de millones que significaran
para la Nación y para esa localidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2012-11-07T09:08:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Usted sabe Secretario que le tengo una altísima estimación, pero yo
ruego Presidente que el Secretario nos colabore para que sea el
Presidente y la Mesa Directiva que funja como tal, doctor Fernel con
todo respeto y aprecio y consideración, pero ruego que la función
como tal sea acogida por el Presidente y segundo Presidente no
obstante las convocatorias, usted comprenderá la altura del debate, la
importancia de lo que estamos planteando es trascendental, de modo
que gracias a usted por su comprensión.
Para aprovechar Presidente se ha hecho presente el Senador
Alexander López que viene de la región, que tiene desde luego una
preocupación sobre el tema para que nos colabore permitiendo su
intervención.
Sr. Carlos Efrén Paez:
Cuando uno está hablando de ASOPROTANS con las asociaciones
hermanas que están aquí presentes estamos preocupados por la
movilidad y no solo estamos aquí tratando de defender a capa y
espada nuestros intereses como propietarios, también hemos
escuchado a los usuarios, es sorprendente que en Buenos Aires,
Argentina el masivo valga 600 pesos colombianos, que en el metro de
México valga 450 pesos colombianos compañeros, que en ese
parecido Transmilenio de Quito cobre 450 pesos y nosotros aquí en
Bogotá 1.700 y en Cali 1.600 algo pasa, y no se necesita ser experto
para darse cuenta que ahí lo que hay es un subsidio del Estado,
porque no de otra manera se estuviera esta cobrando 450 pesos.
Esto para decir, que si los usuarios están aguantando en Cali y en
Bogotá 1.700 y 1.600 pesos están haciendo unas peticiones muy
sencillas, si no quieren que haya subsidio de la Nación, si quieren que
nosotros sigamos echándonos la mano al bolsillo al menos pongan los
520 vehículos del transporte urbano colectivo a funcionar, no dejen en
el pavimento a todas esas personas. Y para redondear porque hay
muchísimas aristas, simplemente quiero mencionar por favor señor
Juan Miguel Durán, señor Viceministro, doctor Pachón, en verdad mal
haría uno en no plantear una propuesta, la Comisión que se traslade a
la ciudad de Cali sería fantástico para la tranquilidad de la gente de
Cali, sería fantástico que allá el señor Secretario de Tránsito y el
Alcalde de la cara que no se excuse y que le dé soluciones a las
necesidades de los usuarios, transportadores y todos los que están
relacionados con la actividad socioeconómica del transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:08:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Erney Canisales.
Sr. Erney Canisales:
Muy buenas tardes para todos los que nos encontramos aquí
presentes en especial los compañeros transportadores que nos vienen
a acompañar.
Bueno tenemos un inconveniente nosotros, como nosotros somos un
grupo que somos calibradores, vendedores y ayudantes del servicio
público en Cali, nosotros no tenemos nada que ver si el propietario
vendió, si no vendió, lo único que nos importa es motorista que nos
conoce, que queremos nosotros que el transporte público de Cali no
se acabe, somos un grupo de aproximadamente 600 calibradores, 150
ayudantes y 500 vendedores que da un total de 1250 personas, ¿Que
va a pasar con esas 1250 personas? Y no les estoy contando las
señores de la cocina, solamente calibradores, vendedores y ayudantes
que dependemos directamente del transporte público, del motorista.
Un propietario yo no lo conozco, a mi el propietario no me conoce, yo
me lo encuentro en la calle y es una persona más, un motorista si me
conoce, me lo encuentro en la calle y me puede regalar 2 mil pesos
para yo desayunar, almorzar o comer, ¿Con el servicio masivo que va
a pasar? Que vamos a quedar haciendo nosotros? nosotros
dejaremos de existir, es por eso que gracias al Senador Alexander
López, a la doctora Patricia Molina y a Wilson Arias hemos
conformado una asociación que se llama Cali Ven Ahí, calibradores,
vendedores y ayudantes, estamos ya conformados esperando, porque
supuestamente nos dijeron que se acababa el 1 de enero, el 1 de
noviembre, el lunes de la semana pasada nos sacaron 8 rutas y ahí
quedaron más de 200 personas aguantando la física hambre.
Yo se que el Alcalde no nos quiere dar la cara, no se quiere presentar,
a mi no a los propietarios, pero a nosotros que nos dé una solución, no
vamos a esperar a que esto se acabe del todo porque somos muchas
las personas que quedamos sin sustento para diciembre, a lo menos
un motorista, un propietario tiene su carro y lo vendió, pero la señora
que con el sustento de subirse a los buses a vender le da a 4 o 5 días,
que el compañero que calibra en la esquina le da el tiempo a los buses
y le da de sustento a su mamá, a su papá y a toda su familia, que
haciendo la cuenta ya somos 1.250, sino que ya subimos casi a 5 mil
personas que somos los damnificados directos del transporte masivo,
de ahí para abajo seguimos contando los de la cocina y de todo y que
dé a poquito a poco nos vamos organizando.
Entonces, mi pregunta es: ¿Que va pasar con nosotros? Listo
tenemos la asociación pero no veo fundamento, no veo que el Alcalde
diga bueno a ustedes los voy a poner aquí o ustedes me van hacer
esto, yo le tengo la propuesta a él, le exigimos empleo para nosotros,
antes de que saquen el transporte público, porque si lo sacan no
existimos ya nosotros. Y no siendo más muchas gracias, no necesito
ser más explicito, sencillamente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:08:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Manuel Valencia.
Sr. Manuel Valencia:
Muy buenos días a la Honorable Cámara de Representantes, a la
Comisión Sexta, a nuestros compañeros, a toda la audiencia, nosotros
los motoristas nos vemos muy afectados en la problemática del
sistema de transporte de nuestra ciudad, porque no nos han tenido en
cuenta para nada, es tanto así que hoy están cancelando nuestras
empresas, las empresas que día tras día hemos levantado con tanto
esfuerzo, con jornadas largas de trabajo como 16 y 18 horas diarias
para llevar un sustento a nuestras casas para sostener el dinero, el
capital de un propietario dueño de su carro, estamos muy tristes
porque de ninguna manera nos han tenido en cuenta y no han sido
capaces de formar un plan de contingencia para mirar de que manera
nos van a ayudar a nosotros los motoristas, los que hemos levantado
este negocio día tras día, no tenemos ese plan de contingencia por
parte de la Alcaldía Municipal, nos hemos sentado muchas veces con
el doctor Rodrigo Guerrero, con la señora Presidenta de Metrocali y la
doctora María del Pilar Rodríguez, con el Personero de la ciudad a
buscar una solución a esta problemática, porque esta problemática
nos acoge a más de 5 mil motoristas, somos más de 15 mil familias las
que estamos quedando sin techo, sin sustento, no solamente
llamemos un diciembre negro, no esto es para siempre, ellos se
quieren quedar con todo el negocio y las empresas se hacen los de la
oreja mocha, sin tener cuidado ni causa de lo que está pasando con la
situación social de nuestra ciudad.
Nosotros en representación de los motoristas de la ciudad estamos
pidiendo un plan de contingencia, una ayuda por parte de ustedes, las
entidades gubernamentales que si pueden ayudarnos a nosotros,
porque empresas como el Azul Plateada con una resolución que es la
415209914004 del 9 de agosto del 2012 cancela sus rutas y son más
de 150 motoristas los que están quedando en estos momentos y no
tienen a quien reclamarle, simplemente porque las empresas han
cerrado sus puertas y no tenemos a quien reclamarle nuestras
prestaciones legales y nuestro servicio prestado en dichas empresas,
son todas las empresas de la ciudad las que no están cobijando ni
tienen un plan de contingencia para nosotros y son nuestras familias
las que se están viendo abocadas a un problema socio laboral en
nuestra ciudad.
No entendemos de que manera el señor Rodrigo Guerrero se reúne
con nosotros y nos hace unas propuestas, nos firma unas actas donde
él nos va ayudar, aquí la tenemos, se firmo el 13 de septiembre del
2012, propuestas donde el señor Alcalde dice que nos va ayudar de
una y de una y de otra manera y a la fecha no nos ha cumplido con ni
la primera parte de lo que nos dijo, porque simplemente nos dijo para
callar nuestra voz y hoy lo decimos aquí porque no nos da miedo, la
vida de nosotros los que estamos al pie y colocándole el pecho de la
brisa esta vida de nosotros los que estamos representando al gremio
de motoristas está en peligro porque aún nos han amenazado de
muerte solamente por querer levantar la voz y defender los derechos
del pueblo, el derecho a la igualdad, el derecho a la constitucionalidad
a un trabajo digno, porque ya lo tenemos.
El trabajo de nosotros es un derecho digno y un trabajo ya constituido,
el transporte masivo no tiene la capacidad ni económica, ni
sociolaboral para vincular a más de 10 mil personas que vamos a
quedar desempleadas en la ciudad de Cali, entonces que nos toca que
hacer, venir ante ustedes Honorables Cámara de Representantes,
porque la situación de nosotros los motoristas en la ciudad de Cali es
una situación muy difícil, tenemos muchos motoristas que al día de
hoy no tienen ni para echarle nada en estos momentos a la olla y nos
levantamos con una zozobra todos los días de que si hoy nos
acabamos, de que si tenemos operativos, de que si seguimos, quien
va a ver por el sustento de nuestras familias, quien nos va a ayudar,
quien va a ser garante de que nosotros los que hemos levantado con
el esfuerzo de nuestro trabajo, quien va a ser garante de que no
vamos a quedar como los miles de desempleados que tiene en estos
momentos por desgracia nuestra gran comunidad, nuestro gran país
Colombia.
Esto es una exhortación porque motoristas como yo que llevo 12 años
en el sistema que hemos ahorrado y queremos sacar a nuestras
familias adelante tenemos la problemática grande del desempleo que
nos agobia cuando tenemos un trabajo que defendemos y amamos
con nuestro corazón, porque la gente es testigo, nuestros pasajeros
son testigos de que le servimos con toda la calidad del caso, llevamos
a los pasajeros de 1.000, la ama de casa que tiene sus tres hijas, que
se gana un sueldo mínimo, como vamos hacer para transportar a una
persona que no tiene para pagar sus 4.800 diarios ida y 4.800 pesos
diario vuelta para sus tres hijos, entonces vamos a apoyar para que
los estudiantes dejen de estudiar simplemente porque un sistema de
transporte quiere quedarse con todo.
No es así, exhortamos y le pedimos el favor a usted y a la Honorable
Cámara de Representantes, a la Comisión Sexta, a todos ustedes que
nos han colaborado y han estado con nosotros en este proceso, que
nos pongamos y nos detengamos a pensar de que el problema es un
problema sociolaboral, no es solamente un problema de transporte, es
un problema de toda una sociedad, una sociedad abocada al
desempleo, no seamos pues participes para que el día de mañana nos
llamen a nosotros transgresores de la ley al no hacer nada y taparnos
la cara y dejar que el problema siga.
Somos muchas las familias las que dependemos de esto y
agradecemos de antemano, por todo el gremio de transportes y los
usuarios su atención prestada en este día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:08:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno, espero que los señores Representantes me colaboren en esto,
habíamos ordenado el debate después de las intervenciones darle la
palabra a los señores Representantes del Gobierno, aquí está el señor
viceministro de Transporte y esta también el señor Superintendente de
Puertos y Transportes y después viene la intervención de los señores
Representantes y de todos los demás.
Quiero pues para continuar con esa organización que habíamos dado,
pues me dice el Viceministro que van a intervenir, entonces para
escuchar a los representantes del gobierno sobre el cuestionario y
después viene la intervención de los Congresistas.
Entonces, tiene la palabra el señor, viceministro de Transporte doctor
Nicolás Estupiñan Alvarado, quien trae la representación de la señora
Ministra Cecilia Álvarez, que ya lo dijo oportunamente, es posible que
de pronto alcance a pasar si la sueltan allá, pero aquí tenemos la
representación y yo desde luego nos sentimos, yo le manifesté a ella
que no había problema dado que siempre ha demostrado la
generosidad y el respeto por esta Comisión.
Tiene la palabra doctor Estupiñan.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan-alvarado" startTime="2012-11-07T09:09:00">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan Alvarado</from>
							<p>Muchas gracias a todos los presentes, yo tengo una presentación muy
corta que si me gustaría si la podemos proyectarla, pero se me perdió
el Representante Arias.
No antes quiero darle las gracias a todos los presentes y darle las
gracias también al Representante Arias y a todas las personas que
están acá dando este interesante debate sobre la política de
transporte masivo urbano de pasajeros y particularmente sobre la
situación en Cali, la verdad quisiera esperar un poco a que apareciera
el Representante, dado quien es la persona que nos está citando hoy
acá.
Yo si quisiera realmente comenzar por separar dos cosas, yo creo que
una cosa son los problemas que está teniendo hoy en día la ciudad de
Cali y el sistema de transporte en la transición entre lo que había antes
y lo que está implementando ahora el Gobierno Nacional con el
Gobierno local y la política de transporte a nivel nacional, yo creo que
es muy importante resaltar algunos aspectos, desde hace más de 15
años el Gobierno Colombiano viene invirtiendo más de 6 billones de
pesos en la política de transporte urbano nacional, eso no es ni
improvisación y yo creo que hay que tener mucho cuidado con las
palabras que se han elegido hoy para calificar a esta política.
Aquí hemos hablado de crisis, hemos hablado de fracaso, yo en la
primera lámina que tengo si se puede proyectar hay informes y
experiencias en todo el mundo que utilizan la experiencia colombiana
como modelo, como replica para poder implementar sus programas a
nivel nacional, este programa viene desde el año 1996, ha tenido la
integralidad de buscar soluciones masivas, soluciones inclusivas para
distintos tipos de ciudades, tenemos un programa orientado a
ciudades de más de 600 mil habitantes, tenemos otra línea de
asistencia a ciudades entre los 250 mil y los 500 mil habitantes,
tenemos una serie de documentos de política CONPES que han
venido ajustado en la medida que se va aprendiendo y se van
tomando lecciones a través de los años.
Entonces, a mi si me gustaría por favor que uno tuviera mucho
cuidado con las palabras que utiliza para calificar un programa que ha
sido claramente exitoso; ahora yendo a los ejemplos que han puesto
hoy, yo no creo que un sistema como el de Metrocali hoy en día
transporta más de 500 mil pasajeros pueda decirse que eso es un
fracaso.
Yo comparto con ustedes muchas de las preocupaciones que se han
planteado acá y que ya se han planteado en algunos momentos
Senador, Representantes, nos hemos visto en ocasiones anteriores,
yo he visitado la ciudad de Cali, hemos tenido reuniones con todos
ustedes y estamos de acuerdo con que tenemos un problema en la
forma como se está haciendo la transición de sistemas, pero yo creo
que la política nacional de transporte no puede ser cuestionada, esto
no solo ha sido exitosa en Colombia, no solo se han invertido más 6
millones de pesos, no solo ministros, presidentes, alcaldes durante los
últimos 15 años han estado de acuerdo con todo esto, si no que se ha
replicado a nivel internacional.
En la primera lámina si la pudiéramos proyectar, esta un mapa del
último estudio que ha hecho una de las ONG resalto, no Banco
Mundial, no consultora privada, más respetadas en el sistema de
transporte del mundo donde está utilizando el programa de Colombia
como modelo para replicar 13 programas de transporte a nivel
nacional y no estamos hablando de países con todo el respeto que se
merecen en vía de desarrollo, sino estamos hablando de México,
Brasil, Francia, Australia, países que están contribuyendo a sus
sistemas de transporte público masivo con base en el programa a nivel
nacional de Colombia.
Entonces, yo si los invitaría por favor a que revisáramos un poco las
palabras con las que estamos calificando este programa, porque la
verdad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:09:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-11-07T09:09:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Yo creo que el Viceministro nos cree medio torpes, porque es que lo
ha dicho como tres o cuatro veces, yo creo que merecemos respeto,
ahora veremos en el debate si es cierto que el Gobierno no ha
improvisado, entonces a mi me parece que hay que respetar esta
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-neber" startTime="2012-11-07T09:09:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Neber</from>
							<p>Desde luego que estamos abiertos al debate Presidente, comparto lo
dicho, yo pienso que nosotros no pretendemos imponerle las palabras
al Gobierno, respetamos su postura y la controvertimos y vamos a
responder adecuadamente, pero pedimos reciprocidad, un funcionario
que acaba de llegar hace dos semanas, probablemente en el sector
privado no se su desempeño y su pasado, creo que difícilmente puede
permitirse plantear a los Congresistas de la República los términos en
los cuales debe referirse a la obra de gobierno, nosotros no vinimos a
aplaudir, nosotros vinimos a controlar la obra de Gobierno y las
omisiones en las que pueda haber incurrido el Alto Gobierno y el
ministerio de Transporte en particular sobre los hechos
incontrovertibles que aquí se han demostrado Presidente.
De modo que intervengamos y démonos la oportunidad de
respondernos, pero desde luego Presidente que no será un
funcionario Público el que escoja las palabras de los Congresistas de
esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:09:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué señor Viceministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan-alvarado" startTime="2012-11-07T09:09:50">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan Alvarado</from>
							<p>En ningún momento quise ofender acá ni faltarle el respeto a nadie, yo
estoy tratando de defender la política de transporte público que se ha
venido implementando desde hace muchos años, que en mi
consideración y opinión y la de muchas personas es exitosa.
Quisiera seguir con la presentación si me lo permiten, porque el
Gobierno Nacional ha realizado una serie de evaluaciones de sus
políticas y de sus sistemas y en estas evaluaciones hemos encontrado
una serie de beneficios que la verdad se derivan de todos los
esfuerzos que han hecho los gobiernos nacional y locales en la
implementación de estos sistemas; aquí el doctor Arias hablaba de las
bondades del sistema anterior, de cómo tenía servicio puerta a puerta
y de cómo algunas personas en algunos sectores no tenían la
necesidad de caminar 5 cuadras, 10 minutos lo que sea para poder
acceder a su sistema de transporte público, eso recordemos que fue lo
que llevo también con las altas tasas de congestión a que estos
sistemas sean caóticos, tengan una serie de externalidades negativas
muy importantes y fueron los que en su momento llevaron tanto a las
ciudades colombianas como a todas las demás las ciudades del
mundo a implementar sistemas de transporte masivo, recordemos la
famosa guerra del centavo, son cosas que hoy en día no estamos
viendo, hay una serie de externalidades negativas que han sido
vencidas en término de polución ambiental, en términos de
accidentalidad, en términos de las mismas obras que trabajan hoy por
hoy los empleados de los sistemas, aquí no lo digo yo, lo dijo la
persona que estaba sentada recientemente, trabajaban 16 y 18 horas,
hoy en día tenemos que cada conductor tiene sus turnos bien
delimitados con cada uno de los sistemas, tiene servicios sociales,
tienen garantizados sus trabajados y sus condiciones laborales.
Entonces, creo que estos sistemas que se fueron desarrollando por la
misma necesidad en que las ciudades van creciendo llevan al éxito
mismo de estos sistemas.
Yo también quisiera llamar la atención sobre los temas que han sido
hoy más específicamente mencionados para Cali, en Cali también lo
ha dicho la Concejal Patricia sobre la improvisación que se ha tenido o
que ha tenido la administración local con la implementación de este
sistema, yo debo recordarles que todo esto tiene una serie de
CONPES y una serie de estudios que han venido soportando los
diseños y que han venido soportando la implementación de este
sistema, en el año 2012 hizo una encuesta domiciliaria de transporte
bajo el cual se construyo todo el diseño de este sistema, en el 2007 se
hizo una actualización y todos los días se están tomando datos y se
están calibrando las rutas, o si no como hace uno para cuantificar la
demanda y los requerimientos de flotas, sino es con un estudio previo,
bueno yo tengo entendido que si existe y los documentos CONPES
dicen que existen los estudios bajo los cuales se soporta el diseño,
creo que ha habido quizás apuro en implementar el sistema, pero yo
no creo que la palabra sea improvisación.
También creo que es muy importante tener muy claro cuáles son
algunos de los beneficios que se han encontrado en estos proyectos,
tenemos que en Barranquilla por ejemplo para poner casos puntuales,
nosotros hemos desarrollado desde el Gobierno Nacional diferentes
evaluaciones de los distintos programas y hemos tenido solo quiero
señalar algunos beneficios claramente destacados de cada uno de los
sistemas que hemos analizado, tenemos beneficios de disminución en
tiempos de viaje, todo lo hemos visto, en el caso de Barranquilla
hemos encontrado que tenemos reducción de aproximadamente 26
minutos, estamos recaudando impuestos en un sector que antes no
contribuía del todo con los impuestos; en Bogotá por ejemplo entre los
años 2005 y 2008 se han pagado impuestos de renta por más de 32
mil millones de pesos y más de 17 millones de pesos en otro tipo de
impuestos, en Bogotá se han generado entre 1.900 y 2.900 empleos
permanentes en la operación del sistema; en Pereira y en el área
metropolitana de centro occidente se han generado más de 900
empleos directos por Megabus.
También hemos encontrado que todos estos proyectos tienen una
serie de beneficios adicionales que no solo los beneficios directos
generados con el sistema, sino por ejemplo los aumentos en los
valores del uso del suelo de las propiedades que están cercanas a los
sistemas, en esto ha habido muchos estudios que han mostrado que
el valor del suelo ha aumentado, porque estos proyectos claramente
traen beneficios sociales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:10:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra del doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-neber" startTime="2012-11-07T09:10:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Neber</from>
							<p>Presidente es que es probable que el Viceministro pueda estarse
refiriendo a experiencias nacionales muy valiosas que habrá ocasión
de controvertir, yo hablo con mis compañeros y acá me dicen, esa
realidad seguramente tampoco se da en mi ciudad, pero yo si quiero
que a hechos concretos de la ciudad de Cali que hemos referido nos
responda el Viceministerio, el Ministerio fue notificado de las
preguntas, conoce seguramente las respuestas, hace parte de las
funciones del Viceministro hacerse a ellas, sabe que hay una polémica
concreta.
Yo podría Presidente, no quiero extenderme exhibirle al Ministro la
cantidad de rutas que en la ciudad de Cali, transporte colectivo no se
circunscriben lo que aquí se ha señalado, es decir niegan, son
contraevidentes lo que nos está diciendo, las experiencias son
copiosas, numerosas y ya tendremos ocasión de hacerlo, pero para
evitarnos una especie de interlocución fallida, que el Viceministro
responda exactamente en la ciudad de Cali por cada uno de los rubros
Presidente que han sido señalados en este extenso debate, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:10:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-11-07T09:10:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Presidente, porque no dejamos ahí la intervención del Viceministro, ya
sabemos que él acabo de llegar, aquí hemos escuchado la
problemática de los que vinieron del Valle, tenemos algunas
inquietudes y ya después miramos que solución le damos al problema,
hay un problema, lo hay y miramos a ver qué solución le damos y yo
cedería mi intervención Presidente para darle paso a esta dama que
nos ilumina aquí esta Comisión, después de ella si intervengo yo
porque me da pena porque no está ahí en la lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:10:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno desde luego que su propuesta la analizamos, pero yo no puedo
cortar al señor Viceministro, él lo ha escuchado, entonces señor
Viceministro, para una moción tiene la palabra del doctor Alexander
López, Senador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-alexander-lópez-maya" startTime="2012-11-07T09:10:50">
							<from>H.S. Alexander López Maya</from>
							<p>Por moción de procedimiento le planteo a usted lo siguiente señor
Presidente, que termine el Viceministro pero yo si le solicito que el
Viceministro se aplique al cuestionario y que se aplique a contestarnos
para el tema citado y es la situación del sistema del transporte masivo
de la Ciudad de Cali.
Ese tema del sistema masivo de manera general de todas las
ciudades del país si hay modelo o no, pues lo miraremos en su
momento Viceministro, pero yo le planteo Presidente que usted
Viceministro en el tiempo que le queda con el perdón del colega
Representante se aplique al sistema del transporte masivo de Cali que
usted muy bien lo conoce ya, usted lleva tres semanas como
Viceministro, el tercer día de su viceministerio le toco acompañarnos
en Cali, entonces si le sugerimos Presidente que el Viceministro
termine su intervención aplicado a la situación de Cali y especialmente
al sistema de transporte masivo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:11:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno yo quiero decir lo siguiente, que el señor Secretario también ha
informado, el señor Viceministro según la proposición 040 del 3 de
octubre ha sido invitado a este debate, por consiguiente no tiene un
cuestionario, pero tiene la representación de la señora, ministra del
Transporte la doctora Cecilia Alvarez que si tiene cuestionario y
entonces en su representación debe estar sobre el cuestionario de la
señora, Ministra, pero aquí hay una solicitud del Honorable Senador de
redondear su intervención ni más faltaba que esta Presidencia le
quitara pues la palabra, señor Viceministro en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan" startTime="2012-11-07T09:11:10">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan</from>
							<p>Mi nombre es Nicolás Estupiñan, soy, viceministro de Transporte y
acabo de llegar a las funciones, pero no quiere decir que no conozca
el tema, yo soy ingeniero civil y tengo una maestría en planificación de
transporte urbana y he trabajado muchos años en Colombia, solo
quería aclarar eso.
Entonces vamos a Cali, yo estaba haciendo una introducción para
aclarar algunas de las cosas que se han dicho acá, vamos entonces
directamente al sistema mío, también como lo pide el Senador López,
yo quisiera también decir que muchas de las cosas que se han
cuestionado acá y se han solicitado no son competencia del ministerio
de Transporte y esto es uno de los puntos centrales yo creo de este
debate, el ministerio de Transporte tiene algunas funciones pero las
funciones de vigilancia y de supervisión no son de la órbita del
ministerio de Transporte, el ministerio de Transporte es el órgano
rector de la política pública de transporte a nivel nacional, pero el
ministerio de Transporte no puede y no debería interceder tampoco en
algunos de los procedimientos que son netamente de las autonomías
locales.
Entonces eso me gustaría que quedara claro, porque en cada uno de
los cuestionarios se ha respondido de manera consistente.
El sistema de transporte MIO está siendo implementado de acuerdo a
unos programas y a unos criterios establecidos en unos documentos
CONPES, tiene unos planes de desarrollo que han sido desarrollados
consistentemente, hoy en día tenemos una cobertura espacial de más
del 87% de la ciudad, tenemos más de 440 mil pasajeros día, el 80%
de los usuarios son de estrato uno, dos y tres y yo creo que eso es
muy importante resaltar, los beneficios sociales que trae el sistema
MIO de Cali.
A mí me gustaría también entrar a ver un poco los beneficios que ha
traído el sistema de Cali si me lo permiten, yo tengo con cifras de un
estudio reciente del año pasado, que se han creado a través de este
sistema más de 13 mil empleos directos, yo creo que eso no es una
cifra menor, yo reconozco que en estos proyectos hay algunas
personas que se van a ver perjudicadas, pero como siempre se busca
en estos proyectos, se busca el beneficio mayor, yo creo que 13 mil
empleos no es una cifra despreciable, yo creo que 450 mil pasajeros
que este transportando al día no son cifras menores, y me gustaría un
poco que proyectáramos por favor una encuesta que se hizo a más
de 400 usuarios del sistema, me decía que tipo de sistema utilizaba
antes del MIO, el 87% decían que utilizaban bus, colectivo diferente al
MIO, 4% taxi, 3% moto, 2% automóvil.
Las razones para no utilizar el vehículo particular esto es de los
usuarios del MIO, 28% pico y placa, 20% dice que utiliza el sistema
MIO por economía, 16% dice que por rapidez, yo creo que estas cifras
son importantes para resaltar los beneficios que realmente ha traído la
implementación de este sistema.
Medios de transporte para llegar al MIO a pie 76%, esto resalta
también las bondades que trae un sistema tronco alimentado.
Estas dos preguntas yo creo que son muy importantes de leerlas:
¿Considera usted que la tarifa actual del sistema de transporte MIO es
costosa respecto a sus ingresos? No el 82%. Aquí se hablo también
de las tarifas que se le aplicaban a otras ciudades, a Buenos Aires por
ejemplo, es cierto que el transporte masivo en Buenos Aires cuesta
600 pesos, pero veamos y revisemos las cifras y la macroeconomía de
Argentina y veamos hoy en día porque cuesta 600 pesos y en el
sistema de transporte público de Argentina representa más de 6
millones de dólares al año en subsidios.
¿La segunda pregunta, considera usted que el sistema de transporte
MIO ha mejorado la movilidad de la ciudad? Si 87%. Yo creo que son
cifras de los usuarios de una muestra representativa de más de 500
usuarios que fueron entrevistados, yo creo que son cifras que tienen
que ser tenidas en cuenta en este debate.
Ahora si quisiera ir a la parte social que ha sido una de las principales
preocupaciones de este debate, yo quisiera resaltar aunque no es creo
yo labor mía y aquí si me hubiera gustado que estuviera la gente de
Cali para poder ayudar a responder estas preguntas, la creación del
Fondo Fresa, el Fondo Fresa es un fondo de reconversión empresarial
y social que fue creado por Metrocali con el fin de incentivar a los
pequeños propietarios de transporte a desintegrar sus vehículos y hoy
en día representa un salario mínimo mensual vigente durante 30
meses, esto se ha solicitado que se entregue de manera directa y
tengo entendido que Metrocali ha aceptado que se entregue la plata
de un solo giro y no como un salario mínimo durante este periodo,
estos son 17 millones de pesos y tengo entendido que eso ya se está
evaluando y se está haciendo, además de eso Metrocali tiene un
programa de reconversión en el cual se tiene un presupuesto de más
de mil millones de pesos, en el cual también se planifica poder
capacitar a conductores, operarios y demás personal administrativo y
se espera hoy en día capacitar a más de 3.600 personas en estos
proyectos que son proyectos inclusivos; yo aquí también tengo cifras
de la cantidad de empresas de transporte público colectivo que antes
existían y que fueron incluidos dentro del sistema, me dicen que 21 de
las 27 empresas fueron incluidas en el sistema actual, me dicen que
más 1.855 conductores propietarios de los univehiculares han sido
incluidos en el sistema.
Yo no creo que esto sean monopolios, yo creo que si hay 4
concesionarios de operación, pero eso para mí no es monopolio, yo
tengo entendido que esos 4 operadores en algún momento le dieron
participación y en eso responde a las cifras que están acá que se
incluyeron más de 1.800 propietarios y más de 21 empresas de
transporte público colectivo.
Y ahora yendo un poco más a la participación del Ministerio que eran
las preguntas que nos correspondía a nosotros contestar, el ministerio
de Transporte acompaña los proyectos de transporte masivo a través
de distintos mecanismos cumpliendo con las tareas de articulación,
coordinación y seguimiento, el ministerio de Transporte también tiene
participación en las juntas directivas de todos los 7 sistemas de
transporte masivo que están andando y de los 7 sistemas estratégicos,
además de eso tiene una unidad de movilidad sostenible que es la
responsable por articular el desarrollo y coordinar el seguimiento de la
ejecución de estos proyectos.
El Ministerio y más recientemente en cabeza mía a participado en
distintas reuniones donde el Ministerio ha buscado ser un medio para
poder lograr que la autoridad local pueda llevar a un feliz término esta
transición entre el sistema anterior y el sistema actual, además de eso
venimos trabajando de la mano con la Superintendencia que tiene las
labores de vigilancia. Y aquí no quiero extenderme más porque
afortunadamente esta el Superintendente que ojala pueda intervenir,
hemos trabajado muy de la mano con la Superintendencia para lograr
desarrollar medios que nos permitan a nosotros poder llevar a feliz
término al proyecto.
Finalmente, aquí hay una gráfica que muestra claramente las
competencias de cada una de los participantes de este proyecto, está
el ministerio de Transporte que es el órgano rector de la política
pública y que hace el seguimiento en la articulación de estos
proyectos, por otro lado están las autoridades locales que es la
alcaldía de Cali, esta la Secretaría de Tránsito y Transporte de Masivo
y está el ente gestor que es el encargado de la planeación y ejecución
del proyecto y por otro lado fuera de esta esfera esta la
Superintendencia de Puertos y Transporte que es la encargada de
inspeccionar, vigilar y controlar, yo creo que gran parte de los
problemas que se plantearon acá, incluso son de la órbita de la
Superintendencia de Industria y Comercio, yo creo que eso no es
responsabilidad del ministerio de Transporte.
Y con esto creo que he contestado las preguntas que eran parte del
cuestionario en lo que corresponde al ministerio de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:11:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Viceministro, tiene la palabra el señor Superintendente
de Puertos y Transportes, doctor Juan Miguel Durán.
Dr. Juan Miguel Durán, Superintendente de Puertos y
Transportes:
Muy buenas tardes para todos los Honorables Representantes, a la
Mesa Directiva, para nosotros en la Superintendencia es
supremamente importante participar en este debate porque hemos
venido realizando a nivel nacional un trabajo que nosotros pensamos
es un trabajo bastante juicioso, ya hace casi un año hemos venido
analizando todos los sistemas de transporte masivo en el país, ya
hemos venido tomando actuaciones administrativas fuertes,
empezamos con Bucaramanga, luego con Pereira, últimamente con
Bogotá y el Sistema de Transporte Masivo en Cali pues ha estado ya
en su etapa última de análisis, hemos venido realizando varias visitas
de inspección por parte de los funcionarios de la Superintendencia,
también hemos pedido requerimientos varios para poder tener mayor
información, y el día de ayer estuve todo el día en Cali a las 6 de la
mañana salimos por todas las rutas del MIO hablando con la gente,
con los usuarios, haciendo un sondeo de cómo piensan ellos que está
funcionando el sistema de transporte masivo, cuáles son las fallas,
cuáles son las quejas y como parte de este ejercicio tomamos atenta
nota de todas las críticas positivas y negativas y esto hace parte del
análisis que venimos realizando.
De igual forma, nos reunimos con los transportadores que hoy están
acá para también oír sus inquietudes y ver su punto de vista dentro de
este sistema, luego nos reunimos con los operadores, lastimosamente
solo fue uno, blanco y negro, el resto considero que no era un
escenario apropiado para mirar y el sistema, entonces logramos
también tener la visión de este operador y al final del día nos reunimos
con el señor Alcalde y con los directivos de Metro- Cali, ¿Con qué
finalidad? Para ver nosotros cuales son las diferentes visiones que
cada uno tiene en este sistema, yo siempre aclarando en cada reunión
y aprovecho y aclaro aquí ante esta Honorable Comisión, que la
competencia de la Superintendencia radica frente a los sistemas de
transporte masivo en el tema subjetivo, o sea en el tema financiero,
contable, administrativo y jurídico, no en la prestación del servicio, ya
como lo ha señalado el Viceministro pues eso hace parte del Alcalde
de Cali que es la autoridad de tránsito del municipio.
Sin embargo, bajo esta óptica hemos venido realizando un análisis
juicioso, en estos días esperamos ya tener el resultado del análisis
conjunto para ver si se toma o no una actuación administrativa y frente
a una respuesta positiva a ver cuál será la mejor actuación, hemos
visto a nivel nacional que los sometimientos a control son muy
positivos porque lo que hacen es que obligan que no solamente la
concesión, sino los operadores cojan una hoja de ruta que puedan
explicar frente a los problemas y a los hallazgos encontrados en que
tiempo y que soluciones se van a dar.
Vamos a esperar estos días para ya culminar pues la pre-investigación
y a tomar las decisiones adecuadas.
Quiero resaltar que dentro de estas reuniones ofrecimos una solución
porque cuando nos reunimos con los transportadores mi preocupación
era acá lo que nos interesa a todos es soluciones, acá podemos seguir
hablando de todos los temas y todas las preocupaciones, y lo que
paso en el pasado y lo que va a pasar en el futuro, pero miremos
soluciones y como usted bien señalo, yo plantee una solución y es que
en vez de seguir haciendo mesas de trabajo, pues la superintendencia
hace poco ya puso en funcionamiento el primer centro de conciliación
y arbitraje para el sector transporte, lo cual significa que funcionarios
de la Superintendencia no solamente conocedores del transporte, sino
también capacitados en los temas de conciliación y de amigable
composición y de arreglo directo pueda ser ese el escenario donde
realmente se puedan dirimir los conflictos que han surgido entre los
transportadores y los operadores, con el fin de que la mesa y los
resultados de estas mesas, no simplemente quede en conversaciones,
sino que conlleve una connotación jurídica adicional y es la
conciliación como tal y todos sus efectos, esta propuesta fue acogida.
Ya después de este debate quedamos de reunirnos en la
Superintendencia de Puertos y Transporte para que formalmente
exista esa solicitud de la cual nosotros procederemos a citar a los
operadores y a los demás participantes que veamos necesarios para
que esto lleva a una tras- habilidad importante y estamos dispuestas ir
día tras día, los días que se necesiten para lograr una solución en ese
sentido y coadyuvar para que no haya ningún traumatismo.
De igual manera, quiero señalar que una de las propuestas que le he
puesto sobre la mesa a varios alcaldes y que el día de ayer lo
mencione, son esos operativos frente a la informalidad que también
perjudica en el sector, son operativos que realizamos en Bogotá hace
más de un mes y que seguimos realizando en varias ciudades y
municipios del país para poder ir a confrontar la informalidad y la
ilegalidad conjuntamente con la Policía, es una tarea de la Policía, la
Superintendencia tiene una competencia frente a las empresas
habilitadas que estando habilitadas no cumplen con esa habilitación y
por lo tanto se vuelven informales, y estamos dispuestos a realizar esa
tarea.
Por otra parte quiero resaltar también la labor que la Personería de
Cali ha venido realizando, también me reuní con el señor Personero y
sé que hay investigaciones andando frente a las presuntas
irregularidades ya de las diversas autoridades en Cali, lo cual hace
otra parte de la ecuación del componente que nosotros queremos
pues integralmente visualizar.
Por otra parte, una de las preocupaciones que se nos han manifestado
son frente al recaudo, yo quiero ver como de pronto podemos realizar
unas auditorias especiales frente al recaudo del sistema para
esclarecer cualquier duda que exista y así tanto los operadores como
los transportadores, la concesión y las autoridades podrán tener una
claridad y transparencia en el tema.
Y finalmente los temas que tengan que ver con presuntas
competencias desleales con monopolios, es algo que yo el día de hoy
me comprometo para oficializarse al Superintendente de Industria y
Comercio para que tomemos cartas en el asunto y que podamos
conjuntamente bajo la Ley 1340 que estipula que la autoridad única
será la Superintendencia de Industria y Comercio, sin embargo
tenemos suscrito un convenio para trabajar los temas que tengan que
ver con el transporte conjuntamente y esa carta se la enviare el día de
hoy para que podamos mirar si efectivamente hay o no alguna
violación en ese sentido.
Mi mensaje último, es que este es un tema que tenemos que trabajar
todos de la mano, el Senador Alexander López ha sido supremamente
enfático en buscar soluciones, estamos de acuerdo en buscar esas
soluciones, esta Comisión también ha estado muy pendiente, mirar
como los sistemas de transporte masivo logran finalmente ese
fortalecimiento que le conviene no solamente a los ciudadanos sino al
sector transporte y al país, estamos coadyuvando en ese esfuerzo y
estaremos pendientes de anunciar si existe o no alguna medida
administrativa con lo cual estaremos culminando el análisis muy
prontamente para poder seguir en esta lucha de fortalecimiento de los
sistemas de transporte masivo en el país y que la finalidad de todo
esto sea el usuario del transporte, que tenga el mejor tipo de
transporte con la mejor calidad y la mejor prestación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:11:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces le vamos a dar la palabra a la doctora Diana Franco del
Partido Liberal, departamento de Caldas y le agradecemos la
presencia y la participación a este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diana-franco" startTime="2012-11-07T09:11:40">
							<from>H.R. Diana Franco</from>
							<p>Muchas gracias Presidente por su benevolencia al darme el uso de la
palabra, igualmente a los compañeros de la Comisión Sexta mil
gracias.
Señor Ministro, señor Superintendente, yo voy a ser muy puntual y
pese a que el debate se había programado efectivamente para mirar la
situación del sistema integrado de Cali, yo creo que este es un tema
que nos compete a todas las regiones y yo entiendo Viceministro que
ustedes no tengan tareas de vigilancia, pero si tienen unas tareas de
articulación y coordinación en los procesos de seguimiento y eso tiene
que ver con la eficiencia y efectividad de los procesos; yo quiero
contarle que en Caldas, en Manizales tenemos un famoso sistema
integrado de transporte que está suspendido desde el 15 de enero con
el nuevo mandatario y con ello sustentar un poco la opinión de algunos
Congresistas de esta Comisión que comparto, cuando ellos expresan
que hay improvisación.
Yo entiendo perfectamente su posición seguramente profesional,
seguramente en defensa de los sistemas y seguramente en muchos
de los países funciona, pero yo creo que aquí si hay una gran
responsabilidad del Gobierno Nacional cuando apalancan este tipo de
proyectos, porque ningún municipio, ninguno en el país con recursos
propios puede avanzar hacia estos sistemas si no tiene la mano del
Gobierno Nacional vía recursos adicionales, vía crédito; en el caso de
Manizales, tenemos un crédito con Findeter, donde hoy el
Infimanizales tuvo que reestructurar su deuda y estamos hablando de
una suma no cualquiera: doce mil ochocientos millones de pesos, una
suma que sinceramente hoy sentimos los caldenses y los
manizaleños, hoy precisamente estamos asumiendo una gran
responsabilidad política, yo diría que todos los actores caldenses
cuando sentimos a través de una opinión generalizada que se genero
de desarrollo y eficiencia en el transporte que hoy le quedamos mal a
Manizales, y le quedamos mal porque tenemos una suspensión y hoy
justamente la Dirección Nacional de Planeación va a ser la encargada
de decirnos si el proyecto hay que liquidarlo o reestructurarlo, después
de5 o 6 años, cuando finalmente utilizamos recursos del Estado que
bien podía facilitar otras tareas.
Pero más aún comparto la intervención de los amigos, de los diversos
sectores de transporte del Valle cuando establecen que hay problema
social y claro que es social, cuando yo oigo las intervenciones en esta
Comisión y por eso también acudí, yo también quiero pedirle a usted
Superintendente que por favor le metan la mano a eso, no para hablar,
no para analizar, no, tomen decisiones que es que la plata es del
Estado, es de los ciudadanos y nosotros tenemos un sinnúmero de
necesidades en las regiones y ni que decir con la ola invernal que no
podemos suplir con recursos propios y mucho menos con recursos de
la Nación, yo creo que todos sabemos la situación difícil que atraviesa
el país en el tema financiero y encontramos debilidades inmensas.
Hoy en Caldas, es el actual alcalde de Manizales está solicitando que
la Dirección Nacional de Planeación envié un concepto para revisar
que hacemos y yo pregunto: ¿No habrá detrimento patrimonial cuando
ya hay unos recursos que se gastaron y se creó una estructura no solo
administrativa y financiera y hoy al parecer tenemos que revisar cuál
era la estrategia en rutas o cual fue el plan en rutas? Que paso con el
estudio de rutas, que paso con la plataforma tecnológica que además
también se licito? Se la gano un operador y ese operador hoy
demanda al municipio de Manizales en 28 mil millones de pesos.
Si ahí no falta planeación, si ahí no hubo falta de controles, si ahí no
hubo seguimiento y yo entiendo la responsabilidad que deben de tener
los actores locales, precisamente hoy estamos en ese proceso, porque
hubo una gran responsabilidad política por parte de los organismos de
control y de Concejales de Manizales que denunciaron que
efectivamente el sistema no cumplía con las expectativas; Manizales
es una ciudad pequeña seguramente como el Armenia, Pereira y
como muchas ciudades capitales del país que piensa uno necesitaba
un sistema de transporte, seguramente algunos alcaldes se soñaron y
creían que esa era una buena onda para acercarse más a su
comunidad en sus propuestas para ser elegidos, pero creo que allí
también hay que poner unos limitantes.
En Manizales tuvieron que hasta rediseñar vías urbanas en los barrios
con el ánimo de que un bus atravesara la ciudad, eso es ridículo y
creo que sí falta planeación acompañamiento, porque para ustedes no
es un secreto y se lo hemos oído al Presidente Santos
permanentemente, pero además a los gobernadores y alcaldes la
inmensa necesidad que tenemos de acompañamiento en esa parte de
asesoría técnica de la Nación, que nos presten plata es lo fácil, pero
es que igual hay que pagarla, este crédito se hizo con FINDETER y el
hecho de comprometer recursos y vigencias futuras implica la menos
posibilidad o la mínima posibilidad de que los actores hoy, los actuales
mandatarios puedan gestionar otros proyectos.
Yo creo que ese es un tema y hay que rediseñar la política de los
sistemas integrados, con qué número de habitantes, en que ciudades,
con qué estudio de rutas, creo que tenemos que ser mucho más
exigentes, y les pido oficialmente en esta Comisión que me hagan
llegar un estudio o un concepto sobre la grave situación que atraviesa
el municipio de Manizales.
Yo lo voy acompañar querido colega José en el debate que usted está
preparando para revisar todos los sistemas y seguramente los
recursos que hemos dejado de utilizar en otros sectores inventando
unas estrategias de transporte que no necesitamos, cuando lo peor de
ello es que estamos afectando un sinnúmero de transportadores que
quedaron sin empleo, un sinnúmero de familias que hoy no tienen otra
opción, porque allí si hay monopolio, yo se que la palabra es pesada,
pero finalmente tenemos que hablar con sinceridad y de cara al país y
monopolio cuando encontramos que efectivamente se benefician
algunas empresas de transporte, que uno no entiende los criterios
cuando finalmente si todos tienen habilitados rutas es porque cumplen
con los requisitos correspondientes.
De manera que allí hay que hacer un examen juicioso de rutas a las
empresas de transporte, todas esas demandas que están padeciendo
hoy las entidades territoriales por decisiones de algunos alcaldes que
seguramente no lo hicieron de mala fe, seguramente pensaron en una
mayor eficiencia en el transporte, pero no es através de sistemas
integrados como siempre se solucionan los temas, allí también
tendremos que abordar un tema de cable vía, que yo lo entiendo en
Medellín en una comuna que no fue planeada, que no hay manera de
acceder, pero en Manizales donde no tenemos problemas de
transporte y por el contrario tenemos hoy bastantes rutas.
Yo creo que vale la pena señor Viceministro que en ese proceso de
acompañamiento, coordinación y seguimiento a ustedes también les
compete una gran responsabilidad y le pido que revisemos el tema no
solamente como hoy nos convoca la Comisión en este debate el tema
de Cali, creo que es un tema que estamos viviendo la gran mayoría de
las ciudades capitales de este país.
Agradezco Presidente su benevolencia en el uso de la palabra y a
todos los amigos de la Comisión Sexta por permitirme participar en
este debate y a mi compañero Jairo Ortega gracias por darme el uso
de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:11:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2012-11-07T09:12:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo al Viceministro, ojala lo tengamos por
mucho tiempo aquí en esta su Comisión, porque nos ha ido mal, cada
vez que nos hemos acostumbrado con un Ministro o Viceministro los
cambian, al Superintendente Juan Miguel, a los amigos que vinieron
de las asociaciones de propietarios, de los motoristas, de los que
tienen que ver con el sector del transporte.
Tengo dos puntos para puntualizar, porque ya todos escucharon la
problemática, pero me gusta algunas palabras que dice el Vice,
entiendo que si hay un problema, palabras que él dijo, reconozco que
hay problemas pero hay beneficios del transporte, después de
escucharlo a ustedes dos y de lo que yo he visto en prensa sería
bueno reconocer eso con los amigos que intervinieron, sin querer decir
que no están siendo perjudicados. Hay unos problemas y hay que
buscarle solución, en eso es que nos tenemos que centrar, porque ya
lo hay, escuchar por lo menos lo que expuso el Viceministro eso ya lo
sabemos del beneficio del transporte masivo, yo creo que hay
beneficios, pero también que unas personas se perjudican y ahí es
donde tenemos que llegar.
Quiero referirme antes de seguir Presidente y compañeros a un oficio
que contesto Emilio Guarnizo en su condición de Secretario de
Tránsito encargado, donde dio a entender que nosotros no podíamos
hacer este debate y este control político y se basa en un fallo de la
Corte Constitucional y está totalmente errado, donde dice: “que el
compañero Wilson Arias no puede hacer este debate de control
político”, esta errado, porque aquí lo acabo de decir la compañera
Adriana, aquí hay dineros del Estado, aquí hay dinero de todos los
colombianos y el dice en una parte donde no se estén afectando
intereses de la Nación y es que aquí la Nación en el transporte masivo
de Cali no hay intereses de la Nación Viceministro, yo lo que tengo
entendido es que el 70% lo aporta la Nación, pues si hay intereses de
la Nación y por eso estamos nosotros aquí para velar que esos
billones de pesos que se han invertido en todo el transporte masivo en
Colombia y no sé cuanto será en Cali no me acuerdo la cifra, pues
estén bien invertidos y se logre el objetivo que es prestar un buen
servicio y parece ser que el buen servicio no se está prestando, por
eso ahí es donde hay que esperar y dar un alto de espera con los
compañeros, los beneficios, el programa Fresa, la reconversión
laboral, eso hay que mirarlo a ver si en realidad eso está bien o no
para todos esos compañeros que van a quedar cesantes.
Y amigos no soy abogado del diablo, compañeros, yo se que hubo
ahora una votación de no darle la excusa al alcalde, yo no soy amigo
del alcalde, yo nunca me veo con él, pero si hay que ser consientes,
hace 15 días el alcalde estaba listo para venir aquí, porque yo le había
manifestado a uno de los asesores que me llamaron y me dijeron este
allí porque el tema está caliente, estaban ustedes en paro y ese
problema había que solucionarlo, entonces no vayan a dejar de venir,
al alcalde me dijeron como a las 7 de la noche le suspendimos, es
más a usted doctor Jaime le dije y porque lo suspendieron y dijo no
suspendido, porque citaron a Plenaria a las 9 de la mañana.
Entonces, allí compañeros hay que ser justos, no sé si para ahora él
ya tenga su agenda programada, yo no sé y ni lo estoy excusando,
como la, Ministra ahora porque no la vamos a excusar si es que ya se
le cruzo y la vez pasada ellos estuvieron pendientes, entonces
compañeros yo si les solicito de que reconsideren ese tema, él de
pronto allá en la Procuraduría le van a atender sus excusas, porque él
estuvo pendiente, pero no es justo que aquí él estuvo en su inicial
citación para atender.
Pero igual compañero Wilson, no estoy de acuerdo con este escrito el
de Emiliano donde dice que usted no puede hacer el debate y que
nosotros no lo podemos hacer, esta totalmente errado allá, pero
vemos que ya contestaron, yo lo que pido y después de lo que he
escuchado aquí de mi querido Valle del Cauca y concretamente de
Cali, es buscarle solución es super, yo veo que usted ya está allí
pendiente del tema y lo mismo Viceministro, hay un transporte masivo
compañeros que va para adelante, yo no creo que eso lo podamos
reversar aquí con este debate, hay que ser realistas, yo vengo del
gremio de ustedes, yo creo que nací en la grasa como lo dije esta
mañana, en medio de la grasa con el transporte, hemos sido muy
unidos, mentiras desunidos este gremio, por eso se quedaron solos,
porque cuando nosotros los intermunicipales guerreamos solos el
colectivo va por otro lado, los taxistas van por otro lado, los especiales
van por otro lado, los de carga van por otro lado y nunca nos unimos,
esto que sea un mensaje para que algún día algún sector tenga
inconvenientes pues nos unamos todos y hablemos con el gobierno y
hablen con los legisladores y ojala pues pueda permanecer mucho
más tiempo aquí para seguir hablando por el sector.
Es un sistema que ya va andando y lo único que yo veo es sentarnos
nuevamente, porque lo que escuche es que un decreto del alcalde de
este año pues recorto la salidas de la oferta para prestar el servicio y
eso se formo un caos, porque no estaban preparados para prestar el
servicio y ahí es donde nosotros tenemos que velar, compañeros
olvídense que algún día el usuario va a estar pendiente y va a
agradecer que nosotros por 100 años hemos prestado el servicio
gratis, eso no lo van a reconocer, nosotros tenemos que irnos
preparando para esos cambios y aprovechar esos beneficios del
transporte masivo, porque yo sí creo que es un monopolio, porque es
que no va a ver otro que vaya a operar, no va a ver otros carriles para
otras empresas, o para estos pequeños transportadores que no
pudieron meterse en el gremio del transporte masivo o en esas
empresas, bien sea porque no hubo cultura, bien sea porque no tenían
la platica, bien sea porque los carros estaban bien viejitos, pero con
los subsidios que nos da el Gobierno, que nos da cero subsidios
nunca hemos podido renovar oportunamente o reponer los vehículos
como se merece para una buena prestación del servicio.
Entonces, solamente me resta decir al Gobierno que sentémonos
nuevamente, esto es con cuentas, yo hoy lo decía ahora en la reunión
de bancada, que estábamos tratando el tema de la reforma tributaria,
no estoy de acuerdo con el desmonte de los parafiscales del SENA y
Bienestar, y yo lo he escuchado a usted Viceministro siempre decir y
ayer salió en el País el, director de la DIAN a decir: “eso es falso que
se va acabar el SENA”, pero si uno los escucha siempre que eso no
es cierto que se va acabar el SENA y Bienestar, pero explíquenos a
los colombianos con cuentas porque esto no es con cuentos, con
cuentas claras, las estadísticas cuánto es esto, el nuevo impuesto, el
desmonte es esto pero no se va a acabar, pero es con cuentas y lo
mismo digo yo acá, esto acá es con cuentas, haber si están en
capacidad el transporte masivo ya ve retirar todos esos porcentajes de
las cuentas de los vehículos para prestar el transporte masivo, el
servicio, a mi me parece que no están preparados todavía y entonces
eso requiere tiempo, no es ya la carrera, yo no creo que sea ya,
porque se forma un caos y ahí es donde tienen que entrar ustedes,
porque es que el ministerio de Transporte hace parte de la junta
directiva de Metro- Cali y allí hay que decirle a la Presidenta de Metro-
Cali y al Secretario de Tránsito, ojo señores es que nosotros aquí
también tenemos que velar porque es que aquí hay unos dineros que
hemos aportado a nombre de la Nación.
Entonces, yo los invito, no sé si será que hay arbitramiento, no sé si
será conciliación, pero sé que después del paro se sentaron con el
Gobierno local y hubo unos acuerdos, si no se han cumplido pues hay
que hacérselos cumplir con el Gobierno y hay que sentar los órganos
de control porque los pactos son para cumplirlos; yo creo en la buena
fe del alcalde, pero no en la de los otros funcionarios que los veo como
muy técnicos, allí hay que ponerse la camisa del ciudadano, con el
respeto del Secretario de Tránsito y la señora de Metro-Cali que yo no
sé, dé donde es que la han traído y por eso es que hay veces que no
marchan las entidades del Estado, porque es que hay que ponerse la
camiseta también del ciudadano y sentarnos si, pero miremos a ver
qué pasa con estos jóvenes motoristas que entiendo allí que los van a
vincular y si no entonces que pasa con ese resto, que pasa cuando las
entidades del Estado las van a liquidar, yo sé que hay un plan laboral
para que la gente pueda montar algún negocio y se pueda
autosostener porque o sino esos son los delincuentes de mañana
porque tienen que robar para poder sobrevivir.
Entonces ahí es donde quiero intervenir compañeros, el masivo va
porque siempre nos han dicho a nosotros, los que somos
transportadores, yo soy del transporte intermunicipal y me han dicho
que los corredores viales van por que van, nos metemos allí y la
guerra del centavo se tiene que acabar y se va a acabar, créanlo
compañeros, yo lo he dicho aquí con las busetas viejas mías que
están entre Pradera y Cali, el día que hayan buenos carros, con aire
acondicionado, porque con el calor que tenemos allá en el Valle, con
comodidad y guerrear un pasajero, la gente se olvida de nosotros, la
gente se olvida de que somos los más viejos en el Valle prestando el
servicio, es prestar un buen servicio.
Entonces, miremos a ver que podemos lograr de esta transición,
porque no se está haciendo bien para la gente que va a quedar
cesante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:12:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Caicedo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2012-11-07T09:12:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, presentarle un afectuoso saludo al
señor, viceministro de Transporte doctor Nicolás Estupiñan Alvarado, si
hablé muy exaltado me disculpa señor Viceministro, al
Superintendente Juan Miguel Durán que nos acompaña y que veo que
está atento a meterse en este tema de los sistemas integrados de
transporte, ya dio un paso creo que importante con Bogotá y creo que
lo de hoy refleja que el tema es profundo.
A todos los invitados y por supuesto que a los Representantes y
líderes sociales que representan a los empresarios del transporte, a la
comunidad, bienvenidos esta Comisión Sexta se ha caracterizado por
tener espacios democráticos, abiertos; cuando yo fui Presidente aquí
escuchamos a los muchachos de la MANE, aunque ellos no quisieron
escuchar a otros muchachos que no era de la MANE, pero los
Congresistas los escuchamos porque somos demócratas y queremos
que con la participación de la gente se consolida la democracia y
también universalizamos el conocimiento.
Al doctor Wilson Arias Representante muy bien por este liderazgo en
entrar, ese es un tema que hemos venido conversando con el doctor
Wilson Gómez también de Bogotá sobre el tema de los sistemas
integrados de transporte que arrancan en Bogotá pero que tienen una
incidencia enorme en el país, lo de Bogotá quiso replicarse en el país
como si fuera la construcción de un andén y se fueron así derechito y
hoy estamos viendo las consecuencias y lo que pasa hoy es
consecuencia precisamente de ello, entonces a usted mi
reconocimiento como dirigente del Valle, no comparto muchas cosas,
pero comparto otras bastantes con usted, porque creo que tenemos
una sensibilidad social y un compromiso con la gente.
Yo lo primero que quiero decir, es que aquí se evidencia sin lugar a
dudas un profundo problema social que se debe atender de manera
prioritaria, es decir aquí lo dijo el Representante del Valle del Cauca
Jairo Ortega Samboni, hay que ponerse la mano en el corazón y
entender que detrás de una buseta hay dos o tres familias, que detrás
de una empresa hay una historia de 30, 40 y 50 años, que hay abuelos
que les entregaron a sus hijos, a sus nietos 10 busetas y que hoy se
convirtieron en una empresa de 30 y que alrededor de eso vive
muchísima gente.
Por eso no podemos venir aquí arrasar y sencillamente sin ningún tipo
de sensibilidad social y de compromiso con el desarrollo de la gente
que ha estado prestando un servicio en las ciudades capitales de
Colombia, a avasallarlas so pretexto de que llego la tecnología, la
movilidad, la velocidad, la eficiencia, la eficacia en el servicio y bajo
ese esquema, sencillamente creamos un monopolio que arrase, que
enriquezca a unos poquitos en detrimento y en pobreza de una gran
mayoría.
Ese es un primer elemento que quiero dejarlo claro, porque estoy de
acuerdo con que estos sistemas integrados de transporte deben
incorporar una realidad existente, no podemos partir de cero, ustedes
desaparecen, ustedes son obsoletos, ustedes se van y nosotros
somos los genios y somos los que sabemos cómo es que se maneja el
transporte en una ciudad, ese es un esquema que no funciona;, de
hecho Bogotá sufrió una crisis enorme durante varios años que
finalmente en buena medida se supero y que uno va a las empresas
que hoy son las que están movilizando las concesionarias del
transporte de Transmilenio y uno ve que ahí esta flota Santa Lucía y
expreso Bogotano y todas las empresas que estaban en situaciones
difíciles en las rutas alimentadoras entraron a ser socias y de alguna
manera no se quebraron, sino que entraron a participar también de la
torta de esa ganancia y no solamente que se concentre unos pocos.
Ese es un primer punto que lo quiero dejar claro y lo comparto, y no
quiero que piensen hoy aquí los representantes de las organizaciones
de base de las empresas de transporte que estuvieron participado en
Cali en el Congreso de Asotrans, con el Superintendente hemos
estado en todas las organizaciones gremiales de los transportadores
especiales, intermunicipales de carga etc., y por supuesto que es
demasiado importante que ese tema se resuelva y ahí lo que uno ve
es que no hay una gobernabilidad.
Yo respalde por supuesto la excusa del señor Alcalde le cuento
Representante Jairo Ortega y me alegra esa solidaridad suya, lo hice
por usted también Representante Jairo Ortega, pero eso no es menos
importante que el señor Alcalde debería estar acá, no le debe tener
miedo a disentir, aquí el doctor Wilson Arias una de las cosas que me
encantan de él de verdad como persona es que disiente y puede tener
una posición diametralmente opuesta pero es un hombre
absolutamente respetuosamente y ese es un aspecto fundamental
para que uno sea escuchado y para que independientemente de la
diferencia exista el respeto y la seriedad y valore uno las posiciones de
las otras personas. Ese es un primer punto que lo dejo sobre la mesa,
y mi exhortación al Gobierno Nacional para que esa crisis pueda tener
también una resolución favorable y también a ustedes los invito a que
busquen una salida, porque este es un proyecto demasiado
importante, en el CONPES inicial este proyecto se declaro en el
CONPES 3369 fue declarado de importancia estratégica para la
Nación, o sea este proyecto no es solamente para unos barrios de
Cali, para unos habitantes de Cali, Cali es una ciudad en desarrollo
enormemente bella, yo estuve después de varios años otra vez ahora
que soy Congresista y realmente quede impactado de la belleza de
Cali, de sus gentes, de su empuje, a pesar de las dificultades como
avanza y eso es muy importante ponerlos sobre la Mesa, porque Cali
no es un pueblo es una gran ciudad que se obliga a buscar un sistema
de transporte eficiente, eficaz, acorde con la cantidad de millones de
habitantes que tiene esta ciudad y por supuesto si es un sistema
integrado de transporte masivo pues es integrado y es articulado y no
es el único y eso lo decía el citante aquí hoy, que no podemos mirar
únicamente el MIO como la panacea y la única opción de transporte y
entonces lo que alrededor del MIO este hay que desaparecerlo porque
no sirve y porque está afectando el sistema que es la panacea y que
es la solución al problema del transporte.
Sin embargo, yo creo que en aras de la objetividad y de la equidad yo
creo que hay que hacer también un debate desde la otra cara de la
moneda y es que este es un tema que nace de un producto, de una
iniciativa también municipal de la ciudad de Cali, pero también
producto de una política como lo dijo el Viceministro, pues de buscar
unos sistemas modernos y eficientes de servicio público en el país y
se fue irradiando desde Bogotá cuando aparece el sistema integrado
de Bogotá, el Transmilenio, pues todas las ciudades dicen no eso es
una maravilla y en los tres, cuatro, cinco primeros años funciono
perfectamente y fue tan exitoso que a los 10 años colapso, si no
hubiera sido exitoso no colapsa.
Pero igual en Bogotá tenemos problemas graves, yo le decía tal vez al
Representante Wilson Gómez la semana pasada, que yo veía el
anuncio del Gobierno muy importante por supuesto de meterle 40 mil
millones de pesos a la terminación del Transmilenio hasta el
aeropuerto, muy bien: ¿A cuántas personas le sirve?, pero dejamos de
hacer Transmilenio- Soacha que le sirve a un millón de personas de
todo el corredor, dejamos de hacer Transmilenio- Usme en la última
parte, que tenemos un sistema mixto y allá hay un corte terrible entre
un paradero y la estación de Usme que no tiene sentido, como
priorizamos unos sistemas y asignamos unos recursos para un
proyecto que no va tener el mismo impacto social en los estratos bajos
sobretodo y dejamos de hacer Usme y dejamos de hacer Soacha.
Pues el tema en Cali no es menos dramático, este es un proyecto que
arranco con problemas, sin lugar a dudas que la crisis social de hoy es
un resultado también mi querido Viceministro de una cantidad de
errores, no solamente del Gobierno Nacional, errores del Gobierno
local en la conceptualización, en los diseños, errores en el
procedimiento, que yo lo resumo en 4 puntos: Primero, retraso en la
implementación del proyecto; segundo retraso en la infraestructura;
tercero retraso en la reestructuración de las rutas, que es el gran tema
social que por supuesto aborda hoy la ciudad y que ojala llegue a una
concertación y que las partes se sienten a conversar y un déficit
operacional del MIO.
Retrasos en la implementación del proyecto, mire que el proyecto
comienza en el año 1.997, yo pensé que el de Soacha era el más viejo
y yo decía que 10 años de frustración para Soacha y resulta que aquí
son 15 años de frustración para Cali, porque el proyecto ha sido
supremamente lento en su ejecución, falto eficiencia, falto planeación,
falta desde el comienzo seguramente concertación en unos temas y
por eso tenemos la realidad de hoy.
En el año 2006 apenas se adjudican los 4 concesionarios, sin
embargo pasaron 28 meses, hasta que el proyecto no iniciara la
operación regular y comenzara a generar ingresos, usted sabe que
significa 28 meses con una expectativa de comprar unos buses de que
el sistema debería de estar funcionando y recibiendo unos ingresos,
pues eso tiene que colapsar económicamente y financieramente tanto
a los privados que se pudieron meter con un capital como a los
transportadores tradicionales que se metieron al sistema, esto generó
grandes perjuicio para los concesionarios de operación que
contrajeron grandes deudas, la compra de la flota por ejemplo que fue
la principal inversión, pero también por supuesto con los
transportadores que sus pocos recursos van a meterlos a un sistema
que finalmente no empieza a operar a tiempo.
Retrasos en la infraestructura, miren la falta de infraestructura es uno
de los problemas más graves del MIO, el sistema ha venido
funcionando hasta la fecha con tan solo dos patios de cinco que tiene
previsto el diseño inicial, dos terminales de cinco terminales previstas,
una terminal intermedia de cinco proyectadas; póngale cuidado en
términos de vías, el sistema integrado estaría compuesto por 49 punto
kilómetros de corredores troncales, 94 kilómetros de vías pre-
troncales, 112 de corredores complementarios entre otros, el avance
reportado a la fecha indica que se han construido 16 kilómetros de
corredores troncales de los 49 y se avanza la intervención de otros 11
kilómetros, a la fecha se ha concluido la adecuación de tramos de
corredor troncal sobre la carrera primera, la carrera quince, la calle
quinta y la calle quince, adicionalmente se adelantan obras sobre
corredores pre- troncales y complementarios que totalizan 150
kilómetros de inversión de 290 kilómetros, estamos en un 47% de la
infraestructura del MIO, pues que va a funcionar un sistema concebido
integralmente para poderle llegar al 93 o 97% de la cobertura del
servicio público incluidos los alimentadores y el servicio
complementario de los transportadores y de las empresas que prestan
sus servicios en las zonas más alejadas al sistema.
Entonces, este segundo punto es absolutamente grave y refleja sin
lugar a dudas que eso presenta problemas, los retrasos para llegar a
los patios, cuánto significa en costos el transporte del vehículo vacío,
eso tiene unos costos enormes que inciden tanto en el sector privado
que llego allá con una gran inversión como en los transportadores que
tuvieron la esperanza de que el sistema les devolviera una plata y que
pudiera ser rentable que dejen su buseta y que la entreguen para que
vayan a ser socios de una gran empresa.
Tercero, retraso en la reestructuración de la ruta y transportadores y la
incorporación de todos los otros transportadores al sistema, eso ha
sido sin lugar a dudas el “Florero de Llorente” por lo que significa el
impacto social de querer implantar un sistema evitando el paralelismo
a toda costa sin abordar de manera integral la situación que se
presento; obviamente que voy a hacer un par de apreciaciones un
poquito más adelante, pero lo que sí se puede decir es que en la
reestructuración de las rutas está totalmente atrasado, el sistema se
estructuro para dar una cobertura del 97% a la población de Cali y
esto quedo plasmado en los contratos de concesión, sin embargo solo
hasta mayo del presente año.
Fíjese ustedes que ahí hay una responsabilidad también de las
administraciones municipales, de la administración anterior, no tengo
ni idea allá en Cali cómo funciona el tema, pero en el estudio que ha
hecho uno percibe que hubo retrasos de lado y lado en ese sentido,
solo hasta el mes de mayo del presente año pudo darse por terminada
la reestructuración de la primera fase del sistema que corresponde al
46% de la demanda del proyecto. Tengo datos como este, han sacado
ya de circulación 3.150 buses en el cumplimiento del compromiso de
reducción de la oferta y quedan por sacar 1.800 buses que es la tarea
que le espera al Secretario de Tránsito del municipio de Cali en su
concepción pues de que hay que cumplir un contrato de concesión
independientemente del problema social que se genera alrededor de
ello.
De tal manera, que lo que se puede decir aquí es que la
reestructuración de la ruta no se ha dado y que por supuesto el
sistema no está operando como debería operar, uno esperaría que el
sistema no sea interferido por los transportes colectivos tradicionales,
sino que sea complementado y que se garantice por supuesto que no
haya el paralelismo, sino que el fin final es asegurar el servicio para
todos y el sistema opera en la medida en que sea capaz de no
avasallar a los otros, sino de articularlos; aquí tenemos el mismo
problema en Soacha, estamos peleando por la terminación del
Transmilenio, pero son unas trochas, las subidas a Casuca y la
entrada a los barrios de Soacha no hay sistema de alimentadores,
entonces el sistema no opera, entonces ahí falta la participación
amplia de los transportadores en ese sentido.
Hay un reconocimiento de la experiencia individual de los
transportadores afiliados a las empresas; por ejemplo tengo este dato
de que UNIMETRO S.A. una de las empresas operadoras que se
ganara una de las 5 concesiones tuvo 475 transportadores asociados,
muy importante porque ahí hay una vinculación de los transportadores,
lo que decía el Representante Jairo Ortega, la creación del Fondo de
Reconversión que esa es una decisión impuesta por el ministro de
Transporte del Gobierno anterior, el llamado Fresa que se alimenta
con los ingresos de las operaciones prácticamente esto lo pagan los
mismos usuarios del sistema MIO, pero finalmente tenía su meta de
entregar 30 salarios mínimos legales mensuales vigentes a los
transportadores que desintegren físicamente sus buses, de los 3 mil
transportadores censados en el 2006 1.800 creyeron en este proyecto
de ciudad e invirtieron su patrimonio familiar en estas empresas
operadoras, con los déficits operacionales que ha tenido el sistema
desde su inicio pues obviamente que algunos de estos accionistas
junto con otros transportadores que no se vincularon pues obviamente
han tenido hoy que reaccionar frente al tema, porque las expectativas
eran mayores y por supuesto los que están por fuera dicen yo no voy a
entregar esto sin que a mí me paguen lo que significa mi bus o lo que
significa mi vida de trabajo familiar y ahí es donde en ese tercer punto
pues por supuesto que queda absolutamente afectado el sistema.
El déficit operacional del MIO, el sistema lleva tres años y siete meses
funcionando y tiene un déficit operacional superior al 50%. ¿Eso qué
quiere decir? Pues se evidencia que el índice de pasajeros por bus
está absolutamente por debajo de lo que debería estar, lo que dice el
Viceministro que es muy importante que tengamos no 450 pasajeros
sino 528 pasajeros que es lo que tiene hoy frente a 1.054 que debería
tener, pero por supuesto que tiene un déficit de prácticamente del
50%; ¿con esto que quiero decir? Lo siguiente: Este es un sistema
que aparece después de un proceso de transformación del sistema de
transporte en Cali, ¿Que implica ello? Que las partes tienen que
sentarse a buscar una salida al tema, pero no esa salida al tema que
es la pregunta que yo le haría al Representante Wilson Arias y a
quienes hoy vienen a plantear la necesidad de que haya un proceso
de concertación y que no se avasalla la gente y a los sistemas que
prestan un servicio, bueno es decir hacia dónde vamos, hay que
terminar este 50% que falta, de qué forma garantizamos que el
sistema opere, porque con el 47% no va a funcionar, este sistema
tiene que terminarse y se hace un ciclo técnico y un ciclo de
infraestructura física, que garantice que el sistema pueda operar
adecuadamente.
¿De qué forma involucramos a los transportadores? Varios de ellos se
vincularon y después han sentido la frustración porque el sistema no
tiene cierre financiero, pero otros tantos tampoco se vincularon, hasta
donde hay que llegar para garantizar que podamos vincular de alguna
forma a los que están por fuera del sistema pero garantizando que
este proyecto salga adelante, yo no vería con buenos ojos que lo que
se esté planteando acá es que el sistema fracaso y que el sistema
tiene que colapsar, yo creo que hay que buscar un punto de salida al
tema, ahí hay unas revisiones en los CONPES de algunas cosas que
afectaron por supuesto el cierre financiero del proyecto pero hay que
buscar una salida a ese tema.
Y por último, Viceministro se lo aseguro que ha habido todas las
improvisaciones del caso, le voy a decir una cosa, este Estado
colombiano ha tenido ministro de Infraestructura, no ha tenido
ministerio del Transporte, no hay una política pública en materia de
tránsito y transporte en este país, en este Gobierno se dio un gran
salto y es crear el Viceministerio de Transporte, cuántos, viceministros
de Transporte hemos tenido, aquí nos llego el anterior Viceministro
tres días antes de votar el Código de Tránsito y después salió a los
medios a decir que metimos cinco micos, porque no le aprobamos lo
que él quería y porque tomamos otras posiciones distintas.
Hoy usted viene por supuesto con unos pocos días de estar en el
Viceministerio, pero yo si le quiero decir que el problema es grave,
todos los sistemas en el país están colapsando, vaya mire Pereira,
vaya mire Bucaramanga que el Representante Didier Tavera hizo un
excelente debate en Bucaramanga, vaya mire el sistema integrado de
Cartagena, todos colapsando y donde está el Gobierno Nacional, el
Gobierno Nacional cuánta plata soltó, el solo MIO de Cali vale 1.99
billones, en recursos públicos hay 1.32 billones de pesos, ahí tiene
que estar permanentemente el Gobierno Nacional, bien hizo su
apreciación el Representante Wilson Gómez cuando cito al Ministro
Cardona a que nos informara donde estaban las inversiones de
Bogotá y que vigilancia le había hecho a los recursos de Transmilenio
en Bogotá, ustedes tienen que tener una participación como Ministerio
en este propósito y no puede ser que el Viceministerio digamos está al
margen del proyecto con todas las inversiones que se han hecho y
dejamos que el Alcalde de Cali y que la ciudad de Cali miren a ver
ellos solos como resuelven su problema.
Creo yo que la intervención mía está orientada a que busquemos una
salida, pero que no ignoremos el procedimiento técnico y los acuerdos
y los contratos de concesión que existen y que se busque por
supuesto que el sistema avance y que no resultemos que las
expresiones sociales están orientadas es a que el sistema no se
concluya, sino más a bien a que ese proceso tenga equidad social y
tenga oportunidad para todos y que quienes han prestado durante
años el servicio en Cali puedan ser incorporados en el proceso de
optimización del sistema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:12:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le pregunto a la Honorable Comisión si nos declaramos en sesión
permanente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2012-11-07T09:12:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:12:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2012-11-07T09:13:00">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Un saludo para todos, primero voy a retomar con una frase que el
Presidente Santos utiliza mucho, dice que la empresa privada hasta
donde sea posible y el Estado hasta donde sea necesario, eso es lo
que él dice cada rato, el transporte o movilidad de las personas es un
derecho que está en la Constitución como un derecho esencial a cargo
del Estado y el Estado si no está en capacidad de prestarlo pues se lo
entrega a los particulares, regula el mercado, pone las condiciones y la
gente tiene que utilizar el servicio.
Para ser breve, primero yo pienso que los proyectos de transporte
masivo fueron mal planificados en todos los criterios: En el primero, las
ciudades en el diseño de vías, en Pereira hubo, después de mucho
tiempo se dieron cuenta que tenían que tumbar unas casas y no
estaban ahí y entonces que lio para comprarlas, “ah es que por aquí
va a pasar, hay que tumbar esta casa y no hemos hablado con el
dueño”, finalmente se saca adelante.
Hubo mala planificación realmente en el estudio de la oferta y la
demanda digámoslo, todos los transportes masivos dicen que no han
podido alcanzar en sus primeras etapas el punto de equilibrio, íbamos
a mover 100 mil pasajeros por ejemplo y movían 30 mil 0 40 mil y
cuando entra un privado al negocio pues claro al privado que le
interesa, pues que eso de plata, yo no conozco el primer privado que
ponga un negocio para hacerle un favor al otro, si no le da plata no le
sirve, y entonces el Estado ha hecho un esfuerzo muy grande que eso
hay que repetirlo aquí y decirlo, el Estado ha invertido una gran
cantidad de recursos y ahí le toca otra tarea señor Viceministro, es
que muchos de los procesos de transporte masivo se construyeron o
se generaron por etapas, yo no conozco mucho el de Cali, pero quiero
aportar aquí algo, entonces claro se van haciendo unas fases y
entonces eso depende de la disponibilidad presupuestal que el Estado
tenga, porque el Estado es el que está obligado a mejorar la
infraestructura vial, un privado no le hace un andén a usted, un privado
no le hace una caseta para un paradero de un bus, eso lo tiene que
dar el Estado, entonces el Estado tiene la plata para hacer eso o no,
pienso que va a ser muy difícil, sabe por qué, porqué el ministro de
Hacienda que tenemos para ese tipo de cosas siempre dice que no
hay plata, o sea lo más fácil es decir que no hay plata y ese es un
problema que tenemos aquí y lo tenemos que proyectar a futuro, está
financiado realmente la posibilidad de poder terminar el MIO en Cali,
cuánto vale y el Estado está en capacidad de hacerlo, porque es el
Estado el que tiene que hacer eso.
Mientras tanto y es otro llamado de atención, se vincularon en las
ejecuciones, yo siempre he dicho y se lo decía al Super en estos días,
yo no he podido entender el negocio y yo pregunto y pregunto oiga
como es que los transportadores tradicionales de toda la vida, los que
tenían las empresas tradicionales, todo el que monto y que tenía una
empresa de toda la vida, prestaba un servicio, bien o mal, informal,
con todas las dificultades pero prestaba un servicio, entonces después
le dicen venga y métase a este negocio, usted va a ser socio, venda
los buses, actualícese, cree unas empresas y fuera de eso le vamos a
poner quién le maneje la plata, porque ya usted no recauda sino que le
ponen quien le maneje su plata y usted va a ser accionista y las
acciones son a tanto, entonces si usted quiere estar aquí o sino
véndame la acción y váyase, yo no he podido entender quién hace un
negocio de esos, pero bueno me faltara estudiar más el tema.
Pero finalmente que paso, invitamos y en Pereira paso y lo pongo
como ejemplo para que lo revisen en Cali, entonces invitamos a una
concesión que para que entre un operador y lo mínimo que uno
esperaría es que ese operador separa de tránsito o transporte y
resulta que son negocios, empresas que ven una oportunidad de
negocio, licitan y se ganan la licitación y cuando vamos a ver no saben
cómo es el tema del transporte, no conocen el Código de Tránsito, no
conocen nada, se meten por un negocio y finalmente que pasa, son
esas empresas que cuando ven que el negocio no empieza a dar
porque no se cubre lo que se estaba esperando, las expectativas, son
esas empresas las que están generando un problema en el tema
laboral, son esas empresas las que no le pagan a los empleados, de
las empresas tradicionales de transporte como saben manejar el
negocio y saben cómo es si lo cumplen.
Señor Superintendente hoy aquí el problema es esas sociedades que
se constituyeron, que donde hay dos o tres socios, por ejemplo en
Pereira hay dos, uno que maneja un sector que es dos quebradas y
otro que es otro sector una cuenca y la otras es la cuenca de Cuba,
entonces el uno que maneja es juicioso porque sabe transporte,
conoce el tema, va hace la reposición y trata de sobrellevar el tema,
pero el otro entonces incumple y no sabe del tema, entonces se
demoro para chatarrizar y se hizo el loco y esperemos a ver si esto
mejora y el usuario esta en ese medio que es lo que a mí me preocupa
hoy aquí, aquí más que los empresarios hay que preguntarnos el
usuario como está viviendo esa situación, hay un problema que se
afecta ahí, que lo tenemos que reconocer y lo digo como a forma de
que recojamos información y analicemos.
Antiguamente las tarifas eran unas tarifas políticas digámoslo así,
entonces las empresas se reunían con el alcalde, le decían bueno
entonces cuánto me va a subir este año, mil, dos mil pesitos y se
ponían de acuerdo, hoy la tarifa es una tarifa técnica y si esa tarifa no
da, hoy los usuarios o los empresarios no van a prestar el servicio si
técnicamente la tarifa no se les ajusta y parece que no se está
ajustando, eso tiene un déficit.
El Gobierno tiene la obligación, el Ministerio haber si va a dar plata
para terminar las cosas o sino y con el ministro de Hacienda que
tenemos no debe haber plata, aquí no hay plata ni para el transporte,
ni para los cafeteros, ni para los subsidios de transporte; tengo que
decirles a ustedes que una de las posibilidades y las posibles
soluciones es que se pueda subsidiar el transporte masivo, ayer aquí
el ministro de Hacienda, nos mando una carta diciéndonos que
archiváramos un proyecto de ley que subsidiaba el transporte para
adultos mayores, discapacitados y estudiantes en el tema del
transporte masivo, que lo archiváramos porque eso le valía un billón
de pesos al Estado subsidiar eso y que no hay plata para eso.
Entonces esa sería una solución que el Gobierno diga que no hay
plata.
Entonces Viceministro, usted que acaba de llegar, que es un hombre
técnico por lo que le oí de su formación, lo invito a que a esa técnica le
aplique también la sensibilidad social que le hace falta tanto a este
Gobierno, este Gobierno no tiene sensibilidad social, no nos duele y
nos pongamos a medir solamente las cifras macroeconómicas como
indicadores fríos y ella no es que la inflacción la bajamos y el producto
interno bruto creció y la tasa de interés y estamos haciendo que país
se desarrolle, estamos haciendo que esos indicadores le permitan
distribución de ingresos a la gente, estamos haciendo que haya
desarrollo realmente o estamos creciendo por crecer y mostrando
unos indicadores solamente.
Entreguémosle el sistema a la gente que sabe de transporte, no
dejemos que entre al sector empresarios que tienen todo el derecho
porque el Estado lo permite, pero que por lo menos se capaciten en el
tema de transporte, que los transportadores originales sean los que
tengan la posibilidad de poder decir: “Esto se administra de esta
manera y hagámoslo de esta manera”, y ahí el Estado tiene que estar
pendiente doctor Juan Miguel, usted viene haciendo un oficio muy
juicioso, pero es un negocio en el cual hoy hay gente que no sabe del
tema y lo digo aquí con cariño y respeto y ahí viene la reforma
tributaria otra vez, como ya el recaudo lo maneja es una empresa,
entonces todos los empresarios para modernizarse se endeudaron,
entonces hay que vender los buses y comprar buses nuevos y hay que
comprar los articulados a los que les corresponde comprar, el recaudo
lo hace una empresa sola, entonces le estamos garantizando a la
banca que el recaudo se debita y de una vez tienen el pago oportuno
de la deuda, estamos trabajando para la banca y eso está bien,
porque la banca presta la plata pero también no la va a regalar.
Pero a mí me parece Superintendente, más que al Gobierno, a usted
le corresponde vigilar que los actores en esta constitución de ese
modelo que me parece que necesita correcciones, sea gente seria,
responsable y comprometida, yo no sé porque en una licitación le
permiten a una persona participar, a un alcalde lo enredan cuando
licita 180 millones en un pueblo como el de nosotros que es de Sexta
categoría y hace una licitación y se enreda, por cualquier cosita lo
complican y entonces en una licitación de este tipo no miran que la
persona tenga experiencia en el transporte, formación en transporte
que haya sido transportador y que tenga la liquidez suficiente, porque
siempre el negocio empieza mal, entonces pues son los usuarios o es
el Estado el que tiene que ir a financiar la pérdida de un recurso,
porque no se planeo un ejercicio financiero debidamente.
A mí me parece que ese es un sistema que además está por ley no lo
podemos reversar, o sea el transporte masivo ya está constituido que
se debe hacer y hacia eso es lo que vamos, pero las experiencias que
tenemos que nos sirvan para corregir, para medir y sobre todo para
que el usuario tenga pues un muy buen servicio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:13:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Gómez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2012-11-07T09:13:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, rápidamente un saludo afectuoso a los
funcionarios del Gobierno Nacional, a los invitados especiales y a
quienes están hoy del sector del transporte en la Comisión y a todos
los colegas.
Yo quisiera brevemente señalar lo siguiente, la verdad es la primera
vez que tengo la oportunidad de conocer al señor Viceministro, pero
quisiera pedirle Viceministro que lo noté en un tono bastante sobrado
que termina rayando con la soberbia y usted no está ante la junta
directiva del sector privado sino ante el Congreso de la República y
quienes estamos aquí sentados llevamos la responsabilidad de los
ciudadanos y no por ello por supuesto tenemos la razón en todo lo que
decimos, pero créame que el reflejo de lo que aquí se dice es lo que la
inmensa mayoría del pueblo colombiano piensa.
Se concentro usted en señalar que todas las cosas estaban bien, que
en materia de transporte masivo y entiendo por su formación técnica
que en materia de transporte masivo todo operaba porque así lo
señalan los papeles en los cuáles usted ha analizado y estudiado muy
juiciosamente, seguramente así lo habrá hecho, pero utilizando una
frase que decía el doctor Diego Naranjo: “falta la sensibilidad social
que es la que tanto reclamamos aquí”, y yo tengo que decir que por
supuesto el gobierno hace esfuerzos en materia de sensibilidad social
pero se quedan cortos también sus funcionarios en tratar de transmitir
eso e irrigarlo a nivel nacional y ahí tenemos serias debilidades y creo
que hoy estamos viviendo una de ellas con el tema que nos compete,
tiene que ver en materia de transporte masivo en Cali como
Representante de Bogotá y bien lo decía el doctor José Edilberto
Caicedo tuvimos serias diferencias con el ministro Germán Cardona a
la hora de debatir lo que sucedía en Bogotá que otrora fuera ejemplo
de lo que es el sistema masivo de transporte en el país, no en vano
ciudades como Cali, Bucaramanga y otras han asumido el mismo
modelo, cambiándole el nombre pero utilizando las mismas líneas que
permiten la movilidad de ello, y entiendo por supuesto lo que aquí está
sucediendo es que como bien lo decían las cifras que maneja el doctor
Caicedo pues apenas vamos en el 47% de la ejecución de una obra
que debería estar puesta en marcha en un 100% y que
infortunadamente debe tener digamos truncado lo que debería ser,
porque yo no soy un hombre que basado en lo social va a despotricar
de lo que debe ser el desarrollo de una Nación, por el contrario me
encanta que una Nación pueda desarrollarse.
Yo miraba este salón aquí de la Comisión Sexta cuando hace 8 años
era un salón totalmente distinto con muebles viejos y silletería vieja y
cualquiera podría decir que no es necesario transformarlo porque ahí
se sentían cómodos los Congresistas de aquel entonces, pero lo que
sí es cierto es que la modernización del mismo hace que un templo
sagrado como lo es el Congreso de la República tenga otra cara ante
el país y eso lo haga sentir a uno de otra manera y lo propio sucede
con el ciudadano de a pie.
No por ello vamos a mantener unos sistemas de transportes en todas
las ciudades obsoletos y con buses que ya no cumplen los requisitos y
las normas tecno- mecánicas, sino que habrá que modernizarlos y es
lo que seguramente el Estado está haciendo a través de estos
sistemas, pero lo que si yo no comparto es que se arrase con la
población que durante tantas décadas le prestó un servicio a ciudades
importantes y capitales como Bogotá y en este caso Cali, que
permitieron el desarrollo de esas ciudades hasta determinado punto y
hasta determinado año, aquí desafortunadamente estamos viendo
como bien lo señalan los citantes al debate, los monopolios han
arrasado con los intereses de muchas familias, familias que hoy no
tienen la posibilidad como aquí lo manifestaron directamente en los
micrófonos de esta Comisión, de tener la posibilidad quisiera de llevar
el mercado a sus casas.
Y si bien en los textos que uno puede leer por la técnica que se
maneja en un sitio como el Ministerio pues nos refleja la realidad de lo
que se vive en los barrios, porque ahí sí como popularmente se dice
no es lo mismo la filosofía que es lo que aquí uno practica y lo otro es
lo que viven los ciudadanos en las lomas de Cali o en Bogotá donde
padecemos situaciones similares, son situaciones muy similares que
se reflejan en todas las ciudades del país.
Yo había citado a un debate de control político en aquella época para
el tema específico de Bogotá, pero quiero manifestar la solidaridad con
lo que pasa en todos los centros urbanos del país, donde
desafortunadamente hay gobiernos que se apegan a la ley, pero se
apartan de la realidad de los ciudadanos y creo que es lo que estamos
viendo en las manifestaciones que el señor Viceministro ha hecho con
apego por supuesto a la normatividad, pero alejadas de la realidad de
lo que ocurre en las calles y el barrios de nuestras ciudades.
Por esa razón señor Presidente para arrebatar el tiempo de los
citantes y del doctor Wilson Arias y del Alexander López que
seguramente quieren intervenir para redondear esto y con el ánimo de
garantizar unos minutos quisiera dejarlo ahí, pero decirle señor
Viceministro que hay que ponernos las botas y salir un poco, entiendo
que usted está muy nuevo en el cargo y eso es entendible lo propio
que la señora, Ministra quien en este escenario le hemos dado un
respaldo total porque ha sido respetuosa con esta Comisión, porque
ha mostrado la buena voluntad de lo que es las relaciones que deben
existir entre el ejecutivo y el legislativo, pero yo le voy a pedir a usted
Viceministro con el mayor de los respetos que ahora hagamos el
ejercicio de ir al terreno para que nos demos cuenta que la realidad de
lo que aparece en el papel se aleja un poco de lo que sucede en los
barrios.
En el Transmilenio de Bogotá nos sucede prácticamente lo mismo, y
yo creo que ese ejemplo suyo doctor Caicedo viene como anillo al
dedo, no se compadece que el Gobierno Nacional anuncie 40 mil
millones para conectar la avenida el Dorado con el aeropuerto, que si
acaso nos va a servir a quienes hacemos uso de un avión en algún
momento, pero no ni siquiera los que viven en Engativa, debería ser
mucho más benéfico la posibilidad de que se anunciara unos recursos
para conectar como usted lo señala la troncal que lleva hasta Soacha
donde habita mucho más de un millón de habitantes, o porque no
conectar la de Usme donde tantos de los amigos que nos acompañan
electoralmente a nosotros hoy no tienen la posibilidad de movilizarse
de manera tranquila.
Así señor Presidente que yo dejo esto aquí, espero estas reflexiones
puedan ser tenidas en cuenta y por supuesto la solidaridad inmensa
con el sector afectado por esta situación, espero que el Gobierno
Nacional a través de ese ente rector que usted lo señalaba señor
Viceministro es el órgano rector, pero es que no olvide que el
Gobierno Nacional pone el 70% de los recursos de los sistemas
masivos de transporte en Colombia y eso no lo puede alejar de hacer
un seguimiento continuo para que los recursos no se despilfarren y
queden en manos simplemente de monopolios que acaben con el
sector.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:13:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Senador Alexander López.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-alexander-lópez-maya" startTime="2012-11-07T09:13:40">
							<from>H.S. Alexander López Maya</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, quiero en primer lugar saludar a los
miembros de esta Comisión, a los funcionarios que aquí nos
acompañan, al Superintendente y al señor Viceministro, saludar a los
pequeños transportadores, a los conductores, bueno a todas las
personas que hacen parte de este gremio y a todas las familias que de
una manera u otra se ven afectados y también a mis paisanos
caleños y caleñas que siguen este debate.
Yo lo he dicho permanentemente en este Congreso y creo que cada
uno de los colegas que están acá sentados entienden que estos
debates se hacen como mecanismo, no solo de control político, sino
de formación y de construcción ciudadana de aspectos importantes
que ocurren en cada una de nuestras regiones, estos debates no
tendrían ninguna necesidad si no tuviéramos gobernantes o
funcionarios que no escuchan razones cuando se tratan de unos
sectores en particular como en este caso, que estamos hablando de
pequeños transportadores, o sea, este es un debate que se pudo
manejar en la ciudad, este es un debate que se pudo desarrollar en los
mejores términos, los caleños conjuntamente con el Gobierno con
nuestra bancada, pero desafortunadamente aquí ha habido una clara
intransigencia del Alcalde y de los funcionarios para atender esta
situación de crisis o de caos, o como se quiera determinar.
La misma posición del alcalde que algunos quieren justificar hoy aquí,
o de los funcionarios competentes en este tema, o sea que le cuesta a
un alcalde venir y asistir a atender uno de sus problemas prioritarios,
un problema que cuesta más de 3.5 billones, si lo veo muy informado
en este tema y lo felicito por eso, en donde la Nación hasta hoy está
aportando 1.1 billones y la Nación de ese 1.1 billones ya ha aportado
casi el 90%, estamos hablando de una inversión de la Nación cercana
ya al billón de pesos, entonces no estamos hablando de cualquier
tema y estamos hablando de un tema para informarle al Ministro que
se le olvidan algunas cosas Ministro, le digo Ministro porque él tiene
una responsabilidad y unas competencias, usted tal vez no quiera
entender esto, yo lo conocí a usted hace unos 20 días, la, Ministra lo
delego para que fuera a Cali a mirar este problema, pero yo no sé
usted que fue lo que miro y yo lo lamento de que haya sido así, mire
yo quisiera que esto no estuviese ocurriendo en Cali.
Y es más quiero decirle a los caleños, a los columnistas, a algunos
periodistas que no tienen claro este tema, quiero decirle a algunos
opinadores, a los empresarios, a los pequeños transportadores o a los
funcionarios de la Alcaldía, al propio Alcalde, cuando el Alcalde ni
siquiera era Concejal en el 2002 yo estaba en esta Comisión Sexta
viejita como usted dice Representante luchando por un sistema de
transporte masivo para mi ciudad y defendiendo los intereses de mi
ciudad, no estaba Adat, o sea cuando Adat estaba en el sector privado
defendiendo intereses de las empresas transportadoras
transnacionales el hoy Secretario de Transito yo estaba defendiendo
un transporte público para mi ciudad, o sea cuando el hoy Secretario
de Tránsito que no tiene claro ese tema y trabajaba para una
multinacional de transporte, cuando el secretario Adat yo estaba aquí
defendiendo los recursos para el sistema de transporte masivo de la
ciudad de Cali, cuando el doctor Guerrero estaba atendiendo sus
compromisos privados con el sector privado, atendiendo sus
compromisos personales, yo estaba en este Congreso defendiendo el
sistema de transporte masivo para la ciudad de Cali.
Cuando usted estaba como representante ejecutivo de diversas
entidades privadas, o como contratista de algunos sectores privados,
antes de que usted estuviese en el Gobierno yo estaba aquí
defendiendo el sistema de transporte masivo para la ciudad de Cali, es
más, se me fue el Representante a la Cámara Jairo Ortega Samboni,
que la verdad hay que reconocer algo, él hizo formula con la Senadora
Dilian Francisco Toro, Senadora del Valle del Cauca y en honor a la
verdad con ella dimos una batalla enorme en el 2009 por conseguir
450 mil millones que eran los recursos que se requerían para el
sistema del transporte masivo y esto se lo digo a algunos periodistas
que no tienen en cuenta eso, en esa época el ministro de Hacienda
era el doctor Oscar Iván Zuluaga, fue una discusión de dos, tres días
para lograr 450 mil millones de adición al sistema, ¿por qué? Porque
el sistema Viceministro se ha venido cambiando, este es un sistema
que hoy se lo digo con toda tranquilidad no tiene cierre financiero, hoy
no lo tiene Superintendente y tampoco tiene cierre técnico.
Además de los problemas de las estaciones, de los patios, de las vías
que hacen falta, de todo el listado de obras que hacen falta en el
proyecto, este proyecto hoy no tiene ni cierre financiero, ni tiene
técnico y algo más grave señor Superintendente no hay un estudio de
movilidad hoy, el estudio de movilidad con el que están trabajando es
de más de 11 años.
Entonces, yo quiero ser muy franco con ustedes y con usted
Viceministro, ahorita tuve la posibilidad de hablar con la, Ministra en la
Comisión Sexta de Senado donde estamos en un debate también muy
importante sobre la vía al Llano, debe estar la, Ministra allí porque es
un debate también que aborda los 16 billones de pesos, es un debate
también complejo, entonces Viceministro este tema no es fácil y esto
no funciona bien, y no funciona bien no porque nosotros queramos o
porque los pequeños transportadores no quieran o porque los usuarios
no quieran, no funciona bien porque esto se ha manejado de manera
irresponsable y no solamente este alcalde, sino las administraciones
anteriores, estos pasaron de tres fases a dos, pasaron de 71 kilómetro
de vías troncal a 49 y cada que iba avanzando el sistema se iba
modificado, esto le dan tijera como si una niña estuviese cortado un
pedazo de papel a un sistema que no ha tenido desde su inicio una
definición de para donde va, yo le puedo presentar a usted la cantidad
de cuestionarios que yo hecho pidiéndole a los ministros de
Transportes, a los presidentes de Metrocali y a los alcaldes que me
entreguen el cierre financiero del proyecto y hoy no lo tenemos y eso
es muy grave, porque el otro año vamos a tener que venir al Gobierno
Nacional si nos faltan recursos para que en el Presupuesto General de
la Nación haya más recursos, el colega lo dijo, que estos proyectos
fueron creados de manera irresponsable, tal vez no lo dijo así, pero
dijo que casi todos los proyectos se iban improvisando.
Entonces, como no va a pasar nada Viceministro en Cali, mire todas
estas fotografías que tenemos nosotros de los problemas que ha
habido en la ciudad, problemas de orden público muy complejos y
problemas de orden público no solo por lo que ha ocurrido con los
pequeños transportadores; ayer estuvo el Superintendente en Cali y
entiendo que habló con los usuarios, miren hoy la mayor queja de los
ciudadanos es que este sistema no tiene cobertura en los barrios y
especialmente en los sectores populares, el Alcalde y el Secretario de
Tránsito dijeron el 1 de octubre salen todos los buses, colectivos y
busetas , el 1 de octubre, lo dijo a través de una resolución y de rueda
de prensa, después dijo no perdón ya no es el 1 de octubre es el 1 de
noviembre que salen todos los 1.400 buses, busetas y colectivos que
faltan y ahora la última información es que el 1 de enero, usted cree
que eso es serio, Superintendente eso es serio, Ministro eso es serio,
usted estaba cuando yo le dije a la Presidenta de Metrocali: “Usted me
garantiza que si usted saca 1.300 buses, busetas y colectivas esta
flota del sistema de transporte atiende toda la demanda a la ciudad”,
me dijo: “Yo le garantizo eso”, usted estaba ahí cuando ella me lo dijo.
Posteriormente a la reunión con usted dijeron que el 1 de enero y mire
lo que me dice en respuesta el responsable de movilidad o de rutas
del sistema en un cuestionario que yo le hice desde la Comisión Sexta
al señor Carlos Orobio, es el responsable de la dirección de transporte
de Metro-Cali, le preguntamos y me dijo: “con la flota actual del
sistema integrado de transporte masivo no es posible garantizar el
servicio de transporte público de los pasajeros de Cali” lo dice el
Director de Transporte, usted cree que esto es funcionar bien, usted
cree que entonces que la fecha del 1 de octubre y el 1 de noviembre
que se cumpla.
Y lo otro, tal vez usted no sepa por su competencia, o por sus
funciones, o por lo nuevo, ¿cuáles son las funciones del ministerio de
Transporte?, porque es que el ministerio de Transporte es dueño de
un 70% de ese proyecto, como así que ustedes no son competentes
para que o que cuando ustedes tienen 4 miembros de la junta directiva
del Gobierno Nacional, o sea si alguien es competente de lo que
ocurra con ese proyecto es el Gobierno Nacional, porque es que aquí
están invirtiendo 1.1 un billón de pesos y porque los hemos citados a
ustedes aquí, nosotros no los hemos citado aquí para felicitarlos, los
hemos citado es para que asuman su responsabilidad en un problema
social que se está presentando en la ciudad de Cali, no solo con los
pequeños transportadores que son una parte del problema, sino con
los usuarios, con los ciudadanos señor Superintendente.
Y les voy a contar algo que es doloroso decirlo, antes de iniciar este
sistema no existía en la ciudad de Cali ni mototaxismo, ni existía
tampoco un transporte alternativo que se está volviendo en la ciudad,
hoy la ciudad de Cali está invadida, ¿por qué? Porque este sistema
que queremos que sea el mejor hoy no cumple la demanda que están
requiriendo los usuarios y los ciudadanos, nos hemos demorado en
este tema más de 11 años, para que apresurarlo más, yo le aseguro
hoy a usted señor Viceministro y Superintendente que si cumplen la
orden o la decisión de sacar todos los buses, busetas o colectivos el
primero de enero tampoco alcanzan a cubrir la demanda.
Pero aquí hay otro problema que es mucho más grave, hoy según
información que tengo, reposan más de mil demandas contra el
municipio de Cali, mil demandas contra la ciudad de Cali y contra la
Nación, Ministro eso no le parece a usted un problema y usted nos
viene a plantear que aquí no pasa nada, mil demandas hoy contra ese
proyecto y la mayoría de las demandas son de los pequeños
transportadores que fueron sacados sin respetársele los derechos,
porque es que el debate aquí es ese, el debate central es la protección
a los ciudadanos y uno no puede ponerse fechas, o sea el sistema
tiene que estar bien, o sea, el sistema tiene que atender la demanda y
ese día la fecha de salida de los buses colectivos y busetas, ese día
no el 1 de octubre, el 1 de noviembre, el 1 de enero, después el 1 de
abril, no, el día que los ciudadanos sientan que el servicio público de
transporte lo tienen en un 100% ese es el día y no las fechas que
anárquicamente un alcalde o un secretario de tránsito tomen la
decisión de tomarla, eso va contra los ciudadanos, hablen con las
juntas de acción comunal, hablen con las juntas administradoras
locales que están pensando de esto y se está construyendo un
movimiento ciudadano no contra el alcalde, sino contra el sistema, un
sistema que ha costado miles y miles de millones de pesos, entonces
este tema nosotros los estamos llamando para que se calmen, pero
que se calmen también respetando los derechos.
Han sacado más de 600 pequeños transportadores sin respetarles su
derecho de indemnización y chatarrización, los sacaron, algún colega
Representante decía ahora 50 años, me hubiera gustado que
estuviera el Representante Jairo Ortega Samboni que es
transportador, que estuviese pensando él si a él lo sacan del
transporte intermunicipal sin decirle absolutamente nada, si estaría en
las mismas condiciones, si él no pensara en sus hijos, de ese señor
que vive de una buseta, de una buseta viven tres familias como
mínimo, ¿Que están pensando esas tres familias que le quitaron su
buseta? Se la arrancaron para su sustento familiar sin una
indemnización, sin una chatarrización y sin darle una alternativa de
trabajo, eso no es así. Pero aquí tenemos un gran problema y lo digo
con mucho dolor.
¿Y saben cuántos debates he hecho en esto del sistema de transporte
masivo para la ciudad de Cali? Más de 12 y siempre encontramos los
mismos problemas, no tienen cierre técnico, no tienen cierre
financiero, usted dice que este es un proyecto estable y esto ha tenido
en los últimos 4 años más de 10 Presidentes, más de 12, directores de
obras, más de 6 secretarías generales, más de 7 asesores jurídicos,
en fin es un proyecto que no se ha podido consolidar, cambio de
diseño, eliminación de fases, bueno en fin todas las situaciones que se
han presentado y obviamente se tienen que presentar.
Entonces, yo no puedo venir a decir aquí Viceministro llevo tres
semanas en el cargo, no aquí no pasa nada, somos modelo, porque
no le dice usted al mundo cuando salga del Viceministerio dígale al
mundo que le violentaron los derechos a los pequeños
transportadores, o que en Cali se presentaron protestas porque no
había transporte público en algunos barrios de la ciudad de Cali, eso
no es un modelo exitoso, ojala tuviéramos un modelo exitoso en la
ciudad de Cali.
Pero algo más grave yo estoy entendiendo Presidente y colegas
porque el Alcalde no quiere reunirse con los pequeños
transportadores. Pues póngase en silla razón y elemental y es que los
pequeños transportadores no fueron aportantes a la campaña del hoy
alcalde Guerrero, yo estoy muy preocupado.
Y no quisiese pensar que la situación de anarquía en la que estamos
entrando se debe a tres situaciones que las va a desarrollar con mayor
particularidad el Representante Wilson Arias: Lo primero es que el hoy
secretario de tránsito Alberto Adac hasta el 2011 fue el representante
legal del Express del Futuro, miembro de la junta directiva, Express del
Futuro que es uno de los dueños de Transmilenio de aquí en Bogotá,
el hoy secretario de tránsito de Cali y quiero que esto sea remitido a
los órganos de control para que revisen una posible inhabilidad del
señor Secretario de Tránsito de la ciudad Cali, hasta el 2011 miembro
de la junta directiva, es más el doctor Adac representante legal en el
2007 de Express del Futuro licito para el 15% el sistema de transporte
masivo para la ciudad de Cali como representante legal y ahora funge
como Secretario de Tránsito, en el 2007 licito el hoy secretario de
tránsito el que saca buses, busetas y colectivos señor Superintendente
fue representante de Express del Futuro y presentó licitación con esta
empresa Express del Futuro para el 15% de la operación del sistema
de transporte masivo para la ciudad de Cali.
La pregunta que yo me hago es: ¿a quién está representando el hoy
Secretario de Tránsito? A los transportadores, o a quien; pero hay algo
mucho más grave y esto quiero que pase a los órganos de control y es
que yo lamento que el Alcalde no se haya declarado impedido en este
tema, el alcalde de Cali tiene que haberse declarado impedido en este
tema señor Viceministro, como así que este problema no es así,
aportantes a la campaña de Rodrigo Guerrero a la alcaldía, Adriana
Herrera Barona representante legal de Fanalca, ¿Quién es Fanalca?
Pues uno de los constructores de los buses para el sistema de
transporte masivo de Cali, ¿Pero además de eso quien es Fanalca?
Es uno de los dueños mayoritarios operadores hoy en el sistema de
transporte masivo de la ciudad de Cali.
Entonces, la pregunta que nos hacemos: ¿Hoy es el alcalde de Cali
representa los intereses de quién? De los operadores, de uno de los
operadores o de quien, yo quiero que esto también se compulse
copias señor Presidente y señor Secretario a los órganos de control,
porque yo considero que el alcalde debió declararse impedido a la
hora de tomar decisiones en estos temas, porque es que hay algo muy
fácil, el personero de Cali previo todos estos problemas señor
Viceministro, hay una crisis de movilidad en la ciudad, hay ausencia de
buses en algunas zonas de la ciudad, lo que está generando
traumatismo en el desplazamiento de los caleños, hay un retiro
inmediato de los buses tradicionales de acuerdo al cubrimiento del
MIO no es total en la ciudad; pero hay un tema mucho más complejo
Ministro y señor Superintendente y es que no se está cumpliendo el
convenio administrativo de utilización de vías y operación en el
sistema integrado de transporte masivo para la ciudad de Cali y hay
algo muy grave que dice el señor Personero de Cali y es que se debió
primero indemnizar y lograr la chatarrización de los pequeños
transportadores antes de sacarlos a ellos del sistema y lo dice el
contrato de concesión en el artículo 58, pues claro todo esto es
sencillo el alcalde de Cali el doctor Rodrigo Guerrero en su campaña
fue financiado por uno de los operadores del MIO en este caso
Adriana Herrera, en este caso representante legal de Fanalca uno de
los socios mayoritarios en blanco y negro y operador del MIO en un
92% la participación.
Y entonces, la más fácil es para que el negocio sea rentable para los
operadores es yo caso a los pequeños transportadores y esa
demanda que dejan esos pequeños transportadores la subo al MIO, la
subo al operador, el que financio la campaña y de esa manera
entonces podría estar beneficiando de manera directa a uno de los
operadores del MIO, esto es lo que han generado, a mi no me interesa
quien le financio la campaña al alcalde de Cali Rodrigo Guerrero,
nosotros no lo apoyamos, pero a mi si me interesa velar por los
intereses de una ciudad; y no me interesa Viceministro y se lo dije a
usted en la reunión delante del Alcalde y el Alcalde me dijo: “Que
bueno Senador que usted esté pensando bien en el proyecto”, yo
pienso bien en el proyecto y por eso no le hemos conseguido plata,
para eso no le hemos conseguido recursos al proyecto, para eso no
hemos hecho debates, pero un proyecto bien hecho, respetando
derechos de los ciudadanos usuarios, a todos los caleños y caleñas
que van a beneficiarse de ese sistema, primero que todo
garantizándole el servicio público de transporte que hoy no se le
garantiza Viceministro y señor Superintendente y usted lo sabe, pero
también a los pequeños transportadores que a sabiendas todos
nosotros de que debían de salir, a ellos hay que garantizarles un
derecho también, no solo a que sean indemnizados, sino que también
reubicados laboralmente a muchos de ellos para que puedan rehacer
su vida y no sacarlos como los más débiles y como los que no hacen
parte de esta sociedad, porque ellos hacen parte de esta sociedad.
Entonces, Presidente termino con esto, yo solicite en la Comisión
Sexta del Senado Representante Wilson Arias que fuese la, Ministra, el
señor Superintendente de Tránsito y Transporte, un delegado de la
Procuraduría y un delegado de la, Contraloría, porque es que este
tema ya se salió de la órbita de la discusión política, porque estamos
aquí en un escenario donde ya se violentaron derechos, hay mil
demandas contra el municipio de Cali, el doctor Guerrero alcalde de
Cali no es el dueño de Cali, el doctor Adac es secretario de tránsito no
es el dueño de la movilidad de la ciudad, ellos en tres años se irán y la
ciudad tiene que seguir su curso y quien va responder por las
demandas y quien va a responder por lo que ocurre en la ciudad y
quien va a responder por las dos mil familias, es más, hace año y
medio chatarrizaron unos pequeños transportadores y están casi que
pidiendo limosna en las calles de Cali, abandonados también a su
suerte.
Entonces, este es un problema de desarrollo, sí el desarrollo es
importante, la construcción de ciudad, la construcción de escenarios y
la construcción de modelos alternativos en ciudades como Cali, que es
nuestra ciudad de nuestra sangre, de nuestras entrañas es importante,
pero la ciudad hay que construirla a partir de respetar primero los
derechos de los seres humanos, usted no puede primero respetar los
derechos de los más grandes, de los más poderosos, de los grandes
empresarios irrespetando los derechos de los pequeños, así no se
construye democracia, así no se construye sociedad y yo lamento que
el alcalde Rodrigo Guerrero haya sido financiado por uno de los
operadores y para este caso el doctor Rodrigo Guerrero no se haya
declarado impedido, eso es supremamente grave y eso demuestra la
vocación y eso demuestra porque no se quiere reunir con los
pequeños a resolver el problema.
Y mire Viceministro, este problema si lo tienen que resolver ustedes,
¿porque lo tienen que resolver? Porque ustedes son el 70% de esa
junta directiva, porque hay comprometido en juego un billón cien mil
millones de la Nación allí en ese proyecto y claro que el proyecto debe
salir adelante, este no es un negocio entre particulares
Superintendente. Yo le quiero aclarar eso, yo no estoy de acuerdo con
esas mesas entre particulares, ¿Por qué? Porque es que a los
pequeños transportadores los están entregando amarrados,
maniatados, inclusive los están entregando desmayados, porque que
puede negociar un pequeño transportador con un operador la
chatarrización si ya no tiene ruta, tiene el carro ahí y ese carro está
parado y cada día que pase ese carro va a costar más, entonces claro,
entregan al pequeño operador sin ruta, sin servicio, sin generación de
un solo peso de ingreso, un transportador que tenga su carro dos
meses parado, tres meses parado, a los tres meses va donde el
operador venga pues deme cualquier cosa por eso, pues porque no
tiene condiciones para negociar, entonces claro la limosna que le
quiera tirar el operador para chatarrizar, así lo hacen, y así no es, ese
ser humano tiene derechos, ese ser humano el Estado tiene que darle
garantías y usted Viceministro, usted Superintendente, nosotros, este
Congreso tiene responsabilidades porque nosotros somos Estado,
nosotros representamos este Congreso, este Congreso representa la
sociedad y como representantes de la sociedad exigimos, no solo que
a los pequeños transportadores, si a que los ciudadanos de Cali, los
que reclaman un servicio público de transporte eficiente se le respete,
puede ser el alcalde de Cali o el Secretario de Tránsito que hayan sido
elegidos como quieran, que hayan sido elegidos porque ese es otro
debate, pero no son los dueños de Cali.
Y reitero para terminar, cuando el doctor Adac estaba con los
empresarios privados, cuando la doctora María del Pilar apenas
estaba en la universidad que inclusive tengo entendido se posesiono
sin tener el registro en su matrícula profesional como ingeniera civil sin
acreditar la experiencia requerida, yo desde el 2002 estaba
defendiendo mi ciudad y este sistema, cuando el doctor Guerrero
estaba en sus negocios privados yo estaba defendiendo un sistema de
transporte público para la ciudad de Cali y cuando la gran mayoría de
los funcionarios de la alcaldía de Cali estaban en sus universidades o
en sus negocios privados yo estaba sentado en esta Comisión Sexta,
doctor Fernel usted como Secretario en esa época haciendo estos
debates en defensa de mi ciudad y en defensa de Cali.
Así que este no es un debate contra Cali, este es un debate por Cali,
esto es un debate para Cali y esto es un debate en defensa de
derechos. Muchas gracias señor Presidente y a usted Representante
Wilson Arias por haber convocado este debate y quiero también hacer
un reconocimiento a la doctora Patricia Molina por su lucha y valentía
también a la hora de defender los intereses de la ciudad en el concejo
municipal de Santiago de Cali.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:13:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Arias en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2012-11-07T09:14:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Con toda la información y la copiosa literatura y tanto que se ha dicho
es difícil por dónde empezar, pero me voy aplicarme a dos temas
únicamente en el entendido que vamos a continuar estos debates, yo
quiero agradecer a la Comisión, los Parlamentarios todos se han
pronunciado a favor de estos transportadores afectados y de los
usuarios.
Quiero, Presidente dejar absoluta constancia del tema, hacer un
reconocimiento altísimo a esta Comisión, lo que avoca hoy la
Comisión tiene una gran importancia, lo hablábamos con Wilson
Gómez, Diego Naranjo, Edilberto Caicedo, en fin todos los integrantes
de la Comisión.
Tengo en mis manos las pruebas que anuncio Alexander López voy a
entregarle en esta instancia a los organismos de control y si lo tiene a
bien al Gobierno Nacional las pruebas de las que hablaba Alexander
López, esta es la certificación Expres del Futuro señala el modo en el
que ha participado el doctor Adac de cada una de estas ejecutorias
que ha planteado el doctor Alexander López, voy a entregarlas y voy a
explicarlas además, voy a enseñar los alcances eventualmente
disciplinarios, eventualmente de otro tipo que rayan en mi opinión en lo
penal, porque las circunstancias de modo, tiempo, lugar, la manera
como se ha obrado es y voy a empezar por allí, acudiendo
precisamente al cuidado que me pedía el doctor Nicolás al comienzo
de este debate, dijo cuídese de las palabras, no me pida a mí en que
palabras me refiero, pero yo si estoy en la obligación de hacer una
demostración de lo que he dicho, doctor Nicolás pídame
demostraciones, no me digo que palabra utilizo doctor Nicolás, esa no
es su competencia, dígame lo que usted diga en este evento me lo
prueba y yo le aceptó ese desafío.
Entonces en justicia doctor Nicolás empiezo por anunciarle que le voy
a entregar copia de estos documentos que demuestra el
comportamiento que ha tenido en mi opinión mafioso para empezar
por la primera palabra y soy absolutamente consciente del calibre de
lo que estoy diciendo doctor Nicolás, pero es que yo vengo de una
tierra que ha sido dominada por la mafia, es casi como todo el país,
pero de manera muy especial, de modo que cuando hablamos de esto
doctor Nicolás estamos hablando de asuntos serios.
No son asuntos para despachar con una presentación de power point,
en el power point usted puede demostrar que los modelos son
perfectos, doctor Nicolás creo que usted estudió economía, yo también
un poquito, a los economistas les enseñan que hay una cosa que se
llama modelos y se lo escriben en el tablero, el modelo de
competencia perfecta por ejemplo a que tantas loas le hace a la
Constitución Política y el capital, lo primero que le enseñan a usted en
economía es que es un modelo para el tablera, pero que eso no aplica
en la realidad exactamente, bueno aquí también estamos hablando de
lo mismo.
Voy no a sustentar porque no tengo tiempo, pero quiero subrayar lo
que ha sido la lógica del negocio en Cali y de qué manera lo que
inicialmente se planteo como una exclusividad del servicio, esto es el
Estado en su función regulatoria, en un negocio administrado de
mercado administrado tal como lo explicaba yo en el debate sobre el
tema de telecomunicaciones, un mercado administrado en el cual el
Estado es un papel regulatorio importante y del mismo modo que
puede conceder una avenida en materia de espacio radioeléctrico,
también este espacio radioeléctrico también en este caso concede una
especie de monopolio, de exclusividad sobre las vías públicas que han
sido privatizadas, construidas por todas la sociedad y privatizadas al
servicio de unos cuántos operadores, digo yo derivan en
comportamientos monopólicos, donde además en virtud de ello, pero
además también en virtud de la captura que han hecho de las
autoridades municipales por la vía que explicó Alexander López ni mas
faltaba, de la financiación de campañas, de la puerta giratoria a la que
pertenece inexcusablemente el doctor Adac, por esa vía han tenido
comportamientos monopólicos, y digo se ha capturado el Estado por la
vía de un comportamiento perfectamente mafioso.
Pero antes de hablar de ese tema permítame decir lo siguiente,
porque no me perdonaría dejar de decir lo siguiente, yo creo que esto
debe tener unas soluciones como se han dicho y las soluciones no
pueden ser si no otras que integrar y respetar el negocio de los
pequeños transportadores que forjaron este esfuerzo tan grande,
durante décadas lo ha dicho el doctor Diego Naranjo, el modo en que
casi que en paracaídas llegan algunos empresarios desde luego dar
solución a los 520 vehículos de las dos empresas a las cuales se les
ha suspendido el servicio desde hace mucho tiempo.
Esta Comisión invita al Gobierno, pero lo emplaza también en las
autoridades competentes para que encuentren una solución y desde
luego en función de ello no puede hacerse sobre la base de entregar a
una negociación privada entre un operador perfectamente musculoso
y fuerte y una serie de pequeños propietarios en una relación
asimétrica en la que desde luego en la pelea de tigre con burro
amarrado siempre gana el burro, la indemnización justa de quienes
fueron chatarrisados, años, meses por fuera del negocio y desde luego
el bienestar y la dignidad de los usuarios, la situación de los
transportadores y del gremio y de la cadena, son dueños de vehículos
pero también los transportadores, los conductores; pero insisto en el
tema del usuario porque es que aquí se alega que el bienestar del
usuario es que el de Bogotá determinan la gélida ciudad de Bogotá,
los funcionarios bien instalados en la gélida ciudad de Bogotá no
pueden ser los que sigan dictando cuál es el bienestar de los usuarios,
es más si nos ponemos economisistas yo creo que podemos discutir
bastante las cifras que ha presentado el Viceministro, no tengo tiempo,
pero le quiero explicar señor Viceministro una sola de las cifras de las
que usted menciona.
La realidad como se ha dicho es bien distinta, pero yo quiero decir el
power point del señor Viceministro le agrego bondades que el propio
alcalde niega; cuando le preguntábamos Viceministro la pregunta 6
usted parece ser que no tuvo oportunidad de leerlo, cuántos empleos
indirectos usted le ha puesto 13 mil, el alcalde reconoce no más 10
mil, pero la ciudad sabemos que las cifras reales son bien distintas,
pues lo señalo para decir no hay que ocuparse de embellecer tanto los
mecanismos torticeros que hemos padecido en la ciudad de Cali como
para agregarle a lo que el propio alcalde reconoce, ya tendremos
ocasión sobre ese tema de las cifras que tanto nos ha incomodado a
los parlamentarios.
Empiezo por el tema del comportamiento mafioso, voy a entregar
algunas pruebas y empiezo por decir, es que la mafia no solamente es
la que tuvo origen en Sicilia, la mafia no solamente la que tuvo que ver
con cosa nostra, no, el comportamiento mafioso tiene que ver con
ciertos círculos de poder que capturan al Estado, señor Viceministro,
hay una captura invertida del Estado inclusive se ha dicho por el
Congreso de la República y esa acusación que se ha hecho por parte
del Luís Jorge a este Congreso de la República es supremamente
grave, comportamientos mafiosos para hacerse al dominio de la cosa
pública y al dominio de un negocio administrado, un mercado
administrado que entregado por exclusividad y que tiende a
convertirse en monopolio.
En que ha consistido ese comportamiento, uno solo de los ejemplos, el
modo como han capturado alguno de los operadores que se dijo
inicialmente había sido uno de los más democráticos al momento de
postularse en la negociación, particularmente Unimetro que en efecto
tenía una composición democrática allá aterrizaron los pequeños
transportadores intentando hacer participación y la manera como se
fue dominando y capturando el negocio insisto fueron mecanismos en
mi opinión del que participo inclusive el sector financiero.
¿Cómo fue ese procedimiento? Ya voy a volver sobre el tema del
doctor Adac, porque creo que lo que se ha planteado no es lo único de
su comportamiento, el doctor Adac ha pegado el gripo en cielo, ha
dicho las mafias del transporte en la ciudad de Cali me estaban
amenazando, yo deploro que haya sido amenazado el señor
Secretario de Tránsito de Cali, lo rechazo de manera abierta, nuestra
postura civilista, nuestra opinión democrática, nuestro comportamiento
humanista frente a la controversia política descarta de plano cualquier
tipo de infracción de ese orden, bien sea por apócrifos, por amenazas,
por insinuaciones que sacan el debate del espectro de la democracia y
lo ubican en cualquier otro lugar, del mismo modo que lo hice con el
doctor Ortega Samboni cuando fui enterado de las amenazas que
sobre él se cernían y de la misma manera que he recibido toda la
solidaridad de este Congreso de la República, por lo menos de esta
Comisión cuando ha sido de las graves amenazas que sobre mi vida
pesan, no podría señor Presidente obrar de otra manera que no fuera
el rechazarlo; pero hay que decir que cuando se dice eso y un
periodista de la ciudad de Cali le agrega que es el comportamiento
mafioso es el propio de los pequeños transportadores, entonces yo
tengo que salirlo a rechazar, no, aquí estamos hablando de gente
noble que ha hecho empresa sobre la base de un esfuerzo lícito y los
que han tenido el comportamiento contrario es lo que venimos
demostrando con Alexander en este debate y con quienes me han
antecedido y la doctora Patricia Molina no son propiamente ellos sino
los que han dominado el poder.
Empiezo por lo siguiente, el comportamiento del alcalde anterior, voy a
hablar en dos o tres palabras de lo que ha pasado con una de las más
democráticas operadores Unimetro S.A., Unión Metropolitana de
Transportadores, la primera amenaza que tuvo que enfrentar y esto
para vía de ejemplificación de lo que estoy diciendo, fue todo el tema
del peso de lo que aquí se ha señalado de las malas planificaciones
en materia de la liquidación de sus ingresos que antes era por número
de pasajeros, el sistema de pago se modifico en función ya no de los
pasajeros y tuvieron que recibir a menos precio eso por épocas
concretas cuando se instalaban apenas en el negocio, recursos que
desde luego llevaron a la baja sus ingresos y desde luego afectaron
los puntos de equilibrio estimados inicialmente.
Señalar y ya lo he dicho acá y no lo quiero repetir, me exoneran de
hacerlo varias intervenciones los déficit de infraestructura de la ciudad
de Cali yo he escuchado con mucha atención a mis compañeros y no
son solamente los de Cali, de modo que no los voy a repetir, falta de
patios, falta de estaciones de cabecera, en fin, lo reconoce el Alcalde
en el documento que nos entrega como respuestas, se le atribuye a
malas administraciones anteriores y sobre lo cual tiene razón el señor
Alcalde, pero él no se queda atrás en su propia cuota de falta de
administración a lo que se le agregan durante épocas multas por la no
prestación del servicio a este operador en particular y las presiones
mediáticas y administrativas del alcalde de la época doctor Jorge Iván
Ospina que mediante no solamente las multas, sino que digo yo casi
que un especie de andanada mediática que raya en mi opinión en algo
parecido al pánico económico doblegaron a la empresa
correspondiente, pero ya en dificultades; y aquí entro al sector
financiero el doctor Jorge Iván Ospina eleva un ultimátum contra
Unimetro, el ultimátum condujo a Unimetro a un negocio que hoy está
pagando con creses, dijo: “señores si en una semana no consiguen un
inversionista externo” y espero que la superintendencia tome nota de
todo esto, porque al menos alguna investigación deberían ocasionar,
“nosotros rescindimos el contrato”, que estaba ocurriendo en el
entretanto, esto me interesa mucho, porque este es un debate
provinciano, esto es un problema que tiene implicaciones nacionales,
como ha sido el comportamiento en general del negocio.
Pues bien el Banco Agrario simultáneamente y en mi opinión casi que
concertadamente le estaba reclamando a Unimetro que incluyera tres
agentes externos en la junta directiva y que tuviera representatividad
del negocio, quienes son los que llegan y aquí estoy llegando al llanito
del tema de la participación de Bogotá, la manera como han licuado a
varios de los prestadores del servicio inicial para poderlo ir
concentrando en el proceso de monopolización nonsanto que insisto
sea verificado, ¿quienes llegaron por imposición del Banco Agrario con
nombre propio? Alberto Duarte, ¿quién era Alberto Duarte? Gerente
de Transmasivo de Bogotá, al parecer ex propietario, ¿quien más
llego?, Guillermo Londoño Capurro, quién es Guillermo Londoño
Capurro hermano de Fernando Londoño Capurro, si no estoy mal
todavía Alexander López Representante de Asocaña, el interés del
sector azucarero, sector financiero que también es verdad contribuye a
la financiación electoral de la campaña del doctor Rodrigo procedente
del sector azucarero, digámoslo como lo dice la gente en Cali de la
oligarquía blanca azucarera que domina prácticamente todos los
negocios y vamos encontrando cuales son los entronques económicos
de grupos empresariales interesados en la oferta, ¿quién mas llego?
Marino Quintero participante del transporte intermunicipal nacional y
con ello llego Carlos Vivas Vargas ex, director de Planeación y
Desarrollo de transmasivo de Bogotá, naturalmente unos y otros en
este caso el representante legal el último que he mencionado Carlos
Vivas facilita y en mi opinión presionan indebidamente asunto que
deberían investigarse la suscripción de un convenio de entendimiento
leonino en detrimento de la empresa, como en las épocas de Uribe
cuando el sector financiero propiciaba concentraciones empresariales
tan de moda en los 80 y tan repetida por estos días y a quien se
invita, quien llega, quien trae la oferta y como se hace el negocio, se
invita a participar un accionista que se queda con la mayoría de las
acciones Víctor Raúl Martínez de Bogotá, que para resumir el cuento
no solamente desde luego cobra como cualquier accionista, sino que
por solo cobro de administración, a la que se hace a partir de ese
momento impone un cobro del 4% por administración que palabras
más palabras menos le reportan 8 años 18 mil 073 millones de pesos,
cuando solamente tiene que invertir 17 mil millones de pesos para
hacerse al 51% de las acciones.
Estoy muy interesado en saber qué opinión va a tener la
Superintendencia de Industria y Comercio frente a esta información,
ha dicho el Superintendente de Puertos y Transportes y ha dicho el
Viceministerio que tienen convenios con la Superintendencia de
Industria y Comercio; yo quiero saber que tanto difiere esto de lo que
hacia Miquelsen Uribe en su época, recuerdan ustedes el grupo Gran
Colombiano, recuerdan ustedes la maniobra del sector financiero, en
su oportunidad, recuerdan el bobo en que fue concentrado el sector
financiero sino como se derrotaban todos los días empresas en el país
a instancias del grupo Gran colombiano y de la obra de Miquelsen
Uribe, que interesante sería hacer un estudio, yo no estoy diciendo los
hallazgos a los que tenga que llegar el Gobierno Nacional, pero si
estoy diciendo que aquí ha habido operaciones bastantes extrañas en
una lógica que le juega la concentración como aquí se está
comprobando desde el sector financiero, pasando desde las
administraciones municipales, como acaba de demostrarlo el
compañero Alexander López, como lo estoy demostrando a la entrega
de las pruebas correspondientes sobre la pertenencia y la procedencia
del doctor Adac y desde luego con operaciones de mercado sobre las
cuales habrá ocasión de discutir más adelante. Estoy muy interesado
se lo digo desde aquí a la doctora Patricia Molina y al, Presidente del
Consejo Municipal que me ha invitado tantas veces a los debates, la
doctora Patricia también y a los cuales no he podido concurrir porque
literalmente ha sido imposible, hemos estado trabajando el tema de
reforma tributaria, reforma universitaria, bueno todo lo que aquí se ha
venido desde el alto Gobierno Nacional, pero prometo que la próxima
audiencia que se haga en la Ciudad de Cali sobre este tema del
transporte estaré presto a asistir.
Lo otro es que a instancias de estas intervenciones y gracias a estos
servicios no solamente se hacen al control de la empresa sino que
ocurre lo que aquí se ha dicho ya los transportadores y los afectados
lo han dicho, el modo en que con una espada de Damocles al cuello
se les impone un ultimátum desde la administración municipal, desde
el sector financiero ambos en mi opinión para proteger o mejor para
crear las condiciones para que ingrese en particular este sector, no de
otra manera se explica la manera como se fue capturando la junta
directiva y el modo como llegaron precisamente allegados a grupos
empresariales muy concretos.
Ya habrá ocasión de hablar de otra cosa, es decir puestos en
semejantes condiciones, obligados los pequeños transportadores a
negociar, sacados los otros del mercado en las circunstancias en que
Alexander explicaba, les quitan la ruta, le quitan el pan de la boca, le
quitan instrumento del trabajo y después vaya negocie.
No tengo mucho tiempo Presidente, Superintendente, mire Eunice
aquí desesperada me entrega y me dice Wilson mostra este cheque,
un cheque que le gira Unimetro en su oportunidad, es decir
monopolizado como esta, 3 millones 700 mil pesos, entre otras cosas
le pagan una miseria, el cupo, no le pagan ni la chatarrisación, la vida
útil del vehículo, una miseria, no tenía fondos estas cuenta Presidente,
esta es la circunstancia en que negocian los transportadores, ustedes
creen que yo sabiendo lo que ha ocurrido me someto a una nueva
negociación, enterado de cómo han derrotado y llevado a la
miserabilización implacable a los restantes transportadores, me
someto mansamente a la negociación y pretenden que no protesten,
padres de familia protestando y solamente tienen como respuesta el
ESMAD y el Viceministro dice que la cosa va muy bien; por dios, esta
es la realidad social de la ciudad de Cali, la ciudad de Cali esta ad-
portas de un infarto social y el alcalde de la ciudad de Cali contribuye y
Viceministros como el doctor Nicolás que dice que le parece que todo
está bien, que decora las cifras del alcalde, eso dice el Viceministro
leer y mascullar tres cosas, nos dicen que todo está bien, esta es la
realidad de los transportadores.
Comportamientos de Adac tengo en mis manos folios y folios señor
Viceministro que niega lo que usted dice, usted ha dicho cosas
contraevidentes, aquí Alvaro Gómez me trae desesperadamente, mire
lo que está diciendo este señor de lo bien que funciona y me trae un
documento de la administración donde demuestra que el índice de
pasajeros por kilómetro no le funciona a 22 rutas y disque bien
planificado, y si esto es con buenos planificadores como será con
malos planificadores, 22 rutas y está establecido desagregado, aquí lo
tengo resaltado, si me pongo a leerlos me agoto el tiempo.
Tengo muchas cifras y documentos que me han dado los
transportadores como lo decía Diego saben del tema y me van a
excusar porque es tan copiosa la literatura que no va a ser posible
referirme a toda, además de que estos señores reciben dividendos por
excedentes operacionales, además de que reciben semejante cuota
de administración que recuperan la inversión en una brevedad del
tiempo, es decir además del negociaso que se hicieron después de
que doblegaron a estos pequeños transportadores de manera
inmisericorde en la ciudad de Cali con el apoyo de la administración
municipal, con el ultimátum de Jorge Iván Ospina; yo no sé quién le
financió la campaña a Jorge Iván Ospina, sería muy bueno que usted
también averiguara eso, si como a Rodrigo Guerrero también en ese
caso algún transportador interesado ayudo a la campaña para que se
comportara de ese modo, pero evidentemente que su concurso fue
eficaz y después salen a comprarle a través de terceros el busesito al
otro para poder integrar su negocio y entonces hoy a los pocos que no
han podido derrotar al segmento del mercado que no han podido
sustraer, entonces el doctor Adac lo saca a punta de plomo, a lo que
está acostumbrado.
Voy a entregar lo dicho, estos documentos, usted me va a disculpar
señor Viceministro, le voy a sacar una copia, pero quisiera que se
indagara también ya no solamente el comportamiento del doctor
Alberto Adac Lemus, sino de su familia en relación con este interés, no
solo el doctor Alberto Adac sino de su familia en esta materia, quiero
que se averigüé lo que aquí ha dicho el doctor Alexander López,
porque esto tiene consecuencias, la doctora Patricia Molina ha
denunciado en el concejo municipal que eventualmente la Presidenta
de Metro Cali María del Pilar Rodríguez presentada como una especie
de especialista en la materia, me han dicho que tiene unos dotes
internacionales de competencia especialísima que no tienen más
caleños, se habría posesionado y solamente al mes y medio lo
denunciaba Patricia y lo reitera el doctor Alexander Beleño obtuvo su
matrícula profesional de modo que adicionalmente la experiencia
demostrada solamente puede contabilizarse con posterioridad de la
expedición de la matrícula.
Pero yo quiero agregar algo Alexander, eso es la falta disciplinaria que
ella comete, ese es el fraude que seguramente tendrán que establecer
las autoridades si lo hay, pero esto tiene una contraparte, los
servidores públicos que posesionan a otros servidores en el
cumplimiento de los requisitos y está en un curso si no estoy mal en
causal de mala conducta, de modo que mando a la Procuraduría para
que averigüé las circunstancias en las cuales el doctor Guerrero le dio
posesión, porque no es solamente ella, si mal no entiendo señor
Presidente quién posesiona en esas condiciones deberá ser objeto de
un proceso administrativo por cuanto es probable que haya incurrido
en causal de mala conducta, pero además agreguémosle algo a lo que
ha dicho el doctor Alexander López, la doctora Adriana Herrera
Barona, que aparece como propietaria del 95% de la empresa de
transporte masivo otro de los operadores de la Ciudad de Cali, 95%
dígame si no está concentrado esto tal como se ha señalado aquí,
financiadora de la campaña del doctor Guerrero, es al propio tiempo
hermana de quien en su oportunidad tuvo a cargo los términos de la
licitación en virtud de que era, Presidente de la banca de inversión que
adelanto el negocio, es decir si esto no es comportamiento mafioso, si
esto no es la captura del Estado, que viene siendo Presidente.
Creo que en relación con estos temas tenemos información que
estamos prestos a entregar a partir del día de hoy a los organismos de
control para que se establezca cuál fue el comportamiento en concreto
de cada uno de los actores.
Presidente la doctora Patricia me ha entregado unos estudios
intensos, los transportadores sobre el fracaso del transporte masivo
contra lo que ha dicho el señor Viceministro que desde ya me limito a
decir que proviene también del sector privado en donde tiene una
mirada, es probable que yo desde el sector privado encuentro exitoso
un negocio, pero en el sector público no necesariamente tengo que
mirarlo con el mismo canon, lamentablemente no siempre cuando se
ingresa del sector privado a la cosa pública se suele obrar con la
misma racionalidad, es una desgracia que nos traigan funcionarios del
sector privado que suelen sensibilizarse en la administración de la
cosa pública, pero lo podemos mirar también esto de la puerta
giratoria solamente para terminar esta parte señor Presidente, esto de
la puerta giratoria no solamente ocurre con, viceministros, con
secretarios de transporte, con alcaldes, con sectores interesados.
En estos días Alexander me aterraba yo de enterarme yo que Alfredo
Montenegro fue un fiscal que le expidió la primer orden de captura a
Eunice López la gata, hoy es su abogado, maneja el pul de abogados
de defensa de la gata y lo veía yo aparecer en televisión enérgico él
diciendo orden de captura contra la gata y ahora fue contratado por
ella, creo que el Congreso de la República esta tarde en mirar los
asuntos de la puerta giratoria y las implicaciones; Nestor Humberto
Martínez ex ministro, flamante ex ministro en épocas idas, ahora es el
abogado de Pacific Rubiales y aplaude y dice que Pacific Rubiales es
Colombia y aplaude las palizas que le da Pacific Rubiales a los
obreros, proletarizados y semi exclavizados, esto para señalar las
grandísimas dificultades.
Lo de las tic,s, yo lo he dicho en esta Comisión 10 veces, el ministro
de las Tic,s proviene nada más y nada menos que de Telefónica y que
en épocas en las cuales se transaba aquí los grandes negocios estaba
en ultramar, como algunos malos criollos que se iban para Madrid
cuando aquí se estaba en la revolución de la independencia el señor
Ministro se batía como león, pero no por los intereses colombianos,
sino por los intereses de telefónica allende las fronteras, allende
ultramar precisamente en Madrid.
Finalmente le hablo al Superintendente, usted ha dicho aquí varios
temas, yo he tomado atenta nota, un primer tema es el tema de
solución, ya hemos dicho varias señor Superintendente, yo espero que
usted tan atento como ha estado haya podido hacerse una idea de
todo lo que estamos solicitando: Uno, el tema de la conciliación no es
posible entregarle a una relación absolutamente asimétrica de grandes
operadores vs. pequeños transportadores y que desde luego existo
son 520 buses chatarrisados y otros sencillamente sacados del
mercado que están esperando soluciones entre ellas aquí se han
planteado varias alternativas; hay un estudio que dice que tiene un
déficit como no se de cuantos, como el 30%, eventualmente la
posibilidad de participación pero que democráticamente se le ofrezca
alternativas a las personas, porque desde luego rendidos como están
económicamente difícilmente podrán asistir en igualdad de
condiciones de otros operadores.
Yo creo señor Superintendente que la afirmación que usted hace
sobre la persecución de la informalidad y de la que usted llama
ilegalidad debería tener un límite, no les vaya a ocurrir señor
Superintendente lo que le paso en minería, en minería en perseguir a
la guerrilla, a la subversión y a las bacrim que están en el negocio
minero terminaron persiguiendo fue a los pequeños mineros
artesanos, tardíamente salió el Presidente a decir yo vengo a
diferenciar, creo que fue el día del discurso del Partido de la U, en la
Asamblea tarde dijo: “vengo a diferenciar entre la minería criminal de
estos señores de la bacrim y la minería artesanal o informal”; y a estos
hombres que estuvieron en la legalidad, que tuvieron la licencias, que
tuvieron las autorizaciones no hay la prédica del principio de la
confianza legitima por lo menos; el alcalde dice lo contrario, pero tal
vez debido a la torpeza de algún asesor jurídico que definitivamente
no entiende que es la confianza legítima, ya tendremos lugar de
discutir sobre ella, pero espero que esto que usted ha dicho señor
Superintendente sea revisado.
Los informales transportadores no son ilegales, hay que demostrarlo
uno; y dos, usted no puede darle el tratamiento al ESMAD a todo lo
que considere informal, tardíamente vamos a entenderlo como se
entendió en minería, pero yo solicito que se haga de otra manera.
De otra parte yo sí creo que las investigaciones a las autoridades,
estas autoridades a las que nos hemos referido, estas señor
Superintendente y Viceministro, con pruebas en la mano no deben
remitirse a la personería de la ciudad de Cali, yo respeto al Personero,
yo creo que deben avocarse por los organismos de control en general,
pues yo creo que hay un mínimo deber de las autoridades, las
autoridades públicas están estatuidas para adelantar el conocimiento
de estos temas, es más no quiero sonar irritantemente amenazante,
pero hay una cosa que hay, un prevaricato por omisión de denuncia,
hay actuaciones que nos corresponden a nosotros, sobre esto ha
hablado Patricia, sobre esto hemos hablado en otras oportunidades,
yo creo que es hora de que el alto gobierno tome atenta nota en este
tema para que intervenga, no vaya a ser que ocurra no lo puedo decir
hoy del Personero actual, pero con frecuencia los personeros
responden al interés de los concejos y los concejos al interés de una
coalición que normalmente dominan los alcaldes, de modo que suele
ocurrir que el alcalde impone la coalición, el concejo impone el
personero y el personero a veces inclusive le abren investigación
antes que la Procuraduría para exonerarlos a tiempo, de modo que no
lo puedan investigar dos veces por los mismos hechos.
Yo si quiero decir Alexander López, que respetando su obra, yo si
espero que el alto gobierno avoque la investigación, puede ser un
escudero como el actual ha obrado bien, pero no podemos aceptar
que el alto gobierno se sustraiga y lo remita todo a las autoridades
municipales y departamentales.
Sobre el recaudo del sistema señor Superintendente usted lo
menciono, yo creo que no alcanza el tiempo para que nos hablemos,
me queda absolutamente claro, que no solo una competencia desleal,
sino una captura del instrumento municipal en beneficio de aquellos
intereses bastante cuestionados que no con palabras, sino con hechos
y pruebas a la mano, habrá otras muchas cosas por decir, Patricia se
queda con las ganas de que diga todo, hoy pero anunciamos que
acompañaremos.
Señor Presidente, yo creo que sería de buen consejo lo que aquí
propuso el doctor Carlos Andrés Amaya, el se ofreció para participar
de una comisión accidental que le haga seguimiento a este tema, creo
que es bueno que hagamos una audiencia en la ciudad de Cali y que
contemos de verdad con la presencia de la, Ministra y de los
organismos de control para estos efectos señor Presidente y el
concurso efectivo de aquellos organismos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2012-11-07T09:14:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Igualmente, yo quiero felicitar a todos los que han intervenido, esto es
un debate y la Comisión Sexta ha hecho tres miércoles continuos unos
excelentes debates, y agradecer al Canal Institucional del Congreso
de la República que nos ha permitido transmitir y llegar a todos los
hogares de Colombia en directo a través de estos tres miércoles, el
primer debate sobre concesiones viales que me pareció
supremamente importante y oportuno y este debate que se ha
programado para el día de hoy con la problemática del transporte
masivo y público y urbano de la ciudad de Cali.
Yo lo dije también en directo en una entrevista del canal, que
lamentaba que el señor alcalde de Cali y el señor Secretario de
Transporte no hubiesen aprovechado esta oportunidad para hablarle al
país, porque no es solamente la problemática de Cali como aquí lo
hemos visto, sino de muchas ciudades, estuvimos en Bucaramanga un
excelente debate que organizo el doctor Didier Alberto Tavera y el
doctor Miguel Angel Pinto del problema del transporte masivo de
Bucaramanga, lo escuchamos todos los días aquí en Bogotá y en
otras ciudades y era una buena oportunidad para que el señor Alcalde
le hablara también al Gobierno Nacional a través de la citación de este
debate de la Comisión Sexta, porque el Gobierno Nacional ha
escuchado a través del ministerio del Transporte, el Viceministerio
doctor Estupiñan y desde luego también son oportunidades que se
presentan.
Le quiero presentar excusas al señor Viceministro y al señor Super
transporte pero es que se coincidió exactamente con la hora de la
Plenaria y que fue aplazada de las dos exactamente para las tres y
nos van a cortar también señal.
Entonces, de todas maneras este no va ser el primer debate que se va
a llevar a cabo en esta Comisión sobre el transporte masivo en las
ciudades de Colombia y ciudades intermedias, que abrigamos y
tenemos la esperanza como en la ciudad de Neiva capital de mi
departamento que podamos también tener esa posibilidad señor
Viceministro de la inversión del Estado a nivel nacional del Gobierno
Nacional en la solución del transporte masivo en la ciudad de Neiva, el
señor alcalde Pedro Hernán Suárez ha venido exponiendo un
programa muy completo y se lo expuso en Neiva al señor Ministro.
Esperamos que el próximo viernes, pasado mañana 9 de noviembre
vamos a estar con la señora, ministra de Transporte y con el señor
director de INVIAS y con el señor, director de la ANI en la ciudad de
Neiva, yo quiero invitar por este medio a la señora Gobernadora, a los
señor alcalde de Neiva y demás alcaldes del departamento, a los
gremios de la producción, a la Cámara de Comercio, a Fenalco, a toda
la parte social y política y directiva del departamento, como lo he
hecho con los señores Senadores y Representantes de mi
departamento del Huila para que nos acompañen en esa reunión con
la señora, Ministra, porque vamos a hablar de la concesión Espinal-
Neiva- Pitalito - Mocoa- Santana y desde luego también que vamos a
hablar de otros temas fundamentales del desarrollo del trafico en
Colombia de carreteras del sistema vial.
Agradecerle doctor Wilson Gómez usted como siempre muy presto a
participar en el debate y especialmente la ciudad de Bogotá que tanto
lo necesita y a todos los colombianos, le agradecemos inmensamente
la oportunidad que nos han dado de llegarle a sus hogares a través de
esta voz de la televisión pública nacional del Canal Institucional del
Congreso de la República.
A todos los acompañantes que muy pasiva y respetuosamente y de
manera silenciosa nos acompañaron en este debate desde las 9 y 30
de la mañana, desde luego a todos los funcionarios de la Comisión
Sexta, a los señores asesores de los diferentes Congresistas, a usted
doctor Nicolás como Viceministro delegado de la señora, Ministra
Cecilia Alvares la participación de este debate y al señor
Superintendente de Puertos al doctor Miguel Durán.
En consecuencia levantamos la sesión por el día de hoy siendo las
tres y dos minutos de la tarde (3.02 p.m.) y la convocamos para el día
miércoles 10 con el fin de sacar y evacuar los proyectos de ley que
tenemos pendientes.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA               JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO         JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                            Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
