<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="5568-acta-78-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 78 / 2013-03-20</heading>
						<speech by="" startTime="2013-03-20T09:40:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 078
(Bogotá, D.C., 20 de marzo de 2013)
A las nueve y cuarenta de la mañana (9:40 a.m.) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Con excusa se encuentras los siguientes Honorables Representantes:
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-03-20T09:40:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:40:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno quiero robarle unos minutos para lo siguiente señores
Representantes de la Comisión Sexta, lo dije ayer en Plenaria de la
Honorable Cámara y debo expresarlo aquí en la Comisión la profunda
tristeza y preocupación que me asiste como samario, como hijo de mi
pueblo en Santa maría en el departamento del Huila, que en la
madrugada de ayer 19 de marzo sufrió por la abundante lluvia a la una
de la mañana una avalancha de algunas quebradas que
desembocaron el río Bache que es la principal vena fluvial que baña a
nuestro municipio y que baña al municipio de Palermo y desemboca
en el Magdalena un poco más debajo de la ciudad de Neiva, nos
existe gran preocupación porque desde luego agradeciéndole a Dios
que no hubo víctimas mortales, así haya sido durante la noche una
hora de descanso y de estar durmiendo las familias, la misma
naturaleza a través de la avalancha pues dio aviso oportuno y
pudieron y pudieron desalojar pero hay una serie de habitaciones, de
residencias, de casas que están sobre la rivera del río que fueron
averiadas, arrastradas, inundadas y que fueron ocupadas por
abundante material, especialmente vegetal que traía la creciente y
desde luego también con arena y piedra.
El municipio de Santa maría es un municipio de la cordillera central,
ubicado a 54 kilómetros de Neiva, es un municipio como muchos de
Colombia de 9 habitantes en su mayoría rural y su economía es
totalmente agrícola, este municipio quedo colapsado, la creciente se
ha llevado 5 puentes que comunican a las veredas con el centro
poblado, desde luego que pedimos la solidaridad de toda la Comisión,
de mis colegas para que no solamente para enviarle nuestra voz de
aliento a todos mis paisanos y nuestra solidaridad sino también para
que a través del ministerio de Transporte, a través de la señora
ministra Cecilia Alvares, a través del jefe de emergencias de ese
Ministerio como lo hice ayer con el doctor Carlos Iván Márquez pueda
el Gobierno Nacional hacerse presente para resolver esta crisis por la
cual atraviesa mi municipio.
En consecuencia también solicitarle la solidaridad en el
acompañamiento, que vamos a hacer unos comités que hemos
conformado de solidaridad, tengo la seguridad que la solidaridad está
en su corazón y que desde luego podemos contar con ella.
Para todos mis paisanos samarios desde luego un saludo especial, un
abrazo de solidaridad y decirles que son situaciones que se nos
presentan, pero que nosotros hemos sido una raza pujante, abnegada,
trabajadora, honesta y que dios nos pone pruebas y que vamos a salir,
porque cada día que tenemos algún tropiezo son retos para vencer en
la vida y poder proyectarnos en un futuro mejor organizado y en una
demostración de voluntad férrea y ganas de superación, para todo mi
pueblo, para Huila, para todas las regiones de Colombia que están
viviendo la tragedia de la cruda ola invernal también nuestra
solidaridad en nombre propio de la Comisión Sexta y de la Cámara de
Representantes que representamos aquí en Congreso y en cada una
de nuestras regiones en Colombia.
Le agradezco la atención, sírvase señor Secretario leer el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-03-20T09:40:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ya tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:40:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con quórum decisorio sírvase leer el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:40:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-03-20T09:41:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 20 de 2013
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 063 del 29 de agosto, 064 del 4 de septiembre, 065
del 11 de septiembre, 066 del 19 de septiembre, 067 del 25 de septiembre, 068
del 26 de septiembre, 069 del 3 de octubre, 070 del 10 de octubre, 071 del 16 de
octubre, 072 del 24 de octubre, 073 del 30 de octubre de 074 del 31 de octubre,
075 del 6 de noviembre, 076 del 7 de noviembre y 077 del 20 de noviembre de
2012.
III.
Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado, “POR MEDIO DE
LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES.” (CODIGO NACIONAL DE TRANSITO)
Autor: H.S. OLGA SUAREZ MIRA
Ponentes: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.L. 595-11 P.P.D. Senado 702-11 - P.S.D. Senado
93-12
P.P.D. Cámara Gaceta No. 318-12
2. Proyecto de Ley No. 243-de 2012 Cámara, 147 de 2011 Senado acumulado
con el P.L: 157/11,”POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN TARIFAS
DIFERENCIALES EN EL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE MASIVO
DE PASAJEROS DE ACUERDO A UN ENFOQUE SOCIAL.”
Autor: HH.S. . JUAN MANUEL CORZO ROMAN Y EFRAIN CEPEDA
SARABIA
Ponente: H.R. DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Publicación: Gaceta P.L. No. 767-11 - P.P.D. Cámara Gaceta No.729-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://www.camara.gov.co/portal2011/informes-legislativos-
comision-sexta
IV.
Anuncio de los siguientes Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del
Acto Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán
sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión:
1. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE
EN TRICI - MÓVIL”.
Gaceta - P.P.D.C. 658/12
2. Proyecto de Ley No. 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012 Senado, “POR LA
CUAL SE REFORMA PARCIALMENTE LA LEY 115 DE 1994”. -
Gaceta - P.P.D.C. 810/12
3. Proyecto de Ley No. 109 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE MODIFICA
EL ARTICULO 14 LITERAL B) DE LA LEY 115 DE 1994”. - Gaceta -
P.P.D.C. 890-12
4. Proyecto de Ley No. 177 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
CREA EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FOMENTO DE LA
ARTICULACION ENTRE EDUCACION MEDIA, EDUCACIÓN TECNICA Y
EDUCACIÓN SUPERIOR, SE OTORGAN SUBSIDIOS PARA EL
DESARROLLO DE LA ARTICULACIÓN Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Gaceta - P.P.D.C. 906-12
5. Proyecto de Ley 013 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE ESTABLECEN
NORMAS PARA INSTALACION, DESPLIEGUE Y MEDICIÓN DE LA
INFRAESTRUCTURA DE COMUNICACIONES INALAMBRICAS Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Gaceta - P.P.D.C. 963/12
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:41:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:41:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Ha sido el leído el orden del día para el día de hoy señor Presidente,
sométalo a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:41:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día leído por Secretaría, aviso que se va
a cerrar, tiene la palabra el doctor Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-03-20T09:41:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, para solicitar que el proyecto de ley que tiene que
ver con el transporte masivo sea aplazado, porque hay una reunión
pendiente con el señor Ministro de Hacienda para hablar sobre el
tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:41:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sigue en consideración con la propuesta del doctor Diego Patiño,
sigue la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, lo
aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:42:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Ha sido aprobado el orden del día con el aplazamiento del proyecto
de ley 243 del 2012 Cámara señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:42:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:42:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Aprobación de las actas 063, 064, 065, 066, 067, 068, 069, 070, 071,
072, 073, 074, 075, 076, 077 de 2012 respectivamente, señor
Presidente todas han sido enviadas y remitidas a los correos
electrónicos de los todos los Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:42:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con la advertencia y claridad que ha hecho la subsecretaria de que las
actas esta en cada uno de los correos electrónicos de los Honorables
Representantes y en la página de la Comisión, se pone en
consideración las actas cuyos números han sido estipulados y leídos
por parte del señor Subsecretario, sigue la discusión de las actas, va a
cerrarse, las aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:42:40">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Han sido aprobadas las actas respectivamente señor Presidente.
Tercer punto del orden del día.
Ponencia para primer debate al proyecto de ley 215 de 2012 Cámara,
74 de 2011 Senado “Por medio de la cual se modifica la Ley 769 y se
dictan otras disposiciones, Código Nacional de Tránsito.
La ponencia con que termina el informe es la siguiente señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:42:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El señor ponente el doctor Jhon Jairo Roldán pide aplazamiento
también del proyecto mientras se evacuan unos casos directamente
con el Gobierno, tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-03-20T09:43:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en el mismo sentido que el señor ponente,
porque me parece importante si podemos incluir todo el tema de la
protección que se le tiene que dar a los menores de 10 años también
no solamente en el tema del cinturón de seguridad, sino poder también
hablar de la protección a estos menores a través de la inclusión de
estas famosas sillas de bebes o cinturones especiales para los
menores de edad.
Entonces si quisiéramos señor ponente que usted lo considerara
después de la reunión con el ministerio de Transporte para saber
cómo podemos ajustar esta propuesta allí a su ponencia. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:43:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2013-03-20T09:43:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, adicionalmente se había concertado con el
coordinador ponente, el doctor Guillermo Barrera del Código Nacional
de Transito o sea la reforma general de la Ley 769 que no íbamos a
incluir particiones, artículos individuales a la reforma de esta ley,
entonces adicionalmente por esta razón señor Presidente solicitamos
el aplazamiento de este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:43:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-03-20T09:43:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo creo que el doctor ya ha dado una
suficiente fundamentación del porque nosotros estamos solicitando se
aplace este proyecto de ley como quiera que esta contenido el artículo
que tiene que ver con cinturón de seguridad está contenido en el
proyecto de ley que tiene que ver con el Código Nacional de Tránsito
que ha sido ya aprobado en primer debate en esta Comisión y que
estamos a la espera del pronunciamiento del Gobierno Nacional en
cabeza de la, Ministra de cuál va ser la suerte de este proyecto de ley
que está listo para ser considerado en la Plenaria.
Por eso como usted lo puede apreciar Presidente es procedente el
aplazamiento de este proyecto que está hoy en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:43:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Diego Naranjo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-03-20T09:44:00">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero que hoy, o no sé cuándo que tenemos
una cita con la, ministra de Transporte dejar aquí a todos ustedes una
información que me tiene muy preocupado, nosotros estamos
trabajando el Código de Tránsito y comparto la idea que no estemos
como lo decía el doctor Roldán reformando el Código de Tránsito por
artículos cada mes.
Pero más que eso hay una preocupación que la tenemos que tratar
con la, Ministra doctor Barrera, usted que es coordinador ponente y yo
como ponente del Código de Tránsito.
Mientras nosotros estamos con más de dos o tres años tratando de
sacar un Código de Tránsito el ministerio de Transporte a través de vía
resoluciones viene legislando por nosotros, yo he puesto la queja en
varias ocasiones y me parece que eso es motivo de alta preocupación,
porque cuando el Gobierno nos envía un proyecto del Gobierno,
nosotros somos acuciosos, nosotros hacemos todo el esfuerzo y
nosotros finalmente terminamos aprobando el proyecto que el
Gobierno quiere que salga adelante, pero lamentablemente cuando es
un proyecto del Congreso y en este caso de la Comisión Sexta los
Ministros no se manifiestan, no dicen nada, el tiempo pasa, pero
mientras el tiempo pasa la Superintendencia reglamenta cosas a
través de resoluciones que hoy son inconstitucionalmente elaboradas;
el ministerio de Transporte saca resoluciones de todo tipo
reglamentando y cuando vamos a ver nos están haciendo una reforma
al Código de Tránsito sin nosotros darnos cuenta.
A mí me parece señor Presidente y doctor Luís Guillermo Barrera que
en ese tema tenemos que ser muy juiciosos y yo lo voy hacer, usted
es coordinador ponente del proyecto de Código de Tránsito y yo
también soy coordinador y yo si quiero dejar hoy aquí en la Comisión
Sexta la preocupación que tengo de que le hemos pedido a la, Ministra
que se manifestara con el Código de Tránsito y no lo han hecho; pero
paralelamente se está legislando a través de vía resoluciones, se
legisla sobre los temas de los CDAS, se legisla sobre temas de
licencias de conducción, se legisla sobre reglamentaciones de
seguridad inconstitucionalmente y lo voy a demostrar.
Entonces, yo si quiero que la Comisión Sexta haga valer su labor de
legislador que tiene, porque es que es muy difícil entonces uno pues
aquí esperar que el Gobierno tome la decisión y nosotros esperando a
ver si le damos trámite a un proyecto de ley; y lamentablemente en el
tema de seguridad vial también se está legislando por parte del
ministerio de Transporte y nosotros tenemos una responsabilidad
amigos, hoy se muere más gente por accidentes de tránsito que por el
conflicto armado del país. Hoy se están perdiendo vidas cada minuto y
cada segundo por muchas dificultades que hay en el sistema de
transporte.
Pero lo que sí yo quiero llamar la atención Presidente y a ustedes
amigos, es que nosotros no podemos pues aquí hacer el papel de
irnos yendo y esperando y pasando los años y el ministerio de
Transporte legislando vía resolución.
Yo quiero manifestar esa inconformidad que siento hoy, porque se lo
he manifestado a la, Ministra, al Viceministro y las resoluciones las
sacan, el 28 de diciembre salieron varias resoluciones cuando
nosotros no estábamos aquí, el día de los inocentes, como para que
nadie se dé cuenta y hoy lamentablemente existe una gran cantidad
de resoluciones que yo quisiera que se amerite un estudie con la
Ministra de ese tipo de resoluciones porque están saliendo en un
momento determinado, algunas con algunos vicios pensaría yo,
estamos haciendo las consultas jurídicas.
Entonces en ese sentido, Presidente decirle a la, Ministra muy
claramente que es lo que pretenden con el Código de Tránsito, o lo
retiramos o que ellos vía resolución entonces organicen el Código de
Tránsito.
En ese sentido pues si quiero llamarle la atención a los colegas con
todo el respeto pero con toda también la claridad que no podemos
seguir permitiendo y lo mismo está pasando con otro proyecto que
viene ahí, ahí y no sale adelante y entonces vía resolución nos están
acomodando las cosas a nosotros y nosotros tenemos una
responsabilidad social con los usuarios del transporte que es el
proyecto de Superintendencia de Puertos y Transportes.
Entonces, en ese sentido le pediría Presidente que hoy en la reunión
se pueda toca ese tema claramente con la, Ministra, para que sepamos
nosotros en qué sentido es que vamos a trabajar, si vamos a legislar o
solamente vamos a esperar que los proyectos del Gobierno lleguen
aquí y los aprobamos y los proyectos de iniciativa legislativa pues
tengan que ser legislados con el Ministerio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:44:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Diego Naranjo, el tema es supremamente
importante y desde luego que lo vamos a tocar en la tarde de hoy con
la señora, Ministra, yo quiero ratificar a la Comisión que se asigno para
entrar en diálogos directos sobre el Código Nacional de Tránsito que
son los doctores Luís Guillermo Barrera, Diego Naranjo e Iván Darío
Agudelo Zapata, ustedes los tres son los delegados, la comisión que
se ha designado desde hace algunos meses para tocar.
Con el señor Viceministro hemos venido hablando para entrar en ese
tema y desde luego que hoy se debe definir con la señora, Ministra
cuál es el cronograma para poder evacuar, para poderle dar a
Colombia un Código de Tránsito que realmente valga la pena, que
salga del Congreso de la República.
Yo le quiero informar a los señores Representantes la pasada semana
en San Andrés se reunieron a instancias de la convocatoria de la
Federación Colombiana de Municipios las autoridades territoriales de
tránsito, transporte y movilidad, fue un congreso de muy buena
convocatoria y fue un Congreso donde estuvimos presentes el doctor
Jaime Armando Yepes y el doctor José Edilberto Caicedo, nos llamo la
atención la ausencia del ministerio de Transporte, cuando estaban con
muy buena audiencia para escuchar y para definir muchas de las
situaciones que son la vida en quienes ejecutan, quienes sancionan,
quienes ponen en marcha el Código Nacional de Tránsito; no estuvo la
Ministra que había sido anunciada, no estuvo el señor Viceministro de
Transporte, no estuvo la señora, directora o gerente del Transporte y
mandaron unos funcionarios como decían allá de segunda sin faltarle
al respeto a esos funcionarios, por eso es bueno que ella lo sepa
porque muchas veces en esos congresos que tienen que ver con el
transporte, con la movilidad, con el tránsito es donde realmente se
puede exponer, se puede exponer, se puede escuchar, se aprende, se
puede concluir y se puede proponer.
La Asociación del Transporte Terrestre donde tampoco el Gobierno
hizo presencia, la otra que organizo la ANDI sobre el transporte donde
mayormente también el Gobierno no hizo presencia y ojala que en
ASOTRANS que se está convocando para los días 22, 23 y 24 de
mayo en la ciudad de Pereira se pueda tener también la presencia no
solo de la Comisión que ya ha sido invitada, sino también del
Gobierno, porque allí aparecen muchas propuestas que realmente
valen la pena.
Entonces, para esta tarde tocamos doctores Barrera, Naranjo y
Agudelo este tema para de una vez por todas fijar cronograma, por
parte de la Presidencia de la Comisión señores ponentes, coordinador
de ponentes tienen todo nuestro respaldo. Tiene la palabra el doctor
Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-03-20T09:44:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, yo creo que tanto usted como todo los compañeros son
absolutamente conscientes del trabajo que se hizo juicioso en esta
Comisión, del estudio de la acumulación de proyectos de ley que
versan sobre el Código Nacional de Tránsito.
El proyecto está listo para presentarse en Plenaria, sin embargo por
solicitud expresa del propio Ministro del momento el doctor Peñaloza
no se presento la ponencia, luego a bien tuvo la Presidencia nombrar
una subcomisión para el correspondiente trabajo coordinado con el
señor Ministro y los Viceministros, ello no fue posible y la propia
Ministra actual ha solicitado igualmente algunas reuniones para
abordar el tema del Código Nacional de Tránsito.
Pero yo creo que en aras de salvaguardar la responsabilidad de la
propia Comisión Sexta Señor Presidente, es necesario que ojalá a
través suyo se oficie a la señora, Ministra para que de una vez por
todas fije posición del Gobierno Nacional con respecto a este proyecto
de ley, no sea que después le vengan a indilgar culpas a esta
Comisión que no le son propias, nosotros hemos hecho el análisis
respectivo del debate en esta Comisión y estamos prestos a entregar
el correspondiente informe para segundo debate, no se ha podido
hacer por solicitud repito expresa del Gobierno Nacional de
reconsiderar algunos artículos de este proyecto de ley, pero creo que
es prudente y conveniente Presidente oficiar a la señora, Ministra para
que fije una posición el Gobierno Nacional clara con respecto a ese
proyecto y ello salvaguardamos una responsabilidad tanto nosotros los
de la subcomisión y una responsabilidad inherente al trabajo también
de la Comisión Sexta con fundamento a una iniciativa de origen
Parlamentario, pero también de origen del ejecutivo.
Era esto señor Presidente para salvaguardar los intereses de esta
nuestra Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:44:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le pido a la Secretaría proyectar el oficio correspondiente recogiendo
la propuesta del doctor Luís Guillermo Barrera para ser tramitada ante
el ministerio del Transporte.
Continúa la discusión del aplazamiento del proyecto de ley 215 por
medio de la cual se modifica la Ley 769 y se dictan otras disposiciones
Código Nacional de Tránsito, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-03-20T09:44:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:44:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:45:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Anuncio de los siguientes proyectos de ley de conformidad con el
artículo 8 del acto legislativo 01 de 2003 los cuales se discutirán y
votaran sus respectivas ponencias para primer debate en la próxima
sesión.
1. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara, “Por medio de la cual
se autoriza la prestación del servicio público de transporte en
Trici- móvil.
Publicada la ponencia en la Gaceta del Congreso No. 658 de 2012.
2. Proyecto de ley No. 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012
Senado, “Por la cual se reforma parcialmente la Ley 115 de
1994”.
Publicada la ponencia en la Gaceta del Congreso No. 810 de 2012.
3. Proyecto de Ley No. 109 de 2012 Cámara, “Por la cual se
modifica el artículo 14 literal B de la Ley 115 de 1994”.
Publicada la ponencia en la Gaceta del Congreso No. 890 de 2012.
4. Proyecto de Ley No. 013 de 2012 Cámara, “Por la cual se
establecen normas para instalación, despliegue y medición de la
infraestructura de comunicaciones inalámbricas y se dictan otras
disposiciones”.
Publicada la ponencia en la Gaceta del Congreso No. 963 de 2012.
Anunciados los proyectos para ser discutidos y votados en la próxima
sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:45:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:45:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Quinto punto, lo que propongan los Honorables Representantes.
Hay dos proposiciones sobre la Mesa señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:45:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Por favor señor Secretario dele lectura a las proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:45:40">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Proposición:
Cítese a debate de control político en sesión de la Comisión Sexta de
la Cámara de Representantes a la, ministra de Transporte, doctora
Cecilia Alvarez Correa, el, director de INVIAS, ingeniero Leonidas
Narváez Morales, al señor, Presidente de la ANI, doctor Luís Fernando
Andrade Moreno, a la señora Gerente del Fondo de Adaptación,
doctora Carmen Arevalo Correa e invítese al, director del concesionario
ZMB, autopistas de Santander, para que resuelvan el cuestionario
sobre la infraestructura.
Lo anterior con base en los artículos 6 numeral 4 y 233 de la Ley 5 de
1992.
Fdo. DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Representante a la Cámara
Departamento de Santander
Proposición:
La Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable
Cámara de Representantes sesionará en el auditorio de la Cámara de
Comercio del municipio de Apartado, Urabá- Antioqueño, el próximo
jueves 25 de abril de 2013, por tal motivo cítese a la señora, ministra
de Transporte, doctora Cecilia Alvarez Correa, al ministro de Comercio
Industria y Turismo, doctor Sergio Díaz- Granados, a la Viceministra
de Turismo doctora Tatiana María Orozco de la Cruz, al, Presidente de
la Agencia Nacional de Infraestructura, doctor Luís Fernando Andrade
Moreno, al, director de INVIAS, ingeniero José Leonidas Narváez
Morales, al Superintendente de Puertos y Transporte, doctor Juan
Miguel Duran Prieto, para que presenten un informe sobre la situación
actual y propuestas sobre:
Puerto de Turbo
La problemática turística de la región
Vía Medellín- región Urabá Antioqueño
Fdo:
IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
CIRO RODRIGUEZ PINZON
ATILANO GIRALDO ARBOLEDA
JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ
DIEGO NARANJO ESCOBAR
DIEGO PATIÑO AMARILES
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
WILSON GOMEZ VELASQUEZ
Leída las dos proposiciones señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:45:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración las dos proposiciones acabadas de leer por
Subsecretaria, tiene la palabra el doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-03-20T09:46:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente para solicitarle a la Mesa Directiva que por favor en
la brevedad del tiempo posible podamos agendar ya que cuenta con
cuestionario y todo el debate de control político antes mencionado a la
Señora, ministra de Transporte y al, director de la ANI y para solicitarle
señor Presidente la urgencia porque es que se va a cumplir un año
que fuimos a sesionar a Bucaramanga y ustedes vieron los
compromisos por parte del, director de la ANI y del concesionario y
después hubo un cabildo abierto organizado por el Concejo Municipal
de Bucaramanga y ha habido una serie de cartas y vemos que no ha
habido ningún avance en más de un año.
Entonces si necesitamos ya saber la urgencia y es un cruce de cartas
entre el concesionario y el, director de la ANI y la situación del área
metropolitana de Bucaramanga y la infraestructura vial del
departamento ya no aguanta más ni cartas ni excusas, ni por parte de
la, Ministra, ni por parte del, director de la ANI ni mucho menos la
irresponsabilidad que se debe allegar allí al concesionario.
Entonces señor Presidente para solicitarle, ya cuenta con cuestionario
para que sea agendada en la próxima fecha, ojala iniciando el mes de
abril este debate de control político con la señora, Ministra.
También atendiendo que en el Senado ya tiene como 5 citaciones,
entonces hay que agendar esa cita con la, Ministra urgente para
poderla citar aquí a ese debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:46:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-03-20T09:46:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial a todos los
compañeros, a la gente que nos acompaña y es agradecerles por la
firma que ha recibida la solicitud de sesionar la Comisión Sexta en
Urabá Antioqueño el 25 de abril y también pedirle muy
respetuosamente al doctor Ciro Rodríguez y a la doctora Juana
Carolina Londoño que también puedan firmar la proposición, dado que
es muy importante el Uraba Antioqueño, yo creo que es el tiempo que
el país atienda y voltee el horizonte del Urabá - Antioqueño.
Hay cosas que el país desconoce, resulta que en el Océano Atlántico,
en el Mara Caribe, el primer departamento que tiene mayor
participación digamos costera es la Guajira y el segundo es Antioquia,
o sea que Antioquia es más costeña que muchos otros
departamentos, pues dado que en los otros departamentos como
Bolívar, Atlántico son más alargados y pareciera que la Costa
terminara en Córdoba y que no ingresara al departamento de
Antioquia, particularmente pues tenemos grandes afectos por el Urabá
Antioqueño, pero además la relación que podemos tener de conjugar
el Urabá Antioqueño con el Uraba Chocoano, pero es que también no
se nos olvide que el Uraba Antioqueño derramo mucha sangre, fue
mucha la sangre que derramo este Urabá y por eso tenemos que
generarle más oportunidades y que el Urabá Antioqueño sepa que la
Comisión Sexta, porque particularmente en nuestra Comisión se
conjuga una cantidad de temas que son inherentes e importantes en el
Urabá.
El tema de las vías desesperanzados, yo acabo de llegar del Uraba
Antioqueño y por todo el occidente Antioqueño y no hay vías, pero
también está el tema del turismo, el tema del puerto, en el Uraba
Antioqueño que tenemos la oportunidad inclusive de puertos naturales
que no existe en ninguna parte del país.
El Uraba hoy compone una serie de situaciones que le agradecería a
todos que nos puedan acompañar ese 25 de abril en el Urabá
Antioqueño. Muchas gracias a todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:46:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Iván Darío usted propone que día a ver si de pronto podemos
socializar eso de una vez.
H.R. Iván Darío Agudelo Zapata.
Presidente muchas gracias además porque también tenemos que
llevarlo a Plenaria para que nos lo aprueben, jueves 25 de abril, para
que se pueda facilitar el desplazamiento de todos nuestros
compañeros, los ministerios correspondientes y también todas las
autoridades locales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:46:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces el debate del doctor Didier Tavera esta propuesto para el
miércoles 10 de abril a las 9 de la mañana, le he pedido a la
Secretaría tramitar televisión en directo ese día.
Y esta propuesto para el jueves 25 de abril el desplazamiento para el
Uraba Antioqueño.
Yo también quiero manifestar a los señores de la Comisión Sexta que
tengo pendiente el debate de control político en la ciudad de San
Agustín en el departamento del Huila, es un debate que se va hacer,
que ya tengo palabra presidencial de resolver el problema del
transporte Bogotá.- Pitalito directo para no dar la vuelta por Neiva y así
nos rinde el tiempo.
Continué con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-03-20T09:46:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-03-20T09:47:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Agotado el orden del día, se levanta la sesión siendo las diez y
diecisiete minutos de la mañana (10:17 a.m.), dándole un
agradecimiento a todos.
Se cita para el martes 2 de abril de 2013 a partir de las 10 de la
mañana.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA       JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                       Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                             Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
