<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="5570-acta-80-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Abril</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 80 / 2013-04-16</heading>
						<speech by="" startTime="2013-04-16T11:15:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 080
(Bogotá, D.C., 16 de abril de 2013)
A las once y quince de la mañana (11:15 a.m.) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentran los siguientes Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Patiño Amariles Diego</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:15:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:15:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con quórum decisorio señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:15:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-04-16T11:15:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 16 de abril de 2013
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de las Ponencias para Primer Debate a los siguientes
proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 136 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA
LEY 142 DE 1994 DE SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. HUMPH.R. Y ROA SARMIENTO
Ponentes: H.R. SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA (ponente
coordinador) y JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO.
Publicación: Gaceta P.L. No. 627-12 - P.P.D. Cámara No. 171-13
2. Proyecto de Ley No. 177 de 2012 Cámara “POR MEDIO DEL CUAL SE CREA
EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FOMENTO DE LA ARTICULACION ENTRE
LA EDUCACION MEDIA, EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO
HUMANO Y EDUCACIÓN SUPERIOR, SE OTORGAN SUBSIDIOS PARA EL
DESARROLLO DE LA ARTICULACIÓN Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, JUANA CAROLINA
LONDOÑO JARAMILLO, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA,
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO Y DIEGO PATIÑO
AMARILES.
Ponente: 1. Ponencia H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI (P:P:D.C.
Gac.No. 906-12) y
2. Ponencia H.R. WILSON NEBER ARIAS (P.P.D.C. Gac.No.
188-13)
Publicación: Gaceta P.L. 686-12
3. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara “POR MEDIO DE LA CUAL SE
AUTORIZA LS PRESTACIÓN DEL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE
EN TRIC-MÓVIL”.
Autor: H.R. MIGUEL GÓMEZ MARTÍNEZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. 569-12 - P.P.D. Cámara 658-12
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://www.camara.gov.co/portal2011/informes-legislativos-comision-sexta
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:15:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:16:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído por Secretaría señor
Presidente.
Pero también para informarle que llego una carta donde se pide el
aplazamiento del primer punto del orden del día y dice así:
Señores
MESA DIRECTIVA
Honorable Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Proposición:
Como ponente del proyecto de ley No. 136 del 2012 Cámara “Por la
cual se modifica la ley 142 de 1994 de servicios públicos domiciliarios
y se dictan otras disposiciones”, de manera respetuosa solicito a la
Honorable Comisión Sexta de la Cámara de Representantes se aplace
el debate de dicho proyecto programado para la sesión ordinaria del
día de hoy, toda vez que el cumplimiento de la designación de esta
Célula Legislativa seguimos estudiando aspectos de iniciativa
legislativa.
Fdo. Silvio Vásquez Villanueva
Ponente- coordinador
Jhon Jairo Roldán Avendaño
Señor Presidente someta a consideración el orden del día con el
aplazamiento del punto uno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:16:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día acabado de leer con el aplazamiento
del primer proyecto estipulado en el punto primero del orden del día,
sigue la discusión, va a cerrarse, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:16:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:16:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:16:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Discusión y votación de las ponencias para primer debate al proyecto
177 del 2012 Cámara “Por medio del cual se crea el programa
nacional para el fomento de la articulación entre la educación media,
educación para el trabajo y el desarrollo humano y educación superior,
se otorgan subsidios para el desarrollo de la articulación y se dictan
otras disposiciones”.
Señor Presidente la Secretaría se permite informar que tenemos dos
ponencias, una afirmativa y otra negativa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:16:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tenemos dos ponencias una de archivo que la suscribe el doctor
Wilson Neber Arias Castillo por el departamento del Valle y la positiva
la suscribe el doctor Jairo Ortega Samboni.
Señor Secretario sírvase leer la proposición con que termina el informe
del doctor Wilson Neber Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:17:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Por las consideraciones expuestas propongo y solicito a la Honorable
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Honorable Cámara
de Representantes archivar el proyecto de ley 177 del 2012 Cámara,
“Por medio del cual se crea el programa nacional para el fomento de la
articulación entre la educación media, educación para el trabajo y el
desarrollo humano y educación superior, se otorgan subsidios para el
desarrollo de la articulación y se dictan otras disposiciones”.
Atentamente,
Fdo. Wilson Neber Arias Castillo
Representante a la Cámara
Valle del Cauca
Polo Democrático Alternativo</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:17:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia del doctor Wilson Neber Arias, sigue la discusión, tiene la
palabra el doctor Wilson Neber Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-04-16T11:17:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, en primer lugar quiero saludar a la
Comisión, saben ustedes durante varios días tuve que ausentarme de
la Comisión, debí atender una invitación sobre el Foro Social Mundial
sobre el tema de extranjerización de la tierra, lo que me obligo a
ausentarme durante varios días de la actividad legislativa, pero nos
encontramos reintegrados en esta oportunidad y hice todo el empeño
para poder acompañar las discusiones que tienen que ver con este
tema del SENA que tanto preocupación nos ha motivado, de modo
que mi saludo a todos los colegas de la Comisión Sexta.
En este caso estamos convocados para discutir un proyecto de ley
que ya curso parcialmente el año pasado, desde hace dos años
venimos en esta Comisión y en la Plenaria inclusive en algunas
oportunidades considerando una iniciativa que ha presentado el
Gobierno Nacional y que en esta oportunidad recoge el doctor Jairo
Ortega Samboni sobre lo que han dado en llamar el tema de la
articulación de la educación media con otras instancias educativas.
En esa oportunidad, en la anterior cuando se trata el proyecto de ley
054, esta Comisión tuvo ocasión de discutir y escuchar algunos
argumentos, pero opino yo la riqueza del debate se extendió hasta el
debate en la Plenaria, como quiera entre la aprobación de la Comisión
muy a pesar de que antes quien les habla había convocado a varias
audiencias públicas y la plenaria obtuvimos una copiosa información
procedente principalmente del Observatorio de la Educación que tiene
el departamento de Sociología de la Universidad Nacional entre otros
actores que a bien tuvieron participar del debate.
Quiero también recordar que en la Plenaria en esa oportunidad digo yo
para bien de mi opinión obteníamos un respaldo ampliamente
mayoritario de la Plenaria a la ponencia que estaba por el archivo del
proyecto; ¿cuáles eran los argumentos que presentamos en esa
oportunidad? ¿qué ha cambiado desde entonces hasta ahora?, pero
yo si quiero empezar por una pregunta respetuosa, cálida, fraternal
pero sincera a los ponentes que han presentado la ponencia positiva.
Qué de lo que planteamos en esa oportunidad les merece motivo de
reflexión, cuáles son las consideraciones que han hecho a propósito
de los numerosos estudios que presentamos en esa oportunidad y que
he vuelto a poner a consideración en esta ocasión.
Más aún Presidente, de verdad lo digo con respeto y consideración
pero la pregunta es cierta, la Comisión conoce los estudios que yo he
ofrecido, los ponentes conocen los documentos que hemos
presentado con respecto, consideración pero con franqueza han sido
leído con suficiencia, yo espero que la actividad de esta Comisión
legislativa se haga no solamente con madurez, sino con profundísima
responsabilidad, lo que aquí estamos discutiendo es un virtual
reordenamiento del sistema educativo colombiano, reordenamiento
que empezó de hecho, es decir tenemos en este momento experiencia
de articulación actuantes como lo he demostrado y como lo han
sustentado valiosos estudios de gente especializada altamente en el
tema, las dos experiencias principales conocidas, esto es la
integración así denominada recientemente de algunos instituciones
educativas de secundaria con el SENA.
Y la articulación que es otra de las modalidades ofrecidas en este caso
objeto de consideración, han sido sometidos a riguroso análisis, yo
dejo esa pregunta para mis apreciados compañeros que de verdad
merecen una respuesta y en particular acabo de entregarle a mis
compañeros de Comisión y le he remitido por internet a la totalidad de
integrantes del Congreso de la República una ponencia de quien
pienso yo salvo mejor opinión es una de los intelectuales y
especialistas mas documentados sobre el tema, el doctor Víctor
Manuel Gómez, la ponencia ha sido presentada a la Secretaría de
Educación Distrital como quiera que es la Secretaría de Educación
Distrital y el SENA las dos instancias que de manera casi que total no
son las únicas desde luego han venido explorando las denominadas
formas de articulación.
El rotundo fracaso de la articulación en estos estudios me lleva a
hacer una tercera pregunta, si compartimos que ha habido un fracaso
en estas formas de articulación, como pretende el proyecto que
sustenta el doctor Ortega Samboni en pocos minutos, como pretende
resolver ese fracaso escolar, es decir de qué manera responde este
proyecto de ley que virtualmente repite en la ocasión anterior, de qué
manera responde a ese diagnostico bastante generalizado y agrego si
ese no fuera el diagnostico, cuáles son los otros diagnósticos que los
ponentes nos aportan para dar un mentís al doctor Víctor Manuel
Gómez, que no solamente a él, a la copiosa literatura que informa
sobre ese fracaso escolar.
En la anterior ponencia y en la que de nuevo estoy presentando reflejo
en buena medida lo que tiene que ser con el fracaso en el SENA que
no es único, el doctor Víctor Manuel Gómez en cierta medida se ha
aplicado de manera central a demostrar el fracaso de la articulación y
de la educación media de Bogotá con otras instituciones educativas
que no propiamente con el SENA, aunque también ha sido objeto de
consideración por parte del Observatorio el tema del SENA.
Yo voy a referir inicialmente uno de los problemas que presente en la
Plenaria en ocasión anterior y en relación con las cuales el doctor
Jairo Ortega por obvias razones no pudo responder en esa
oportunidad, recuerden ustedes que se le levanto la Plenaria y no
pudo ser votado finalmente, pero en esa ocasión desde entonces
plantee algunos cifras de la integración media técnica con el SENA.
Me voy a permitir Presidente con su venia leer algunas de esas cifras
que me parece que son muy ilustrativas en uno de los primeros temas
que quiero me sea respondida en esta Célula Legislativa a la que por
nivel de especialización le corresponde responder sobre estos asuntos
y a los ponentes en particular.
En materia de integración denominada con la educación media técnica
o articulación; voy a leerle doctor Samboni la evolución del número de
aprendices vinculados por esa modalidad, el modo en que ha crecido y
el modo como evolucionan los certificados, el porcentaje de
certificación que al mismo tiempo nos ofrece por lo tanto la tasa de
deserción que hubo en este programa.
En el año 2003 este programa en el SENA empezó con 8.819
estudiantes, el número de certificados y quiero una explicación
racional a este problema fue a penas de 2.286 estudiantes
certificados, es decir la tasa de certificación de esa oportunidad fue del
26%, ¿Qué ocurría mientras tanto con el restante 74% de los
estudiantes? Desertaban señor Presidente, de esta forma la
articulación del SENA, es decir estudiantes de educación media eran
virtualmente expulsados del aparato escolar para llevarlos al SENA en
el malhadado programa de articulación y en un 76% desertaban; pero
que ocurre en el año siguiente que no obstante esos resultados el
número de estudiantes vinculados al SENA mediante esa articulación
fue 39.017 aprendices, es decir creció la oferta educativa del SENA y
de la educación media en 342% y cuál fue el resultado en términos
estrictamente matemáticos y no he hablado todavía del problema
cualitativo, estoy hablando de un problema estrictamente cuantitativo,
el número de certificados fue apenas de 5.975 estudiantes, ¿Qué
significó esas nuevas proporcionalidades? Habían más estudiantes
certificados, pero mucho más estudiantes vinculados, crecieron en 342
los primeros, de modo que esta nueva tasa de certificación fue apenas
del 15%, como evolucionaba el problema que para el siguiente año el
número de desertores ya no era del 74% Presidente, el número de
desertores siguiente fue del 85%, quiere saber qué ocurrió en el año
siguiente, siguieron creciendo las cifras en el SENA y vimos por
montones a niños virtualmente dando vueltas en la institución
educativa.
En el 2005 se vincularon 106.157 estudiantes, creció todavía más
172%, en cuánto creció el número de certificados a 12.240, cuál fue el
nuevo porcentaje de certificación el 12%, es decir cuántos estudiantes
desertaron para ese nuevo año, sigue creciendo la cifra el 88% y sigo
al año siguiente.
Año 2006 en mi opinión de manera irresponsable Darío Montoya
Presidente del SENA por esas calendas forza para poder presentar
como cifras y abultar las estadísticas del SENA a pesar del notorio
fracaso escolar que se estaba presentando para que se vincularan
143.284 estudiantes, creció todavía más en el 35% la oferta educativa
y el número de estudiantes certificados fue apenas de 12.724, es decir
Presidente el porcentaje de certificación fue del 9%, en cuanto
asciende entonces la tasa de deserción para ese año en el 91% y me
parece que esto ya es dramático y las solas matemáticas deberían
motivar una reflexión y por eso creo que para la siguiente ocasión yo
quisiera esperar respuestas, porque Presidente lo que menos quiero
es quedarme echando este discurso tan importante en esta reunión de
la Comisión Presidente.
Este es un asunto que me motiva profundamente, yo soy egresado del
SENA, yo fui trabajador del SENA y he venido con la especial
encomienda de intentar desde mis criterios, Presidente defender al
SENA y sé que le asiste las mismas preocupaciones a mis
compañeros, estoy absolutamente persuadido que la preocupación es
común a muchos compañeros a la Cámara, pero sobre este tema
Presidente por lo que me duele, por lo que me preocupa yo si voy a
reclamar un acto de responsabilidad de mi Comisión.
Presidente yo solicito que demos 5 minutos para que regresen mis
compañeros y demuestren que todavía tenemos quórum, porque yo si
no quiero echarme este discurso compañeros para que sea el discurso
enmochilado, yo quiero que cada uno de los firmantes y los que voten
que voten con razón.
Quiero saludar a los estudiantes que desde todo el país están atentos
de este tema, quiero saludar a quienes han venido el día de hoy, les
quiero informar que han venido los estudiantes cada vez que se
convoca este debate sobre el SENA y otros han estado presentes, han
aguantado largas colas, se han mojado en la calle, han aguantado
hambre para estar en este debate, yo espero que mis compañeros de
Comisión den muestra de esa misma preocupación y le ruego
Presidente que nos demos el receso necesario si fuera preciso para
que demostremos que tenemos un quórum interesado por este tema y
que este discurso y estas preocupaciones tan profundas que tengo no
sean objeto de preocupación solamente de mis cinco compañeros al
tiempo que doctor Ciro Rodríguez y apreciados compañeros, quiero
expresar doctor Naranjo mi agradecimiento usted por tan desvelado
interés, pero reclamaría de mis restantes compañeros un quórum
cierto para poder continuar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:17:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Si doctor Wilson Arias ya por parte de Secretaría se solicitó llamar a
los Parlamentarios para que se reintegren, cinco minutos de receso.
Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-04-16T11:17:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, yo le pediría el favor al doctor Wilson Arias que
continuáramos, porque no solo es la dinámica de esta Comisión, sino
de todas, hoy, ayer y siempre va a ser, tenernos a todos juntos aquí va
a ser físicamente difícil creo yo, debería continuar, algunos tendrán
interés y otros en otros temas y otros tienen otros compromisos y si no
nunca iríamos a salir del debate, estamos 7 tenemos para deliberar, ya
para votar si pues lógicamente necesitamos otros dos más, Presidente
entonces yo le pediría el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:17:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-04-16T11:18:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente yo he solicitado que usted declare un receso para intentar
que nuestros compañeros vuelvan y lo mismo que predico para mi
predico para el doctor Jairo Ortega Samboni, no obstante que si así lo
solicita yo no tengo ningún inconveniente en cederle la palabra para
que el continúe sustentando, pero quiero hacerle este racionamiento
Presidente.
Pero si es verdad Jairo Ortega Samboni que con frecuencia nos
avergonzamos con el ausentismo, es verdad también que no debería
hacer carrera y no debería recibir explicaciones tan livianas como las
que estamos dando, pero yo no estoy pidiendo Presidente cosa
mayor, es decir que todos mis compañeros estén, lo que si quisiera es
que los que votaran, votaran informados Presidente, porque me duele
que Parlamentarios ausentistas nunca escuchan nuestras razones,
pero normalmente tenemos la razón; y discúlpeme Presidente lo tengo
que decir, recientemente se voto Jairo Ortega Samboni una reforma
tributaria que prometía un millón de empleos y golpeo al SENA y ICBF,
le quitaron los parafiscales al SENA y ahora el Gobierno dice que va a
dar 300 mil y ni eso es verdad que los vaya a dar, esto que estoy
denunciando ahora fue discutido plenamente en la plenaria, se golpeo
al país severamente Jairo Ortega, no quiero hacer de esto un nuevo
debate ya editado, pero si deploro que las razones nos sean
escuchadas, se aplique una aplanadora de compañeros que
insensiblemente con frecuencia nos escuchan y desde luego yo se
que en esta Comisión hay grandísimo interés, pero no me quisiera
privar de la ocasión de que nos escuchen.
De modo Presidente que usted resuelve, yo no tengo inconveniente
que el doctor Jairo Ortega Samboni lo haga, yo si espero poder
hacerlo en presencia de mis compañeros, porque yo si espero
presentar razones para que no me derrote la Unidad Nacional con una
operación matemática, sino que hay que sacar la base de los
argumentos y por lo tanto Presidente como ya dije las principales
preguntas, espero que el doctor Ortega Samboni empiece a
responderlas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:18:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Arias esto no se trata de que no nos pongamos de
acuerdo, ni más faltaba, este es un recinto bien importante para la
democracia y para la manifestación de cada una de las opiniones,
usted rindió una ponencia donde se pide el archivo del proyecto, me
parece que está muy bien la sustentación y todo lo que usted haga y
ya vendrá la oportunidad de que los demás hagan eso.
Dr. Arias, lo que estoy tratando de manejar y dándole el mensaje
con decirle que hay el quórum deliberatorio es el siguiente, si usted me
pide ratificación del quórum llamaremos a lista y si no está el quórum
decisorio pues levantaríamos, yo creo que no se trata de eso, ya llego
el doctor Pinto, el doctor Ortega, ya tenemos quórum nuevamente,
usted termina de sustentar su ponencia doctor?.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-04-16T11:18:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, no de verdad tengo varias cosas que decir que quiero
compartir con mis compañeros, si no es posible Presidente, yo no
tengo inconveniente, no ha sido ni mi estilo, ni mi propósito, cosa
distinta que lograr presentar argumentos, el doctor Ortega Samboni ha
propuesto que el inicia su presentación, yo me sentiría cómodo si el
doctor Samboni lo hace y puedo intervenir yo cuando haya mejores
condiciones, reconozco lo que ha hecho el doctor Ortega Samboni,
eso no es una invención, con frecuencia tenemos ese tipo de
dificultades, pero insisto, que yo quiero ser escuchado por la mayoría
de mis compañeros y con quórum, de modo que en esta oportunidad
Presidente si voy a reclamar el quórum, no estoy solicitando en este
momento verificación, Presidente yo no tengo inconveniente en
acceder a la petición del doctor Ortega Samboni, por eso presente una
moción para responder a la solicitud del doctor Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:18:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le quiero manifestar que la Secretaría me ha informado que hay
quórum decisorio, mucho más de la mitad más uno, de manera que
hay suficiente quórum decisorio para entrar, yo no le puedo dar la
palabra al doctor Ortega Samboni si no me la pide doctor Arias, me la
pide el doctor Ciro Antonio Rodríguez con mucho gusto y por eso le
pregunto si ya termino su argumento para abrir o simplemente
votamos su proposición. O que sugiere doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-04-16T11:18:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Voy a decir algo que pareciera innecesario, doy fe de su garantismo y
doy fe del colegaje de la disposición y de la actitud democrática de mis
compañeros, eso pues también para que no quede duda, no está en
discusión eso.
Solamente Presidente, es reclamar lo que deberíamos reclamar
siempre, es que nos den las condiciones para que seamos
escuchados en asuntos tan importantes, tan apremiantes, solo
Presidente quiero hacer conciencia en mis compañeros de Comisión,
yo tengo especialísimo sentimiento de afectación por este proyecto, de
modo que quiero ser escuchado por mis compañeros, no tiene otra
finalidad ni siquiera legal Presidente, ni jurídica, ni formal, ni
procedimental, quería que estuvieran mis compañeros, el doctor Jairo
Ortega ha solicitado el uso de la palabra, yo le he dicho a usted ante
su solicitud, yo no tengo inconveniente en concedérsela y no hay
ningún problema, yo no voy a pedir verificación del quórum, preferiría
que fuera así y tengo toda la intención de intervenir cuando estén toda
la mayoría de mis compañeros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:18:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-04-16T11:19:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Presidente, es para hacerle una solicitud muy respetuosa, mientras
llegan los compañeros que ya han avisado que estarán acá
acompañando este importante proyecto y como el orden lógico es que
se sustente primero la ponencia de archivo, ese es el orden que dice
la ley y mientras llegan le pediría a usted el favor, yo tengo una
proposición en Secretaría que es de un debate de control político a la
Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico y al
Superintendente de Servicios Públicos, en lo que tiene que ver con la
Resolución CRA No. 632 que define el régimen tarifario para los
próximos 5 años de acueducto y alcantarillado, eso es un tema vital
para esta Comisión, aquí hay muchos proyectos que tienen que ver
con servicios públicos domiciliarios y es importante que esta Comisión
conozca cuál va a ser el régimen tarifario de los próximos 5 años, si
está orientada esas grandes necesidades que tiene el pueblo
colombiano en materia de servicios públicos o si nosotros por el
contrario tenemos algunas sugerencias para que este régimen que
entrara a ser aplicado a partir del 8 de junio del año 2013 pueda tener
la suficiente evaluación por parte de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:19:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor Secretario leer las proposiciones que tiene sobre la
Mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:19:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Debate de control político sobre el nuevo marco tarifario de acueducto
y alcantarillado para empresa de servicio público domiciliario.
Cítese a los miembros de la Comisión de Regulación de Agua Potable
y Saneamiento Básico para que en sesión de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes presenten el proyecto de Resolución CRA
No. 632 del 15 de febrero del 2013, que establece para los próximos 5
años la metodología tarifaria para las personas prestadoras de los
servicios públicos domiciliarios de acueducto y alcantarillado que
tengan más de 5 mil suscriptores, señalar la incidencia que tiene la
calidad, cobertura, continuidad, reducción de pérdidas y promoción de
la inversión de los servicios públicos de acueducto y alcantarillado, al
Superintendente de servicios públicos para que de su concepto sobre
la Resolución CRA 632 del 15 de febrero de 2013.
Decir que incidencia tiene el proyecto de ley No. 136 de 2012 Cámara
sobre el nuevo marco tarifario.
Atentamente,
Fdo. HH.RR
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Diego Patiño Amariles
Wilson Neber Castillo
Proposición:
Solicito se continúe con el debate de control político a la ANI sobre el
contrato de concesión de la malla vial del Valle del Cauca, donde se
informe los resultados de las investigaciones según denuncia hecha
en esta Comisión, invítese a la, Contralora General de la República e
invítese al Procurador y al Fiscal.
Fdo.
Jairo Ortega Samboni
Representante a la Cámara
Señor Presidente someta a consideración las dos proposiciones leídas
por Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:19:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración las proposiciones presentadas por el doctor Ciro
Antonio Rodríguez, debate de control político a la Comisión de
Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico y la proposición
suscrita por el doctor Jairo Ortega sobre el debate de control político a
la ANI sobre las concesiones de la malla vial del valle del Cauca,
continúa la discusión, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:19:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:19:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ortega Samboni, retomando obviamente el
debate que estamos del proyecto de ley, tiene la palabra el doctor
Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-04-16T11:20:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, yo se que la petición del doctor Wilson Arias de
que estemos todos aquí, yo le reitero es físicamente imposible,
aunque uno quisiera Presidente, compañero Wilson Arias hace quince
días había aquí un tema importantísimo de un proyecto y no podíamos
pedir su presencia porque no estaba, y hace 20 días, un mes tampoco
estuvo, ni para que decir cuántas veces porque no es justo, cada uno
tiene sus compromisos a pesar de que hay una obligación de estar
aquí como hoy lo está usted, pero le recuerdo que nosotros somos
bomberos y no nos podemos pisar la manguera, si no de aquí para
adelante van a exigir que estemos los 18 y de pronto alguno de
ustedes no va a poder estar y por eso no podemos descalificar o exigir
que usted debe estar aquí.
El tema compañeros y también estudiantes, los que están aquí
presentes y todos los que están pendientes en el país, porque
créanme lo reitero y se lo dije a unos compañeros que pude atender
ahora 8 días en mi oficina que fueron a dejarme una solicitud de
archivo, que si se habían leído el proyecto, yo le pregunto aquí a los
compañeros y a los que estén viendo o escuchando si se han leído el
proyecto el 177 de 2012 que es el mismo del 054 de 2010, es el
mismo, pero no por eso somos irresponsables, si hemos leído el
escrito, pues claro y los que somos ponentes que son menos que
anteriormente, porque éramos más, lo hemos leído y por eso y por eso
hicimos la ponencia y estamos actuando por eso Wilson Arias y
estudiantes del SENA con madurez y con responsabilidad, porque en
ningún momento el SENA se va a acabar y por ningún momento al
SENA se le va a quitar presupuesto y le pregunto aquí a los
compañeros, díganme en que artículo aquí se le quita presupuesto al
SENA o se perjudica al SENA y lo quito inmediatamente, lo retiro.
Porque no voy hacer la persona ni tengo el poder que yo vaya a
acabar con el SENA por dios, si yo gano igual que usted compañero
doctor Wilson Arias también estudie en el SENA, yo vivo a una cuadra
del SENA en Palmira y le reitero, lo que he dicho y siempre lo digo con
orgullo, yo sé que es dormir en el suelo y que es jugar futbol descalzo,
yo vengo de estrato uno, no se le olvide que yo vengo de un indio de
Nariño que vino a cortar caña a Palmira y de una india del Cauca ,
pero con esfuerzo me hice y me supere, somos unos grandes
empresarios en Palmira y en el Valle, hechos de la nada con esfuerzo,
estudiando en el SENA.
Entonces, yo no soy de estrato 6, ni estrato 10, yo no nací en cuna de
oro compañeros, ni soy de cuna de oro, vivo actualmente en estrato 2
en Palmira, allá me encuentran, allí hice mi oficina, allí vive enseguida
mi mamá, tumbamos una casa de adobe por una nueva porque no se
quiso ir de allí y allí estoy, para que más o menos tengan una idea de
quién es Jairo Ortega Samboni, porque ni más faltaba que yo vaya a
acabar con el SENA y quiero decirles que por esas mismas
responsabilidad con la gente de mi estrato uno y dos es que he vuelto
a radicar el proyecto en las mismas condiciones y eso no quiere ser
falta de seriedad, porque no quise cambiarle una coma después de las
sugerencias que hizo el, director del SENA, permítanme leerlo:
“Celebro de corazón la importancia que la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes está dando a la articulación con la
educación media técnica que con seguridad contribuirá a hacer
realidad las esperanzas y los sueños de los jóvenes colombianos de
tener acceso a una formación técnica y tecnológica de calidad como
un camino en su vida para contribuir a la construcción de un país cada
vez más justo, solidario, fraternal y paz”.
Carlos Eduardo Bernal
Director General
El padre
La, ministra de Educación igual se refiere y que está dentro de las
políticas públicas no solamente de este Gobierno, sino el anterior de
articulación de la educación media con la educación superior, del
ministerio de Protección Social, sostiene que apoya la aprobación del
proyecto de ley por cuanto con su aprobación se consolida la directriz
impartida por el gobierno saliente del programa de integración con la
educación media y del ministro de planeación con fundamento en
estas consideraciones apoyamos la aprobación del proyecto 054 del
2010.
Entonces compañeros y estudiantes y aparte de eso unas sugerencias
suyas tal y cual le dije redáctelo como usted lo considere más
conveniente y vea que el SENA no se perjudique y tal cual como usted
redacto un articulado y que fue presentado a la Plenaria porque ya
había pasado por aquí, así mismo se incluyo para que no se tocaran
los recursos del SENA y esta articulación que es con financiación, con
subsidios del Gobierno Nacional, todo el que quisiera tener los
beneficios pues no se tocaran los recursos actuales del SENA y así
quedo incluido, por lo tanto no es cierto que se estén perjudicando los
intereses del SENA, es cierto a partir de la reunión que tuve con los
jóvenes, que hay unas falencias en la calidad de cómo se está
llevando este proceso por parte del ministerio de Educación y por
parte del SENA, pero es muy diferente al objeto de este proyecto
señor Presidente, que es elevar a ley porque es que ahí no es nada
nuevo, yo les he dicho no es algo nuevo, es algo idéntico como
sucedió con el programa de las madres comunitarias que amenace
con no continuar con ese programa porque no habían recursos, los
recursos estaban yendo para la guerra, o hace poquito para otros
proyectos que hemos aprobado y con razón y yo lo aprobé; la cárcel
especial para los militares y muchas cosas que hemos aprobado con
la sana intención de que es lo mejor para el país y para las gentes,
este proyecto es con recursos, porque en un congreso ibeoamericano
en Argentina en septiembre del 2010 las conclusiones que se dieron, y
ahí lo menciono es de que una de las falencias no es solamente la
parte académica, sino la parte económica, los subsidios, y lo que
pretendemos es que los jóvenes de 10 y 11 empiecen a capacitarse y
hacer sus carreras técnicas y tecnológicas y la idea es que continúen
estudiando en la educación superior, no deserten y mejoramos la
cobertura en la educación superior, pero la idea también es que si de
pronto no quisieron estudiar pues se están capacitando para que
salgan a trabajar.
En una época compañeros quisimos quitar el SENA porque cuando
tuvimos la idea y que no es algo nuevo, porque cuando yo llego aquí
con el proyecto el ministerio de Educación Nacional doctor Jairo es
que eso no es nuevo hoy no lo estamos haciendo, oh sorpresa y hasta
el SENA también lo está haciendo, no sabía; pero reitero lo de las
madres comunitarias, hubo que hacerle ley de la República para que
este incluido un presupuesto especifico para esas madres y se les
tenga su platica mensualmente y anualmente y en el ministerio de
Hacienda les tiene que asignar la plata porque quedo en una ley, igual
pasa con este proyecto, porque es con subsidios, porque muchos
jóvenes y muchos padres quisieron darle la oportunidad de que
estudien, pero no pueden en el SENA. Quien no quiere estudiar en el
SENA, cuando se tuvo la idea de quitar al SENA yo dije pero porque
el SENA, si la gente quiere ir a estudiar al SENA, los empresarios
prefieren un estudiante del SENA que de otra institución de educación
técnica superior.
Entonces, porque le vamos a quitar a la gente la oportunidad de irse a
hacer su articulación de 10 y 11 al SENA, no se lo podemos quitar, yo
estoy pensando en esos jóvenes de 10 y 11 que son de estratos uno y
dos y hasta tres, porque los que son de 4, 5 y 6 pues el papá va a
tener plata para pagarles, a ellos no vamos a llegar y ahí fue la
equivocación de que mi proyecto y el de todos ustedes porque ustedes
se abanderaron y se enamoraron de él porque es la gente pobre que
quiere estudiar, que no queremos ver esos estudiantes en las calles,
en las esquinas y que los padres de familia los quieren ver si estudian
en las mañanas los quieren ver en las tardes haciendo alguna carrera
técnica por Dios, a uno le dicen los padres oiga Jairo ustedes porque
no hacen algo allá en el Congreso para que esos muchachos en la
época nuestra como en la mía porque ya dentro de poquito piso el
quinto piso estudiábamos todo el día y esos padres nos lo van a
agradecer, mientras nosotros podemos llegar tranquilos a las 6 y 7 de
la noche y los muchachos pues no los vemos en la calle ni vamos a
estar pensando que salió a la una y que estará haciendo mi muchacho
en la tarde, sino que esté haciendo su articulación con una carrera
técnica, ah es que esos muchachos son inmaduros me dijeron, de 20,
22, 23 y de 25 eso quien sabe, pero la idea es llegar a esos jóvenes,
no solamente del SENA, porque es que yo aquí le decía a los
compañeros, pues si el SENA no quiere pues que no participe por
Dios, porque aquí en los artículos hay unos compromisos, hay unas
obligaciones, hay unos deberes, que hay que presentar unos
proyectos, las instituciones de educación superior y las de desarrollo
humano y el SENA tiene que presentar unos proyectos, allá a la
secretaría de Educación y a su vez radicarlos en el ministerio de
Educación Nacional para poder tener derecho a esos subsidios y si no
los presentan pues no pasa nada y el proyecto se me enredo
desafortunadamente por un concepto y no fue archivado, porque
dijeron que estaba archivado, eso es mentira, lo retire, mientras
concertamos con el ministro de Hacienda y aquí le hicimos un juicio
donde si le aprobamos montos y cualquier proyecto y que tocara el
presupuesto para beneficio del país, pero cuando es para rebuscarse
la plata perdónenme la expresión para los jóvenes pobres de
Colombia y que puedan estudiar gratis ahí si no hay plata, pero hay
plata para el ministerio de Defensa, que lo necesita, pero para eso si
hay plata, pero para la educación si no hay plata.
Entonces, me di a la tarea nuevamente de volverlo a presentar, porque
la, Ministra les manda un escrito que ustedes lo tienen, donde le dice
usted está equivocado y aquí lo cogimos porque no son millón y medio
de estudiantes los que vamos a financiar, ni se necesita un billón de
pesos para este programa, porque no vamos a llegar a todos los
estudiantes de 10 y 11, primero que todo porque todos no son de
estrato uno, dos y tres, y segundo todos no van a querer estudiar,
otros van a querer es salir a trabajar por otro lado o no les gusta,
queremos llegar es al 50% y eso esta compañeros en el Plan Nacional
de Desarrollo y dentro de las políticas públicas de mejorar la cobertura
en la educación superior y contener esa deserción que existe en la
educación media en los grados 10 y 11, yo creo compañeros que
cualquier inquietud ahí esta y los recursos se redujeron a 144 mil
millones de pesos, es lo que le acaban de dar a los amigos cafeteros
que se lo merecen allá, que protestaron, pero yo lo que ando
buscando es plata para los jóvenes, para que puedan estudiar, si no
pudieron en el SENA, porque todos no caben en el SENA
compañeros, todos no caben en el SENA. Cuando a uno lo buscan,
que no lo tienen porque buscar, mire es que mi muchacho no paso,
será que es bruto, dije no, el muchacho es bueno es que paso el
examen, lo que pasa es que los cupos son muy poquitos y los
muchachos pobres son bastantes y no caben en el SENA.
Entonces si hay más plata y si hay más espacio del Gobierno Nacional
para este programa de articulación pues vamos a tener unos jóvenes,
de pronto no vamos a acabar con la violencia pero al menos los vamos
a tener entretenidos preparándose para el futuro, para hacer su
carrera técnica o tecnológica y ojala ya cuando empiecen a trabajar a
hacer sus carreras profesionales.
Yo les agradezco compañeros, hay más tema, pero esto lo hemos
debatido como lo dijo el doctor Wilson Arias bastante, aquí y en la
Plenaria están los conceptos, pues lógicamente la democracia es tan
bonita, como el compañero Wilson Arias que propone el archivo,
respetable, no lo comparto y yo le solicitaría a mis compañeros que le
dieran el voto favorable a este proyecto, voten negativamente la
proposición del compañero Wilson Arias, porque esto solamente va a
beneficiar a las gentes pobres de estratos 1,2 y 3 y los de población
vulnerable, discapacitados, afrodesendiente, indígenas, y los estratos
1,2 y 3 a los que tienen el carnet del Sisben, no a los de los otros
niveles y no vamos a llegar a todos, sino a la meta es llegar a un 50%.
Da tristeza para terminar que el ministerio de Educación le informa al
Ministro, se hacen las convocatorias por parte del MEN, los proyectos
presentados postularon 149 mil estudiantes, el SENA tiene más de
300 mil en estos momentos y el Ministerio no tiene sino 149 mil de los
cuales del Fondo de Educación Nacional se logro beneficiar 14 mil que
tristeza, se quedaron más de cien mil, ni el 10% porque no hay plata,
porque no hay recursos, le dije a la, Ministra y porque no hay plata, la
única forma compañeros de poder llegar y mejorar esta cobertura es
que quede en una ley de la República y se le asigne un presupuesto
para que más jóvenes puedan seguir estudiando y articular su carrera
técnica y media y se le valga para que continúe sus estudios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:20:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Arias en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-04-16T11:20:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Yo creo que tiene réplica una parte, pero una réplica muy cálida al
doctor Jairo Samboni y otra parte una observación porque no voy a
rendir ponencia hoy, no tenemos quórum, voy a insistir a mis
compañeros para que asistan, desde luego tendremos los quórums
deliberatorio y reglamentario para votar y a ello me someteré, pero que
sea esto un motivo de invitación a mis compañeros y reitero lo que ya
he dicho, un asunto tan delicado para muchos de nosotros, yo si
espero que se sortee de manera seria y con la asistencia de la
mayoría de los compañeros que hoy por distintas razones estoy
seguro no pudieron acompañarnos a pesar de su interés.
La réplica y el interés doctor Jairo Ortega en el siguiente sentido,
doctor Jairo yo no estuve en efecto esas dos semanas, pero quiero dar
alcance a lo que usted ha dicho para explicarle a quienes por alguna
razón a diferencia suya no conozcan las circunstancias por las cuales
no estuve.
Fui invitado por el Foro Social Mundial a hacer una ponencia en
Tunes, en el Magreb Africano sobre el tema de extranjerización de la
tierra, como en Colombia en varios países del Africa está siendo
acaparada la tierra por transnacionales extranjeras, doctor Ortega
Samboni y apreciados compañeros, tuve el honor de ir a presentar la
situación colombiana para que se compartiera con otros países la
realidad del aprovechamiento de nuestras tierras por parte de
compañías extranjeras, de modo que quede meridianamente claro las
razones de mi ausencia, que no de mi ausentismo, desde luego doctor
Jairo Ortega yo se que usted y yo compartimos que la realidad de la
notoria ausencia de la Comisión y de la Plenaria no es algo deseable y
en este caso solamente insisto quiero que se haga presencia por la
mayoría de mis compañeros, presentare la ponencia entonces en otra
oportunidad. Pero no dejo de hacer una observación doctor Jairo
Ortega, primero usted me pidió que redactara un parágrafo que usted
quería agregar para que el SENA no fuera afectado en el anterior
proyecto, públicamente así lo dije, lealmente en la Plenaria informe
que reconocía su esfuerzo al intentar sacar al SENA de la calificación
de recursos para articulación, pero presente ponencia negativa doctor
Ortega Samboni, usted lo recuerda, es decir solicite legalmente en la
Plenaria no se votara, porque independientemente de que al SENA se
le sacara que no es cierto doctor Ortega Samboni es decir no va a ser
retirado muy a pesar de su buena intención aunque reconozco el
sentido de su parágrafo, pero doctor Ortega Samboni hoy todavía hay
un programa de articulación con el SENA que tiene todos los vicios
que estoy denunciando en estos momentos.
No será el padre Camilo Bernal quién le eche la bendición, no solo
porque ya no está, sino porque afortunadamente aquí no estamos en
una iglesia, esto no es un clero, esto es el SENA y no basta con la voz
y el decir del padre Camilo Bernal de quien tiene todo su derecho en
ensalzar la articulación porque de hecho el fue en buena medida
responsable de ese fracaso, como lo han sido los sucesivos
directores.
Presentare en otra ocasión Presidente mi ponencia, se que la
Comisión me va a entender, no le quepa duda a mis compañeros que
estoy muy preparado y muy pendiente de este tema, no saben cuanta
pestaña y esfuerzo le he dedicado a esto y estoy ansioso de
presentar mi opinión y de sustentarla, pero que sea una invitación a
mis compañeros.
Y finalmente doctor Ortega Samboni, usted dijo que venía a presentar
este proyecto con ciudadanos de estratos uno y dos, pero cuando se
refirió a ellos menciono al ministro de Hacienda, al, director de
Planeación, al ministro de Trabajo que son más bien estratos 6 doctor
Ortega Samboni, que usted me dijo recientemente aquí que intentaba
presentar este proyecto acompañando a los estratos uno y dos y
acompañado por ellos, pero a quienes menciono fue a los ministros de
Hacienda, Trabajo y al, director de Planeación que no son
precisamente estratos uno y dos; pero le agrego doctor Ortega
Samboni porque este debate lo vamos a seguir dando, esos señores
de estrato 6 es parte de un gobierno que impone esta política y lo
impone a los Ministros, pero lo impone también a su Unidad Nacional,
no a todos pero con frecuencia doctor Ortega, de modo que el debate
no será invocando al Ministro, el debate se verá sobre razones y yo
espero que las preguntas que he hecho Presidente sean contestadas,
porque hasta ahora doctor Samboni no he escuchado respuestas, pido
entonces que se me dé la ocasión de hacerlo en la siguiente sesión
con quórum, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:20:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Alberto Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2013-04-16T11:20:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, voy a ser muy concreto y lo más breve posible, yo
quiero llamar la atención de la Comisión Sexta en varios sentidos, he
visto en los últimos ordenes del día muchos proyectos que buscan
modificar la Ley 115 que es la Ley General de Educación, se cambian
artículos, proyectos que promueven la música colombiana, yo creo
que la Comisión tiene una tarea por hacer y los invito señor Presidente
a que la construyamos entre todos, que no nos vaya a pasar como con
la Ley 115 como nos está pasando con el Código de Tránsito, que
todo el mundo le cambia un artículo, y nadie cumple el Código de
Tránsito, entonces el Código de Tránsito se volvió una colcha de
retazos y a mí me parece que la educación no se puede volver una
colcha de retazos, porque es el sector más neurálgico que tiene el
país.
Yo aquí en un foro alguna vez propuse varias cosas y yo lo voy a decir
aquí para que lo tengamos en cuenta respetando mucho la iniciativa
de los autores del proyecto, el país hoy tiene un problema grave en la
calidad de la educación pública, aquí en ese foro los rectores de las
universidades públicas y privadas nos decían que los muchachos que
mas acceden a las universidades son los muchachos de colegios
privados, eso nos dio a demostrar que era que la educación pública
tenía que corregirse, no privatizarse, yo propuse en esa vez voy a
contar una historia que le sucede a todos los estudiantes de cualquier
municipio, yo soy de un pueblo también, un muchacho hace hasta la
básica, hasta noveno, entonces el papá le hace fiesta en noveno,
porque dizque al muchacho lo gradúan en noveno, entones el papá
invita a la familia y a los amigos y hacen una lechona y le hacen un
acto de graduación que dizque porque el muchacho se gradúa en
noveno, pero ese muchacho que se gradúa le dicen usted tiene que
hacer dos años, décimo y once para poder alcanzar la educación
media, entonces el papá vuelve y hace otra fiesta, otro marrano más
grande porque ya va más gente a la fiesta y el honor del papá es que
ese muchacho se gradúe de bachiller, entonces ese muchacho sale y
se presenta para la universidad y no pasa, yo propuse esa vez y
porque no lo pensamos, que afán de que un muchacho se gradúe dos
veces en el bachillerato si el muchacho no sale sabiendo
absolutamente nada, no sale en capacidad de acceder a la
universidad, yo pedía esa vez que porque no eliminamos pero eso
tiene que ser un proyecto de ley muy bien estructurado, socializado
con todo el mundo, si ese muchacho se le trabajan sus fortalezas
hasta el año noveno, es que la educación nuestra hoy está limitada a
castigar las debilidades del muchacho más no a incentivar sus
fortalezas, ese es un error que tiene la educación hoy, entonces al
muchacho lo ponemos a estudiar unas materias que a él ni le
interesan ni le gustan y pierde el año por materias que él no tiene
ningún interés porque además no tiene la habilidad.
Yo proponía, porque no hacemos que la educación sea hasta noveno,
entonces el muchacho que llego hasta noveno se gradúo y en esos 9
años o 10 años que lleva en el colegio ya tenemos identificada sus
fortalezas y esos dos años que tiene que ir a hacer en ese mismo
colegio es decirle camine y accede a una tecnología, camine accede a
una mecánica, y lo vamos sacando al mercado rápidamente, el
muchacho desde hoy se gradúan muy jóvenes, entonces vamos a
tener un muchacho de 16 años de 14 en básica y de 16 ya con un
talento y una formación, con una mano de obra de mano disponible
para generar su propio empleo, para poder ejercer su mano de obra y
para poder desde ahí iniciar su posibilidad con recursos propios y
esfuerzo laboral graduarse provisionalmente. Aquí se hizo esa
propuesta.
El tema de articulación, yo pienso que hoy la educación nuestra
amerita una revisión de toda la educación pública, hasta el sistema de
calificaciones me parece que no es hoy oportuno, a un muchacho se le
exige y el profesor dice si el muchacho sale o no con una nota en
algunos colegios y los muchachos no están generando investigación,
no están generando sus propias actitudes, sino que están
reglamentados muchas veces a un pei de un colegio que muchas
veces se hace porque el profesor es contador, entonces el colegio es
comercial o el rector sabe sistemas, entonces el colegio es de
sistemas, cuando no hemos construido unos peis articulados con las
universidades, yo aquí propuse esa vez que es que las universidades
se tienen que empezar a vincular a los colegios, ayudando a construir
los peis, las universidades en convenio con los colegios.
Entonces, para no alargarme más, me parece que hay muchas
razones aquí para que la Ley 115 sea revisada y eso tendría que ser
una tarea de nosotros como Comisión Sexta, llamarle la atención al
Gobierno, porque hoy me parece a mí que la educación como está
orientada no le está dando a los muchachos las herramientas
necesarias para ellos saber qué es lo que tienen que hacer y saber
qué es lo que van a desarrollar y saber cómo van a acceder a otro tipo
de formación.
Yo doctor Jairo Ortega no he mirado y tengo que decirlo el proyecto a
su profundidad, pero tengo que decir aquí que a mí me preocupa un
tema que lo que le oigo al doctor Wilson Arias me parece muy válido,
que haya un debate más amplio para poder debatir con juicio y
responsabilidad, yo vote la reforma tributaria negativa y la vote
negativa porque a mí me preocupa que el SENA sea afectado y hoy
lamentablemente se está demostrando que el impuesto CREC no está
generando los recursos que se esperaba que fueran a generar para
sostener los recursos parafiscales del SENA, no nos han podido
demostrar que ese ingreso es el que tenían pensado, entonces yo veo
aquí parte que dice que se articularía con el SENA y el SENA yo
pienso que hoy esta avocado es a recibir menos recursos, espero
estar equivocado, porque yo quiero el SENA y quiero que al Gobierno
le vaya bien, pero hoy me parece que es un riesgo que tenemos que
medir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:20:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-04-16T11:21:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En el articulado Representante Diego Naranjo hay unas obligaciones
de presentar proyectos, porque con esto lo que se cree es que van a
mejorar las ofertas, porque una de las inquietudes de los compañeros
de hace ocho días me dijeron es que a mí me obligaron a estudiar
tecnología agrícola y yo no quería estudiar eso, tiene toda la razón,
¿porque van a obligar a un muchacho a estudiar lo que no quiere?
Entonces se van a mejorar las ofertas. Pero tienen que presentar un
proyecto de los programas que va ir a ofrecer, el SENA tiene que ir a
ofrecer a los colegios y si el estudiante no quiere estudiar pues no
estudia.
Entonces, si no presenta proyectos pues el SENA, no va a afectar su
presupuesto, porque de los proyectos que presente por decir algo para
estudiar sistemas o técnico en administración o no sé qué tantos
programas hallan en el SENA, se presenta un proyecto a partir de esta
ley, entonces así mismo recibe subsidios y se fijaran unos valores, no
se perjudica el presupuesto. Y también de antemano, yo no vote
tampoco esa eliminación de los parafiscales del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:21:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-04-16T11:21:20">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Para terminar, yo quiero como que señor Presidente y señor
Secretario se tome nota de cómo hacemos para que aquí yo pienso
que el Gobierno pues de alguna manera la Ley 30 que era la Ley de
Educación Superior pues no la han querido presentar por un par de
muchachos, el Gobierno reverso la decisión de presentar esa Ley y
entonces me parece que hoy el país amerita una reforma integral a la
Ley 115, porque vuelvo y repito para terminar Presidente se están
presentando proyectos e iniciativas de artículos medianamente y esa
es una ley que necesita una reforma integral; el tema de docentes, de
formación de docentes, el tema del nombramiento de los maestros, el
tema de capacitación, el tema de todo lo que tiene que ver con la
infraestructura física, con el desarrollo de la ciencia y tecnología en los
colegios.
A mí me parece que el proyecto puede tener algo de atractivo, pero si
espero poderlo estudiar más, pero si quiero dejar ahí como la
preocupación de que veo que vamos a coger la Ley 115 a presentarle
a gusto respetable de cada quien cambios en sus articulados cuando
me parece que esta es una ley que tiene que estar íntegramente
constituida porque o si los resultados que esperamos de los
muchachos no se van a lograr, es muy difícil hoy y hay que decirle
aquí claramente y un llamado de atención a la educación pública con
respeto además, cada que uno dice que la educación pública es
deficiente entonces dicen es que la quieren privatizar, no, no la
queremos privatizar, yo no soy partidario de que la educación pública
se privatice, yo soy partidario es que la educación pública genere
calidad en la educación de los muchachos y la calidad se mide como,
cuando los muchachos pueden acceder fácilmente a una universidad,
cuando los muchachos salen con actitudes propias del desarrollo de
sus fortalezas en el transcurso de su formación académica, cuando los
muchachos salen con formación en talento humano, cuando los
muchachos salen formados como personas y seres con principios y
valores, lo que pasa es que a la medida que direccionemos el tema ya
se va a lograr lo otro.
Yo termino ahí señor Presidente porque veo que ya la Comisión está
un poco rezagada, entonces muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:21:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Arias, usted me pide que aplacemos la discusión para
no cerrar el debate en este sentido.
Señor Secretario sírvase verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:21:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que para el
aplazamiento de la votación de la ponencia del proyecto de Ley 176 no
tenemos quórum suficiente, entonces aprovechemos la lectura para
debatirlo dentro de 8 días, para anunciar proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:21:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase anunciar proyectos para la próxima semana martes 23 de
abril.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:22:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 136 del 2012 Cámara “Por la cual se modifica la
ley 142 de 1994 de servicios públicos domiciliarios y se dictan otras
disposiciones” con la presencia de la Comisión Reguladora de Agua.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:22:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Perdón señor Secretario, doctor Ciro Rodríguez como el proyecto 136
se anuncia para el próximo martes y usted tiene un punto sobre la
Comisión, pero en la Comisión únicamente va la Comisión Reguladora
de Agua Potable, saneamiento básico y el proyecto 136 tiene que ver
con energía eléctrica y con gas y entonces me gustaría doctor que le
adicionara a esa proposición y los citemos para el próximo martes
arrancamos antes de entrar el proyecto en mención, porque
especialmente sobre la parte de tarifas, sobre la regulación de tarifas y
otros temas que tiene que ver con el proyecto 136 de Cámara.
Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-04-16T11:22:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Lo que pasa es que la citación es específica para acueducto y
alcantarillado, la resolución CRA tiene que ver es con el régimen
tarifario de acueducto y alcantarillado, me parece que si invitamos la
otra Comisión se nos revuelve, ellos no tendrían ningún concepto
sobre esa resolución, ellos tendrían algo que decir sobre el proyecto
de ley, entonces me gustaría que nos dedicáramos a la resolución,
inclusive casi que si el concepto no se necesita sobre el proyecto,
porque es lo que nos interesa a nosotros, es el régimen tarifario de los
próximos 5 años y es importante que la Comisión lo conozca, lo
debata, inclusive haga sus aportes para que ese régimen tarifario
apunte a lo que hoy en día está esperando la gente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:22:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entendido Honorable Representante, entonces dejemos la proposición
quietica y citamos por Presidencia o por Mesa Directiva la fecha del
debate de control política.
Anuncie los proyectos señor secretario.
Proyecto de ley No. 136 de 2012
Proyecto de ley No. 176 de 2012
Proyecto de ley No. 177 de 2012
Proyecto de ley No. 110 de 2012
Presidente.
Los títulos por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:22:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara “Por medio de la cual se
crea el programa nacional para el fomento de la articulación entre la
educación media, educación para el trabajo y el desarrollo humano y
educación superior, se otorgan subsidios para el desarrollo de la
articulación y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley 110 de 2012 Cámara “Por medio de la cual se autoriza
la prestación del servicio público de transporte de tricimoviles”.
Esto es para el martes a las 10 de la mañana, el miércoles tenemos
control político con el tema regional de Santander más la proposición
que se aprobó hoy sobre la malla vial del Valle del Cauca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:22:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>También un foro que invita el doctor Carlos Andrés Amaya a las 4 de
la tarde en las instalaciones de la universidad Pedagógica y
Tecnológica de Colombia, seccional Sogamoso.
Señor Secretario continué con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-04-16T11:23:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-04-16T11:23:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Agotado el orden del día se levanta la sesión siendo las doce y
veintiocho minutos de la tarde (12:28 p.m.) y se cita para el próximo
martes 23 de abril a las 10 mañana.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA        JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                      Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO    JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
