<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-silvia-juliana-yepes-serrano" id="dra-silvia-juliana-yepes-serrano" showAs="Dra. Silvia Juliana Yepes Serrano"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-cesar-gonzález-muñoz" id="dr-cesar-gonzález-muñoz" showAs="Dr. Cesar González Muñoz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-silvia-juliana-yepes" id="dra-silvia-juliana-yepes" showAs="Dra. Silvia Juliana Yepes"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-silvia-yepes" id="dra-silvia-yepes" showAs="Dra. Silvia Yepes"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="5772-acta-82-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 82 / 2013-05-08</heading>
						<speech by="" startTime="2013-05-08T10:35:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 082
(Bogotá, D.C., 8 de mayo de 2013)
A las diez y treinta cinco minutos de la mañana (10:35 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante SILVIO
VASQUEZ VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Quintero Trujillo Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:35:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:35:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:35:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-05-08T10:35:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 8 de mayo de 2013
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Citación Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de las Constitución Política, en
concordancia con el artículo 233 de la ley 5ª. de 1992, y en desarrollo de:
PROPOSICION 052-13
(Bogotá, D.C., 16 de abril de 2013)
1. “Cítese, a la, Directora Ejecutiva de la Comisión de Regulación de Agua
Potable y Saneamiento Básico - CRA, doctora SILVIA JULIANA YEPES
SERRANO, para que en sesión de la Comisión VI de la Cámara de
Representantes, presenten el proyecto de resolución CRA No. 632 del 15
de febrero de 2013, que establece para los próximos cinco años la
metodología tarifaria para las personas prestadoras de los servicios
públicos domiciliarios de acueducto y alcantarillado que tengan más de
5.000 suscriptores; señalar la incidencia que tiene en la calidad, cobertura,
continuidad, reducción de pérdidas y promoción de la inversión en los
servicios públicos de Acueducto y alcantarillado. Al Superintendente de
Servicios Públicos Domiciliarios, doctor CESAR GONZALEZ MUÑOZ, para
que dé su concepto sobre la resolución CRA No. 632 del 15 de febrero de
2013”.
2. Informar que incidencia tiene el proyecto de Ley No. 136 de 2012 Cámara sobre
el nuevo marco tarifario.
Presentada por: H.R. CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON
WILSON ARIAS CASTILLO
DIEGO PATIÑO AMARILES
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus
respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:35:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:36:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente esta leído el orden del día, nos falta un Congresista
para hacer el quórum decisorio, tan pronto lo tengamos se lo haremos
saber.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:36:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno se ha leído el orden del día, nos falta un Honorable
Representante para el quórum decisorio, mientras saludamos al
Honorable Representante Humprey Roa, Representante por el
departamento de Boyacá, quién también valga la redundancia
representa al glorioso Partido Conservador en la Cámara de
Representantes, le damos la bienvenida y le agradecemos su
presencia en esta Comisión, el doctor Humprey Roa hace parte de la
mesa de unidad nacional.
Bueno vamos a darle la palabra al Representante Miguel Angel Pinto,
que la está solicitando, mientras abrimos el debate correspondiente a
la presente sesión, tiene la palabra doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-05-08T10:36:20">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos a todos, Presidente quería mientras
se conforma el quórum quería solicitarle dos inquietudes para que nos
las empezáramos a aclarar aquí en este tema, la primera que tiene
que ver con un proyecto de ley que se venía cursando desde el año
pasado acá que es lo del Código Nacional de Transporte que quedó
empantanado en la Comisión a raíz de unas declaraciones del
viceministro de Transporte de aquella época, que incluso le costó la
salida de su cargo, pero cuando comenzamos este mes de enero en
unas reuniones que hicimos con la, ministra de Transporte ya con la
doctora Cecilia Álvarez, ella se manifestó, que tenía un gran interés en
que pudiéramos sacar adelante este Código de Transporte, se
conformo una comisión que íbamos a empezar a trabajar con el
Viceministro, yo quisiera saber que ha pasado con este tema, que ha
adelantado esta Comisión, cuando vamos a empezar nosotros a
reactivar el tema del debate del Código Nacional de Transporte que
tanto requiere el país, hoy hay algunas circunstancias nuevas que
ameritan que le demos celeridad al tema, los medios de comunicación
ya están empezando a presionar por la falta de capacidad nuestra
para legislar en esa materia que se requiere.
Yo le quiero pedir Presidente, que le demos agilidad al tema,
hablemos con los ponentes del proyecto a ver si empezamos nosotros
aquí nuevamente la discusión para poderlo llevar al segundo debate
de la Cámara, toda vez que este Código ya estaba aprobado
prácticamente en un 90%; y la segunda inquietud que quería hacerle,
es que para el jueves de la semana entrante se ha convocado para la
ciudad de Bucaramanga el debate con el alto Gobierno, con la, ministra
de Transporte, con el, director Nacional de INVIAS, con el, director de la
Aeronáutica Civil, con la, directora del Fondo de Adaptación, y ellos ya
nos han anunciado la presencia y han confirmado la presencia para el
día jueves en la ciudad de Bucaramanga ha este debate que es bien
importante y crucial para los santandereanos y darle continuidad al
debate que se había iniciado aquí hace 15 días, pero tenemos la
confirmación del Gobierno Presidente, pero me informan que todavía
no han sido autorizados los tiquetes en la Plenaria de la Cámara.
Quería solicitarle Presidente por medio de su intermediación, que se
pusiera en contacto con el, Presidente de la Cámara y con el
Secretario para que en la tarde hoy se sometiera esa aprobación si es
que no están aprobados todavía los tiquetes toda vez que solamente
faltamos nosotros y el alto Gobierno ya ha confirmado su presencia en
este debate, los medios en el departamento de Santander están muy
atentos y la ciudadanía de saber qué es lo que va a pasar con el tema
de las concesiones viales, como se están estructurando cada una de
las concesiones, en cuanto tiempo se van realmente a iniciar, hay
mucha expectativa en Santander con este medio y los únicos que
todavía no tenemos confirmada la presencia somos la Comisión Sexta
que es la que estamos citando al debate descentralizado.
Presidente le agradezco mucho y de verdad le solicito esa
intermediación en esos dos puntos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:36:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo les quiero comentar, ayer desafortunadamente se nos paso y la
verdad es que la Secretaría había hablado con el doctor Amaya o
según información de ayer de la secretaría de la Comisión que había
hablado con la asesora o directamente con el doctor Amaya para que
entrara la proposición a Plenaria y a mí se me paso la verdad que lo
hubieran puesto en consideración.
Ya estamos agendados para estar dentro de 8 días en la ciudad de
Bucaramanga, hasta el viernes, sábado y domingo.
Señor Secretario le pido el favor de tomar nota de lo que ha dicho el
doctor Pinto, frente a la Comisión que se ha delegado por esta
Presidencia para el Código Nacional de Tránsito cuyo coordinador es
el doctor Barrera para que nos permita conocer que se ha adelantado
y el doctor Naranjo que se ha adelantado sobre el tema con el
Ministerio, con el, viceministro de Transporte que hay en ese sentido y
le pido también a los Honorables Representantes; los que ya
confirmaron la asistencia mañana en Apartado en el Uraba
Antioqueño, mediante la citación que ha hecho el doctor Iván Darío
Agudelo de la citación que tiene allí a la señora, Ministra, señor
Secretario por favor confirmar, porque el día de ayer el señor
Gobernador del Huila me dice que la visita que tenía hoy de varios
Ministros, entre esos la, ministra del Transporte en un APP entonces
quedo aplazada para mañana, eso significa que los tiene
preocupados, que de pronto la no presencia en el Uraba para asistir a
la citación que ha hecho el doctor Iván Darío Agudelo.
Le pido a la Secretaría que confirme con ella directamente y con los
asesores, lo mismo que el señor, director de INVIAS, me decía el
Gobernador, de manera que yo le pido que confirmemos eso para
aclarar lo de mañana el viaje a Urabá - Antioqueño.
Y pedirle a los Honorables Representantes que ya está autorizado por
Plenaria este desplazamiento y acompañemos a los dos colegas que
están representando al departamento de Antioquia que es el doctor
Iván Darío Agudelo que es el citante y el señor doctor Jhon Jairo
Roldán que es el Vicepresidente de la Comisión para que los
acompañemos, Antioquia y concretamente a la ciudad de Apartado en
el Uraba Antioqueño para llevar a cabo este debate de control político
allí y también para conocer la problemática que tiene esta
importantísima región de Colombia, salida mañana es muy temprano
directamente Bogotá- Medellín al Olaya Herrera y de allí ya está
coordinado el desplazamiento hacia Apartado y allá ya está
coordinado en la Cámara de Comercio la sesión de la Comisión, de
manera que vamos a tener esa magnífica oportunidad de estar en esa
región de Antioquia.
Continuamos con el orden del día Señor Secretario, tiene alguna
respuesta, por favor infórmenos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:36:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Para tranquilidad de la Comisión acabo vía telefónica de hablar con la
doctora Elizabeth Pinto, dice que sigue la programación tal, vez como
está la presencia de la señora, Ministra, el, director de la ANI y del
INVIAS mañana en Apartado y con respecto a lo que decía el doctor
Miguel Angel Pinto estamos esperando el oficio donde el señor
Viceministro va a pedir el proyecto sobre el Código de Tránsito en el
segundo debate se archive, porque ellos van a redactar uno nuevo.
Entonces, señor Presidente con la presencia del doctor Caicedo que
está atendiendo una persona, aquí en el pasillo, tenemos quórum
decisorio, someta a consideración el orden del día leído por secretaría
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:36:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Esperamos que realmente pues se haga realidad, porque ya llevamos
meses con el mismo tema del proyecto de Código de Tránsito en ese
sentido y nos hacen oficial este oficio, pero de todas maneras yo le
pido a la, Secretaria que hablemos con los señores Representantes
para que de una vez por todas tomemos determinaciones en este
campo, porque a nosotros también nos llama la prensa nacional a
preguntar sobre la evolución de este proyecto de ley.
En consideración de los Honorables Representantes de la Comisión
Sexta el orden del día leído por, Secretaria, va a cerrarse, queda
cerrado, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:37:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:37:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Una proposición del doctor Miguel Angel Pinto de alterar el orden del
día y tomar el tercer punto y pasarlo a segundo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:37:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces la proposición del doctor Miguel Angel Pinto de pasar el
tercer punto de segundo, está en discusión, sigue la discusión,
anuncio que se va a cerrar, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:37:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase anunciar proyectos para el martes 14 de mayo de 2013 a
partir de las 10 de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:38:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 110 de 2012 “Por medio del cual se autoriza la
prestación del servicio público de transporte en tricimóvil”.
Proyecto de ley No. 063 de 2012 Cámara- 207 de 2012 Senado “Por la
cual se reforma parcialmente la Ley 115 de 1994”.
Proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara “Por medio de la cual se
crea el programa nacional para el fomento de la articulación entre la
educación media, educación para el trabajo y el desarrollo humano y
educación superior, se otorgan subsidios para el desarrollo de la
articulación y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley No. 136 de 2012 Cámara “Por la cual se modifica la
Ley 142 de 1994 de servicio público domiciliario y se dictan otras
disposiciones”.
Proyecto de ley No. 232 de 2012 Cámara- 025 del 2011 Senado “Por
medio de la cual se reconoce y reglamenta el ejercicio de la profesión
de administrador en seguridad y sus profesiones afines y se dictan
otras disposiciones.
Se anunciaron 5 proyectos para el próximo martes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:38:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno para coordinar el debate correspondiente a la citación que se
ha hecho para el día de hoy, entonces vamos a escuchar a los
señores citantes en el orden que aparecen en la proposición, el doctor
Ciro Rodríguez, Wilson Neber Arias Castillo y Diego Patiño Amariles
quien hasta la fecha no se ha hecho presente, una vez escuchados los
Honorables Representantes le damos la palabra a la doctora Silvia
Juliana Yepes Serrano que es la, directora ejecutiva de la Comisión de
Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico y después de ella,
escuchamos al señor Superintendente de Servicios Públicos
Domiciliarios el doctor Cesar González, después de la intervención de
ellos entonces abrimos el debate a todos los Honorables
Representantes de la Comisión y asistentes también a esta sesión de
otras comisiones.
Entonces, abrimos el debate, tiene la palabra el doctor Ciro Antonio
Rodríguez Pinzón, Representante por el Norte de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-08T10:38:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludarlo a usted muy
especialmente de la misma forma a la doctora Silvia Yepes, Directora
Ejecutiva de Comisión de Regulación de Agua potable y al doctor
Cesar González Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios,
de la misma forma que a los Honorables Congresistas integrantes de
la Comisión Sexta y al doctor Humprey Roa que nos acompaña en el
día de hoy como autor del proyecto de ley que tiene que ver con
algunas reformas de la Ley 142 de 1994.
Este debate nace de la obligación que tiene la Comisión Sexta en uno
de sus temas fundamentales de hacer control político en lo que
respecta a los servicios públicos y entre ellos los servicios públicos
domiciliarios y principalmente en el régimen tarifario que regirá en los
próximos 5 años, hoy los servicios públicos en nuestro país son parte
fundamental de la vía y del sostenimiento humano y así está
concebido en la Constitución Nacional y por eso en la expedición de la
ley de 1994 que marca un hito en la historia moderna de nuestro país
en la prestación de los servicios públicos.
Esta ley lo que hace es desarrollar estos mandatos constitucionales,
principalmente en lo que tiene que ver con los artículos 365 a 370,
donde le coloca unas obligaciones al Estado, donde asegura que esta
prestación de estos servicios públicos deben ser eficientes, que deben
dar soluciones a los índices de necesidades básicas insatisfechas de
la población que deben garantizar la universalidad de la cobertura, la
calidad y la financiación, que el régimen tarifario además de los
criterios de costos debe considerar unos criterios de solidaridad y de
redistribución de los ingresos y se deben garantizar los derechos y
deberes de los usuarios.
La Ley 142 tiene unas motivaciones y eso lo establece dentro del
régimen tarifario y que es que debe dar solución a los problemas de
eficiencia, cobertura y calidad y para eso encargo a la Comisión de
Regulación de Agua Potable quién es quién determina este régimen
tarifario y le coloco una función primordial de mantener un equilibrio
entre los fines sociales que se han enunciado acá, pero también unos
fines económicos de eficiencia, por un lado le coloca la
responsabilidad de que estos servicios públicos deben de tener una
disponibilidad continua con una calidad y en cantidad a unos precios
eficientes y de la misma forma, debe garantizar que el operador
maximice esos beneficios económicos y los preste eficientemente.
El régimen tarifario que tenemos en nuestro país, con esta regulación
como un instrumento de intervención en la economía, lo distribuyen en
4 partes: Una tiene que ver con los costos administrativos; otro con los
costos de mantenimiento y operación; otro tiene que ver con los costos
de inversión y cuarto elemento tiene que ver con los costos de las
tasas ambientales, a partir de la Ley 142 de 1994 y desde que se creó
toda esta institucionalidad en materia de servicios públicos hasta el
año 2004 podríamos decir nosotros que es el primer periodo tarifario,
este periodo tuvo una gran responsabilidad tanto la Comisión de
Regulación que es la encargada de generar esta regulación y la
Superintendencia que tiene por fin vigilar que estas normas se
cumplan, tuvo unos criterios de recuperación de estas empresas o de
suficiencia económica y lo que hicieron fue recuperar estos costos en
los que incurría la empresa.
En el 2004 a través de un decreto Presidencial, el Gobierno Nacional
realiza un mandato que estas tarifas deberían revisarse cada 5 años y
que cada 5 años debería haber un mejoramiento principalmente en
materia de eficiencia, por eso en el año 2004 a través de la Resolución
CRA 287 se genera el segundo periodo tarifario donde la Comisión de
Regulación empieza a exigir una señales de eficiencia en este régimen
tarifario y lo hace principalmente en la recuperación de los costos
administrativos y los costos de mantenimiento y operación y sigue con
la definición que los costos administrativos representan un cargo fijo y
los costos de mantenimiento y operación y los costos de inversión se
configuran en un cargo variable que depende del consumo de los
usuarios, este régimen termina en el 2009 y ahí adopta el nuevo
régimen con la Resolución CRA 485, si bien hace una revisión no le
genera unos grandes cambios al régimen tarifario tratan de profundizar
en las señales en materia de deficiencia, pero mantienen el régimen
tarifario basado en unos costos históricos, esto sigue haciendo una
gran preponderancia en la suficiencia financiera y no teniendo en
cuenta ningún compromiso de eficiencia, ya que se pueden justificar
fácilmente todos los costos y gastos en los que incurran las empresas.
Por eso vemos nosotros que a partir del 2009 y ya con la participación
que vienen teniendo las empresas, los usuarios, todas las personas
interesadas en este régimen tarifario, vemos que hoy nos presentan
un régimen tarifario donde apuntan a seguir mejorando en la
prestación de los servicios y le incluyen grandes cambios y yo creo
que eso es la importancia de que hagamos estos debates.
Antes de hablar sobre la resolución que nos están presentando, yo
quisiera que conociéramos los resultados hasta el 2010 en materia de
prestación de servicios públicos, quisiera que nos mostraran la
presentación, aquí tenemos tres elementos, uno tiene que ver con la
producción de agua como lo mostramos ahí, tiene una disminución
desde el año 2002 hacia el 2010 y de la misma forma la facturación
tiene una importante disminución y la tercera representación que tiene
que ver con el índice de agua no contabilizada, vemos nosotros que
permanece igual casi inclusive aumenta este índice de agua no
contabilizada, esto lo que nos está a nosotros indicando es que no hay
una introducción clara en materia de eficiencia en estos resultados
hasta el 2010, inclusive podríamos nosotros ver que hay unos
resultados paradójicas que tanto las empresas se han venido
perjudicando porque hay una reducción en la facturación.
Podemos ver en la siguiente presentación como la tarifa en términos
reales, también ha venido teniendo unos aumentos, lo vemos en la
siguiente presentación, si bien la tarifa no ha tenido unos grandes
aumentos si ha tenido unos aumentos en términos reales.
Por lo tanto quisiéramos nosotros en estos cambios que se quieren
realizar y principalmente en la vigilancia que tiene que dársele a los
servicios públicos y así como lo consagra la Constitución tenemos que
empezar a trabajar en esta eficiencia; y como lo dice la misma Ley 142
que estas mejoras de eficiencia tienen que verse reflejado en unos
aumentos de productividad y por lo tanto estos aumentos de
productividad tienen que distribuirse tanto en la empresa como en los
usuarios.
También vale la pena que la presentación la dejáramos mirar las
inversiones que se han realizado entre 2002 y 2010 que son
cuantiosas, son unas inversiones en este periodo de 20 billones de
pesos y miramos los resultados en materia de cobertura, si bien
podemos decir que hemos mejorando las coberturas se mantienen
alrededor 95, 96% en materia de acueducto y en materia de
alcantarillado tenemos un rezago, podemos estar en el 90%.
Creo que la Comisión de Regulación quien es la guardiana de tanto de
la eficiencia como la competencia que fueron los dos mecanismos que
eligió para garantizar la cantidad y la calidad y la financiación de los
servicios públicos ha mirado estos efectos, uno como revisar el costo
de inversión y lograr garantizar que estas inversiones puedan tener
una verdadera incidencia en la cobertura, en la calidad y en la
continuación de la prestación de los servicios públicos.
Y de la misma forma un tema que ha quedado casi que estático desde
la Ley 142 como son las pérdidas, yo quiero llamar especialmente la
atención en este aspecto, si bien es cierto, la Comisión de Regulación
viene reconociendo el 30% en este índice de agua no contabilizada,
las empresas vienen registrando unas pérdidas mucho mayores, y yo
quiero señalar por ejemplo, la empresa que presta el servicio en el
municipio de Cúcuta Aguas Capital, tiene unas pérdidas cercanas al
55%.
Esto lo que nos quiere decir, es que por cada unidad que nosotros
producimos estamos perdiendo 55%, o sea que este costo que están
teniendo los usuarios debido al mismo esquema tarifario, porque a
pesar de que se le reconozca el 30% a las empresas por el principio
de suficiencia financiera vienen estos costos de ineficiencia vienen
siendo costeados es por los usuarios, por lo tanto diría uno que tiene
unos temas positivos esta nueva regulación que quiere abarcar estos
grandes problemas: Primero, que el Estado viene haciendo grandes
inversiones pero no hay un reflejo real en materia de cobertura y
eficiencia; y lo otro, hay que obligar a las empresas que tengan una
mayor eficiencia en la prestación de estos servicios públicos.
Quisiéramos en el día de hoy, tanto la doctora Silvia como el doctor
Cesar González que nos digan realmente si esta nueva regulación
apunta a resolver estos problemas, ya que se colocan unas metas y
bien uno diría que no son fáciles de cumplir, porque en materia de
cobertura están diciendo que en este periodo tarifario lo amplían en
algunos casos a 10 años el cumplimiento de la cobertura debe ser del
100% en las zonas urbanas es la calidad en el índice de riesgo del
agua contabilizada del 5% con una continuidad del 98. 9 %, estos son
elementos importantes par una sociedad moderna, para mejorar las
condiciones de vida de nuestra sociedad, pero también hay que
revisar si se pueden cumplir estos índices de eficiencia que se quieren
proponer, para esto hay unos elementos de planificación importantes
donde se obligan a generar un plan de calidad, un plan de cobertura,
un plan de continuidad, un plan de obras e inversiones regulados y un
plan de reducción de pérdidas.
Pero a nosotros nos quedan algunas inquietudes y quisiéramos que en
el día de hoy nos dijeran si tienen todos los elementos para poder
controlar que estas metas realmente se cumplan, que las inversiones
proyectadas, por las empresas prestadoras tengan unos índices de
eficiencia de tal forma que esos planes proyectados tengan los costos
mínimos, que podamos nosotros estar seguros que estos planes de
inversión van a ser realizados en el tiempo que están estipulados, si
tenemos nosotros la seguridad que estos recursos que se planifiquen
en estos 5 años, que se proyecten en estos 5 años, no vayan a ser
parte de las utilidades de las empresas, no vayan a servir para que se
utilicen como unos subsidios cruzados y vayan a suplir algunas otras
ineficiencias que puedan tener las empresas, si tienen unos
mecanismos de regulación es antes de la regulación para estar
seguros que estos planes de inversión apunten a resolver los
problemas que tiene cada una de las empresas; y si existen
mecanismos de regulación durante todo el procedimiento, si tienen la
institucionalidad para realizar esa regulación, esa vigilancia y ese
control en este marco tarifario que es el marco tarifario como es
costumbre nuestra acá de cuarta generación mi doctor Didier Tavera,
así como tenemos cuarta generación en materia de concesiones, en
materia de espectro, vamos a tener esta cuarta generación en materia
de régimen tarifario y aspiramos que genere los cambios sustanciales
que necesita tener los servicios públicos domiciliarios en nuestro país.
Hay segundo punto, y tiene que ver con la incidencia que tiene no solo
el proyecto de ley que nos presenta sobre algunos cambios en materia
de suspensiones, en materia de medición, sino otros proyectos de ley
que continuamente tenemos nosotros en la Comisión, por ejemplo el
mínimo vital, por ejemplo la conservación de algunos usuarios que
tienen unos derechos constitucionales para protegerlos, como inciden
realmente en las tarifas y principalmente en la eficiencia de las
empresas y que este periodo ya que esta Ley 142 que va a cumplir 20
años, que ha hecho un papel fundamental en lograr recuperar las
empresas prestadoras de servicios público que han hecho un gran
énfasis en la eficiencia económica empiece a trabajar muy fuerte por
ese mandato constitucional, como es la eficiencia en la prestación del
servicio público.
Y para terminar esta presentación, quiero preguntarle si este marco
tarifario tiene algún elemento de productividad que es el que nos
señala la ley, que beneficia tanto a los usuarios como a la empresa y
ese beneficio de la empresa como nos lo ha venido recalcando acá el
doctor Wilson Arias no debe ir en un desmejoramiento de los
trabajadores, de los empleados, sino por el contrario, esa
productividad también tiene que incidir en el mejoramiento de los
trabajadores y en este caso de las empresas de servicios públicos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-05-08T10:38:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-08T10:38:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, quiero saludar a los funcionarios del Gobierno, a
mis compañeros de la Comisión, a usted y a los asistentes, celebrando
la muy oportunidad citación que se ha hecho, fue iniciativa del doctor
Ciro Rodríguez, yo me limite a firmarla y quiero felicitarlo doctor Ciro
Rodríguez por esa tan oportuna convocatoria, el tema desde luego es
de altísima importancia y los concernidos no son solamente los
trabajadores de los servicios públicos, esta Comisión Legislativa y el
Gobierno, los concernidos son los usuarios y en general tratándose del
agua y teniendo un vínculo tan directo con el derecho a la vida, pues
seguirán los seres humanos, suele pensarse que cuando hablamos en
este tono de estos temas somos un poco alarmistas, yo sencillamente
respetando la convocatoria del doctor Ciro Rodríguez y entendiendo
que hay una gran preocupación por el tema del régimen tarifario y de
la resolución en particular, tal como él acertadamente lo ha intentado
quiero hablar de algunas implicaciones más generales, de antemano
planteando que creo que la Comisión debió darse la oportunidad de
convocar tal vez una audiencia pública para discutir esto de cara al
país, creo que los funcionarios del Gobierno podemos ponernos de
acuerdo sobre el tema, y empiezo por decir lo siguiente, discutir el
tema de tarifas sin discutir el derecho humano del agua creo que nos
hace caer en un debate que me recuerda a mi otra discusión.
Yo quiero decir, que en primer lugar siento que hay una peligrosa
obsesión de la competitividad en el discurso gubernamental y los
correspondientes resoluciones, léanla de comienzo a fin, esta
aprobada por Ley de la República, todo lo que usted quiera, pero en
mi opinión esa peligrosa obsesión de la competitividad que en buen
romance es lo que menos cueste y lo que más ganancias de, porque
la competitividad es hija del mercado, estoy midiendo rubro por rubro
la afirmación, la competitividad hija del mercado, que es el mercado
eficientista, que es el efienciestismo y a quién beneficia.
La preocupación final del doctor Ciro Rodríguez que afortunadamente
trae, es eficiente entregarle agua a algún ser humano que no tenga
ingreso pero que la necesita para vivir, si algo importante consignó la
Constitución del 91 y nosotros tenemos crítica, esa Constitución es la
noción de Estado Social de Derecho, es tan importante este debate
doctor Ciro Rodríguez que la definición del Estado a escala orbital ha
estado definido últimamente en buena medida por el tema de los
servicios públicos, cuál es la diferencia entre el Estado Social de
Derecho y el Estado de Derecho que conocemos anteriormente,
básicamente entre otras cosas un rasgo principal es como se atienden
los servicios públicos ¿ por qué razón? Porque con servicios públicos
en general y con el del agua en particular, es como la humanidad
accede en buena medida a los beneficios de la civilización, suprima
los servicios públicos a ver qué pasa, desde las comunidades
antiguas, desde los acueductos más antiguos tienen una preocupación
final, como proveemos a las comunidades y a la humanidad de esos
servicios.
Disculpe que empiece con un tono tan alarmista y tan elevado, aquí
cuando discutimos los desconectados y las pérdidas y la eficiencia
estamos discutiendo quitarle o permitirle el acceso al servicio humano
del agua, definido como derecho humano recientemente por razones
unidas a un ser humano en concreto, yo pienso que eso es parte del
debate, uno, dos no lo voy a poder desarrollar, creo que tenemos
ocasión de seguirlo hablando, pero por eso celebraría que con el
gobierno convocáramos una audiencia pública para darle lugar a otros
actores que no están aquí representados.
Lo segundo, es la disputa general por el agua y digo por el agua, la
tierra y el territorio, ¿Que tiene que ver eso con la CRA? ¿Qué tiene
que ver eso con un Estado como el nuestro? Pues sencillamente que
si el Estado no se notifica, que eso viene vamos a entregar nuestros
ríos, las estrellas hídricas, tal como se ha intentado legislar y toda la
cadena del agua para consumo diverso entre ello humano, no en
balde ha habido tanto debate a propósito de las leyes de páramos, de
las leyes forestales y de las normas que tienen que ver con el
suministro del agua, solamente doy un dato, no es una casualidad que
en el Africa hayan acaparado algunos países del Africa subsahariana
que buscaban las transnacionales de los alimentos y las acaparadoras
de tierras en el Africa, buscaban agua y tierra, eso era lo que
buscaban, tres países.
Yo hice el primer debate sobre este tema en Plenaria en agosto de
2010, por esa época mencione 7 países que estaban siendo
asediados, 3 del África y 4 de América Latina, República Democrática
del Congo, Sudan y en América Latina 4 por sus tierras y aguas, hay
un mapa del Fondo Monetario que voy a presentar el 15 de mayo a la
Plenaria, en América Latina, Argentina, Brasil, Bolivia y Colombia.
¿Qué tiene en común la altillanura colombiana con el África
Subsahariana? Agua y tierra, eso es lo que están discutiendo las
transnacionales y ya fue acaparada toda el África subsahariana
¿Quién sigue? Los 4 de América Latina ¿cuáles de ellos? La
altillanura colombiana, ¿Qué tiene que ver eso con este debate? Pues
que sencillamente lo que aquí se está considerando como un
elemento importante y transcendental, pero no siempre la
comprensión de esta pugna orbital que hay por esos factores de
producción y por esos recursos, digamos que no está contemplando lo
que otros en su cálculo si están intentando y es sencillamente hacerse
a toda la cadena del agua, insisto desde las estrellas hídricas, desde
su paso por los ríos hasta el consumo humano.
Yo doctor Ciro Rodríguez, por no extenderme y porque no quiero
desviar la atención de lo que con tanta preocupación usted ha traído,
dejo hasta allí, para dejar dicho que bueno que pudiéramos discutir
estos temas en una clave más general, porque hay países que están
desesperados intentando acaparar esos dos recursos.
Lo tercero que quiero señalar, es como se expresa eso aquí en
nuestro modo de vida, pues bien, yo vengo de una región en la cual
dos poblaciones se pelean el agua para consumo humano: Pradera,
Florida y un poco Candelaria también, han venido concejales de
Pradera y de Florida a disputar aquí agua para el consumo humano
¿No hay agua en el Valle del Cauca? Si hay agua es la respuesta.
¿quién se está quedando con el agua en general? La agroindustria,
¿Por qué razón? Porque principalmente para consumo agroindustrial
de la caña de azúcar que es altamente intensiva en la utilización del
recurso hídrico, se termina desproveyendo del agua para consumo
humano a las poblaciones del área, esto está perfectamente
documentado. Tengo un estudio sobre la huella hídrica hecho por
Paula Álvarez y el profesor Mario Pérez donde indican que los
ingenios del Valle del Cauca se quedan con el 80% del agua
subterránea y cerca del 70% del agua superficial, 30 de los 32 ríos del
Valle del Cauca son aprovechados intensivamente por los ingenios y
entre tanto disputan el agua algunas poblaciones, Pradera y Florida,
no hay derecho; tienen sumergido a los negros de esas poblaciones
que son casi campamentos de los ingenios, no solamente a una
privación cultural enorme, los hijos de los negros no pueden recibir
internet, viven en zonas de campamentos de los ingenios, virtualmente
tienen afectados sus servicios públicos, están por fuera de la
civilización, lo denuncio pero también en materia de agua, de esto es
que estamos hablando, en el entretanto se le mezquina a algunos
estratos la producción de agua.
Este es un debate principal, insisto en que me gustaría discutirlo en
una audiencia pública, pero me aplico a este tema a un dominio muy
particular, yo comparto una de las preocupaciones que ha hecho el
doctor Ciro Rodríguez, yo creo que todos las compartimos en esta
Comisión, porque por eso vinimos a esta Comisión y los que sabíamos
un poco más, un poco menos me consta, han estado muy atentos de
este tema, los que vienen de otras disciplinas, de otras profesiones
aquí preguntan, discuten y yo celebro que esta Comisión lo discuta,
pero quiero hacer esa anotación, este es un problema integral,
superior de la humanidad.
Vuelvo al punto, el régimen tarifario, la eficiencia: ¿Qué es la
eficiencia, para qué es la eficiencia quien gana con la eficiencia? Gana
el pueblo colombiano con la eficiencia, ¿Para qué es la economía
señor Superintendente?, Manfers Main lo preguntaba y tiene una
teoría hermosa que se llama desarrollo a escala humana, ¿Porque a
escala humana? Porque ningún debate económico tiene significación
humanitaria si pierde la clave de beneficiar al ser humano? Y a que
vinimos nosotros acá? A beneficiar los indicadores de la
Superintendencia, de la Comisión de Regulación, a eso vinimos acá, o
satisfacer las necesidades de la gente de manera justa, yo no estoy
pidiendo nada que sea injusto, yo no estoy pidiendo nada que ese
oligarca, que a ese mal ciudadano que se roba el agua, se la perdonen
en el cobro, ni más faltaba, pero si estoy diciendo que hay un derecho
humano del agua fundamental y hay gente que se muere por distintas
razones, de eso es que estoy hablando, ese es un debate muy
importante.
Entonces, lo que decía el doctor Ciro Rodríguez sobre el tema del
derecho humano del agua, el mínimo vital entre otras cosas, que
afortunadamente y esto no lo quiero hacer sectario, afortunadamente
los últimos gobiernos no solo el de Gustavo Petro, es una falacia decir
que fue Gustavo Petro, no, no aquí hubo preocupaciones anteriores
por el derecho mínimo vital del agua, un referendo de este país que se
planteo estos problemas de manera general, una preocupación
hermosa y este Congreso traiciono ese referendo, este Congreso de la
República lo traicionó vulgarmente.
Yo pienso que esta resolución no está hecha para satisfacer las
necesidades de la gente, de la sociedad, esta resolución está
calculada para que los accionistas que aparecen mencionados
explícitamente en los considerandos de las resoluciones terminen
ganando, para que transnacionales, para que los acaparadores del
agua, esa es mi hipótesis y eso es lo que quiero demostrar y no aquí
en dos segundos, no hay derecho que esto se trate así y comprendo
que la iniciativa del doctor Ciro Rodríguez y por eso la firme tiene una
grandísima transcendencia.
Empezar por esculcar algunos aspectos que son evidentes en la
resolución, pero tenemos que llegar al fondo del debate, creo que
Colombia se merece un debate muy profundo sobre esta materia, si
ustedes leen la Resolución en la página 4 donde dice claramente para
que son estas resoluciones, para cuidar también los intereses y la
renovación de los patrimonios de los accionistas, porque cada que le
mezquinan a la gente, cada que se da un eficientísimo vulgar contra el
interés de la población, el que gana es una registradora de algunos
accionistas y lo tenemos que discutir.
Veamos que ha pasado con el agua en Palmira, quien gana y quien
pierde con estos criterios de eficientistas en Palmira, como se lacera a
la población, cuánto han subido las tarifas, alguna vez han disminuido,
cada que nos aplican un criterio eficientista gana la población, falso,
mentira, engaño, ganas los accionistas principalmente y la tendencia
que es entregar estas empresas de servicios públicos al sector privado
en nombre de la competitividad va a terminar en eso, toda la política
pública esta orquestada para entregarle al final esto al sector privado,
las intervenciones de la Superintendencia han sido invariablemente
para privatizar empresas, eso hay que desnudarlo.
¿Cuál es el negocio de los superintendentes con los agentes privados
sucesivamente, cuántas empresas intervenidas se han salvado de la
privatización? Esas cuentas tenemos que hacerlas y yo no estoy
hablando de este Superintendente, estoy hablando de la política
pública colombiana y el modo como ha intervenido la
superintendencia, las estadísticas lo dicen todos los días, lo gritan
todos los días, tienen que taparle la boca a las estadísticas para poder
justificar una obra que en mi criterio es mal sano y contra la población.
De modo que esta resolución demanda tener esa suerte y abra que
discutirlo no es 5 minutos, yo creo que es injusto pedirle al
superintendente que responda todo esto que estoy diciendo a la
señora de la CRA, respóndame todo esto, tiene que traer aquí 10
tomos, pero démosle la oportunidad de expresarlo en una audiencia a
discutir, de tú a tú con el Gobierno, con cifras en la mano, cuántos
señores superintendentes han salvado, cuántas empresas han
salvado, o cuántas intervenciones han sido para entregarle al capital
privado, quienes se han beneficiado, ahí tenemos el tema de las
telecomunicaciones, para quien se está legislando, quién se va a
beneficiar de la 4 G, porque no le dan oportunidad a las empresas de
servicios públicos domiciliarios y regionales, que hay detrás de todo
esto, porque se piensa que el rico es el de la clase media, porque
nunca se piensa que el rico es Carlos Slim, porque todo beneficia a
Carlos Slim, a Telefónica, porque Telefónica tiene aquí instalado en el
ministerio de la telecomunicaciones TIC,s un hombre que fue su
sirviente, a esta le han llamado la puerta giratoria, van y vienen, van a
la transnacional y vienen al país, eso hay que desnudarlo.
Termino con lo siguiente, este debate debe propiciarse de esa
manera, creo que el Gobierno debe dar sus explicaciones, entonces
dijimos, por lo menos digámoslo para que el día de hoy respondan
algunas y quedemos pendiente de consuno en un debate que apenas
inicia.
Termino con dos cosas que ha dicho el doctor Ciro Rodríguez muy
acertadamente, yo creo que el doctor Ciro Rodríguez ha hecho una
presentación juiciosa y una especulación del doctor Ciro Rodríguez,
que me gusta, estas últimas que plantea sobre el tema del derecho
humano del agua, que tiene rango constitucional, que fue aprobado
por Naciones Unidas, que concierne a Colombia y que debe ser
cumplido y el debate que planteaba Ciro Rodríguez sobre el tema del
eficientismo.
Y termino con el tema de los trabajadores del área, me temo señor
Superintendente, señora directiva de la CRA que sería muy bueno
que pudiéramos discutir cuáles son las implicaciones de decir: Que en
lo sucesivo no pueden hacer parte de las tarifas las prestaciones
extralegales de los trabajadores del área”. Yo quiero discutir eso a
fondo, Cuál es la significación, que es lo que nos están diciendo, en
buen romance, no en la raposa jurídica, en buen romance, que
significa eso? Seguramente habrá algún gerente politiquero que para
hacerse elegir decida consignar convenciones desmesuradas, pero yo
si quiero discutir que lo extralegal no es desmesurado, yo le voy a
decir al pueblo que es lo extralegal, porque lo engañan señor pueblo,
al pueblo lo engañan de formalización, la formalización es quitar a los
pobres mineros artesanales que son los menos depredadores y
formalizar la Anglo Gold Santy, esa es la formalización colombiana,
quitarle a las comunidades ancestrales los que pican por buscar
cualquier pepa de oro para entregársela a las transnacionales de
Canadá, esa es la formalización, que es lo legal y que es lo extralegal,
lo legal pueblo colombiano en este país en muchos casos, sobre todo
en materia laboral es lo mínimo, legal es el salario mínimo, es un piso
de un derecho, que es lo extralegal.
¿En cuánto está el mínimo, en empresas que usted gana el mínimo
que es lo legal? Pero si usted pacta una convención para ganar lo
extralegal 600 mil pesos ya empezó a ganar lo extralegal, es
desmesurado, no es desmesurado, por qué se llama extralegal,
porque lo legal es lo mínimo y quiero echar otra que la tengo en la
garganta que creo que debe decírsele al país claramente, este
Congreso de la República era feliz, era feliz legislando de manera
extralegal y es así exorbitante para sí mismo lo acaba de decir la Corte
en materia pensional, feliz, Congresistas de hace 20 años ganan 30
millones de pesos, yo no tengo ningún inconveniente en discutir a
fondo eso, yo defiendo los regímenes especiales, no tengo vergüenza
en defender los regímenes especiales de los trabajadores, pero este
Congreso de la República legislando en beneficio propio y los
Magistrados de la República de Colombia como las élites se
premiaban cada vez que le quitaban derechos al pueblo, entonces
quítele derecho al pueblo y le premio, que mezquino, que inversión de
valores, que ejemplo público que damos, o no se le estaba quitando
derechos pensionales cuando se estaba sacando la Ley 4 del 92 que
es la que beneficio a Magistrados y a Congresistas.
En buen romance que era lo que se hacía, el Gobierno presentaba un
proyecto de ley para quitarle los míseros 3 pesos a los de abajo,
disque porque eran privilegiados y le encomendaba al Gobierno la
norma para que se aumentaran sus propias gabelas, para ellos si los
derechos extralegales de esos que estamos hablando aquí, entonces
de que derechos extralegales estamos hablando aquí, si ustedes
consiguieran una resolución según la cual en la práctica, en los
hechos, no en raposa jurídica, no en esa forma de redactar simulada,
si usted dice que en adelante no pueden haber derechos extralegales
en virtud del régimen tarifario que es lo que eso traduce, que no tienen
derecho a convenciones colectivas, en adelante los nuevos
trabajadores a futuro más o menos eso, y aquí no vamos a tragar
entero y basta con leer la norma, yo quiero decir que me declaro
defensor de esos pocos beneficios extralegales del pueblito del común
que gana por encima del mínimo y ya empiezan a calificarlo de
burgués. La reforma tributaria a quién castilla? A sectores medios, no
a Carlos Slim, no a los dueños de Pacific Rubiales, no a los grandes
monopolios, creo que de eso es que estamos hablando, yo quiero que
iniciemos esta conversación con algunas respuestas que nos puedan
dar y que la continuemos si a bien lo tiene la Comisión con una
audiencia pública, porque me tiene de verdad muy triste lo uno y lo
otro, lo anterior por todo lo que he dicho y lo nuevo, nos venimos a
notificar.
Termino con esto Presidente, cada que le quitan a un asalariado algo
que se gane por encima del mínimo están condenando también al
país, yo le quiero hablar a los empresarios de este país, yo quiero
hablarle al corazón de los empresarios, no hablo por boca nuestra, del
Polo Democrático, de la izquierda, del sindicalismo, yo me
enorgullezco de venir de un sindicato, se llama el sindicato de
empleados del SENA, yo era mensajero del SENA antes de ser
Congresista, estoy acá porque hubo un grupo de estudiantes y
trabajadores que me pusieron acá, de modo que no me avergüenzo,
me enorgullezco de este discurso y estoy muy dolido por esto, cada
que un mal empresario piensa que quitándole tres pesos al de abajo lo
hace muy bien, yo le digo puede que usted prospere unos cuantos
meses o unos cuántos años, pero a la larga se está echando la soga
al cuello y no lo digo como izquierdista o como sindicalista, lo digo por
Jhon Maynard Keynes un economista burgués, ¿Que decía él, en
épocas de crisis cuando usted le quita todo al pueblo? Ese pueblo no
consume, cuando usted le quita el poder adquisitivo a la población que
pasa, no consume, cuando la reforma tributaria lacera a la clase
media, que va a pasar que mañana clase media no va a consumir, eso
no fue lo que aprobó en diciembre este Congreso de la República, en
nombre de perseguir a los privilegiados, eso fue lo que aprobó este
Congreso de la República señores y cuando usted le quita el vocado,
el pan de la boca a esos sectores, cuando usted le baja los salarios se
cae el consumo y cuando se cae el consumo se aumenta el stoc de
las empresas, eso dicen los economistas, traduzcamos al pueblo y
cuando usted aumenta los stoc tiene que despedir más gente, se crea
lo que llamamos un círculo vicioso, pero usted puede crear un círculo
virtuoso, cuando la gente le ponen un pesito más en el bolsillo, un
pesito más no lo de Carlos Slim la gente consume más y cuando
consume más crea un círculo virtuoso, porque la riqueza que genera y
que produce la puede consumir, ese criterio deberían observarlo no
solo los empresarios, sino también la Comisión Reguladora y el
Gobierno, yo le pido que no mezquinemos aquí los derechos ciertos
que tiene la población.
Y termino con esto, porque además es ilegal quitar esa posibilidad, es
decir si usted respeta los derechos adquiridos pero a futuro niega la
posibilidad de acceder a beneficios extralegales lo que está diciendo
es que usted esta clausurando el derecho a la negociación colectiva
de un vasto sector de trabajadores de este país.
Yo quiero pensar que el Gobierno está por otra vía, me gustaría
escuchar respuestas sobre este tema, e insisto doctor Ciro Rodríguez,
que bueno que hiciéramos un debate más amplio sobre este tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:38:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Estamos escuchando a los señores Representantes citantes, ya en el
orden que aparece en la proposición, ya hizo uso de la palabra el
doctor Ciro Antonio Rodríguez, Wilson Arias y le corresponde el uso
de la palabra al doctor Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-05-08T10:39:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Muchas gracias, un saludo muy especial al doctor Cesar González y a
la doctora Silvia Yepes, bueno yo creo que las intervenciones
anteriores han sido supremamente claras, bastas en diferentes temas,
yo quisiera simplemente para darle oportunidad a los representantes
del Gobierno que le dieran respuesta a un cuestionario que entre otras
cosas yo lo firme, pero me parece que es demasiadamente corto para
involucrar todas las variables que conlleven a determinar una fórmula
para que haya eficiencia o se garantice más bien la eficiencia, la
calidad, la continuidad de estos servicios básicos como es el
acueducto y el alcantarillado, claro las empresas tienen que ser
costeables, pero ese costo como se asume y como se garantiza que la
gente más desprotegida de este país pueda tener acceso a los
servicios públicos básicos y no solamente básicos, sino que le permita
tener una vida digna y yo no me quiero extender en todo el tema que
esto conlleva, porque yo si quisiera pedirle al señor Superintendente y
de pronto aquí hizo falta el doctor Mustafa, pero aquí está la doctora
Silvia Yepes para que esos 90 días que delimitaron para recibir
opiniones en el proyecto de resolución se pudiese ampliar para que tal
como lo establece mi colega Wilson Arias pudiéramos tener un debate
más profundo, más amplio y considerar muchas otras variables que
necesariamente tienen que conllevar a construir una fórmula que le
permita darle garantías al usuario, pero también para que las
empresas puedan seguir prestando con calidad y eficiencia los
servicios.
Yo creo que temas como el cargo fijo que hoy en el tema de energía
está claro podría revisarse a fondo vuelvo y repito siempre teniendo en
cuenta que con ello no queremos conllevar a que las empresas se
quiebren, porque si las empresas se quiebran, porque si las empresas
se quiebran pues tampoco vamos a tener pues una prestación del
servicio como es el indicado, pero vale la pena revisarlo y sobretodo
en el tema de alcantarillado, porque es que en el tema de
alcantarillado los costos que incurren las empresas básicamente hoy
es en la construcción de la infraestructura y en algunos temas
operativos, claro que tendremos que llegar a unos procesos de
descontaminación construyendo una infraestructura importante y ahí
me parece que la superintendencia y la misma resolución debieran de
dar algunas luces para que aquellos proyectos que se adelanten a
través de asociaciones públicas privadas puedan tener claridad cómo
se puede resolver, o como se puede financiar ese tipo de proyectos
que tanto requiere también el país.
Señor Superintendente tengo información que hoy es bastante diciente
sobre las inversiones que vía tarifa deben ejecutar las empresas de
servicios públicos de acueducto y alcantarillado y ese análisis que se
ha venido adelantando a través de unos ingenieros amigos míos,
hemos encontrado que hay ciudades que en este país no han hecho la
inversión que la tarifa le permite y que obligatoriamente debería estar
ejecutando esas empresas para mejorar la cobertura o para mejorar la
calidad de los servicios que prestan, ese es un tema que ojala
tuviéramos tiempo si quiere en su oficina con documentación en mano
le puedo indicar que está ocurriendo en varias ciudades de Colombia
con las empresas prestadoras de servicios de acueducto y
alcantarillado.
El doctor Ciro Rodríguez hablaba de un tema bien importante y es esa
carga indirecta que lleva la tarifa y que es parecida a la inflación y que
es un costo para los más pobres, es un impuesto para los más pobres
y estoy hablando de las pérdidas, ya hay países en el mundo que las
pérdidas en acueductos las han bajado a unos porcentajes mínimos 9
o 10%.
Yo soy ingeniero civil, hice que ese tipo de pérdidas por más esfuerzo
que se haga no lo vamos a lograr a reducir a cifras menores de un
digito de pronto, pero ya se ha hecho en algunos países, en Brasil hay
ciudades que tienen pérdidas menores al 10% de agua y ese es un
costo indirecto muy sensible doctor Ciro Rodríguez, porque cuando
uno habla de pérdidas de más de la mitad de lo que se trata pues
indiscutiblemente ese sobrecosto pues tendrá que ir a la tarifa.
Yo creo que ahí hay que también ahondar para determinar un plan
para que permita a las empresas de servicios públicos poder construir
las infraestructuras necesarias, la metodología para eso está
inventada, eso no se requiere tener una tecnología muy avezada, es
simplemente unos medidores en ciertos sitios estratégicos que midan
los caudales que están corriendo por esas tuberías y ahí se podrá
determinar no solamente las pérdidas negras, sino también las
pérdidas rojas por el contrabando y por supuesto por el deterioro
propio y las malas conexiones de la red, pero esas pérdidas que se
generan afectan notablemente la tarifa final del usuario y es importante
entonces tener en cuenta ese aspecto en la discusión de la
construcción de este proyecto de resolución.
Otro de los temas importantes, sobre todo en el tema de alcantarillado,
yo creo señor Superintendente de que la tasa de contaminación que
hoy se cobra por las Corporaciones Autónomas deberían ser mucho
más eficientes, no solamente en la colocación, en la inversión que se
hace con ellas, sino mirar como esas tasas de contaminación
contribuyen también a revisar el tema de la tarifa del alcantarillado y
me refiero al tema del alcantarillado porque lo conozco un poco a
fondo, yo soy ingeniero civil y trabaje en las Empresas Públicas de
Pereira hace algunos años y la tarifa como la definen en las empresas
de servicios públicos pues no es correlativa con lo que debería costar,
algunas empresas la tasan como el 50% de lo que le cuesta a uno el
agua y no hay una claridad sobre el punto y vuelvo y reitero, la gran
inversión que allí se hace es la inversión inicial, que por lo general es
una inversión a 0 costo, porque la gran mayoría de esas inversiones
hoy y en los gobiernos anteriores las han hecho con recursos del
presupuesto nacional y mucho más hoy con los recursos que llegan a
través de los planes departamentales de agua que vale la pena
revisar, como los están contemplando no solamente dentro de su
patrimonio sino también que efecto están aplicando para cobrar la
tarifa correspondiente.
Como dije al principio, este es un tema de mucho fondo y yo si pediría
y reiteraría se corriera unos días más el término que se ha fijado en la
resolución para recibir observaciones; y como lo decía el doctor Wilson
Arias no están todos los actores que se requieran y valdría la pena
que no sea una sola audiencia pública sino varias en las regiones del
país.
Y por último señor Superintendente, aunque este no es un tema que
tiene que ver con las tarifas, pero si con los reclamos de los usuarios,
a mi me parece que la descentralización que debe tener la
Superintendencia se debe de dar, hablo por el caso nuestro en el eje
cafetero tiene que poner la queja en Medellín y claro ahorita tenemos
el internet y por ahí se tramitan muchas de las quejas, pero la verdad
es que el santo hace milagros y es mejor tener al funcionario al frente
donde uno puede ir a reclamar directamente, presentar su queja y
encontrar respuestas oportunas.
Yo simplemente le quería pedir, si dentro de la reorganización de la
Superintendencia se ha establecido una descentralización para lograr
una mejor prestación del servicio a las quejas de los usuarios.
Yo dejo ahí señor Presidente, porque como dije mejor espero
respuestas por parte de los funcionarios del Gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:39:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Patiño Amariles desde luego que agradecemos su intervención
en este debate, habíamos ordenado el debate con los citantes y luego
con los señores funcionarios citados, la doctor Silvia Juliana Yepes y
el doctor Cesar González Muñoz, entonces vamos a darle la palabra a
la doctora Silvia Juliana Yepes, una vez intervengan ellos
inmediatamente le pido a los Honorables Representantes que van a
intervenir que por favor para llevar el orden aquí por Secretaría lo
hagan saber para comenzar a desarrollar este debate después de las
intervenciones de los doctores citados con base en el cuestionario que
han insertado a la citación los señores Representantes citantes, valga
la redundancia, doctora Silvia Yepes bienvenida esta es la Comisión
Sexta, la Comisión, de servicios públicos, una comisión que tiene que
ver con todo el desarrollo de la parte de las obras públicas del
transporte, de las comunicaciones, de las tecnologías del turismo, de
la educación, de la cultura y desde luego también del agua potable en
Colombia.
Para nosotros es muy importante su presencia aquí, que desde luego
haya respetado la citación y nos honre con su presencia aquí, doctora
Silvia Juliana Yepes tiene usted la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-silvia-juliana-yepes" startTime="2013-05-08T10:39:20">
							<from>Dra. Silvia Juliana Yepes</from>
							<p>Presidente muchas gracias, bueno primero que todo en nombre de la
Comisión muchas gracias por citarnos, nos encontramos dentro del
proceso de participación ciudadana de la propuesta del nuevo marco
tarifario y este definitivamente pues es el espacio de participación
ciudadana por excelencia, de manera que muchas gracias por
invitarnos, con seguridad que la retroalimentación y las opiniones de la
Cámara resultaran digamos resultaran bastante importantes para el
proyecto definitivo para la construcción de un mejor proyecto,
entendemos que como es una propuesta pues todavía puede tener
algunos aspectos que puedan generar controversia y debate y en eso
estamos.
Precisamente estamos yendo por el país escuchando a los gremios,
escuchando a los ciudadanos, organizaciones sindicales, etc. etc; en
cuanto a la metodología y pues hoy esperamos pues dejarlos con la
idea de cuál es la propuesta, cuáles son los objetivos generales y
absolver las dudas que sobre la propuesta puedan tener, pero lo que
sí quiero aclarar es que para la Comisión es particularmente
importante recibir las observaciones, las cuales con seguridad
analizaremos y pues en el evento de que tengan todo el fundamento
pues se incorporaran en el nuevo marco definitivo.
Entonces digamos, me voy a concentrar en la propuesta de nuevo
marco, he escuchado a los citantes algunas cosas que no vale la pena
repetir, porque las han hecho con gran precisión, como hemos
evolucionado regulatoriamente, algunos aspectos fundamentales de la
propuesta y otros temas que son transversales al sector y que son
importantes mínimo vital, derecho humano al agua, que entre otras
cosas pues estamos esperando también la ley que habilite y que nos
diga pues cuál es el camino a seguir en esos aspectos, pues por ahora
esta metodología o lo que hace la CRA es establecer la formula y la
metodología para que las empresas calculen las tarifas que van a
cobrar a los usuarios, es decir que lo que se calcula con esta
metodología es la tarifa de estrato 4 que no tiene subsidio ni
contribución.
Entonces, lo que hacemos acá es establecer la metodología para el
cálculo del costo medio de referencia de los servicios públicos de
acueducto y alcantarillado, digamos que en las otras cosas que
ayudan a pagar o que hacen que las personas que tienen ingresos
paguen pues son los subsidios y las contribuciones y pues eso no es
lo que regula la CRA, la CRA le toca hacer el costo medio de
referencia para el estrato 4.
Entonces, miremos la propuesta de la metodología, este proyecto de
resolución, resolución 632 del año 2013 es la metodología tarifaria
para prestadores con más de 5 mil usuarios, quiere decir esto que la
metodología tarifaria está prevista para grandes prestadores no para
pequeños, me voy a saltar la parte que hemos hecho los marcos
tarifarios, porque repito el Representante Ciro Rodríguez ya hizo una
amplia presentación del tema, estamos en una etapa tarifaria en que
pretendemos continuar honrando los principios de la Ley 142, pero ir
avanzando con unos objetivos fundamentales.
El primer objetivo de este nuevo marco es beneficiar a los usuarios
con servicios de mayor calidad mediante el establecimiento de unas
metas, estas metas se enfocan en tres pilares fundamentales:
Aumento de cobertura, aumento de continuidad y aumento o
mejoramiento de la calidad de agua que reciben los colombianos, esto
va de la mano con algo que hemos identificado como un problema
sectorial muy importante y es que es preciso mejorar la planeación de
las empresas, esto en materia de planes de obras de inversiones;
cerras brechas entre servicios de acueducto y alcantarillado y hacer
que las inversiones y los costos que ejecutan las empresas y que
cobran vía tarifa redunden en un mejor servicio de acueducto y
alcantarillado para los colombianos.
Esto también va de la mano con el fortalecimiento del control y
seguimiento del servicio.
Entonces, lo que pretendemos es que la tarifa tenga un reflejo en la
calidad de la prestación del servicio que reciben los usuarios, ya
veremos cómo se enfatiza este control.
A su turno este marco regulatorio planea una convergencia entre las
políticas públicas diseñadas por el Gobierno Nacional, pues con el
tema tarifario no podemos ser rueda suelta, de manera que este nuevo
marco se acompasa con medidas de regionalización del servicio con el
tema de adopción de planes departamentales, es decir que dentro del
marco los planes departamentales pues este nuevo marco
pretendemos se pueda aplicar de la manera adecuada, con el tema de
aumento en coberturas y reitero mejoramiento en la calidad del
servicio.
Es así como las metas establecidas por este marco y establecidas
para los servicios de acueducto y alcantarillado pues tienen en cuenta
lo previsto en la Ley 1450 de 2011 “Plan Nacional de Desarrollo”, el
documento CONPES 140- 2011que son las metas y estrategias de
Colombia para el logro de los objetivos del desarrollo del milenio, la
Ley 1537 de 2012 que es la Ley de Vivienda, esta ley tiene
importantes disposiciones en materia de acueducto y alcantarillado, de
manera que este nuevo marco tarifario también digamos hace un justo
equilibrio entre esta normatividad y por supuesto la Ley 142 de 1994.
Así las cosas, el enfoque del nuevo marco tiene 4 pilares:
Primero, garantizar estándares en la prestación del servicio.
Segundo, estándares de eficiencia, esto en beneficio de los usuarios.
Tercero, garantizar suficiencia financiera.
Cuarto, seguimiento y control.
Creemos que al garantizar estos 4 ejes fundamentales en el marco
tarifario logramos un equilibrio, un equilibrio entre lo que espera el
usuario, un equilibrio en la sostenibilidad del sector y también un
equilibrio en el tema de seguimiento y control.
En cuanto a estándares del servicio la propuesta hace referencia a un
nivel mínimo de prestación del servicio que esperan los usuarios y que
se espera alcanzar al finalizar el periodo tarifario.
Entonces, si ustedes se dan cuenta este nuevo periodo tarifario se
enfoca principalmente en el logro de estándares del servicio.
Entonces miremos cuáles son las metas o que es lo que estamos
proponiendo como metas.
Entonces, para el periodo tarifario y esto en concordancia con los
compromisos con Colombia en cuanto a metas de desarrollo del
milenio, 100% de cobertura en las áreas urbanas del país, una
continuidad de más del 98%, esto incluye los cortos para el
mantenimiento de los sistemas, la idea es que esto se logre en los 5
años de ejecución del plan de obras de inversiones así como el 100%
de calidad del 100% de cobertura para el territorio nacional y la meta
también es que logremos tener agua apta para el consumo humano
basada en un índice que es el IRCA, es decir que el riesgo de agua
para el consumo humano sea menor o igual al 5% que es el índice
adecuado, esto también el 100% para finalizar el periodo tarifario.
En cuanto a estándares de eficiencia, esta regulación también
pretende que de ser bastante estricta recordemos que esta es la
regulación para los grandes, más de 5 mil suscriptores y ciudades
capitales, de manera que para sacar los estándares de eficiencia lo
que hizo la Comisión fue hacer unos análisis comparativos, es decir
tomar las empresas más eficientes, incluso para algunos índices utilizo
muestras de empresas latinoamericanas, Colombia ahora hace parte
de una asociación de reguladores de América Latina y el Caribe,
Colombia tiene la Vicepresidencia de esta Asociación y al nivel de la
asociación comparamos empresas no solo colombianas sino
latinoamericanas, entonces muchos de los indicadores también los
construimos con muestras de empresas de afuera.
Con base en estas muestras de empresas más eficientes construimos
unos estándares de eficiencia bajo la premisa de que queremos que
las empresas colombianas vayan todas hacia las mejores, entonces
todas las empresas deben ir digamos a lo que hacen las mejores
empresas prestadoras.
Otro tema importante en el tema de eficiencia, es que está claro que
hay que reducir la brecha entre suscriptores de acueducto y
alcantarillado, quiere decir esto que hoy tenemos gran cobertura en
acueducto pero muy poca en alcantarillado, de manera que hay que
empezar a trabajar por una sostenibilidad ambiental y creemos que
ese es un nuevo enfoque, tenemos que empezar a construir unos
esquemas de alcantarillado mejor, por eso hay que empezar a
construir un plan de incorporación de usuarios en alcantarillado lo cual
lleva necesariamente a la construcción de obras necesarias para dotar
las ciudades de un alcantarillado.
Otro pilar fundamental, es un nuevo enfoque en la gestión, control y
reducción de pérdidas de agua, para este indicador hemos cambiado
el sistema porcentual en el 30%, o la propuesta es cambiar ese
sistema porcentual del 30% que venía operando con las metodologías
tarifarias, por un indicador en metros cúbicos que hemos denominado
IPUF índice de pérdidas por usuario facturado, este indicador
volumétrico creemos que tiene mejores resultados porque el LIANK tal
como lo planteaba en la introducción los Representantes citantes no
permite ver ningún tipo de mejoría y lo que vimos es que por mucho
esfuerzo que hicieran los prestadores en controlar sus pérdidas el
LIANK no se refleja, digamos no nos permite hacer un seguimiento,
pero además tampoco es indicador adecuado.
Con base en eso pues evolucionando regulatoriamente se estableció
con base en las mejores empresas colombianas y latinoamericanas
que el estándar de eficiencia debería ser máximo 6 metros cúbicos por
usuario mes, estos metros cúbicos involucran tanto pérdidas
comerciales como pérdidas técnicas, quiere decir eso que ahí están
las pérdidas ocasionadas por barrios subnormales de difícil gestión y
las pérdidas del sistema y la propuesta regulatoria es reducir el 50%
de la brecha, es decir el 50% de la diferencia entre lo que tienen hoy y
este 6 en el periodo tarifario y para el año 1075 % de la brecha con lo
cual creemos que vamos a llevar las empresas a un estándar de
reducción de pérdidas que obviamente pues tiene muchos beneficios
redundara en menos necesidad de inversiones, mayor calidad en la
prestación del servicio y por supuesto unas mejores tarifas.
Por otra parte mejorar la medición de los consumos reales, para esto
se ha diseñado también un indicador que denominamos IGUF es el
índice de agua consumida por usuario facturado de acueducto mes,
este índice que hemos identificado por pisos térmicos que el índice
puede variar para los pisos térmicos cálidos, hemos identificado que el
índice puede ser mayor o igual a 19 metros cúbicos y en los climas
fríos mayor o igual a 16, obviamente como les digo esta es una
propuesta, sujeta a revisiones, estamos evaluando los números, pero
la diferenciación nos la dio un estudio de demanda a nivel país en el
cual identifico que la demanda de los pisos térmicos cálidos puede ser
un poco mayor debido a las condiciones climáticas, eso donde los
pisos térmicos donde tenemos clima frío, en ese sentido pues también
se identifican unas metas, un aumento en este IGUF tendientes a que
las empresas también tengan un mejor recaudo del justo equilibrio,
menos pérdidas, pero tienen que producir y recaudar pues lo que
necesitan para su suficiencia financiera, esto nos va a generar un
efecto muy importante y es que vamos a tener más agua disponible
para consumo humano, en la medida que las empresas dejen de
producir más agua de la que realmente necesitan producir.
Tenemos dos problemas, primero que le cobren a los usuarios las
pérdidas, pero en segundo lugar y otro problema que hemos
identificado es que además de que se las cobran a los usuarios
producen más de lo que necesitan, necesitan una capacidad de
instalada mayor lo cual ineficiente de manera que si ajustamos los dos
indicadores pensamos que vamos a tener mejores infraestructuras,
mas disponibilidad y más agua disponible para consumo humano.
Este es otro aspecto importante dentro del tema de eficiencia y es que
en algunas regiones se ha identificado que es necesario ajustar los
costos, sin embargo es preciso anotar que el propósito fundamental de
esta metodología tarifaria es reducir brechas en la prestación del
servicio y mejorar estándares de calidad, por supuesto que también
reducir costos, pero no es necesariamente el propósito, el propósito es
que los colombianos tengan un mejor servicio de acueducto y
alcantarillado, no obstante existen medidas de eficiencia relacionadas
con reducción de costos, se mantienen medidas de eficiencia
comparativa y aquí es donde se depuran algunas cuentas de los
planes contables entre ellas las que hacen referencia a los salarios
extralegales cuyo propósito regulatorio pues les explicare más
adelante y pues se depuran algunas cuentas que no tienen exacta
relación y referencia con la prestación del servicio.
Otra cosa importante, es que se establece un índice de eficiencia en el
recaudo, índice que estimamos debe ser mayor o igual al 95%, porque
reitero de una parte hay que reducir costos, índices de eficiencia y
demás, pero los prestadores tienen que hacer el recaudo que les
corresponde, o de lo contrario van a tener problemas de suficiencia
financiera, entonces este índice de eficiencia en el recaudo, parte de la
premisa de que deben ir mejorando para llegar a un índice superior al
95%, partiendo o bien de su índice actual o mínimo de un 85% de
eficiencia en el recaudo, el cual debe dividirse en quintas partes para
llegar a esta gradualidad y el 95% al finalizar el periodo tarifario.
Otro índice importante, es un indicador de reclamos comerciales, ha
propuesto la CRA como indicador de reclamos comerciales un
indicador adecuado de menos de 4 reclamos comerciales por cada mil
usuarios, con lo cual se pretende que las empresas hagan una mejor
gestión comercial y una mejor atención a los usuarios y se propone al
finalizar el periodo tarifario que se cumpla el 100% de la meta con una
gradualidad dentro del periodo tarifario a discrecionalidad del
prestador de acuerdo a como este en cuanto a atención al usuario y
cumplimiento de la meta.
Y este es el tercer pilar, garantizar la suficiencia financiera, por
supuesto que ajustes en costos, mecanismos de eficiencias
comparativas, reducción de pérdidas y gestión de los prestadores,
pero necesitamos un sector sostenible, dicen que no hay servicio más
caro que el que no se tiene, de manera que hay que garantizar es
sostenibilidad al sector, sin embargo la CRA ha planteado esta
garantía de suficiencia financiera en el siguiente entendido, al cumplir
con los estándares de servicio y eficiencia, se logra una generación
interna de recursos que permitirá a las empresas garantizar su
suficiencia financiera, veamos cómo se plantea el esquema.
Entonces el esquema se plantea de la siguiente manera: Tenemos
una gran cantidad de medidas, pero además tenemos factores
externos que no necesariamente dependen del prestador, entonces lo
primero que debe hacer la empresa es gestionar sus recursos en
cuanto a facturación, pero además debe gestionar sus recursos en
cuanto a subsidios, dentro de la premisa que tenemos usuarios de
estrato subsídiales, con esto se genera una adecuada gestión de lo
que llamamos tarifa, una vez se hace una gestión de tarifa y
acompañada de una adecuada gestión de pérdidas, se logra una
reducción importantes en cuanto a las ineficiencias internas del
prestador, eso de la mano con el IGUF que es el índice que permite
una mejor producción y facturación, genera un flujo interno de
recursos para el prestador, es decir recursos de tarifas, buena
facturación, buena generación interna de recursos, eso genera una
mejor rentabilidad del prestador, que redunda por supuesto en
beneficio para los usuarios porque todo esto debe ir acompasado en
una gestión al usuario en cuanto a calidad y atención comercial,
continuidad, calidad, atención comercial y permite que a su vez que
dentro de una adecuada planificación de las inversiones y planificación
con los entes territoriales en cuanto a recursos públicos para la
ejecución de inversiones se cierra la brecha entre los estándares de
eficiencia del servicio. Digamos que aquí hay otro aspecto
fundamental y que no es solo el prestador, es también el ente territorial
y por supuesto las políticas públicas que diseña el gobierno adicional
para la ejecución de obras e inversiones necesarias para cerrar estas
brechas, lo que va a contribuir a unos servicios de calidad y a una
gestión eficiente.
Entonces digamos, que este flujo lo que nos presenta es la forma
como con una gestión adecuada, una adecuada planificación de
inversiones, un buen recaudo y por supuesto acompañado con costos
eficientes que se plantean pues se va a lograr también una suficiencia
financiera del prestador.
Seguimiento y control: Lo hemos estructurado desde el punto de vista
de 3 pilares fundamentales, el autocontrol, el control del Estado y el
control ciudadano, Autocontrol porque las empresas deben realizar un
control del seguimiento de las metas, las mismas empresas en
algunos casos se fijan metas y en los otros casos son quintas partes
de sus metas, pero las empresas deben permanentemente estar
controlando la ejecución de sus planes e inversiones y el cumplimiento
de las metas.
Por supuesto sigue el control del Estado en cabeza de las entidades
competentes y aquí un poco digamos en ese autocontrol pues está
generando de alguna manera una regulación ex post que permite que
las mismas empresas y por mecanismo de exhibición y control de
calidad y descuentos por calidad pues se realice de alguna manera el
autocontrol que deben hacer las empresas, el control del Estado pues
que sigue en cabeza de las entidades que hacen el control y vigilancia
y un control ciudadano en el sentido de que aún cuando hoy hay
control ciudadano se refuerza el papel de los usuarios en el
cumplimiento de las metas proyectadas por las empresas prestadoras.
¿Cómo? Mediante el establecimiento en sus contratos de condiciones
uniformes de la necesidad de obligación de planteamiento de metas,
de manera que al usuario le tiene que decir cómo es que le van a
prestar el servicio y cuál es la tarifa que le están cobrando por ese
servicio y la empresa debe cumplirle al usuario con las metas
proyecciones y demás que le están prometiendo en sus contratos de
condiciones uniformes.
Miremos entonces como fue que construimos o sea de donde
sacamos que había que cerrar unas brechas y de donde sacamos
estas medidas regulatorias para que las empresas vayan priorizando,
estos diagramas, nos muestran los segmentos por primer y segundo
segmento de la propuesta metodológica en donde debemos reforzarle
a las empresas, es decir por porcentaje de prestadores del país o
atención de usuarios donde se debe reforzar un poco más.
En el primer segmento tenemos que el principal problema es gestión
de facturación, pareciera que las empresas no están facturando, no
están haciendo una gestión adecuada de facturación, se le están
dando problemas de pérdidas comerciales, problemas de sub
normalidad, problemas de que no tienen el catastro de usuarios
adecuado, entonces es preciso que vayamos hacia esto. ¿Esto que
nos permite? Aumentar la cobertura de alguna manera, esto junto a la
gestión de recaudo en cartera, también les va a permitir un mayor flujo
de recursos a los prestadores que les permita pues de alguna manera
también prestar un mejor servicio.
Ahorro en gastos, hace referencia a algunos costos que hay que
reducir por parte de los prestadores, porque han resultado no ser los
más eficientes durante el periodo tarifario y gestión de conexiones;
fíjese ustedes permitirá aumentar digamos el mayor número de
conexiones, pero este no es el problema más importante, por lo menos
conexiones de acueducto, entonces a partir de estos indicadores pues
construimos las medidas regulatorias en cuanto a calidad, en cuanto a
gestión de inversiones, en cuanto a perdidas, etc., de tal manera que
los prestadores orienten su gestión hacia una planificación en el
mejoramiento de metas y la reducción de brechas en cuánto a los
estándares de prestación del servicio.
Miremos ahora algunos aspectos generales de la resolución sobre
digamos lo que habíamos visto hasta ahora son los objetivos, los
aspectos de hacia dónde vamos, cuál es el enfoque etc., pero
miremos los aspectos generales, esta resolución abarca dos
segmentos de prestación del servicio, aquellos prestadores que tienen
más de 100 mil suscriptores es el primer segmento y están también
dentro de este primer segmento los prestadores que atienden en
ciudades capitales de Armenia, Manizales, Montería, Neiva, Pasto,
Popayán, San Marta, Sincelejo, Tunja, Valledupar y Villavicencio.
Y en el segundo segmento los prestadores que tienen entre 5 mil y
100 suscriptores con excepción de ciudades capitales incluidas en el
primer segmento, de dónde salió la racionalidad de esta diferenciación
en segmentos, pues esa racionalidad surge pues de unos análisis
regulatorios, pero particularmente a partir de indicadores que nos
orientan en el sentido de que las empresas entre uno y otro segmento
se parecen más, pero además con el propósito de facilitar el
seguimiento y control por parte de la Superintendencia en esos
segmentos.
Otros aspectos, importantes se establece un esquema de regulación
de precio techo, se cambia la racionalidad de considerar costos
históricos, de manera que ahora se proyectan los costos, tomando
como un año base el año 2012 que creemos que nos permite de
alguna manera reflejar de una manera más adecuada como es los
costos de prestación del servicio, la manera de remunerar el capital de
los inversionistas, establece por segmentos, cada segmento tiene
particularidades en función del riesgo que representa para el
inversionista estar en ese segmento, de manera que la tasa de
descuento es diferente para cada segmento, mantenemos la
actualización de costos con el índice de precios al consumidor,
estableciendo una metodología de regulación precio- techo con un
factor de productividad, para absolverle la pregunta al Representante,
en efecto se establece en la propuesta metodológica un descuento
con un factor de productividad menos X al IPC que permita de alguna
manera reflejar la productividad esperada durante el periodo tarifario y
se define algo que es novedoso y son descuentos asociados a la
calidad del servicio, esto en beneficio de los usuarios por supuesto.
Mediante Resolución 634 de marzo de 2013 adicionamos la
Resolución 632 en cuanto a la definición de descuentos por calidad del
servicio, esa resolución propone un procedimiento para compensar al
usuario, los incumplimientos con relación a las metas de calidad del
servicio recibido, asociados por supuesto a las tarifas que se calculen
con base en la propuesta metodológica, es decir que una vez aplicada
la tarifa esa está asociada a unas metas que de no ser cumplidas por
el prestador pues tendrían un descuento por calidad.
Para eso desarrollaron tres indicadores de calidad, el indicador de
calidad de agua potable, que en el caso que el agua potable como
quiera que el agua afecta todo el sistema, pues la devolución sería a
todos los usuarios afectados, un descuento relacionado con el
indicador de continuidad ese sería para los suscriptores afectados con
la continuidad en caso de presentarse y uno relacionado con gestión
comercial que está relacionado con el tema de peticiones quejas y
reclamos, hemos estimado que se haga con base en un indicador de
conformidad con las reclamaciones en segunda instancia.
Entonces, ese sería un descuento en el cargo fijo y sería para el
usuario que hizo la reclamación, pero asociado con su reclamación y
que haya llegado por supuesto a segundas instancias, estas son
propuestas que si los descuentos se realizan semestralmente aún
cuando las empresas tienen que ir haciendo seguimiento mensual, sin
embargo hemos tenido bastantes observaciones en el sentido de que
utilicemos para el seguimiento la misma digamos si lo hacemos
mensual que sea mensual en todas las etapas del tema del descuento
o que lo hagamos semestral eso está en objeto de estudio.
Antes de entrar al tema de participación ciudadana. Voy a
mencionarles algo relacionado con el tema de costos y en el tema de
costos hemos digamos depurado algunas cuentas contables, entre
ellas hemos depurado la cuenta de salarios extralegales y ahí es
donde voy a parar, por supuesto que esto es una propuesta de hecho
hemos recibido los comentarios al respecto y voy a explicarles la
intencionalidad regulatoria que no es bajo ninguna circunstancia bajar
los beneficios de los trabajadores, sino más bien proteger los derecho
de los usuarios, con todo en ningún momento la propuesta implica que
el desconocimiento de las prestaciones extralegales o el
desconocimiento de las convenciones colectivas.
Sin embargo, aquí si es preciso hacer una pequeña observación, y la
observación es esta, encontramos algunas empresas en las cuales los
trabajadores reciben 40 sueldos al año, 30 sueldos al año y el
propósito regulatorio pues obviamente es que los usuarios de alguna
manera no tengan que asumir la carga de ese tipo de convenciones
colectivas, porque eso no es propio de la prestación del servicio, sin
embargo somos completamente conscientes de que prestaciones
extralegales no quiere decir ilegales, eso digamos es una
diferenciación que si la resolución quedo de esa manera
Representante Arias estoy completamente de acuerdo con usted, el
hecho de que un trabajador tenga beneficios extralegales no quiere
decir que sean ilegales.
Lo que planteábamos en su momento, es que como aquí hay
suficiencia financiera y el principio de suficiencia financiera implica que
las empresas públicas, privadas o mixtas tengan una utilidad que sería
la que obtendría una empresa de un sector de riesgo comparable,
pues en el evento de que existan convenciones colectivas que otorgan
a sus trabajadores beneficios por encima de lo normal le estoy
hablando de verdad de casos de esta magnitud, pues eso no lo
asumen todos los usuarios del sistema, es en beneficio del usuario,
con todo le quiero decir, que hemos recibido mucha información
respecto del tema de convenciones colectivas, yo en lo personal estoy
de acuerdo, mejor dicho la resolución en ningún momento dice que
está prohibido o que no se puedan pagar, lo que decimos es que las
tarifas que reciben los usuarios, pues deben responder con criterios de
costos eficientes, sin embargo le digo que la discusión no está
cerrada, tiene muchas demoleos y lo que queremos es buscar un justo
medio, un justo medio en el cual pues digamos no castiguemos a los
usuarios con el producto de posibles negociaciones colectivas
ineficientes y tampoco castiguemos a los trabajadores con una
regulación que sea extremadamente estricta.
Digamos, que esa es una preocupación que tenemos que equilibrar,
sin embargo si lo que quedo es que no se admitirán en ninguna
prestación extralegal le quiero decir aunque yo no tomo esta decisión
sola que es un tema que estamos analizando con gran profundidad,
porque definitivamente todo lo que son extralegales no son ilegales,
digamos eso lo tenemos clarísimo.
Con todo, tenemos la preocupación si de que convenciones colectivas
muy grandes, onerosas vayan directo a la tarifa, porque la CRA tiene
que propender por hacer un justo equilibrio entre algo muy importante
que es solidaridad, redistribución, eficiencia, suficiencia y hemos
propendido por todas las señales para tratar de apretar a los
prestadores para que lleven esto a un mejoramiento de los niveles con
el menor costo posible para los usuarios, pero obviamente sin
desconocer los derechos de los trabajadores por supuesto, lo que
pasa es que tenemos que buscar un justo equilibrio entre lo que va a
tarifa y lo que puede ir por estas vías, entonces usted tiene toda la
razón, no todo lo extralegal es ilegal, ni todo lo extralegal es
ineficiente, pero si hay casos de convenciones colectivas que nos
generan digamos alguna preocupación, porque creemos que no deben
ir al tema de tarifas.
Otro aspecto muy importante, es la participación ciudadana, yo he
hecho aquí una presentación super resumida, digamos atendiendo el
tiempo y que tenemos bastantes dudas que aclarar, sin embargo lo
que hemos hecho digamos para información de ustedes, tenemos un
chat interactivo todos los días en la Comisión de 8 a 10 de la mañana,
absolviendo las dudas que pueda tener la comunidad, ya les voy a
mostrar que hemos hecho para la participación ciudadana alrededor
del país, hasta la fecha pues no se ha probado una prorroga sin
embargo esa decisión no la tomo yo sola, pero mi compromiso es que
eso si es una cosa que tenemos que analizar en la Comisión y
tenemos bastantes propuestas de prorrogar, sin embargo a la fecha
hemos hecho las siguientes participaciones ciudadanas alrededor del
país, en Santander, Valle del Cauca, Bogotá, Antioquia, Boyacá,
Atlántica, Nariño, vamos para Barranquilla el 10 de mayo, para Pasto
el 10 de mayo, Caldas 17 de mayo, Huila el 17 mayo y teníamos
programada la participación hasta el 20 de mayo, con todo hemos
recibido bastantes sugerencias de aplazarla un poco, no puedo
decirles ahora porque yo no tomo esa decisión, sino la Comisión, pero
es una propuesta que estamos avalando y es bastante viable, eso por
un lado.
Pero por otro lado, digamos, para mayor información cada uno de los
aspectos que les mencione tiene un documento técnico de trabajo,
soportado en estudios económicos, soportado en una serie de
fórmulas que se encuentran colgados en nuestra página web, además
de eso, hicimos una presentación en video, una presentación completa
de la metodología tarifaria que se demora unas tres horas en video en
la ciudad de Medellín y esa presentación se encuentra colgada
también en nuestra página web, se puede ver por youtube, esto
también para facilitar la participación y pues las opiniones de los
interesados, en las audiencias públicas va Representantes pero no la
que nosotros esperaríamos, anunciamos, invitamos vocales de control,
invitamos a la comunidad, etc., nos van 80 personas, 100 personas,
digamos que ese concepto de audiencia pública que es lo que
nosotros pretendíamos con las participaciones ciudadanas pues no lo
hemos logrado del todo.
Entonces, esos son los canales que hemos dispuesto, chat
permanente, las participaciones ciudadanas en las regiones y pues
con la posibilidad de ampliar lo que corresponde.
Yo no sé si absolví las dudas, o quisieran que ahondáramos en las
formulas, o no sé.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:39:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-08T10:39:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Simplemente doctora Silvia una pregunta, porque como veo aquí el
ambiente es que sigamos en la Comisión estudiando este tema y
podamos hacer un foro con mayor participación, en ese sentido hay
una proposición que se radicará y de la misma forma solicitar que se
amplié el término de discusión de esta resolución, pero doctora si
usted tiene muy corto o no, en el tema práctico es que quisiéramos
como se va a aplicar el índice de pérdida, usted le coloca a cada
usuario en la resolución le coloca a cada usuario 6 metros cúbicos
como un índice de pérdida aceptable; por ejemplo la empresa de
Cúcuta tiene IPUS en 22, entonces uno dice, como es la aplicación
práctica de este índice, quién va a asumir esa diferencia, seguramente
se van a decir esos son costos ineficientes y no debe asumirlos los
usuarios pero en la práctica, en la tarifa sigue quedando este índice y
tampoco podríamos nosotros decir un operador que llega y empieza a
prestar el servicio no va a asumir estos costos y son cuestiones que ya
son inherentes en las empresas o en los municipios.
¿Cómo cree usted que se va a aplicar realmente en la práctica para
lograr estos índices de eficiencia?</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-silvia-juliana-yepes" startTime="2013-05-08T10:39:50">
							<from>Dra. Silvia Juliana Yepes</from>
							<p>De acuerdo con los estudios realizados por la Comisión, que reitero no
solamente los hicimos a nivel Colombia, sino a nivel latinoamericano,
tomamos muestras europeas, etc., llevar los sistemas a pérdidas 0 es
imposible, nuestros sistemas además tienen alguna connotación,
tenemos barrios subnormales, barrios ilegales, barrios de difícil
gestión, todos conectados y hay que darles agua, esos son de alguna
manera pues pérdidas comerciales de los sistemas, también existen
pérdidas técnicas que tampoco se pueden desconocer.
De acuerdo con los estudios y formulas que hizo la Comisión unió el
aceptable de pérdidas es 6 metros cúbicos por usuario, eso que quiere
decir, que entre las pérdidas del sistema y las pérdidas técnicas y las
comerciales lo máximo que el prestador está autorizado
regulatoriamente a perder para cobrar es 6 metros cúbicos por usuario
mes de acuerdo con la propuesta, quiere decir entonces por ejemplo,
usted me estaba hablando del caso de Cúcuta, un usuario tiene 22
metros cúbicos de IPUF, pero en realidad el usuario su medidor le
marca 11 metros cúbicos mes, 6 serían 17, quiere decir que la
empresa con cargo a sus utilidades pues debe asumir los metros
cúbicos ineficientes que perdió por fuera de la regulación, lo que no
puede desconocer el regulador es que hay pérdidas del esquema y
que esas pérdidas no necesariamente son porque la empresa sea
ineficiente, es porque los sistemas de acueductos tienen perdidas
comerciales y tienen perdidas técnicas, que hicimos entonces,
cogimos las mejores empresas de la muestra en IPUF y esas mejores
empresas de la muestra nos arrojan, y tenemos algunas empresas
que están en 8, algunas en 7, otras en 6, algunas empresas muy raras
de la muestra en 4, pero muy raras, porque yo creo que tienen muy
mala información, porque no son empresas tan eficientes.
Sin embargo, de acuerdo con esa muestra lo mejor de Latinoamérica
nos da 6 metros cúbicos en ese término de pérdidas, es decir, los más
eficiente pierde 6 por usuario, entonces lo que pensamos es que si
llevamos las empresas a eso vamos a tener una eficiencia.
Sin embargo, ustedes en el documento de pérdidas ustedes van a
encontrar para el estudio una muestra de 174 empresas a nivel
Latinoamericano, esas 174 empresas Latinoamericanas fueron
tomadas de las bases de datos de los reguladores de fuera de
Colombia y de nosotros también y con base en esa depuración
logramos este número, digamos que es un número con el cual
estamos tranquilos en el sentido de que lo tomamos de las mejores y
pensamos que es realista, porque que sacamos nosotros con poner
que es un metro cúbico si sabemos que esa no es la realidad y
tampoco es la realidad técnica ni es la realidad eficiente, lo único que
haríamos es poner en problemas también a los prestadores de
suficiencia financiera.
Entonces, qué es lo que estamos haciendo, estamos poniendo una
meta que es realista y a partir de esa meta pues será pérdidas, pero
no pérdidas cobrables a los usuarios, sino perdidas del prestador por
ineficiencia, o porque no pudo llegar al nivel por las condiciones que
tenga, pero digamos que lo que está haciendo el regulador es acotar
en un punto que creemos es eficiente y creemos además que va a
permitir hacer un mejor seguimiento si estamos mejorando o no en
gestión de pérdidas.
Obviamente que estamos abiertos a recibir digamos las
observaciones a que haya lugar, porque de todas maneras creemos
que tenemos una muestra considerable de empresas, hemos hecho
unos estudios juiciosos para determinar el número, pero con todo
precisamente para eso es la participación ciudadana para que se
pueda nutrir con lo que quiera que responda mejor en las necesidades
sectoriales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:40:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-08T10:40:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, pues porque es sobre el mismo tema, de verdad
insisto no en la pretensión de que todo lo resolvamos hoy, porque la
insistencia de la Comisión ya ha sido pues por abrumadora mayoría,
todos hemos suscrito una solicitud para que de una parte se amplíe el
término de las intervenciones, de otra parte se convoque a unas
audiencias por parte de la Comisión Sexta y con acompañamiento de
ustedes y para que lo hagamos conjuntamente y de otro lado pues
invitemos a algunos actores concernidos, básicamente esa es la
propuesta, pero compartiendo que no lo vamos a resolver todo, ya la
Comisión acusa cierto agotamiento no por obra de ustedes, sino del
trajín que tenemos; varias cosas, uno sobre las pérdidas técnicas y no
técnicas solamente para dejar algunas interrogaciones, yo creo que
esa técnica focalización que se ha prendido por el Estado a veces
digamos que deja bastantes interrogaciones, durante el periodo de
intervención de la Superintendencia a las empresas municipales de
Cali, pareciera ser que la Superintendencia no logro cumplir sus
propios propósitos. Por ejemplo señor Superintendente, en la ciudad
de Cali las pérdidas técnicas y no técnicas cuando empezó la
intervención de la institución que usted representa sumaban el 30%,
13 años después de su intervención la suya y los que lo antecedieron,
porque hablo de Estado no de personas, suma más del 50% señor
Superintendente.
Miren, hoy nos devuelven unas empresas que tienen mucho mayores
pérdidas técnicas y no técnicas que en la época que estaba
ocurriendo, al margen de la voluntad de la Superintendencia digo tiene
que ver con ineficiencia de la Superintendencia que predica la
eficiencia, pero adicionalmente a sus incompetencias y a la
privatización de áreas completas porque se verifico privatización,
tercerización desde que la Superintendencia asumió.
También se presento otro fenómeno doctora Silvia Yepes que me
gustaría comentarle y es que el periodo se deprimió la economía de
los hogares caleños de manera impresionante, yo no debo presentar
la cifra y en la medida en que se deprimía la economía de los caleños
se estratificaban las pérdidas no técnicas, digámoslo en buen
romance, la gente se empobrecía y comenzaba a conectarse para
intentar no pagar, el drama que se vivió en Cali lo tuvo en sus manos
la Superintendencia y no lo pudo resolver, yo comparto las
interrogaciones que aquí se han hecho al respecto, usted puede
estratificar las pérdidas no técnicas en función de la pérdida de
capacidad de ingreso de la población y creo que es un asunto que
tenemos que seguir discutiendo, como se resuelve eso, vamos a
poner un ejército acá a cada bocatoma, le vamos a poner un policía
del ESMAD, o que vamos a hacer, eso es una parte de la
preocupación y insisto yo creo que no queda resuelto, lo volveremos a
discutir el tema de lo que inspira finalmente.
¿Cuál es la filosofía finalmente? que desde luego no voy a arruinar el
debate respondiéndolo ahora, pero creo que eso si tenemos
pendientes doctora, ese es un debate pendiente que no podremos dar
aquí, de paso señor Superintendente lo acabo de decir, es uno de los
acápites del juicio que hay que hacer a la intervención de la
Superintendencia en la ciudad de Cali, vulnerando la autonomía de la
ciudad durante 13 años para semejante logro.
Finalmente, no me puedo quedar con una esquirla que me gustaría
que habláramos, doctora, quien le habla y la Comisión y creo que las
gentes que estamos interesadas en esto no queremos mantener lo
que han denominado privilegios odiosos, el Congreso de la República
debería empezar por examinarse así mismo cuando legisla sobre esta
manera tan olímpicamente, pero no solo el Congreso, los altos
Magistrados y los altos cargos del Estado para dar ejemplo entre otras
cosas, pero yo sí creo que usted no ha explicado aquello que no
puede copiar textualmente, pero aquello de depurar la cuenta de
beneficios extralegales que significa, doctora porque yo no he dicho,
no he puesto en su boca la afirmación de que eso es ilegal, lo estoy
diciendo para que la ciudadanía entienda de que estamos hablando,
cuando hablamos de extralegal no hablamos de ilegal, hablamos de
un acto de justicia mínima en algunos segmentos de la población, lo
extralegal es la única forma como acceden a determinados beneficios
adicionales los trabajadores en muchas capas, si algún trabajador y si
algún ejemplo hay de abuso de esa extra- legalidad laboral habrá que
localizarlo y verlo doctora, pero el pueblo colombiano no solamente no
abusa, esta miserabilizado laboralmente y en nombre de ese abuso
por ejemplo les quiero decir hoy esto habrá que discutirlo Presidente;
la misma filosofía para la pensiones esta en nombre de combatir los
abusos que los hay en las pensiones, vamos a pagarle pensiones a
ancianos de 40 mil pesos y a otros de 93 mil pesos, eso es lo que se
está legislando y tengo todas las cifras, hoy por la tarde las voy a
presentar Presidente, en nombre de condenar el abuso y que cogen
un ejemplo de un abuso se legisla para la población, yo creo que eso
es lo que está ocurriendo y seguramente nos vamos a ver nuevamente
en este punto, con cifras en las manos y con casos en la audiencia
pública.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:40:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Cesar González Muñoz, Superintendente de
Servicios Públicos Domiciliarios, bienvenido le agradecemos su
presencia y nuevamente en esta Comisión que es su Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-cesar-gonzález-muñoz" startTime="2013-05-08T10:40:30">
							<from>Dr. Cesar González Muñoz</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente por sus palabras, señor Secretario,
señores Representantes citantes, Rodríguez, Arias y Patiño,
Honorables Representantes. Yo creo que este es uno de los debates
que se deben dar en el Congreso de la República más importantes
que tienen que ver con el bienestar de la gente, y de todas maneras
debo decir que tanto la Superintendencia como la CRA se deben al
bienestar de la gente y es necesario que su acción sea calificada en
esos términos, de manera que muy importante someternos aquí tanto
la Comisión en su conjunto como la Superintendencia a la férula de las
críticas de los señores Congresistas, para poder avanzar en el
cumplimiento adecuado de nuestras tareas, este sí que es un debate
super importante señor Presidente, permítame brevemente decir la
relación que existe entre la Superintendencia y la CRA, la
Superintendencia asiste a la CRA permanentemente, es un miembro
de la CRA con voz pero sin voto, creo que es razonable que así lo
haya establecido el legislador, la Superintendencia permanentemente
asiste a las reuniones de la Comisión, a las reuniones de los técnicos
de la Comisión, hacemos un trabajo muy intenso, este documento que
fue presentado a la opinión pública para la participación ciudadana por
parte de la CRA contiene un importante digamos trabajo también de la
Superintendencia de propuestas, de recomendaciones, de críticas, de
propuestas de modificaciones, es un trabajo muy largo y muy intenso.
Yo sí creo que es necesario de alguna manera recuperar la
importancia del trabajo que hace la CRA y la importancia del trabajo
que hace la Superintendencia, que tratan efectivamente de acertar en
lo que toca que es realmente la mejora del bienestar de la población.
Ahora señor Presidente lo dijo la doctora Silvia Yepes a quien saludo
obviamente con mucho afecto, existe en primer lugar la política
pública, la política pública es dirigida por la jefatura del Estado y sus
Ministros, es la política pública la que se debe reflejar en la tarea de
las comisiones de regulación y la que se debe reflejar también en la
participación de la Superintendencia en esas comisiones de regulación
y tan es así que tendré siempre que insistir, porque en ocasiones
parece que no se tiene en cuenta eso, tan es así que el, Presidente de
la Comisión de Regulación de Agua y Saneamiento Básico es el
ministro de Vivienda, Ciudad y Territorio, el preside Honorable
Representante Arias, el Ministro Preside la CRA y por lo tanto también
el Ministro es el responsable del manejo de la agenda regulatoria de la
CRA, de la agenda de los trabajos de la CRA, la CRA no es solamente
un grupo de expertos independientes, esto lo hemos hecho
repetidamente inclusive al interior de la Comisión, para decir señor
Ministro usted es el líder de la CRA y a la CRA también asiste el
Departamento Nacional de Planeación el más alto nivel y a la CRA
también asiste el ministro de Ambiente, entonces yo lo he dicho aquí
señor varias veces, por favor cuando miremos el tema de las
regulación tengamos en cuenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:40:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con su venia doctor para una interpelación tiene la palabra el doctor
Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-08T10:40:50">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Inclusive señor Superintendente la Constitución va más allá, la
responsabilidad es del, Presidente de la República quién ha delegado
en la Comisión y en la Superintendencia todo el tema de regulación,
control y vigilancia, es una política del Estado y del Gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-cesar-gonzález-muñoz" startTime="2013-05-08T10:41:00">
							<from>Dr. Cesar González Muñoz</from>
							<p>Y así lo contemplo la Constitución y ese fue el querer de la
Constitución Nacional, ahora, entonces hay una relación entre las tres
cosas, política pública, regulación y supervisión, pero no son la misma
cosa, la supervisión no es la política pública y tampoco lo es la
regulación, es en el marco de la política pública que debe ser dirigida
por los líderes del Estado al más alto nivel, es eso lo que debe marcar
el desempeño de las Comisiones de Regulación y también porque le
toca hacerlo el desempeño de la Superintendencia que debe vigilar
que se cumplan las regulaciones.
Debo también anotar lo siguiente, Colombia es un país dual en
servicios públicos y en tantas otras cosas, nosotros tenemos unas
áreas metropolitanas donde para las partes digámoslo así, modernas
de las ciudades, tenemos unos servicios públicos aceptables, inclusive
unos servicios públicos se puede debatir a costos relativamente
razonables y hay áreas metropolitanas que contienen una duodalidad
entre sí, muchas, todas, que están los barrios subnormales a los que
se refería la doctora, la ilegalidad, la informalidad que procede de la
pobreza y también hay un problema de informalidad que procede de la
criminalidad en este país, es decir las empresas prestadoras de
servicios públicos tanto electricidad, como acueducto, como gas, se
enfrentan a esas informalidades dramáticamente; y déjenme decirle mi
estimado Honorable Representante Arias en materia de Cali, yo creo
que y estoy seguro que en este piso del Congreso de la República va
a venir una gran discusión pública sobre lo que ocurrió durante los 13
años de la toma de posesión de la Superintendencia, estamos a punto
finalmente de levantar la toma de posesión y yo sí creo que es muy
importante que haya un debate público, muy amplio sobre que paso
ahí, que ocurrió, pero entre tantas cosas el hecho de que en Cali
hubiera aumentado dramáticamente las pérdidas que hubieran pasado
de lo que pudiéramos llamar un estándar internacional a más del 50%,
fundamentalmente se debe a tres cosas: La primera, la informalidad
causada por la pobreza, usted se refirió a eso y en cierta medida
usted confirma mi argumento, la gente se empobrece, se pega, no
paga y no se puede a rajatabla con el ESMAD ir a resolver ese
problemita en nombre de la eficiencia o en nombre regulación
moderna, pero es cierto, es dramático lo que paso en Cali en los
últimos 10 años en términos del empobrecimiento de amplias masas
de la población Caleña; y también está la informalidad criminal que no
es de pobres, sino de gente enriqueciéndose y también esta una cosa
que si realmente estoy dispuesto a ofrecer como parte del debate y es
que la Super quizá tomó un tiempo más de lo necesario para empezar
una tarea de estratificar y de localizar las pérdidas, en eso vamos
caminando y sabe el día que hagamos un debate sobre eso, que me
parece muy importante hacerlo sin duda alguna, tendremos que mirar
detalladamente cómo fueron las cosas en esa materia en los últimos
años.
Ahora debo también decir que naturalmente la CRA y en eso ha
participado intensamente la Super, la CRA tiene que enfrentarse al
concepto de la eficiencia, así mi querido Representante Arias no nos
gusta en ciertas acepciones de ese concepto, yo soy economista,
pues conozco los economistas que usted menciona y sabe que su
intervención la podría suscribir excepto por algunos leves asuntos de
tonalidad, pero yo creo con usted, que no podemos caer en la trampa
del eficientísimo y convertir la eficiencia en un mecanismo para que
los capitalistas ganen más plata, pero es que la regulación establece
unos límites al costo del capital, y la Superintendencia tiene la
obligación de supervisar que esos límites al costo del capital, dicho de
otra manera la rentabilidad da el capital, que se mantengan dentro de
lo que debe ser, no tendría sentido alguno, imagínense ustedes
Honorables Representantes Rodríguez y Arias, no tendría sentido
alguno que la regulación de ocupar de aupar el crecimiento de la
rentabilidad el capital, simplemente porque sí, eso no está en el
espíritu de la CRA se lo puedo asegurar, ni en el espíritu de los
expertos de la CRA, ni en el espíritu ciertamente de los funcionarios
del Gobierno que asisten a esa Comisión, pero si es necesario tener
claro de que se trata, cuando hablamos de eficiencia, es que la
eficiencia debe estar orientada a reducirle los costos a la gente es eso,
no aumentar la bolsa del capital, reducirle los costos a la gente y la
gente tiene el derecho de exigir ordenadamente la mayor eficiencia de
las empresas de servicios públicos en el caso del acueducto de esas
empresas, para que cueste menos; porque por otro lado, la
Constitución dice: “la empresas no pueden perder plata”, Honorables
Representantes, yo creo que la Constitución en la práctica prohíbe que
las empresas de servicios públicos pierdan plata, prohíbe, no lo
considera preocupante o difícil, no, lo prohíbe, pero también es claro
que la Constitución prohíbe que la eficiencia signifique simplemente un
aumento de la rentabilidad del capital “adeternún”, porque eso no está
en la Constitución, no está en el espíritu de la política pública, no está
en ninguna parte en las tareas de las entidades públicas que
trabajamos estos temas.
Y hay que diferenciar entre tarifa y costos, yo creo que uno de los
grandes debates que se deben hacer señor Presidente y en esta
Comisión sería el lugar natural, es el tema de la calidad de la política
en materia de subsidios y contribuciones, estamos gastándonos
realmente los recursos fiscales en lo que se gastan en eso que son
enormes, en lo que toca o lo que están pasando allí cosas que es
necesario evaluar, criticar y modificar, hay un enorme costo fiscal
relacionado con el sistema de subsidios y contribuciones, que es
necesario ver con detalle, porque yo sí creo Honorables
Representantes, creo en el consumo mínimo vital, creo obviamente en
la condición del derecho humano fundamental, el acceso al agua y yo
creo que la gente pobre tiene derecho a un subsidio importante de ese
costo, entonces fíjense que es necesario diferenciar entre el costo y la
tarifa final que paga el usuario, porque una cosa es como discutimos el
tema del costo para que sea eficiente, pero el otro problema es muy
bien, ese es el costo, cuánto pagan los pobres y el sistema que existe
está lleno de buenas intensiones, ustedes saben que el estrato uno
tiene en muchas partes del país un subsidio del 60%, 70% y entonces
uno dice bueno, esa es una política pública de gran magnitud y de
gran importancia, además de que el Estado eso me lo recuerda muy
bien la doctora Silvia Yepes, además de que el Estado hace enormes
inversiones como aquí lo menciono el Honorable Representante
Rodríguez, hacen enormes inversiones en la infraestructura, que no
van a tarifa, que son una transferencia fiscal gratuita.
Entonces, yo creo que es importante un día en estos debates medir
cuál es el costo fiscal real de toda esta política pública y primero
medirlo y luego decir si estamos haciendo con nuestra plata lo que
debemos hacer, pero buenas intenciones si están, ahora pues el
pesimista diría de buenas intenciones está sembrado el camino del
infierno.
La rentabilidad del capital es una cosa que tiene que mirarla la CRA y
yo creo que un debate que se tiene que hacer es sobre eso, es un
debate que inclusive nosotros hemos hecho allá por dentro y tenemos
algunas visiones diferentes sobre el tema, sobre como es ese tema de
la rentabilidad del capital que está involucrado en todas estas fórmulas
que la doctora Silvia Yepes tiene en su cabeza pero que no
presentaba obviamente en este momento, de manera que es amplio el
debate.
Yo creo que debemos partir de un principio, todas las instituciones
involucradas están mirando hacia el bienestar de la gente, podemos
discutir Honorables Representantes la ideología que está detrás de
eso y explicitarla y podemos criticar a los servidores públicos como
nosotros para el tema, pero sí creo que es necesario rescatar que
nosotros aquí pues yo no veo francamente ni un sesgo hacia el capital
de los reguladores, ni un sesgo hacia el capital de los supervisores,
usted sabe seguramente que podríamos discutirlo, pero esos son los
desafíos que tiene la izquierda democrática en el capitalismo, que
hacemos, como hacemos ya que la revolución socialista está por fuera
de consideración, que hacemos con este capitalismo nuestro que
tenemos que regular, pero yo creo que es posible hacerlo y nosotros
estamos en la Superintendencia listos por ejemplo inclusive liderar
ejercicios de participación ciudadana fuertes, aquí está la CRA
haciendo esfuerzos, nosotros hemos ido como Superintendencia a
varios de esos ejercicios, pero no es suficiente, la doctora Silvia Yepes
con modestia dice bueno va poca gente, pero pues no se llena.
Como hacemos para que vaya más gente señor Presidente, para que
esta unidad legislativa sea la líder en ese proceso, yo estoy dispuesto
como Superintendente señor Presidente y Honorables Representantes
a trabajar en eso y a ser útil y a no tener restricción alguna en la
discusión que se debe dar, ahora bien.
Finalmente sobre el tema de Cali, habrá que ver eso, hay muchas
cosas para discutir, pero no se puede decir porque ayer dolió en una
rueda de prensa que hicimos en Cali, un periodista que dijo ustedes no
hicieron nada, recibieron 30 de pérdidas y entregan 52, miren el
cascaron que entregan, no en EMCALI se lo digo a los Honorables
Representantes y estoy dispuesto a defenderlo y a demostrarlo
EMCALI es una entidad fuerte, sostenible, prospera, capaz de atender
a las necesidades de la gente en Cali, está mirando bien hacia el
futuro, es una de las grandes empresas de este país, la principal
empresa del suroccidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:41:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-08T10:41:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>No es solo una interpelación a lo dicho, porque creo que es
importante, Super le veo un campo de discusión muy importante,
solamente Superintendente le quiero decir cuando la
Superintendencia, lo que usted acaba de decir es exactamente lo
contrario de toda esa hipótesis de la época que hoy es contraria,
quién le habla fue testigo de una acción popular para desvirtuar esa
razón y salimos avante en los juzgados con una afirmación contraria
de esa y cercana a la que usted ha dicho, que bueno que lo podamos
discutir a futuro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-cesar-gonzález-muñoz" startTime="2013-05-08T10:41:30">
							<from>Dr. Cesar González Muñoz</from>
							<p>Que si EMCALI es una empresa prospera, pero ese horno tiene un
pan difícil dentro de sí que es telecomunicaciones, nosotros lo hemos
dicho, la Superintendencia que había insistido, yo mismo insistí
personalmente en la necesidad de la decisión, pero ahora hemos
dicho si no hay ambiente político llamémoslo así para que eso se
produzca nosotros levantamos la toma de posesión, no hay ninguna
duda de eso, pero la Superintendencia va A salir siempre a decirle a la
gente de Cali y al país que ahí hay un problema que es necesario
resolver, porque la empresa es buena, pero la parte de
telecomunicaciones está sometida a una muerte lenta que bien podría
acelerarse en un ambiente regulatorio un poco adverso que podría
venir en el futuro. Muchas gracias señor Presidente y siempre atento a
comparecer en esta sala.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:41:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Cesar González, nos alegra mucho su
intervención, su presencia, lo mismo que a la doctora Silvia Yepes,
nos han dejado varios mensajes entre esos desde luego que hay que
coger la vocería doctor Wilson Arias para poder llenar los espacios y la
oportunidad que tiene la comunidad para poder trabajar esta parte de
servicios públicos es tan fundamental.
Tiene la palabra el doctor Ortega Samboni y después sigue el doctor
José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-08T10:41:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, agradecer la presencia de los funcionarios, de
verdad que venir a explicar esa intensión del proyecto, esa resolución
632 que el 15 de febrero emitió el ministerio de Vivienda y que va a ser
en cabeza de la Comisión de Regulación de Agua Potable, importante,
pero yo diría más importante a ustedes compañeros Ciro Rodríguez,
porque la verdad uno casi no se interesa por este tema, o mejor no
estábamos pendientes de que eso estaba ya en un proyecto como le
llaman entre comillas colgado para que hagan las sugerencias y los
colombianos que siempre nos piden especial atención en este tema de
servicios públicos de agua pues no estábamos tan pendientes.
Yo creo que los felicito porque de verdad que nos toca, por eso me he
quedado hasta última hora, generar unas inquietudes como todos, yo
tenía otras ideas de lo poco que leí, pero ahora que escucho la
explicaciones de la doctora Silvia Yepes y las apreciaciones del
Superintendente del doctor Cesar González uno se hace otra idea, es
cierto y les creo que ustedes han hecho una socialización en las
diferentes regiones, también puedo creer que casi no ha habido
audiencia, pero busquemos otro mecanismo porque si en realidad es
un tema muy sensible que a todos los estratos nos toca y a los
estratos altos también ellos se quejan, pero más nos quejamos los de
estratos no bajos sino 2,3 y 4, porque el uno de pronto no paga o se
cuelga, pero igual son subsidiados, pero en este tema hay que
continuar por eso atienda doctora Silvia esa proposición que ahora se
irá a leer de esta Comisión de prórroga, de ese término que está
próximo a vencerse para que se socialice más, hay que hacer el
esfuerzo del gobierno con ejemplos prácticos como lo dijo ahora Ciro
Rodríguez, yo lo leí y casi no lo entendí, hay una terminología que casi
uno no la entiende, pues menos al usuario del común que casi no va a
estarlo leyendo, pero entonces con ejemplos prácticos para que ellos
sepan que esta regulación que va a salir para estos próximos 5 años
se van a beneficiar, entiendo todos los estándares de servicio
magnífico, eso de las coberturas que tengo que llegar al 100%, lo de
eficiencia magnífico, me preocupa que en los estándares de eficiencia
reducir los costos.
Yo traía una idea de porque quitarle los extralegales a los
trabajadores, si no son ilegales, entiendo que usted muy claramente
ha dicho, es que hemos dicho que no son ilegales, ni estamos
prohibiendo que se incluyan esos costos en las tarifas del servicio,
pero también tengo que entender que los colombianos tenemos que
pagar esos costos, eso si me genera la duda, ahí tenemos que mirar,
porque tampoco permito con respeto de los que se han ganado los
beneficios de extralegales compañero Wilson Arias y lo apoyo a usted,
pero en la medida de las proporciones compañero Wilson Arias,
porque no podemos permitir que hayan sindicalistas que se ganen 30
y 40 salarios mensuales al año, eso fue lo que escuche, al año,
trabajadores perdón, que integran sindicatos, 15 tampoco, 0 20
tampoco, pero eso no lo podemos permitir, igual celebro lo del fallo de
la Corte, van a re liquidar todas las pensiones, derechos adquiridos si
señores, pero es que ahora el sistema no da para eso, entonces quien
lo va a pagar Juan pueblo, no señores, porqué, entonces todos a partir
del 1 de julio a reeliquidar las pensiones y nadie puede ganar más de
25 salarios mínimos, lo mismo debe ser acá, sin querer lastimar pienso
yo y tocar esos beneficios extralegales, porque no pregunto doctora
Silvia Yepes y doctor Cesar porque no tomar esos beneficios de esas
convenciones en otros gastos o costos administrativos de las
empresas, no tienen porque ser como usted lo acaba de decir la
eficiencia a costo de las tarifas de los usuarios, eso no puede ser,
porque no puede ser a costo de la ganancia de las empresas, tiene
que ser allí, no a costo de las tarifas, por eso tampoco, estoy de
acuerdo que esas pérdidas técnicas tengan a la vía tarifa y todavía el
Gobierno en cabeza de la CRA esté pensando que a donde va, si
había tarifa o había otra parte que no la paguemos los usuarios.
Aquí hicimos un control de debate público a una resolución de energía
cuando se pretendía allí que a los usuarios pagáramos las pérdidas de
energía, entonces tenemos que pagar todas esas voladuras, todas las
ineficiencias por no cobrarlas, todo lo que dejan de pagar algunos,
entonces tienen que asumir los usuarios, no, no yo creo que esa no es
la solución, yo creo que el gobierno ahora debe dar una muestra de
que esta con la ciudadanía con los usuarios, en estos marcos
regulatorios es donde nos deben de demostrar y darnos a nosotros
esa herramienta para decirle que el Gobierno si está pensando en el
pueblo, pensemos en las empresas porque lo dijo el Super y está en la
Constitución, no puede dar pérdidas, pero tampoco puede dar tantas
ganancias, porque es que en el caso de Palmira que usted lo conoce y
que es uno de los modelos, es eficiente, es buena, pero la mayoría de
las ganancias son miles y miles de millones de pesos se las llevan
para el exterior, eso no se revierte en el usuario, no, porque eso es
que me preocupa y para que lo tengan en cuenta también esos
descuentos de los asociados, yo creo que los asociados son las
empresas que prestan los servicios, porque a lo último eso no lo
vamos a ver reflejado, yo no veo que en la práctica un descuento de
yo no sé cuántos millones de pesos ustedes por la eficiencia de la
empresa, mejoran la cobertura, mejoran la eficiencia entonces les
descuento miles de miles de millones de pesos en los que nos tiene
que pagar a nosotros a la CRA y eso reviértalo usted a los usuarios,
yo no creo que eso se vaya a dar en la práctica, yo no lo he visto en
mis años de existencia que ya acabó de pasar la semana pasada, la
primera guasca decimos en mi Valle, los primeros 50 años entonces
yo no he visto que la eficiencia y algunas ganancias o algunos que se
le logre alguna empresa vayan y se reviertan en los usuarios, yo no lo
he visto, o sea confió en que este debate continúe, que no debe ser el
primero, esto no debe ser en tres meses, tres meses no son nada, ya
salimos a un receso de un mes, viene la otra legislatura y esto tiene
que continuar en todos los municipios, en más regiones, con ejemplos
prácticos, en otras lados donde no han podido llegar los usuarios,
donde tienen que ir los vales de control, que son los voceros de los
usuarios, yo creo que hay que hacer un esfuerzo más y así le damos
más participación a la ciudadanía.
El tema del cargo básico, uno hay veces no se explica como en lo de
energía no está el cargo básico, eso es lo que yo tengo entendido y
uno mira el recibo que ya no, pero en lo de los servicios públicos
muchos Congresistas han presentado proyectos para que se elimine
ese cargo básico o al menos no se tenga en cuenta en la tarifa,
entonces ninguno pasa, uno no se explica como la ciudadanía,
hablaban ustedes de pérdidas, y eso no lo pueden asumir las
empresas prestadoras de servicio, pero cuáles pérdidas, es que el
agua no es de las empresas de servicios públicos, ni el alcantarillado
que ellos hacen, eso no es de ellos, entonces a veces no entiende
porque hablan que es que las empresas están teniendo pérdidas
cuando hay pérdida de agua, si es que el agua es natural, el agua es
de todos los colombianos, entonces eso para que lo analicen y
aprovechen en este tema de ese cargo básico, porque hay que
cargárselo a las empresas, eso uno no lo entiende. Y le entreguemos
al país una buena resolución que se beneficien los usuarios y también
con esos estándares que ustedes han establecido que es lo mínimo
que deben de tener, buena prestación de servicio que debe haber
buena eficiencia y un buen seguimiento y control por parte de la
ciudadanía.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:42:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-08T10:42:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con un saludo muy especial para el
Superintendente y la, directora de la CRA y los asistentes todavía
estén en este debate, presento disculpas por llegar un poco tarde a la
Comisión pero este es un tema muy importante del cual quería
participar.
Sin duda alguna que los servicios públicos son un elemento sustantivo
del derecho de una familia, de una persona y alrededor de los
servicios públicos se mueve la economía, también de una familia, tal
vez un estudio de la CEPAL de hace muy poco tiempo dijo que la
pobreza en América Latina estaba íntimamente ligada a los altos
costos de los servicios públicos a mayor costo de los servicios
públicos a mayores tarifas, mayor pobreza y golpea enormemente la
canasta familiar, la canasta educativa, lo esencial de una familia se
pierde en los costos de los servicios públicos, porque la gente tiene
que pagar o pagar, también dice la ley de servicios públicos que se
deben cobrar tarifas que sean pagables y por lo tanto esa es una
responsabilidad muy difícil y muy tenaz que tiene tanto la
Superintendencia o como la CRA en buscar que todo este aparato de
un servicio público me funciona adecuadamente, funcione con
equidad, funcione justamente, por eso el debate o la preocupación
sobre cómo se debe estructurar una tarifa es muy importante.
Las empresas públicas han vivido un ataque terrible, sobre todo las
oficiales, las públicas, porque se quiso montar hace algunos años, o
no he percibido eso en las entidades, en la CRA y en la empresas de
servicios públicos, pero un modelo perverso que hizo carrera y es que
se estigmatizaron las empresas públicas y se dijo que los municipios o
las entidades que prestaban estos servicios públicos desde lo público
eran ineficientes, ineptas, corruptas y que había que meter el modelo
privado que si era justo y que si era eficiente y que era transparente y
que ese si no se iba a robar la plata de los servicios públicos y lo que
uno ve finalmente es que independientemente de que si es público o
privado, pues ha habido ejemplos de eficiencia, ejemplo de buenos
costos, pero ejemplo de perversidad y ejemplos de corrupción, sin
duda alguna medir todo eso que usted dice de eficiencia, buscar la
eficiencia es determinante para que haya más justicia en el servicio
público; y la rentabilidad social es otro elemento determinante y uno
mira ejemplos como los míos de Zipaquirá con la empresa de servicios
públicos regional que es modelo en el país y que sigue teniendo las
tarifas más bajas del país con una eficiencia relativamente buena y
muchas pérdidas todavía y no ha sido fácil bajar las pérdidas en la
prestación del servicio es muy difícil, uno ve Empresas Públicas de
Medellín, pero también muchas empresas privadas que han prestado
un servicio eficiente y no solamente en ello sino en aseo, yo miraba lo
de Bogotá y uno dice pues ojala desde luego que se pudieran bajar los
costos de prestación de un servicio. Pero yo tengo un profundo
aprecio al alcalde Gustavo Petro como persona, porque lo conocí en
Zipaquirá, siendo los dos unos muchachos y él algún día me dijo
láncese a la alcaldía cuando yo ni siquiera había arrancado mi vida
política, pero era, Presidente de la Junta de Acción Comunal, le dije
para allá voy y algún día quiero ser alcalde de Zipaquirá, pero tengo
que hacerlo despacio y él me decía en su intervención que su sueño
era ser, Presidente de la República, el día que salió elegido candidato
de la izquierda en Colombia, me emocione mucho porque
independientemente que comparta o no comparta algunas cosas de él,
pues dije es un hombre que tenía en su cabeza una lucha y que lo ha
venido construyendo con trabajo y con esfuerzo y la vida le va dando
los caminos y los espacios, pero una de las pocas cosas que
finalmente está funcionando bien en Bogotá es el tema del aseo y uno
mira hoy como tal vez queriendo hacer algo y con sus asesores como
el doctor Diego Bravo, queriendo hacer algo bueno, termino
metiéndose en una locura y termino digamos poniendo de cara al país
que el tema de los servicios públicos no es un tema fácil y que
meterse uno a transformar unas estructuras que han venido
construyéndose en el tiempo, hay que hacerlo con responsabilidad y
con cuidado, porque o sino desbaratamos todo un modelo de
prestación de servicios, así tenga determinados grados de injusticia y
otros de justicia en todo el tema de subsidios para los estratos bajos,
etc.; y decía mire ese tema tan terrible y se metió fuera de eso en otro
tema aún más escabroso y es Cundinamarca produce el 93% del agua
que consume Bogotá y quiso el gerente que por fortuna ya salió desde
Bogotá querer montar una estructura de ordenamiento territorial de la
sabana, mirando como desde un plumazo determina a que municipios
le autoriza el agua potable y a que municipio no le autoriza.
Mire lo que estaba hoy en Caracol si no me falla la memoria,
planteándose con respecto a un proyecto de vivienda monstruoso en
el municipio de Soacha, donde la empresa de acueducto no le da agua
y donde se metieron a construir una cantidad de viviendas sin tener
claridad sobre de qué manera se iba a suministrar el agua y viene el
gran debate del agua en bloque para la Sabana de Bogotá que uno
queda avergonzado de ver como Cundinamarca aporta el agua y
sencillamente Bogotá o la Empresa de Acueducto de manera
irresponsable y de manera irrespetuosa y de manera indigna diría yo,
va a devolverle el agua, 10 veces más cara a los cundinamarqueses,
pero además de eso ahora le está diciendo que se la niega, cuando
los grandes sacrificados son los habitantes de los páramos de Tausa,
Cogua, Zipaquirá, Páramo de Guerrero que sencillamente están con
un proceso de presión enorme para decir que en los páramos no se
puede sembrar papa y que tienen que salir desterrados de allá y
finalmente ni una cosa ni la otra.
Entonces, eso digamos termina siendo perverso para los intereses de
la prestación de los servicios públicos, yo creo sin duda alguna señor
Superintendente y, directora de la CRA que este tema de sacar los
gastos y los costos asociados a los convenciones colectivas de las
empresas, pues le genera a uno una preocupación en el sentido de
que donde se va a pagar la estructura de una operación de una
empresa de acueducto, pero por otro lado es un campanazo de alerta
a que los servicios públicos como usted lo ha dicho pues tienen que
prestarse con eficiencia y no le podemos cargar a los usuarios de los
municipios o de las empresas todos los acuerdos y todas las
ganancias sindicales que se puedan dar y sencillamente que se
reviente el tema en el escenario tarifario y que no haya un tope o un
escenario de equidad, de equilibrio para que las empresas públicas no
terminen cargándole al usuario todas las ineficiencias.
Yo soy respetuoso y no quiero mirar con espejo retrovisor, pero yo veo
modelos, en mi ciudad y uno habla de lo que conoce, no sé si en Cali
como lo dijo el Superintendente seguramente la excesiva burocracia y
la ausencia de una eficiencia en el pago en los costos de operación y
de mantenimiento de esas empresas, pues terminan quebrando una
empresa, pero yo me acuerdo que en Zipaquirá durante mi Gobierno
con 50 personas se prestó un servicio eficiente en aseo y de lo que
prestaba la empresa y después se triplico en funcionarios para prestar
el mismo servicio, entonces ahí es donde uno dice, bueno hasta donde
las empresas públicas pueden hacer lo que quieran, cargándole todo
el costo de los trabajadores a la tarifa, sin que haya una estructura que
nos permita tener un control.
Eso me parece que es importante tenerlo en cuenta, obviamente sin ir
a vulnerar los ejercicios de los derechos de los trabajadores y quería
aunque no es total materia de este debate del día de hoy, pero si
pedirle al señor Superintendente y a la CRA que no tiene tanta
responsabilidad en esto, pero hace unos meses hicimos aquí en esta
sesión o en este reciento un debate sobre el tema de las PETARs, la
Superintendencia le dio tiempo a la CAR y a los municipios para que
recibieran las plantas de tratamiento de aguas residuales, yo me
opuse rotundamente a eso, porque considere que la CAR tenía que
entregarlas optimizadas, el resultado es que se necesitan 250 mil
millones de pesos para optimizar las PETARs , las 25 PETARs de 23
municipios y que tener un 100% de optimización del agua residual en
la cuenca del río Bogotá, pues nos vale 700 mil millones de pesos y
sobre eso no hubo ningún pronunciamiento de la Superintendencia, yo
se que la Superintendencia señor Superintendente, estaba hablando
de las PETARs como pidiendo que haya un pronunciamiento de la
Superintendencia en ese sentido, o por lo menos una invitación a
quién corresponda del Gobierno Nacional también aporte, recursos,
porque son 700 mil millones de pesos lo que vale el saneamiento de la
cuenca del río Bogotá, y yo se que el, Presidente de la República y el
Gobierno anuncio una inversión de 500 mil millones en la cuenca del
río y yo fui y mire de donde salía la financiación y toda la plata salía de
la CAR.
Entonces, finalmente no hubo inversiones del Gobierno Nacional y del
ministerio de Vivienda y Agua Potable en lo que tiene que ver con el
saneamiento del río y en lo que tiene que ver con esos 250 mil
millones, pues la CAR ha hecho un esfuerzo, pero hasta ahora no se
han hecho inversiones serias y si se aprueba a través de esa decisión
que se lleve a tarifas los costos de la optimización de las PETAR,s y
los costos de ampliación de toda esta infraestructura para
saneamiento del río Bogotá y para cerrar el ciclo del agua en los
municipios.
Yo invitaría al Superintendente a que nos ayude en lo que le había
propuesto esa vez en este debate y en su oficina, y es que si bien es
cierto pues las funciones constitucionales y legales están establecidas
y no le corresponde a la Superintendencia hacer las plantas de
tratamiento, me parece y fíjese su análisis juicioso en el debate sobre
el tema del agua en la capital del Casanare que me pareció muy
oportuno y muy constructiva su intervención allá en la Plenaria de la
Cámara, en esa misma línea no podemos dejar a los municipios solos,
es decir carguémosle las tarifas todo lo que significa optimizar 250 mil
millones de las plantas de tratamiento de donde van a salir los 700 mil
millones de pesos que todos los municipios de la sabana y de
Cundinamarca por hablar de este tema no más de donde van a salir
esos recursos.
Ahora en Cartagena nos presentaba el Ministro un informe de cómo en
10 meses se ha tratado de acelerar el tema de los planes
departamentales de agua, yo le digo una cosa, fueron un fracaso
rotundo y un día llego en Cartagena el año antepasado si no me falla
la memoria siendo yo representante que la, Ministra llego a decir que
se acaban los planes departamentales de agua y ahora le cambiamos
el nombre y se llama aguas para la prosperidad y finalmente no paso
nada, yo se que en los últimos meses se ha avanzado, pero los
alcaldes siguen diciendo bueno que hago, puedo gastar mi plata,
porque me quitaron mis recursos directamente del sistema general de
participaciones que porque los municipios eran unos enanos, que
porque los municipios eran unos corruptos, que porque los municipios
no hacían grandes proyectos y no respondían en materia de cobertura
de agua potable y resulta que el Gobierno Nacional demostró
absolutamente lo contrario, que finalmente se quedo toda la plata
guardada, el departamento de Cundinamarca termino con más de 400
mil millones de pesos allá en caja y el esfuerzo que está haciendo el
gobernador actual es muy importante y muy valioso para que se
invierta ese porcentaje de que el 70% de agua no era potable en
Cundinamarca hoy estamos por encima del 60 llegando al 70 y se está
haciendo un enorme esfuerzo, pero necesitamos que la
Superintendencia nos ayude también y se meta en esta tarea de que
para poder tener agua potable en los municipios pues necesitamos
que el Gobierno Nacional sea eficiente y que todos esos recursos que
al municipios les quitaron porque obligaron a los municipios a meterse
en los planes departamentales de agua para poderle dar recursos para
ampliar cobertura, realmente fue responsabilidad, gran
responsabilidad del Gobierno Nacional que no se pudieran invertir
estos recursos, esas ventanillas únicas es una vergüenza, el Ministro
se comprometió a agilizar eso.
Cundinamarca por ejemplo tiene que presentar los proyectos, ya no
hay más recursos del Gobierno Nacional, pero la ventanilla única tiene
que aprobarle el acueducto de Tibirita y tiene que revisar eso si va a
ver recursos del plan departamental de agua, oiga que se pueda
agilizar ese tema y que en esa materia la Superintendencia también
nos pueda aportar y nos pueda ayudar.
Yo creo que es válido que a esto se le dé un tiempo y según me
estaba diciendo aquí el Representante Wilson Arias en lo que tiene
que ver con esta materia, de un equilibrio entre los gastos y costos
asociados al valor de la tarifa se pueda mirar con cuidado, porque
desde luego que no se pueden quitar derechos adquiridos, pero si me
parece que es válido que la Superintendencia y que la CRA no deje
que sencillamente vamos a llevar a tarifa toda la inoperancia de una
empresa de servicios públicos y que entonces si se necesitaba 50
trabajadores pero por compromisos politiqueros hay que meter 150,
entonces esos 150 se los cargamos también a las tarifas y no
buscamos que las empresas sean eficientes, me parece que hay que
buscar un equilibrio que permita los derechos de los trabajadores, sin
que le carguemos a los usuarios los costos de la ineficiencia de las
empresas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:42:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>De esta manera se ha llevado a cabo el debate propuesto por los
Honorables Representantes Ciro Antonio Rodríguez, Wilson Arias y
Diego Patiño, la citación que se la ha hecho a la doctora Silvia Juliana
Yepes Serrano que es la, Directora Ejecutiva de la Comisión de
Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, doctora le
reiteramos nuestra gratitud, lo mismo al doctor Cesar González
Muñoz, Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, este
debate apenas comienza como lo han dejado expresamente
manifestado los señores Representantes citantes y los que han
intervenido también en este debate, como lo ha aceptado usted
también doctora Silvia Juliana Yepes y el doctor Cesar Muñoz como
Superintendente de Servicios.
Hay una proposición sobre la Mesa que le pido el favor Señor
Secretario que se sirva leerla.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:42:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Convóquese a una audiencia pública nacional y cuatro audiencias
regionales para tratar el tema del proyecto de resolución CRA No. 632
del 15 de febrero del 2013 que establece para los próximos años la
metodología tarifaria para las personas prestadoras de los servicios
públicos domiciliarios de acueducto y alcantarillado que tenga más de
5 mil suscriptores.
Invítese oficialmente por la Comisión Sexta además de los actores
gubernamentales concernidos, CRA, Superintendente de Servicios
Públicos y Ministro de Vivienda, a la Federación de Alcaldes, gerentes
de empresa de servicios públicos, asociaciones de defensores de
servicio público y sindicato de empresas públicas.
La Comisión Sexta Solicita el aplazamiento por un término de 6 meses
adquerido para la consulta del contenido de la Resolución 632 del
2013.
Fdo. HH.R. . Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
Wilson Arias Castillo
Y otras firmas</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:42:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Quiero poner en consideración la proposición, continúa la discusión, la
aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-08T10:42:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:43:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces vamos a mirar doctora y ojala de común acuerdo la fecha y
cronograma que podamos establecer para que así llevemos por el
territorio nacional esta audiencia pública como se dice, doctor Ciro
Rodríguez como citante tiene la palabra para cerrar el debate y desde
luego levantar la sesión, porque ya me informan que la Plenaria ha
comenzado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-08T10:43:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, simplemente era para darle las
gracias a la doctora Silvia Yepes y al señor Superintendente por ese
interés que en la Comisión Sexta se debate este importante proyecto
de resolución.
Como se darán cuenta esto tiene para muchas aristas de debate,
inclusive desde el debate ideológico, desde lo privado y lo público,
desde lo gratis y lo que se cobra, la eficiencia al asegurar, tiene
muchas aristas pero creemos que apenas empezamos nosotros a
revisar este proyecto de resolución y lo importante es que logremos
esos objetivos que los usuarios tengan un servicio de calidad,
continuo, que logremos esa universalización y de la misma forma que
se garantice el sostenimiento de las empresas.
Dra. Silvia Yepes seguirán saliendo muchos puntos, por ejemplo a
mí se me ocurren dos sugerencias, en lo que tiene que ver con las
pérdidas, se le coloca un valor fijo por usuario, esto lo que quiere
decir es que si usted consume 10 metros cúbicos en el mes se le
permite cobrar 16 esto equivale al 60%, pero si consume 20 se le
cobran 26, eso es más o menos el 30% y en la medida que va
aumentando el consumo lo que se le permite cobrar es menos y ahí
hay un problema que uno ve de redistribución, de proporcionalidad
que lo establece la misma Constitución que vemos que está en contra,
lo que quiere decir es que entre más consumo que por lógica son los
estratos más altos irían a tener una menor tarifa.
Y lo mismo tiene que ver con las inversiones, si no hay un control
sobre las inversiones vamos a tener también grandes sorpresas y yo
le comento una anécdota y el municipio de Cúcuta una de las
principales características y usted lo sabe es la pésima prestación del
servicio de acueducto y alcantarillado, el, Presidente de la República se
ha comprometido a darle una solución definitiva a este problema y se
ha comprometido con la región en hacer unas inversiones en lo que
tiene que ver con la captación de agua y nos reunieron a nosotros a la
dirigencia con el, Presidente de Ecopetrol y funcionarios del Gobierno a
mirar varias propuestas, nos decían esta propuesta les podemos
suministrar 2.5 metros cúbicos por segundo de caudal, esta otra
propuesta 3.5 y esta otra propuesta 5 metros cúbicos por segundo.
Si a nosotros nos ponen a escoger y nos dicen el gobierno les va a dar
eso, esto vale 180 mil, la otra vale 320 mil millones de pesos,
seguramente todos sin ningún análisis, a primera vista decimos no,
cojamos la de 5 metros cúbicos por segundo, que vale 320 mil
millones de pesos, esos se los vamos a regalar, cuánto incide esa
decisión en la tarifa, si no hay un verdadero control de las inversiones,
si esas inversiones no apuntan realmente a solucionar los problemas
que tiene cada ciudad iremos a tener grandes sorpresas en estos
temas tarifarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:43:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Diego naranjo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-05-08T10:43:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Yo quiero dejar aquí para los próximos debates y para iniciativa de la
Comisión Sexta, cada que puedo repito este tema, en el periodo del
gobierno pasado en la primera oportunidad que tuve de ser
congresista, fui autor y ponente de un proyecto que buscaba eliminar
el cargo fijo de las tarifas de acueducto y alcantarillado, ese es un
tema que se discutió y se debatió en la Plenaria y nos derrotaron, pero
yo pienso que es un tema que se debe volver a retomar, la Super hizo
todo el lobby para que eso no pasara y las empresas hicieron todo el
lobby para que eso no pasara, pero me parece que ese es un tema
que esta Comisión debe retomar y se hablaba de la posibilidad de que
las empresas reestructuraran sus costos y pudieran en el mediano
plazo ir desmontando el cargo fijo, no de manera inmediata y yo
pensaría señor Presidente que esta Comisión debería apoderarse de
ese tema como una política trascendental y fundamental para evitar
que ese cargo fijo que muchas veces es mucho más alto que el
consumo que una familia puede tener o ese cargo fijo que muchas
veces se cobra a un domicilio que esta sin ocupar por el derecho de
tener la conexión, pues que sea revisado porque es el que representa
muchas veces mayor parte de la facturación de las empresas,
entonces una empresa por tener el servicio ya la disponibilidad está
cobrando un cargo fijo y pues esa es una renta que tienen y que no se
debe de alguna manera retribuido en otros temas o sea le queda a la
empresa.
Y se hablaba también en esa vez la posibilidad de que los contadores
sean propiedad de la empresa no del usuario, eso es un tema que
también se toco porque la empresa obliga al usuario a comprar el
contador cada que cree que el contador amerita un cambio y se decía
que se hiciera los medidores se entraran al inventario de las empresas
como activos de las empresas y que fueran las empresas en que
pudieran decir que ese inventario pertenecen a ellos y que pudieran
definir ellos de acuerdo a estudios técnicos no a voluntades y a
criterios gerenciales de decir cuando se debe cambiar el contador,
pero que lo cambiara la empresa pensando que es un costo que tiene
que asumir la empresa.
No quiero tocar otros temas por el tiempo, pero si quiero dejarlo ahí,
agradecerle a usted señor Presidente y esperar porque el deseo
nuestro es empezar a trabajar sobre ese tema y pues quería
notificárselo aquí a usted pues para que entienda que ese es un
proyecto que tiene muchas dificultades, pero pienso que beneficiaría
en su gran mayoría a la mayoría de colombianos que hoy gastan
mayor parte de sus recursos de sus ingresos en el pago de servicios
públicos y esa sería una manera de aliviarle la posibilidad de que los
ingresos de los colombianos de menores posibilidades pudieran ser
destinados a alimentación o a educación y no únicamente y
exclusivamente en su mayor proporción a pagar servicios públicos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:43:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Importante el tema doctor Diego Naranjo y asumimos la
responsabilidad de retomar su propuesta y esta como Comisión es
importante mirar que podemos hacer en este último año que nos
queda de nuestro periodo, pero quiero manifestarle lo siguiente, el
doctor Umprey Roa propuso un proyecto de ley que entro por esta
Comisión en el periodo pasado donde manifestaba en alguna parte
sobre re- conexión, sobre paso, sobre situaciones que se dan en ese
sentido, el caso del suscrito, Silvio Vásquez como Representante a la
Cámara ponente del proyecto en el periodo pasado le anexamos lo
que usted acaba de decir de la propiedad, de los medidores y
contadores que sean de la empresa, el proyecto obviamente fue
retirado por el autor y fue vuelto a presentar, está anunciado para
dentro de 8 días el martes entrar ese proyecto para primer debate y
ahí recogemos nuevamente lo que usted ha manifestado y lo que
usted tal vez propuso en el periodo constitucional pasado en su primer
periodo como Congresista.
Tenemos precisamente algunos conceptos del ministerio de Vivienda
doctora Silvia Yepes, favorables en ese sentido, inclusive para esta
sesión nos llego un oficio de la Superintendencia donde nos dice,
porque los citantes a este debate necesitan que, qué incidencia tenía
la resolución en ese proyecto y nos dicen que absolutamente ninguna,
pero tenemos obviamente conceptos en ese sentido doctor Naranjo
que vamos a debatirlo y nos gustaría mucho que entre 8 días la
Comisión aprobara esa parte para llevarla a Plenaria, donde los
medidores y los contadores pasan a ser propiedad de las empresas
prestadoras de los servicios y no del usuario para que ellos hagan los
mantenimientos, las revisiones que tienen que hacer y los cambios
cuando ellos técnicamente vean necesario y no cuando ellos quieran
imponérselo al usuario, que es uno de los cargos onerosos que tiene
los usuarios de los servicios públicos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-08T10:43:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Me gustaría una pequeña aclaración, si bien es cierto Silvio Vásquez
la propiedad no influye dentro de la estructura tarifaria, lo que si hay
que hacer claridad, es que cualesquier costo que asuma la empresa
termina pagándolo el usuario, llámese como se llame, ya cómprelo
inicialmente, lo compre la empresa, termina dentro de la tarifa, es
importante porque no nos llevamos una idea que siempre nosotros la
pensamos, nos inventamos algo, no, eso no lo paga ni el usuario ni el
Estado, tiene que pagarlo la empresa y eso es algo que la
Constitución lo prohíbe la gratuidad del servicio, entonces en algún
lado aparece ese costo.
No estoy diciendo con esto que no estoy de acuerdo con la propuesta
de la propiedad en los medidores de las empresas porque eso tiene
otras implicaciones, pero no un tipo de implicaciones de disminución
de costos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-silvia-juliana-yepes-serrano" startTime="2013-05-08T10:44:00">
							<from>Dra. Silvia Juliana Yepes Serrano</from>
							<p>Digamos que nadie se opone a que se haga una reforma legislativa en
este sentido, sin embargo es claro que todos los costos en que incurra
un prestador para la prestación del servicio pues tiene que reflejarse
en la tarifa, entonces ahora que cambia, cambia que ya no lo paga el
usuario sino que se cubre vía tarifa, sin embargo en cuanto al usuario
y yo simplemente digamos para la reflexión, primero, la CRA expidió
una resolución para proteger al usuario que una resolución de debido
proceso en el cambio, instalación y demás relacionado con los
medidores que se las voy a hacer llegar.
Pero aparte de eso hay un aspecto fundamental que digamos que
protege y ayuda a los usuarios de menores ingresos en el tema de los
medidores y es el siguiente, el artículo 98 de la Ley 142 establecía que
los medidores para los usuarios de los estratos uno, dos y tres que
tener financiación por parte de las empresas para su compra,
posteriormente con las leyes del plan y la misma Ley 142 establecía la
posibilidad inclusive de subsidiar hasta el 100% de los medidores,
entonces esa es una primera connotación, hoy se puede subsidiar
hasta el 100% de los medidores de acuerdo con la normatividad
vigente si los mandamos a tarifa, pues solamente recibirían hasta el
70% que es el máximo para el estrato uno y así sucesivamente los
subsidios, de manera que esto implicaría digamos de alguna manera
un efecto en el sentido de que ya no se podría subsidiar la totalidad
del medidor, de alguna manera con el cambio propuesto.
Pero además así está la legislación con la Ley 1176 y la Ley 1537,
primero es que todos los usuarios pueden ser objeto para la micro
medición de subsidio, es decir que los programas de micro medición
se pueden subsidiar hasta en un 100% y aunaba eso con la Ley del
tema de las intra domiciliarias y con ocasión de la Ley 1537 de 2012
pues hoy los usuarios pueden tener no solo el medidor, sino lo
necesario para conectarse a la prestación del servicio digamos
subsidiado en su totalidad y además si pertenecen a ciertos municipios
que están reseñados en el Decreto 490 de 2013 pues la totalidad y
otros hasta el 90%.
Entonces, hoy el régimen jurídico alrededor del tema de los medidores
hace que principalmente para los usuarios de menores ingresos la
instalación y el medidor puedan ser subsidiados hasta en un 100%.
Obviamente si lo pasamos a que el propietario sea la empresa cuando
el propietario es la empresa pues forzoso es concluir que esos costos
van a tarifa con otra connotación y es que el tema de custodia y
cuidado del medidor hoy está en cabeza del usuario, acuérdese que
los medidores están adentro de las viviendas y para decirlo de una
manera clara es que el usuario tiene la custodia y que si se lo roban le
toca reponerlo, entonces digamos que si generáramos la señal pues
nosotros tendríamos que responder a lo que diga la ley, porque eso es
lo que tocaría; pero vale la pena llamar la atención en ese sentido,
pasar los medidores a propiedad de la empresa además dificulta la
custodia, el usuario no le interesara responder por el medidor, porque
en todo caso con una tutela me vuelven y me reconecta y me tienen
que poner el medidor, entonces la cadena de custodia de ese medidor
quien responde, quien responde porque el señor llego en cualquier
condición y le metió un destornillador al medidor, de alguna manera
hoy que son propiedad del usuario, pues el usuario responde,
responde por su medidor y lo cuida, lo que si tratamos de hacer desde
la regulación fue eso que les digo, un debido proceso para cambio de
medidores, el usuario tiene derecho a ir a arreglar su medidor donde
quiera, no donde le diga la empresa, el usuario tiene derecho a pedir
la revisión previo cambio, tiene que haber todo un trámite para que
exijan el cambio del medidor.
Entonces, pues lo que creemos es que hemos tratado de hacer las
garantías, pero además de lo loable de la medida en el sentido de la
propiedad del medidor, pues con estas consideraciones digamos que
también se las expondremos con más detalle, me comprometo esta
semana, pues yo creo que vale la pena que miren la medida a ver si
haciendo el balance pues tiene de verdad el efecto que están
planteando.
Son dos cosas, la cadena de custodia es clave, de verdad que el tema
de que se roban los medidores es un problema muy grave, digamos
que eso es hacer un justo balance en el propósito de la medida con el
efecto esperado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:44:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>No sé si ustedes también habrán medido el margen de ganancia de
las empresas, porque las empresas compran los medidores a unos
precios bajos y perdóneme la expresión de por allá de mi pueblo, pero
se la clavan al usuario altísimo y en eso no hay quién regule, las
entidades reguladoras, supervisoras por lo regular no sé porque
siempre se ponen a favor de las empresas, pero el negocio de las
empresas doctor está ahí en que compran cantidades y le venden al
usuario a precios muy elevados con unos altísimos márgenes de
ganancia.
Segundo, no todos los medidores están dentro de la habitación porque
hay algunos dentro de la residencia, hay algunos que están por fuera y
que la empresa le exige y si están por dentro no los lee, simplemente
dejan una notica allá y dicen no abrieron y punto, obviamente viene el
proyecto doctora, valga la oportunidad para invitarla dentro de ocho
días, el martes esta en el 4 punto del orden del día el proyecto, nos
gustaría mucho que nos acompañara, este es un tema que lo dijo el
doctor Naranjo ya se había tocado en legislaciones anteriores, hay
mucho tema en ese sentido, mucho interés, porque realmente si hay
un abuso en ese sentido, es lo que palpamos nosotros, pero
obviamente a mi me ha llamado la atención los conceptos, mire que el
mismo gobierno sabe perfectamente que las empresas cometen ese
abuso.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-silvia-yepes" startTime="2013-05-08T10:44:20">
							<from>Dra. Silvia Yepes</from>
							<p>Hay un tema que usted toco que si es muy importante, que es cuando
no hay subsidio a los medidores las empresas tienen la obligación de
financiarlos, cierto a tres años, pero la ley no dijo a que tasa, muy mal,
son justamente varios estratos, uno, dos y tres, pues habría que
establecer unas condiciones, pero lo que sí es claro es que las
empresas no pueden abusar de su posición, que el usuario puede
comprar el medidor donde quiera, siempre y cuando cumpla las
condiciones técnicas de prestación del servicio que están en el
contrato de condiciones uniformes, entonces tampoco es que la
empresa lo pueda obligar bajo ninguna circunstancia al usuario a
comprar el medidor que ellos venden, digamos que esa es otra cosa
que también es importante tenerla clara, pero ese puntico de que los
venden a cualquier tasa y los financian a cualquier tasa, pues por ahí
sí y de pronto dejar más claro el tema de abusos de posición
dominante por parte del prestador en el sentido de obligar al usuario a
comprar el medidor que ellos establezcan, porque lo importante es que
el usuario tenga un medidor que cumpla con las características
técnicas del sistema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-08T10:44:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dra. le reiteramos nuestra gratitud en nombre de toda la Comisión
Sexta de la Cámara por su presencia, al doctor Cesar González,
Superintendente también nuestra gratitud, a los señores citantes.
Agotado el orden del día, se levanta la sesión siendo la una y
cincuenta y ocho minutos de la tarde (1:58 p.m.) citando para el
próximo martes 14 de mayo a las 10 de la mañana.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA        JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                    Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                       Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
