<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo" id="hr-iván-darío-agudelo" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias" id="hr-wilson-neber-arias" showAs="H.R. Wilson Neber Arias"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="5773-acta-83-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 83 / 2013-05-14</heading>
						<speech by="" startTime="2013-05-14T11:07:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 083
(Bogotá, D.C., 14 de mayo de 2013)
A las once y siete minutos de la mañana (11:07 a.m.) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Quintero Trujillo Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:07:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:07:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con quórum decisorio sírvase señor Secretario leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:07:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-05-14T11:07:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 14 de mayo de 2013
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 078 del 20 de marzo, 079 del 2 de abril de 2013.
III.
Discusión y Votación de las Ponencias para Primer Debate a los siguientes
proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara “POR MEDIO DE LA CUAL SE
AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO PUBLICO DE TRANSPORTE
EN TRIC-MÓVIL”.
Autor: H.R. MIGUEL GÓMEZ MARTÍNEZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. 569-12 - P.P.D. Cámara 658-12
2. Proyecto de Ley No. 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012 Senado, “POR LA
CUAL SE REFORMA PARCIALMENTE LA LEY 115 DE 1994”.
Autor: H.S. NORA GARCIA BURGOS
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Publicación: Gaceta P.L. 91-12 - P.P.D. Cámara No. 810-12
3. Proyecto de Ley No. 177 de 2012 Cámara “POR MEDIO DEL CUAL SE CREA
EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FOMENTO DE LA ARTICULACION
ENTRE LA EDUCACION MEDIA, EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO Y EDUCACIÓN SUPERIOR, SE OTORGAN
SUBSIDIOS PARA EL DESARROLLO DE LA ARTICULACIÓN Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, JUANA CAROLINA
LONDOÑO JARAMILLO, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA,
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO Y DIEGO PATIÑO
AMARILES.
Ponente: 1. Ponencia H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI (P:P:D.C.
Gac.No. 906-12) y
2. Ponencia H.R. WILSON NEBER ARIAS (P.P.D.C. Gac.No.
188-13)
4. Proyecto de Ley No. 136 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE MODIFICA LA
LEY 142 DE 1994 DE SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. HUMPH.R. Y ROA SARMIENTO
Ponentes: H.R. SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA (ponente
coordinador) y JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO.
Publicación: Gaceta P.L. No. 627-12 - P.P.D. Cámara No. 171-13
5. Proyecto de Ley No. 232 de 2012 Cámara - 025 de 2011 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE RECONOCE Y REGLAMENTA EL
EJERCICIO DE LA PROFESION DE ADMINISTRADOR EN SEGURIDAD
Y SUS PROFESIONES AFINES Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.S. CARLOS FERRO SOLANILLA.
Ponente: H.R. JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ (Ponente
Coordinador) Y JOSE
EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE.
Publicación: Gaceta P.L. No. 544-12 - P.P.D Cámara No. 264-13
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://www.camara.gov.co/portal2011/informes-legislativos-comision-sexta
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:08:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración señor Presidente el orden día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:08:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día acabado de leer por parte de la
Secretaría. Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-14T11:08:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, afectuoso saludo para todos los Honorables
Representantes y a la Mesa Directiva, el proyecto a debatir en primer
lugar tiene que ver con la autorización para la prestación del servicio
público del transporte en tricimóvil y como quiera que el ponente es el
doctor Jairo Quintero y no se encuentra presente yo le solicitaría
Presidente que se aplace la discusión de este proyecto hasta tanto no
se encuentre el ponente del mismo.
Igualmente ocurre con el segundo, la ponente es la Honorable
Representante Juana Carolina Londoño, entiendo que por problemas
de transporte aéreo no le es posible estar en esta sesión, luego
también le solicitaría al Presidente si es posible aplazar la discusión de
esos dos proyectos y le demos curso al siguiente proyecto en el que
se encuentran los Honorables Representantes Jairo Ortega Samboni y
el doctor Wilson Arias, dado que en dos ocasiones se ha intentado
discutir este proyecto en Comisión, en la pasada sesión el doctor
Wilson Arias hizo un esfuerzo por tratar de explicarle a la Plenaria de
la Comisión el porqué de su ponencia negativa, pero
desafortunadamente por falta de quórum y del acompañamiento de los
mismos miembros de la Comisión no fue posible.
Yo creo que hoy aprovechando que hay un buen número de
compañeros, pudiésemos escuchar tanto al doctor Ortega Samboni,
como al doctor Wilson Arias y poder decidir acerca de este proyecto
de ley 177 de Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:08:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muy bien señor Representante, yo quiero señor Secretario que registre
la asistencia de los Representantes Jhon Jairo Roldán como
Vicepresidente, el doctor Didier Alberto Tavera y el doctor Iván Darío
Agudelo que no estaban en el momento del llamado a lista.
En consideración el orden del día con la proposición de suspender los
dos primeros puntos del orden del día de los proyectos de ley Nos.
110 del 2012 y 063 del 2012, sigue la discusión, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:08:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:08:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo le quiero pedir a los Honorables Representantes a la Cámara que
tienen proyectos para ponencias que por favor tratemos de evacuarla
para evitar que se nos queden de pronto rechazados en el archivo,
doctor Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-14T11:09:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludarlos a todos muy
especialmente, yo quisiera aprovechar estos minutos para reiterar
mañana el debate de control político sobre la calidad del servicio de
telefonía e internet móvil en Colombia, esto ha sido problemática que
ha venido debatiéndose principalmente en los medios de
comunicación y todos los días vemos titulares sobre este tema en la
calidad en la prestación de los servicios públicos de celulares y es
importante que esta Comisión que tiene que ver con los temas de
telecomunicaciones se apropie de este tema, por eso quiero
recordarles y de la misma forma agradecerle a usted señor Presidente,
seguir realizando las gestiones para que este debate de control
político sea transmitido en directo para que de esta forma toda la
población colombiana conozca esta problemática, sepa que soluciones
se le puedan dar en el corto plazo y de la misma forma nosotros como
Comisión que tiene que ver en estos temas, analicemos si hay algunas
barreras de tipo legal que impiden mejorar la calidad del servicio en
nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:09:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo" startTime="2013-05-14T11:09:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo</from>
							<p>Gracias Presidente, buenos días a todos los compañeros y a las
personas que nos acompañan, no puedo dejar pasar por alto el día de
hoy es importante hacerle un reconocimiento a usted señor
Presidente, que siempre nos ha acompañado en todas las sesiones
que cada uno de los compañeros de la Comisión Sexta hemos citado
en las diferentes Departamentos de su interés, agradecerle a los
compañeros que nos acompañaron en el Urabá Antioqueño y a los
que no pudieron también agradecerles, porque yo se que iban a ir pero
por situaciones que se salen del manejo, agradecerle al Gobierno, a la
ministra del Transporte y todas las personas de la ANI, de INVIAS, de
Aerocivil, todas esas personas que tienen al Uraba-Antioqueño
hablando diferente, vieron en la Comisión Sexta la posibilidad de
generarle una esperanza cuando llega el alto gobierno a hablar con
situaciones concretas como se lo pedimos en cabeza del doctor Jhon
Jairo Roldán y en el mío propio, doctor Wilson Arias por
acompañarnos, el doctor Diego Naranjo todos sus aportes,
experiencias y compañías, doctor Didier muchas gracias también
usted ayudo en momentos difíciles a nuestro, Presidente de verdad
que muchas gracias.
Agradecerle también a la Corporación de Turismo del Urabá
Antioqueño, al Mayor General Hernán Giraldo de Aviación del Ejército
que nos presto todo el apoyo y señor Presidente siga así, ese
reconocimiento se lo debemos de hacer hoy gracias a ustedes nuestro
Uraba- Antioqueño, el segundo departamento con mayor participación
costero en el océano atlántico esta oteando otro horizonte, muchas
gracias compañeros, un agradecimiento perenne.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:09:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Si Honorable Representante es el momento para reconocer la
diligencia que usted hizo mediante la proposición, de igual manera el
doctor Jhon Jairo Roldán, como Representantes de este importante
departamento de Antioquia.
Yo le quiero comentar a la Comisión y a todo el pueblo colombiano,
que fue una reunión muy movida, muy eficiente, muy ecuánime y muy
presta con muy buena participación, yo le agradezco en nombre de la
Comisión a todos los Representantes que estuvieron allí presentes
acompañando a los dos colegas de Antioquia en el municipio de
Apartado, un municipio muy importante, agradecerle al señor Alcalde
de Apartado, y a los alcaldes de los municipios del Urabá - Antioqueño
que estuvieron presentes allí y participando de igual manera, la
Cámara de Comercio de Apartado, a todas las asociaciones,
organizaciones y autoridades civiles, militares y eclesiásticas y de
policía.
También al Gobierno Nacional como dice el doctor Iván Darío Agudelo
la presencia de la señora, Ministra fue muy importante con su alto
equipo de gobierno del Ministerio, el, Presidente de la Agencia
Nacional de Infraestructura Luís Fernando Andrade, el señor, director
de INVIAS el doctor Leónidas Narváez, la representante del señor
Superintendente de Puertos y Transportes y desde luego todos los
demás funcionarios que estuvieron allí en calidad de asesores, en
calidad de personas que tienen que ver con el desarrollo de las
políticas del Gobierno Nacional, fue una bonita experiencia y espero
que la Comisión continúe haciendo esta clase de reuniones
descentralizadas de sesiones de control político que son tan
importante.
Lamentablemente para el día jueves 16 que estaba programada la
continuación del debate en Bucaramanga con citación de los doctores
y Representantes colegas Miguel Angel Pinto y Didier Alberto Tavera,
se ha aplazado a solicitud de la señora, ministra del Transporte que
ella quiere estar, quiere asistir, también para seguir debatiendo la
problemática de la malla vial nacional, departamental y municipal de
Santander, como también de toda el area de estos departamentos que
componen el oriente colombiano.
A usted doctor Iván Darío Agudelo y al doctor Jhon Jairo Roldán
muchas gracias, de manera especial al doctor Iván Darío Agudelo por
la atención, por la forma como organizaron y organizo usted toda la
logística, y yo espero simplemente que esta oportunidad lo tengamos
en las otras regiones; ahí dentro de 8 días vamos a estar en la ciudad
de Pereira en el Congreso de ASOTRANS, esperamos que la
Comisión ya está autorizada por Plenaria asista a esta importante
Asamblea o Congreso que nos da la oportunidad y allí estaremos
acompañando desde luego al doctor Diego Naranjo, al doctor Diego
Patiño, al doctor Atilano Giraldo en representación del departamento
del Quindío y a los amigos de Caldas, todo el eje cafetero realmente
es importante, la Comisión sigue dando pasos de descentralizar sus
sesiones para llevar el mensaje de preocupación del desarrollo
colombiano en las diferentes regiones del país, eso es el miércoles 22,
jueves 23 y viernes 24 en la ciudad de Pereira.
Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-14T11:09:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, con un afectuoso saludo para los
Honorables Representantes, también uniéndome a las expresiones
suyas y de los Representantes de Antioquia que lideraron esta
importante presencia del Gobierno Nacional en el Uraba Antioqueño,
una zona tan maltratada y tan ensangrentada durante tantos años y
que hoy puede haber una presencia del Gobierno Nacional, gracias a
la iniciativa y ustedes los Representantes de Antioquia tanto al doctor
Iván Darío Agudelo como al Vicepresidente por su trabajo y esfuerzo y
mandarle por supuesto un saludo de solidaridad a toda esta región de
Antioquia que sin duda alguna necesita el respaldo, la presencia y el
compromiso del Gobierno Nacional que está en deuda por supuesto
con el desarrollo integral de esta región del país.
No crea Representante Diego Naranjo que es que voy a ir allá a
buscar votos, tranquilo.
En segundo lugar, quiero dejar como una constancia que le
corresponde a esta Comisión, sin duda alguna por su labor
constitucional de control político y es que para nadie es un secreto la
vergüenza que está pasando este país con el tema de la telefonía
celular, yo creo que esto toco fondo y no podemos admitir que las
cosas sigan así y si nosotros los Congresistas de esta Comisión que
nos corresponde hacerle la vigilancia a los organismos que controlan
también esta materia, si no lo hacemos pues estamos prácticamente
incurriendo en ser cómplices de una actitud irresponsable y descarada
de los operadores de la telefonía celular en Colombia con todos los
usuarios que son prácticamente todos los colombianos, entonces creo
yo Representante Ciro Rodríguez que es bien válida la intensión de
que aceleremos un debate de control político muy serio a los
organismos que les corresponde hacer, que no solamente se
enriquezcan los operadores de telefonía, sino que cumplan una labor
seria, adecuada, con calidad y que le respondan a los usuarios por
todo lo que ha sido el caos en la señal y en la prestación de este
servicio.
Así que quería señor Presidente invitarle a usted a que acelere este
proceso de hacer el debate sobre este tema, porque creo que estamos
en mora de ser la voz de todos los colombianos que no tienen donde
quejarse, que difícilmente van a ser escuchados por los organismos
que les compete, pero que a nosotros como miembros de la Comisión
Sexta Constitucional que controlamos por supuesto y que le
corresponde al ministerio de las TIC,s y a los organismos que
controlan este tema ser vigilados por nosotros, pues que hagamos el
debate que nos corresponde legal y constitucionalmente.
Entonces, es la invitación para que a la mayor brevedad lo hagamos,
no sé si finalmente quedara establecido para el día de mañana, así no
esté el señor Ministro, si esta la señora Viceministra encargada pues
que ella venga y nos responda, pero que traigamos aquí a la
Superintendencia y a los organismos que corresponda para que
respondan de manera clara frente a este enorme problema de
comunicaciones en Colombia en lo que tiene que ver con la telefonía
celular.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:09:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:10:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobación de las actas No. 078 del 20 de marzo y 079 del 2 de abril
de 2013.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:10:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración las actas que se anuncian por Secretaría para su
respectiva aprobación, todas están en la página de la Comisión,
continúa la discusión, va a aprobarse, las aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:10:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:10:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ponencias para primer debate de los siguientes proyectos de ley.
Proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara “Por medio del cual se crea
el programa nacional para el fomento de la articulación entre la
educación media, educación para el trabajo y el desarrollo humano y
educación superior, se otorgan subsidios para el desarrollo de la
articulación y se dictan otras disposiciones”.
Autores: H.R. Jairo Ortega Samboni
Juana Carolina Londoño
Atilano Giraldo Arboleda
Didier Alberto Tavera
Diego Patiño Amariles
Hay dos ponencias una positiva y una negativa, se le va a dar lectura
a la proposición con que termina el informe, presentada por el doctor
Wilson Neber Arias.
Proposición:
Por las consideraciones expuestas propongo y solicito a la Honorable
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes Archivar el proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara
“Por medio de la cual se crea el programa nacional para el fomento de
la articulación entre la educación media, educación para el trabajo y el
desarrollo humano y educación superior, se otorgan subsidios para el
desarrollo de la articulación y se dictan otras disposiciones”.
Atentamente,
H.R. Wilson Neber Arias Castillo
Someta a consideración la proposición con que termina la ponencia
para primer debate, presentada por el Honorable Representante
Wilson Neber Arias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:10:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la ponencia que ha leído la Secretaría y está firmada
por el doctor Wilson Neber Arias, es una proposición donde se solicita
el archivo del proyecto de ley 177 de 2012 Cámara.
Tiene la palabra el doctor Wilson Neber Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias" startTime="2013-05-14T11:11:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias</from>
							<p>Gracias Presidente, muchas gracias a mis compañeros de Comisión,
celebro que haya habido hoy una presencia muy nutrida de la
Comisión, debo empezar por explicar que en la pasada ocasión
convocado el debate Presidente varios de mis colegas tuvieron
inexorables que les impidió estar aquí con nosotros, yo he
comprendido eso Presidente y se lo he comentado a cada uno de
ellos, sin embargo a esta hora debo agradecerles que muchos de
ustedes declinaron otras responsabilidades, tuvieron toda la
disposición para estar con nosotros muy a pesar de los cuales algunos
han debido marginarse y quiero que el país sepa que esto ocurre con
alguna frecuencia, como quiera que apremiantes regionales a veces
nos obligan a interlocutar con el Gobierno.
Pero en esta oportunidad quiero agradecer mucho la presencia de
ustedes y es mi interés sencillamente y empiezo con ello apreciados
colegas, poder ilustrar mirándolos a los ojos, diciéndole de los
documentos que hemos tenido, cuáles son mis preocupaciones
auténticas sobre este tema. Al doctor Samboni con quién hemos
sostenido una controversia amable sobre este tema presentarle mi
respeto y mi consideración, seguiremos discrepando sobre estos
asuntos y quiero hacerlo con razones y con argumentos, en unas
ocasiones mucha más, en un tono enérgico pero doctor Samboni
quiero que usted sepa que lo hago con el mayor respeto y
consideración, hay un amigo de quien llamaban, uno de los poetas
malditos que decía algo así como oposición es amistad, cuando los
amigos no se ponen de acuerdo, se dicen verdades en el mejor tono
posible pero adecuada a la realidad, yo vengo a decir algunas
verdades sobre este tema que estimo son inaplazables.
De paso reconozco al doctor Samboni su intensión de arreglar lo que
ha sido la preocupación de los estudiantes del SENA, doctor Samboni
yo se lo reconozco, opino que no se ha logrado resolver ese asunto,
pero el parágrafo que incluye y mantiene, manteniendo además su
palabra, porque el doctor Samboni ha mantenido la palabra empeñada
desde el año pasado al respecto, se lo reconozco noblemente y me
gusta que así haya sido, ese parágrafo no resuelve el problema central
del proyecto de ley tal como lo explicaré y he pedido también la
presencia de todos los actores, porque considero que ni más ni menos
no quiero poner voz dramática, quiero decir lo que siento, este
proyecto va a impactar a millones de niños y adolescentes en este
país.
A partir de ahora si se aprueba este proyecto la Comisión va a tener
una responsabilidad muy delicada positiva o negativa, yo opino que la
responsabilidad debe ser altamente positiva, porque el impacto de
este proyecto es altamente negativo y también declaro si llaman a la
Ministra, la, Ministra opino radicalmente contrario.
A que se debe que dos personas preocupadas por la educación
opinen tan distinto, de cuando acá la, Ministra opina una cosa
radicalmente distinta de la de un parlamentario que tiene la
preocupación real de que el país le vaya mejor en materia educativa,
esos son los asuntos que tenemos que dirimir aquí y que no se
pueden resolver de manera precipitada, no se pueden resolver de
manera gratuita, no se pueden resolver irresponsablemente, yo invito y
por eso en la ocasión anterior Presidente me pare mínimas para que
estuviera el quórum de verdad y en esta oportunidad celebro que
hayan ustedes tomado la decisión de asistir.
Pero lo tercero que quiero decir, es otra preocupación ya un poco más
inmediata Presidente y quiero pedir el acompañamiento de la
Comisión en lo siguiente, suspendo y les entero de lo siguiente, ha
estado el SENA en el centro de esta discusión volverá a estarlo, pero
quiero hacer una invitación muy comedida a la Comisión, el día de hoy
a esta hora averigüen en las regiones, en el Valle por ejemplo se da
un bloqueo completo de la carrera primera, ustedes los que conocen
Cali saben, el transporte de Cali está completamente paralizado y la
Primera está paralizada y la Primera está paralizada y hay un trancón
enorme, no ha podido la fuerza pública sacar a los estudiantes del
SENA de la Primera, en Nariño en estos momentos en la marcha de
los estudiantes de Nariño acaban de ser amenazados dos estudiantes
por hombres en motos armados que los han abordado Presidente, en
estos momentos hace media hora dos estudiantes que marchaban en
Nariño simultáneamente que en el Valle del Cauca y en varias
regionales han sido amenazados Presidente.
¿Porque marchan los estudiantes? ¿Qué está pasando en el SENA
desde hace días? Bueno hace muy poco, porque usted recuerda
Presidente el SENA ha tenido más o menos cierto trámite de las
conversaciones con el Padre Camilo Bernal, con Luís Alfonso Hoyos
con quien tuvimos tantas diferencias, pero se dirimieron las cosas
internas, el Valle está a punto de explotar, en el SENA en el país por
un mal manejo del relacionamiento interno que parece ser ha venido a
instalar la nueva, directora del SENA y que yo deploro de que esté
ocurriendo, porque he querido que sea distinto.
Yo pienso que si hay una entidad en la cual se pueden sacar adelante
las cosas a varias manos, directivos, trabajadores, estudiantes,
adelante es el SENA, debería ser así, pero no ocurre, quiero pedirle a
la Comisión que me acompañe en un pronunciamiento, rechazando la
amenaza que acaba de ocurrir, me parece muy delicado, llamo a la
doctora Yina Parody para que se ponga al frente del tema, pues no
solo para que atienda este tema de los derechos humanos, hago
desde aquí una invitación que espero la Comisión me acompañe para
que la doctora Yina Parody no solamente atienda el tema de los
derechos humanos que me produce grandísima preocupación, hay ya
varios amenazados por fuerzas oscuras además, sino también para
que se atienda el conflicto y voy a proponer Presidente ahora un
pronunciamiento en los mejores términos para que la Comisión estime
si me puede acompañar.
Hay unas preguntas que no se han podido resolver, yo respetuosa y
amablemente las quiero elevar de nuevo, porque quien está
presentando la ponencia aquí no es el Gobierno, quien la presenta es
el doctor Ortega Samboni, yo quisiera poder preguntárselo al
Gobierno, yo quisiera que aquí estuviera el Gobierno Nacional para
que respondiera por ejemplo una pregunta elemental, ¿Por qué razón
todavía no dan concepto positivo del ministerio de Hacienda para este
proyecto y si existe proyecto positivo pues que nos lo digan de una vez
por todas? Aquí el Ministro de Hacienda, porque usted se niega a
darle recursos a este proyecto y lo estoy peguntando, yo estoy
presentando ponencia negativa de este proyecto, pero yo si quiero
respuestas del gobierno, cuál es la razón porque el ministerio de
Hacienda dice que no, ah porque no hay recursos, entonces en este
caso el ministerio de Educación que está interesado en este proyecto,
el ministerio ahora si promueve un proyecto de ley muy a pesar de que
el ministerio de Hacienda se niega consuetudinariamente a dar la
respuesta sobre este particular acá.
Ya entraremos a la discusión técnica, pero ya que no está el Gobierno
yo quiero que el doctor Samboni me explique si ha recibido respuesta
positiva del ministerio de Hacienda, yo quiero saberlo de boca del
doctor Ortega Samboni y preferiría que fuera el Gobierno porque
desde luego el doctor Ortega Samboni de buena fe tramita un proyecto
que cree positivo, yo lo creo negativo, pero va y pide la plata al
Ministerio y el Ministerio le dice que no y eso no es objeto de
consideración por la Comisión, es decir aquí lo primero que nos
notifican cuando tenemos un debate polémico es que no hay plata,
pero yo quiero saber que pasa aquí y que nos expliquen claramente si
no es el Ministerio de donde va a salir la plata porque aquí no somos
tampoco idiotas, imbéciles, si no hay plata del Ministerio de alguna
parte va a salir y entonces empiezan las amenazas para varias
instituciones, entre ellas el SENA muy a pesar del parágrafo del doctor
Samboni, que insisto es de buena voluntad, pero es que hoy sin norma
le están sacando plata al SENA para esos efectos y viene un debate
sobre lo que acaba de aprobar en diciembre pasado el Congreso de la
República sobre las rentas de destinación específica de esta entidad,
entonces que nos aclaren rubro por rubro que es lo que quiere el
Gobierno con la articulación y con el SENA y que nos diga el ministerio
de Hacienda y nos explique el ministerio de Educación de donde va a
salir la plata, el doctor Ortega Samboni buenamente ha decidido algo
que yo creo que es bastante anti-técnico, busco el término más
amable para decírselo doctor Ortega Samboni, que usted diga que
esto queda diferido a la capacidad de desarrollo de esta norma por
parte del ministerio de Educación, eso doctor Samboni es algo muy
cercano a una precipitud que no encuentro como calificar, que es la
articulación y si es un mandato gubernamental que nos expliquen
rubro por rubro este asunto económico que todavía no logra
resolverse, pero esa es una pregunta, el día que me digan que tienen
todos los billones que puede costar esto a largo plazo, los billones que
en el cuatrienio puede costar, cuando eso se explique quiero
respuestas de este tipo que de nuevo tengo que elevárselas al doctor
Ortega Samboni, porque él es el que ha cargado con la
responsabilidad de presentar ponencia positiva.
Conoce la Comisión y el doctor Ortega Samboni, no me cabe duda
que el Gobierno lo conoce, se que le fueron remitidos los estudios de
evaluación de esta articulación, sabe el doctor Samboni que es la
articulación y cuál es la diferencia con la integración educativa, ¿Que
es la integración educativa que ensayaron? ¿Cuál es la articulación
educativa, que significa la una y la otra, si yo hago una propuesta,
tengo que tener la solvencia técnica para responderlo, le quiero decir
el Ministerio no me ha podido responder eso, esto no es un debate
nuevo, esto es un debate añejo, el tema de la articulación de la
integración de la educación empezó a discutir ya hace varios lustros y
ya hay evaluaciones, pero agrego se conoce la evaluación, pues bien
yo me he dado a la tarea de enviarle a todos los integrantes de mi
Comisión Sexta las evaluaciones correspondientes, son varias, son
plurales, no es inédito este asunto, no es la primera vez que lo
estamos discutiendo doctor Ortega Samboni disculpe usted, los
conoce el doctor Samboni, lo ha leído el doctor Ortega Samboni, lo ha
leído la Comisión, yo quiero respuestas honradas sobre esta
discusión, si es que de verdad esto lo anima el ánimo racional de
establecer quien tiene la razón, pero esto se dirime con estudios, con
afirmaciones, con indagaciones, con esfuerzos analíticos serios.
Dr. Ortega Samboni yo quiero que me responda realmente, porque
las evaluaciones lo que dicen es que dicen que esto es un fracaso
educativo rotundo doctor Ortega, donde está la, Ministra para que
respalde sus afirmaciones tan bondadosas a este proyecto, le he
entregado por lo menos 3 grandes estudios a la Comisión sobre este
tema.
Ahora voy a hablar del fracaso educativo que esto significa, pero lo
que es más desde el punto de vista de los derechos de los niños y
estoy hablando doctor Ortega de evaluaciones independientes, esto
de gente con la cual tenemos diferencias de grandes, esto no es gente
de izquierda, esto no es gente del movimiento sindical, esto no es del
comité de estudiantes egresados del SENA no señor, estos son
instituciones educativas serias con las que tenemos diferencias pero
que son independientes, que no se le echan el cuento del Gobierno
Nacional.
Disculpe Presidente yo insistir tanto, yo quiero tener es al Gobierno
aquí sentado no al doctor Ortega Samboni, pero el doctor Ortega
Samboni es ponente y como responsable debe contestar, cuál es la
suerte de los niños y adolescentes de Colombia una vez prevalezca
este sistema de articulación en todo el país, porque yo estoy de
acuerdo con algunas preocupaciones que han planteado mis
compañeros, no voy a poder evacuarlas todas, pero una cosa es que
yo a los niños y a los adolescentes, a los cuales desgraciadamente por
su condición de vida y quien les habla padeció esa triste historia, no la
vivo echando cada 8 días, no me gusta decir que provengo de los
estratos populares, pero yo creo que la mayoría, lo he indagado con
mis compañeros, la mayoría de los integrantes de esta Comisión
procedemos doctor Ortega Samboni de estratos muy populares, me he
dado a la tarea de hablar con todos mis amigos y yo creo que nadie
miente, sino que se siente orgulloso de su condición, la mayoría de
esta Comisión proviene de estratos sociales no de extractos
bancarios, sino estratos sociales muy populares, pobres, cuando
llegamos al tercero de bachillerato a muchos de nosotros el papá nos
dijo mijo yo no tengo para pagarle el estudio, o trabaja o estudia pero
además es que la condición es que usted trabaja no solamente para
mantenerse, sino es que me apareció el hijito menor usted me tiene
que ayudar con alguito, no solamente se mantiene sino que me da tres
pesos y le quiero decir que cuando me ocurrió eso a mí me sirvió
mucho el SENA.
Pero una cosa es que los hechos reales de la vida lo obliguen a usted
a abandonar sus estudios para intentar resolver o en la vida laboral o
académica sus desgracias personales y familiares como nos toco a
nosotros y al final fíjese usted a veces no fue ni tanta la desgracia,
tuvimos grandes apremios económicos pero en esa época doctor
Diego Naranjo todavía se decía que los muchachos venían con la
arepa debajo del brazo, entonces el hermanito le llegaba a uno con
condiciones, ahora los niños no llegan con la arepa debajo del brazo
ahora es peor, pero ahí lo resolvimos y muchos de nosotros
desarrollamos parte de nuestras inteligencias sociales, políticas,
afectivas, nuestros roles los desarrollamos laboralizados en el mundo,
eso nos ocurrió a mucho de nosotros, pero eso no es lo que deseamos
nosotros para toda la juventud, eso no es lo que queremos nosotros
para el grueso de la población colombiana y lo que yo sostengo es que
lo que hoy le venden al país como una alternativa es sencillamente
doctor Ortega, por eso digo que son millones de jóvenes los que van a
estar atentos de lo que usted y yo votemos acá, lo que le estoy
poniendo es un destino a determinadas clases sociales, esto lo repito
y esta dicho por los técnicos, esto que se está discutiendo es
sencillamente, educación pobre para pobres y para mantener en tal
condición de inequidad, de insostenibilidad, de exclusión a centenares
de miles de jóvenes inicialmente y a millones de ellos si evaluamos un
periodo determinado, tengo las cuentas, tengo las estadísticas, las he
entregado a todos mis compañeros de Comisión y espero que todos
los asesores de ustedes lo hayan podido leer, son documentos
relativamente cortos, se pueden leer por los Parlamentarios, pero
espero que cada uno de sus asesores le esté dando el reporte, el
informe de los documentos que les he entregado en su despacho.
Y a todas estas, porque estás son solamente preguntas que espero
que el doctor Ortega este tomando muy atenta nota el gobierno aquí
presente para que le abramos un espacio de debate informal para que
pueda participar el gobierno.
La otra pregunta es si esta evaluación es cierta y de verdad que lo es,
si esta evaluación de organismos independientes varios del país es
cierta, como pretende el gobierno recoger esa realidad para impedir
que siga ocurriendo al futuro, es decir que si hay una realidad que
puede ser odiosa que le corresponde al Congreso de la República
cuando emite una norma y toca el tema corregir el entuerto.
Cuáles son señores ponentes y Gobierno Nacional los cambios de
esta norma desde el año pasado hasta hoy, porque a mí no me
pueden seguir diciendo que volvemos a presentar el mismo proyecto
como si fuera lo mismo 8 que 80, o sea como si en el país no hubieran
ocurrido estos debates y como si no estuviéramos constatando las
informaciones que aquí está entregando, no yo no quiero tener que
ponerle correo certificado a mis documentos, pero es deber de la
Comisión conocerlo, es deber del Gobierno notificarse y es deber del
Gobierno responder en este debate, a cualquier Parlamentario que lo
pregunte yo no he recibido las respuestas ni de unos ni de otros, quién
le cambio el proyecto de ley al gobierno, que le cambio el doctor
Ortega Samboni a este proyecto de ley para atemperarlo a estas
necesidades tan apremiantes sobre las cuales estoy planteando.
Y una interrogación apreciados colegas más de fondo, la pregunta es
esta, suponga usted que el proyecto recoja esa triste realidad que no
lo recoge en mi opinión, la pregunta más de fondo es por qué esta
articulación, cuál es el papel de la articulación del conjunto de la
educación colombiana, quien les dijo que esto era lo que deseaba ya
no los niños que la están padeciendo, sino el país en su conjunto, cuál
es el sistema educativo colombiano que es la educación media, que es
la educación superior, que es la educación básica y cuál en ese
contexto es el papel de la educación, cuál es el lugar que se le asigna
a la educación técnica, por qué razón doctor Ortega por ejemplo no
extienden la jornada de la educación técnica en lugar de mandar a los
muchachos al precipicio de la integración y la articulación, que está
comprobado 100 veces que ha fallado, es decir esto tiene otras
soluciones doctor Ortega se lo quiero decir de otra manera puede
resultarle más barato doctor Ortega al Gobierno extender la jornada en
los colegios de educación media e invertirlo que entregarle estos
recursos al sector privado que lo está dilapidando y hay estudios e
investigaciones de la, Contraloría y Procuraduría sobre esto.
Le quiero decir, en Bogotá se hizo una experiencia en la cual lo que
descubre la Universidad Nacional es que le resultaba más barato
doctor Ortega haber construido politécnicos al distrito Capital de
Bogotá en la época del anterior alcalde Samuel Moreno y del actual
era más barato construir colegios politécnicos para que los muchachos
se mantuvieran en el aparato educativo que entregar los ingente
recursos a todos esos institutos de garaje de la caracas y de
Teusaquillo, el que conozca Bogotá pasa y por ahí una cantidad de
institutos de garaje, de medio pelo, de tres pesos la hora, donde el
docente cuesta 5 mil pesos, eso es lo que queremos y al final no nos
damos cuenta que los que se están engrosando los bolsillos ni
siquiera son esos pobres docentes que están maltratados y
deslaboralizados, son los dueños de esos institutos que ahora vienen
pululando en todo el país, ya no encuentran donde poner un instituto
más, grandes construcciones, universidades de garaje, que resultan
con emporios económicos, esto se parece a esas EPS que construyen
canchas de golf y todo estas cosas, en eso andan y de donde salió
esa plata, donde estaba mejor invertida Presidente, bueno yo digo la
respuesta la dan los estudios, varios politécnicos en Bogotá se
hubieran podido construir pero no prefirieron ampliación de cobertura y
cuando ya se les acabo la ampliación de cobertura y cuando ya se les
acabo la ampliación de cobertura y cuando se mostro que estaba el
paramilitarismo había capturado recursos de ampliación de cobertura
en varias partes del país, se inventaron la articulación, porque
necesitan, es un problema de vida o muerte para ellos llenarle los
bolsillos al sector privado, entre más corrupto sea mejor, porque aquí
no me cabe duda hay hechos de corrupción en esos recursos.
Cuáles son digo yo las respuestas de semejante asuntos, aquí lo que
estamos discutiendo son asuntos enormes y hoy estamos hablando de
la desgracia de decenas de miles de niños de Bogotá donde podrían
controlarlo más fácilmente, porque Bogotá tiene infraestructura,
porque Bogotá tiene planta de personal, porque Bogotá tiene
presupuesto, usted se imagina esto por allá en Morropelao en donde
ese pueblo nadie lo puede vigilar, usted se imagina los pueblos del
Valle doctor Ortega Samboni, donde ocurrió la desgracia en
Buenaventura que es la segunda o tercera más importante, allá la
mafia doctor Ortega Samboni, utilizo circunstancias similares para
quedarse con la plata, mandaban a los muchachos en ampliación de
cobertura, eso le llamaban cupos fantasmas, los muchachos iban nada
más a firmar.
Eso es lo que está pasando aquí en los institutos privados de garaje
en nombre de una articulación que ha resultado mal evaluada, yo
insisto a la Comisión a quién aprecio mucho, al doctor Ortega a quien
respeto y le tengo grandísima consideración a que estos temas los
tratemos en serio porque son asuntos serios, ahora hablan de
decenas de miles de personas, ustedes mañana van a hablar de
centenares de miles y de millones de personas que van a padecer
este régimen, esa es la discusión que describe inicialmente esperando
que las interrogaciones tengan respuesta porque uno no puede ir a un
debate a hacer preguntas sin ser escuchado primero y contestado
después.
En que radica todo esto y que dicen los estudios que tanto ha
anunciado y a ustedes que tan amablemente han venido a escuchar
este debate, estamos hablando, primero que hay unos fines de la
educación, que hay unos retos de la educación, de que la educación
fue un papel importantísimo en la inserción social del ser humano y de
la juventud, de que si ese papel tiene la educación es un asunto que
debería tratarse con mucho esmero y con delicado tino, lo primero es
una afirmación y voy a tener un acto de honradez intelectual, el mismo
que tuve el año pasado,, Presidente de todo lo que he leído para que
no se lea todo o lo lean todos sus asesores pero le recomiendo que no
dejen de leer el documento de Víctor Manuel Gómez sobre la política
educativa de la educación media donde esta buena parte de lo que
aquí acabo de decir y en el acto de honradez digo voy a seguir su
misma pista, porque me pareció que fue muy inteligente y muy seria
Presidente y entonces me queda bien intentar explicar lo siguiente:
Primero, dice él no yo, hay una regla de oro de evaluación de la
política educativa, la política educativa debe ser universalista y lo voy
a tener unos minutos en esto, porque esto es muy importante,
dispensen me siento muy honrado de poder hablar de esto, pero
reconozco que el tema es complejo, que es el universalismo, aquí me
voy a detener doctor Ortega Samboni la mayor parte de mi
preocupación, volver sobre ese tema, el universalismo tiene varios
criterios, uno acceso igualitario para todos; dos calidad igualitaria para
todo y no puede haber una política de educación media para pobres y
otra para los poderosos, para los pudientes, hay un hombre de nuevo
y lo ilustra muy bien y es casi que poético Carlos Vasco, usted me
escucharon hablar de este hombre antes que dice “la política
educativa no puede ser diferente para nuestros hijos y para los hijos
de los otros, este es un debate inclusive ético, en quién piensa la
Ministra cuando piensa en esta articulación, donde van los niños de la
Ministra, a los institutos de la Caracas, para quién está haciendo la
política educativa la, Ministra, para quien la quiere hacer Jairo Ortega
Samboni, para quien la quiere esta Comisión, usted cree que la
Ministra manda a sus hijos a estos institutos,, Presidente de verdad
aquí entre nos, que no lo escuche sino Colombia, usted cree que la
Ministra manda sus hijos a estos institutos de garaje, cuál es la razón
por la cuál tenemos que aceptar que legisle el Congreso de la
República sobre la base de una Constitución Política como le conviene
dos políticas educativas bifrontes, una para los pobres y otra para los
ricos y le advierto mi hija fue al SENA señor Presidente, me
enorgullezco de eso, pero no solo fue al SENA está yendo a la
universidad también.
¿Qué es lo que queremos nosotros?¿Qué debe hacer la sociedad?
Porque alguien me dirá, ah la sociedad debe legislar así pero la
realidad es otra y yo le digo si es verdad, la realidad es otra, la
realidad es que los niños del pueblo no pueden ir a los institutos donde
van los hijos de la, Ministra eso es la verdad, entonces hay que dejar
tanta hipocresía y decirnos esa otra verdad, el deber del Estado es
legislar con base en el universalismo, pero la realidad social lo impide
y eso lo he descubierto, que pena yo invocar tanta gente hoy aquí,
Adams Smith, David Ricardo, pero también Carlos Marsi y los
socialistas, es decir los liberales y los socialistas lo han descubierto
hace tiempo.
La vida sobre- determina el futuro de la gente ¿Entonces cuál es el
papel del Estado? El papel del Estado en estas condiciones entonces
y no lo estoy descubriendo yo, lo dijo la Corte Constitucional en
numerosas oportunidades y voy a poner casos extremos para
explicarlo, la Corte ha dicho el deber ser legislativo es uno pero la
realidad material es otra y mientras la realidad material sea esa el
deber del Estado entonces es además de legislar crear algo que se
llaman acciones afirmativas o de inclusión, lo pongo como ejemplo en
Colombia a las mujeres la realidad las castiga laboralmente, el
Congreso de la República las elecciones castiga la mujer, hay mujeres
más inteligentes que nosotros pero no pueden llegar al Congreso de la
República por problemas culturales por ejemplo, porque la realidad es
así, que hace entonces el Estado social de derecho en esos casos,
dice señores en adelante, en todas las lista de los partidos políticos
habrá un porcentaje para la mujer, eso no fue lo que dijo la ley, es
decir a esa realidad que discrimina los hechos, que materialmente
excluye una población el Estado responde con normas afirmativas de
inclusión y lo mismo con los negros que ahora no los quieren llamar
negros, afrodesendiente, pero ellos algunos insiste en llamarse
raizales, palenqueros, negros, afrodesendiente, a esa comunidad
golpeada y explotada, vaya usted ve los indicadores, donde están los
mayores niveles de pobreza en Cali por ejemplo donde hay zona de
negros, donde están los indígenas, hipócritamente decimos que no,
que hace la norma dice pues señores a esos señores me les da
condiciones mejores, porque la cancha esta desnivelada contra ellos,
porque ellos juegan partido de futbol distinto de nosotros, juegan en
una pendiente y el arco de ellos esta atrás y el arco contrario está en
la loma, entonces el partido de futbol es desigual de entrada, entonces
que hace el Estado le da condiciones, pues no, que es este proyecto
que trae el gobierno, que este proyecto que nos habla de articulación,
es exactamente lo contrario, la cancha esta inclinada contra los
jóvenes determinados de estratos y se la acaban de inclinar mas,
porque no le dan posibilidad reales, eso es lo que estamos
denunciando, de eso es que estamos hablando en esta oportunidad.
De modo que eso de darle contribución social a la política educativa
tiene que ver con varias cosas, uno con la responsabilidad de nivelar,
compensar e igualar las desigualdades de origen, es decir usted
desde la cuna sabe para donde va y por eso insisto los hijos de la
Ministra desde que nacen saben para donde van, los hijos de los
obreros desde que nacen saben para donde van, le corresponde al
Estado tomar la determinación de nivelar la cancha y darle
oportunidades, pero además que más significa la responsabilidad
social distinta de la anterior de frente a un hecho es que en Colombia
es mucha más alta la desigualdad social y el papel de la educación
privada, esto es distinto de lo que dije Presidente, usted nace desigual
desde la cuna, pero en la vida ya no un problema de origen sino que
en el transcurso quién asiste a un instituto privado tiene distintas
oportunidades y competencias que al que asiste a una institución
pública, esto es parte de un debate que hay que hacer a fondo de la
sociedad y que significa que hay que buscarle respuestas.
De modo que aquí lo que nos estamos preguntando es tenemos una
educación media de calidad para todos y estoy hablando apenas de la
educación media doctor Ortega, ahora ve como se vincula el problema
de la llamada articulación o la integración educativa, o estamos
hablando de una alta calidad para unos y una baja calidad para otros,
que es la política universalista, doctor Ortega yo le dije que me iba a
detener un poquito en esto y que quería que todos mis compañeros
tuvieran ocasión de escuchar algunas invitaciones que quiero hacer y
es esto, como se ha definido el universalismo desde antes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:11:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una interpelación tiene la palabra el doctor Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-14T11:11:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Miremos el tiempo para que así mismo no me limite ahora y ojala los
compañeros nos esperen y la audiencia también, porque o sino el
compañero ha hablado dos horas pues yo hablo tres, entonces para
que haya igualdad de tiempo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-14T11:11:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente le agradezco su gentileza, aquí le vamos a dar todo el
tiempo que necesite con toda seguridad doctor Ortega vamos a
concluir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:11:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Iván Darío Agudelo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo" startTime="2013-05-14T11:11:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, de todas maneras para informarle a los
compañeros, pues primero la altura que se le ha dado al debate, pero
que también acabe de radicar en secretaría una solicitud de
aplazamiento para la próxima semana, porque yo creo que es de
suma importancia escuchar acá al gobierno, que venga acá la, ministra
de Educación, que venga la, directora del SENA, también se solicito la
presencia del ministro de Hacienda, sabemos que el ministro de
Hacienda a todo le va a decir que no, es un tema más de forma, pero
yo creo que es un tema fundamental, estructural de fondo, que aquí
solicitamos la presencia del SENA y del ministerio de Educación,
obviamente ustedes continúan con su debate ni más faltaba, pero que
sepan que la próxima semana o de acuerdo a la agenda de los
ministros es importante que en el momento de tomar las decisiones el
gobierno le dé cara al país, aquí hay una cantidad de jóvenes ha
habido desde que sus sueños se hagan realidades y queremos que el
Gobierno tome realmente un papel fundamental y que le diga al país
que es lo mejor y obviamente escucharlos a ustedes en ese debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:12:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-14T11:12:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Presidente, así como el compañero tiene la oportunidad de
exponer su ponencia negativa me la den y ya después votamos si se
aplaza o no se aplaza con la presencia de la, Ministra que ya estuvo
aquí le dio el aval y esta por escrito y con la nueva del SENA, porque
la anterior le dio el aval, entonces yo si les pido el favor de que me
dejen exponer, explicarle que esto es un tema serio, que esto no
perjudica a los niños del país, que este proyecto es positivo, que aquí
están los jóvenes del SENA, que esto beneficia a la gran mayoría de
los niños pobres de Colombia, aquí no estamos legislando para los
ricos, porque él dio a entender, el compañero que para quién estamos
legislando, que si para los ricos, mentira, como me da a entender que
no ha leído el proyecto, aquí está muy clarito que esto es para la gente
pobre, a ellos es que estamos legislando, entonces por eso demos la
oportunidad de poderle explicar a esos millones de jóvenes que están
viendo según el compañero Wilson Arias y a estos muchachos que
están aquí, porque nosotros somos serios, este proyecto es serio y es
de beneficio para toda la gente pobre, aquí no hay ricos metidos,
entonces deme la oportunidad igualmente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:12:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Ortega estamos en la discusión de la ponencia de la
proposición con que termina la ponencia de archivo que ha presentado
el doctor Wilson Arias, el tiene la palabra para sustentar esa ponencia,
obviamente después de que él la sustente viene la intervención de los
demás Honorables Congresistas, es lo más normal y usted tiene la
posibilidad de participar, si la ponencia es rechazada o si no se
aprueba el archivo inmediatamente viene la ponencia positiva al
proyecto, que la suya va a tener nueva oportunidad de sustentar su
ponencia en su momento oportuno, eso es lo que dice el reglamento
del Congreso, de manera que no se le está coartando ninguna ni se le
está limitando ninguna participación, yo le pido a todos los colegas que
lo que si podemos es concentrarnos más y ser más resumidos en la
exposición de pronto y evitar las lecturas no, porque en lo que más
usted me entiende Honorable Representante.
Quiero que haya la oportunidad de la discusión, es importante la
proposición, aquí la Secretaría me informa que esta la proposición de
suspensión del aplazamiento mientras viene el gobierno también esta.
Tiene la palabra el doctor Barrera para una moción de orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-14T11:12:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Digamos que si hay una proposición que hemos presentado y que da
cuenta de poder adelantar este debate con la presencia de la señora
Ministra, con la presencia de la, Directora Nacional del SENA y con la
presencia del señor ministro de Hacienda yo más bien le solicitaría al
propio doctor Wilson Arias que seguramente va a ser lo propio en ese
debate con la, Ministra entonces seamos prácticos, el doctor Wilson
Arias va a hacer un desgaste hoy de media hora, una hora, que se yo,
sustentando su ponencia negativa para que en la próxima sesión
tenga que intervenir nuevamente para hacer una sustentación del
mismo proyecto, de la misma ponencia y lo propio va a hacer el
compañero Jairo Ortega Samboni, va a tratar de hacer un gran
esfuerzo aquí de la ponencia que ha preparado con rigurosidad
también académica y entonces en 8 días tiene que volver a hacer lo
propio el doctor Ortega Samboni.
Luego Presidente yo le sugiero respetuosamente que se vote primero
la proposición que hemos presentado de aplazamiento del debate y
que con el respeto que merecen los compañeros tanto el doctor
Wilson Arias como el doctor Ortega Samboni, pues ellos puedan hacer
su intervención en la próxima sesión porque vamos seguramente a
escucharlos nuevamente y va a tener la oportunidad también la propia
ministra de Educación y el propio ministro de Hacienda de escuchar y
de controvertir la propia sustentación que hace el doctor Wilson Arias,
luego que eso es como en forma práctica Presidente como el camino a
seguir, yo creo que es eso.
Yo creo que también en la proposición tal vez nos falto pues claro que
la comunidad educativa también es doctor Wilson Arias afectada o
interesada en la suerte del proyecto pueda estar presente en la
próxima sesión, nosotros somos testigos del interés que han mostrado
los estudiantes especialmente del SENA en la suerte de este
importante proyecto de ley que es objeto de discusión, entonces solo
bastaría Secretario adicionar a la proposición que hemos presentado
pues que ojala la comunidad educativa también interesada en el
debate, pues ojala nos acompañe en la próxima sesión.
Entonces Presidente en práctica es someter a discusión la
proposición, claro con el debido respeto del doctor Wilson Arias en el
estado en que se encuentra el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:12:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno atendiendo la moción de orden vamos a poner en
consideración la proposición, doctor Caicedo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-14T11:12:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Casi nunca disiento de mi colega de Boyacá, el doctor Luís Guillermo
Barrera, yo creo que este ejercicio de hoy muy valioso, porque
nosotros poco tiempo tenemos en todo este ejercicio legislativo y me
parece que ha entrado en materia el debate del proyecto, este es un
proyecto demasiado importante y además es valioso porque es una
iniciativa legislativa y por supuesto que tiene tanto de largo como de
ancho, uno lo primero que espera es que si hay un proyecto que está
afectando la política pública del ministerio de Educación y del SENA,
pues ellos deben de venir pues lo suficientemente preparados, la
próxima semana para que den su posición frente al tema, me parece a
mí que nos ilustra mucho al menos en el caso mío que termine su
posición, le pediría que fuera un poco más concreto en materia de el
impacto que tiene ese tema de articulación y si realmente cual es la
diferencia entre la articulación y la integración y que es lo que significa
ello para que podamos nosotros tener una apropiación del tema en
vivo y en directo y que también escuchemos por supuesto las
apreciaciones del doctor Jairo Ortega Samboni para que cuando
llegue la, Ministra por lo menos tengamos nosotros un conocimiento a
fondo del tema.
Entonces, por supuesto que yo firme la proposición y creo yo que este
proyecto no se puede aprobar hoy sino que hay que aplazarlo hasta
que escuchemos al Gobierno Nacional a fondo sobre el tema, pero me
parece a mí que hay que continuar en el debate hoy y me parece a mí
que es importante que escuchemos las posiciones que hay frente a
este proyecto, así lo evacuemos hoy y la próxima semana
escucharemos al Gobierno y habrá que afinar lo que haya que afinar
frente al tema, pero no cercenar ya el debate cuando me parece que
va bien encaminado y ha pedido además el doctor Ortega que lo
escuchemos pues no me parece que sea pertinente en este momento
del debate Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:13:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-14T11:13:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, es que en lógica, si usted sigue el Reglamento
doctor Caicedo usted que estuvo en la Presidencia sabe que él está
haciendo la sustentación de la ponencia negativa y que el Presidente
no va a tener otra alternativa que someter a consideración la
proposición con que termina el informe de esa ponencia negativa, en
ese estado del debate por eso le estoy diciendo Presidente
respetuosamente suspendámoslo para que el doctor Wilson Arias
pueda continuar en la próxima sesión sustentando la proposición o la
ponencia negativa y haga lo propio el doctor Ortega Samboni, si
continuamos con el debate doctor Caicedo no tiene otra alternativa el
señor Presidente que someter a consideración la proposición con que
termina esa ponencia negativa y entonces tendríamos que someter a
votación y haría lo propio el doctor Ortega Samboni, por eso yo
Presidente le solicito muy respetuosamente como hay una proposición
que versa sobre el debate en cuestión, sometámosla a consideración y
dependiendo de esa votación pues continúa el debate o no y nos
adentramos en otros proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:13:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Atendiendo la moción de orden que me pide el doctor Luís Guillermo
Barrera debo en este momento está en discusión la proposición con
que termina la ponencia del doctor Wilson Arias y la palabra la tiene
que es archivo del proyecto, en moción de orden el doctor Luís
Guillermo Barrera me pide leer la proposición que está en Secretaría
firmada por varios Honorables Representantes que es lo que debo
hacer, si la proposición que está firmada y que está en Secretaría y
que no ha sido leída es aprobada, pues automáticamente el debate se
suspende y quedamos ahí para que la Secretaría le informe a los
señores Ministros y a los funcionarios para que estén en la siguiente
sesión que entra ahí.
Al retomar el debate en la próxima sesión obviamente se sigue con la
discusión. Entonces va a intervenir el doctor Wilson Arias y una vez
termine Wilson Arias cualquier Honorable Representante puede
hablar sobre la proposición con que termina la ponencia, eso es así, si
es derrotada, si no se aprueba, entonces automáticamente se pone en
consideración la ponencia del doctor Ortega, quién tendrá todo el
tiempo para sustentarla como también tendrá el tiempo para
controvertir lo que expone en esta discusión de la primera proposición.
Sírvase señor Secretario dar lectura a la proposición que está en
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:13:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Bogotá D.C. 14 de mayo de 2013
Aplácese la discusión del proyecto de ley No. 177 del 2012 Cámara y
cítese a la señora, ministra de Educación Nacional y a la, Directora del
SENA para que dentro de 8 días expongan la posición del Gobierno
Nacional referente al proyecto antes mencionado.
Además cítese al Ministro de Hacienda.
Atentamente,
Fdo. H.R. Iván Agudelo Zapata
Luís Guillermo Barrera
Diego Naranjo Escobar
Jhon Jairo Roldán Avendaño
José Edilberto Caicedo Sastoque
Ciro Rodríguez Pinzón
Y también señor Presidente hay una aditiva a esta proposición, donde
se solicita que se invite al doctor Víctor Manuel Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:13:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>¿Quién es el doctor Víctor Manuel Gómez?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-14T11:13:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, el doctor Víctor Manuel Gómez es uno de los autores de
consultoría pagas por el Estado sobre este tema, entonces he pedido
que se invite a él, que se invite al Observatorio de la Educación
Superior de la Universidad Nacional que tiene otro estudio sobre el
tema que son los dos más importantes y que se invite a la comunidad
educativa del SENA, sería injusto que no pudieran venir, el Comité de
Estudiantes y el Sindicato de empleados del SENA, Presidente con
toda su venia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:14:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúa la discusión de la proposición con la adición que hace el
Honorable Representante Wilson Arias, tiene la palabra doctor Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-14T11:14:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, no me queda más sino acogerme a la proposición
que está firmada por casi todos los compañeros, a pesar de que le
quiero decir a los compañeros que están presentes que ya la, Ministra
le dio el visto bueno, pero volvamos a ratificar no hay problema, que
en su momento la dirección del SENA igual que este proyecto recogió
las inquietudes de todos los ministerios que se pronunciaron, inclusive
las inquietudes del compañero Wilson Arias, ahí está tal y cual él lo
redacto, yo no le quite ni una coma, pensando en su preocupación
sana de que se le iban a quitar recursos al SENA, por eso no es justo
cuando él dice que hoy se le va a quitar plata al SENA, eso no es
cierto, ahí está en un articulado y ni pueden, porque si ustedes leyeron
y ustedes son los jóvenes del futuro de nuestro país que van a dirigir
las empresas privadas y públicas no pueden pujar sino leer, no se
dejen comer cuento, no traguen entero, lean, aprendan a leer con
respeto se lo digo.
Allí hay un parágrafo muy clarito de que los recursos del SENA no se
tocaran, porque este es un programa nuevo de articulación,
precisamente por esas necesidades de las madres y los padres de
Colombia que no saben qué hacer con esos muchachos, porque están
desertando del bachillerato del décimo y once, por eso es y hay
muchas múltiples causas que están desertando y unas inquietudes de
él de que estaban obligándolos a ser cualquier carrera técnica o
tecnológica, pero ahí está que es de libre elección del estudiante y
para quién va, regáleme un minutico Presidente para terminar, para la
gente pobre, aquí lo dice, entonces compañeros léanlo primero y
después hacemos el debate.
Este es un proyecto sano que pretende que los jóvenes no deserten
de décimo y once porque no saben qué hacer y los padres trabajando
no saben qué hacer, que está haciendo mi muchacho allá en la calle,
pero queremos es que estén articulando con una carrera técnica o
tecnológica o provisional en sus ratos libres, eso es, para qué para el
mundo laboral, para eso es, porque no vamos a estudiar para
quedarnos como estudiantes, es prepararnos para el mundo laboral
público o privado.
Y finalmente me gusta que hable el compañero, que se preocupe, que
de donde va a salir la plata, me gusta y eso es lo que estamos
diciendo aquí, la plata perdónenme la expresión la tienen que
rebuscar, porque es para la gente pobre, es la educación de los
jóvenes pobres de Colombia, entonces para los jóvenes si no hay
plata, ahí si nos preocupa Wilson Arias, que tiene que haber la plata y
si el ministro de Hacienda dice que no hay la plata entonces el
proyecto no pasa, porque no hay plata eso no es justo con la gente
pobre de Colombia y quién la defiende, porque a ellos es que va
dirigido este proyecto de ley, que tiene que ser con subsidios, porque
la causa primaria que los jóvenes desertan y no pueden acceder a la
educación superior, es lo económico, es la plata, porque quieren
estudiar y no pueden estudiar por lo económico, pero si le damos los
subsidios a lo mejor se animan y el error del ministro de Hacienda
anterior para recordarles le dijimos y aquí dijo me conseguiré la plata,
pero resulta que él estaba equivocado y la, Ministra le mando un oficio
que todos ustedes lo tienen que estaba equivocado que nosotros
íbamos a llegar un millón y pico de estudiantes bachilleres, no porque
todos no quieren estudiar y no porque todos no son pobres, hay de
estratos 4,5 y 6, 10, 20 , 30 los que nacieron en cuna de oro a ellos no
vamos a llegar, entonces tampoco era el billón de pesos, porque le
dieron el visto negativo por el billón de pesos, pero si aprobamos en el
Congreso cárceles y defensorías públicas para todos los militares que
se lo merecen y hace poquito acabaron de aprobar subsidios para los
cafeteros que se lo merecen, hace 8 días para los papicultores que se
lo merecen, pero para la gente pobre estudiante para ellos si no,
porque no se lo merecen, para ellos si no hay plata.
Entonces, que sepan los estudiantes que este proyecto es sano para
todos ellos, ah que de pronto viene funcionando mal, pues corríjanlo,
porque el SENA hoy tiene más de 400 mil jóvenes bachilleres
articulándosen con la educación superior, con carreras técnicas y
tecnológicas, si no quiere participar el SENA pues que no participe,
porque son subsidios nuevos, pero téngalo por seguro que el 99% de
la gente pobre va a querer estudiar en el SENA, porque todos
queríamos estudiar en el SENA, los empresarios que piden, cuando
piden un muchacho para laborar, pues cartón del SENA, todos van a
querer ir al SENA, pero por eso necesitamos la plata, entonces
Presidente le agradezco esos dos minutos, pero era bueno recalcarle
a estos jóvenes y todos los que nos están viendo en Colombia, que
aquí el proyecto es bueno para ellos, que vamos a legislar es para
ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:14:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Caicedo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-14T11:14:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, con un afectuoso saludo
especialmente para los muchachos que están aquí hoy, yo
Representante Jairo Ortega parto del principio de que los muchachos
si saben leer y saber escribir y saben entender y no se están dejando
comer cuento, están aquí es porque están escuchando las distintas
posiciones y ojalá yo a la edad de ustedes que no hace mucho
tampoco tenía la edad de ustedes, pudiera haber estado yo aquí
escuchando un debate tan importante en el Congreso de la República,
eso está bien, este debe ser el escenario de la democracia, el
escenario de la gente, el escenario del pueblo y yo creo que la
presencia de ustedes no obedecen a otra cosa distinta que escuchar y
formarse y precisamente me parece la verdad brillante, la intervención,
tal vez me opuse a la posición del Representante Luís Guillermo
Barrera, porque estaba muy emocionado con la ponencia del
Representante Wilson Arias, porque me identifico en muchas cosas,
no sé si coincidimos plenamente en muchas cosas, en otras no y
paradójicamente he coincidido más en sus posiciones en Comisión
que en Plenaria, pero me parece valioso hacer un análisis a fondo
Representante Jairo Ortega.
Yo creo y lo invito a que maneje con tranquilidad su posición frente al
tema, porque lo que aquí estamos también es lanzando un salvavidas
frente a la posición suya frente al proyecto y es quien debe responder
aquí es el Gobierno, pues porque nosotros tenemos unas iniciativas
pero el Gobierno tiene que ser serio y el gobierno tiene que ser serio
en cuál es su fortaleza de la educación básica y en la media y qué tipo
de bachilleres en la educación pública está formando y si este
proyecto nos permite ser sencillamente un camino que uno tendría que
respaldarlo o si sencillamente se convierte en una talanquera para la
obstrucción del pensamiento, yo escuche con mucha atención al
Representante Wilson Arias y perdónenme de ser tan odioso hablar en
primera persona, pero de alguna manera me sentía reflejado en sus
palabras, yo vengo de una familia supremamente pobre y yo fui al
SENA también 6 meses, fui a estudiar mecanografía en el SENA y
habían 36 mujeres y dos hombres y estudie un curso de mecanografía
en Zipaquirá y escribo con los 10 dedos gracias al SENA, ninguna de
las secretarías que he tenido en mi corta vida he tenido una, Secretaria
que escriba con los 10 dedos y tan rápido como escribo yo y asumo
cualquier prueba que me hagan y la aprendí en el SENA, pero eso fue
un camino.
Ayer me encontré una niña en el barrio San Miguel un barrio estrato
uno de Zipaquirá y se acerco casi con lágrimas en los ojos pidiéndome
que le ayudara, porque estudio en el SENA óigase bien mecánica de
motores a gas y diesel, una niña de 18 y va cumplir 19, muy brillante y
a ella le intereso el tema y le gusto y termino hace 6 meses, 8 meses y
no ha podido conseguir trabajo y entonces uno veía como la gente se
apropia de lo que tenga a la mano y eso está bien y el SENA es
determinante de esa oportunidad de la educación y de la formación
para el trabajo.
Pero tenemos que pensar en un principio enormemente importante y
es que la gente se forma independientemente de que sea rica o sea
pobre, se forma para construir pensamiento y se forma para la
oportunidad de avanzar en la vida, eso no quiero decir que tenemos
que estigmatizar al SENA y que tenemos que estigmatizar al que se
formo tecnólogo y no fue profesional, porque entonces aquí en este
país valoramos solamente a los doctores, pero tampoco podemos
decir que puede haber una educación para los que no pueden
orientada sencillamente a los más pobres para que se queden en el
tema del SENA y no puedan avanzar a la educación superior.
Entonces, creo que el debate si hay que hacerlo y hay que hacerlo con
el Gobierno Nacional y me parece que es sano escuchar las dos
posiciones frente a quienes están liderando el tema de la aprobación
del proyecto de ley y quienes como el doctor Wilson Arias están en
contra del proyecto, entonces es buscar que este proyecto se analice
con toda la tranquilidad del caso y con toda la profundidad para que
nos vayamos a equivocar en la decisión final de esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:14:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sigue la discusión, anuncio que se va a cerrar, lo aprueba la
Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:14:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:15:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ya está aprobada la proposición, el debate para la ponencia quedo
para próxima ahí.
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-14T11:15:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Aún a sabiendas no quise interrumpir la votación, pero doctor Ortega
yo le hago la invitación a que hagamos la controversia más racional
posible con argumentos, quiero anunciarle doctor Jairo Ortega que he
pedido la presencia del Gobierno muy a pesar de que estoy
absolutamente persuadido, Presidente de que la, Ministra, la, Directora
del SENA y el Gobierno van a venirle a decir que si al proyecto, no
solamente estoy persuadido, conozco porque usted me ha hecho
participe de ello y porque conozco las opiniones de la doctora Yina, es
probable le anticipo que la doctora Yina diga que este proyecto no es
útil, es prácticamente inocuo para los efectos de la articulación en
Colombia, cuando lo diga ella si lo dice, me va a dar la razón, la
situación va continuar como tal y hoy el SENA seguirá siendo
despelucado por los recursos de articulación.
Pero doctor reconozco a pesar de ello que el espíritu del parágrafo
que usted me pidió y que también lealtad usted debe reconocer se lo
ayude a redactar diciéndole voy a votar en contra Jairo Ortega, voy a
hacer ponencia en contra, Jairo Ortega reconozca que hice eso, pero
Presidente digo esto para decir mis replicas conservemos ciertas
lealtades mínimas del debate, yo no acepto insinuación a propósito de
la presencia o del papel que juegue de la comunidad educativa, la
comunidad educativa lee con ojos propios y escucha a algunos de
nosotros y nos critica, creo que es lo primero que quisiera decir, lo
segundo es que el Gobierno va a venir a respaldar al doctor Ortega
Samboni, es que con mucho respeto vuelvo a decir, la iniciativa ni
siquiera era de la doctora Dilian Francisca Toro hace tres años, la
iniciativa era del Gobierno, porque esto trae varios lustros de
aplicación, lo insisto.
Habría muchas cosas más que señalar, solamente quiero anticipar
eso, comparto el aplazamiento y finalmente Presidente le pido a la
Comisión yo había pedido un debate sobre el SENA que no habíamos
podido hacer, se tuvo que aplazar antes Presidente, pero el resto de la
crisis del SENA ya no de la articulación me obliga a pedir que le
fijemos fecha, hemos encontrado el 5 de junio para un debate ya al
SENA, sobe la actualidad del SENA que no sobre la articulación que
amablemente el doctor Samboni nos ha propuesto, sino sobre la crisis
que está ocurriendo dentro del SENA señor Presidente y sugerido
amablemente a mis compañeros un pronunciamiento, créanme que
estoy muy angustiado con el tema de las amenazas y el conflicto que
hay en el SENA, yo respetuosamente propongo a la Comisión si me
quieren acompañar en lo siguiente: “Propongo que la Comisión Sexta
exhorte a la, directora General del SENA la doctora Yina Parody a
atender los conflictos que en las diferentes regiones se han
presentado por la precariedad presupuestal y la crisis administrativa
de esta entidad y la vulneración de los derechos humanos que se han
presentado a consecuencia de esta situación, estoy hablando de los
compañeros que fueron amenazados hoy”.
Presidente le agradecería y pudiéramos someter a consideración
amablemente esta proposición que le sugiero a mis compañeros de la
Comisión, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:15:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor Secretario leer la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:15:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Propongo que la Comisión Sexta exhorte a la, directora General del
SENA doctora Yina Parody a atender los conflictos que en las
diferentes regionales se han presentado por la precariedad
presupuestal y la crisis administrativa de esta entidad y la vulneración
de los derechos humanos que se han presentado a consecuencia de
esta situación.
Atentamente,
Fdo. Wilson Arias Castillo
Representante a la Cámara
Polo Democrático Alternativo
Someta a consideración la proposición leída por Secretaría señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:15:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario confírmeme si hay quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:15:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Subsecretaria informa que afuera no hay ningún Representante para
confirmar el quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:16:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase llamar a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:16:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Llego el doctor Patiño tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-14T11:16:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente yo reconozco su buena voluntad pero también le pido que
por favor considere que yo había solicitado dos cosas distintas, se lo
dije Presidente en su despacho, lo repetí hace algunos minutos y lo
vuelvo a repetir Presidente, son dos cosas distintas, exhortar a que
resuelva el problema, hay dos estudiantes amenazados, esa es la
proposición primera.
Segundo, he pedido que se cite a debate a la doctora Yina Parody
aquí para que responda no por esto sino por otros asuntos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:16:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor secretario leer la proposición de control político donde
se cita a la doctora Yina Parody.
Esta citado el anterior, director del Sena.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-14T11:16:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Si por qué a comienzo de año todavía era Presidente, espero que
usted comprenda que la cita era sobre la institucionalidad del SENA
más que el, director.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:16:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúa la discusión de la proposición, va a cerrarse, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:17:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:17:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario yo le pido que me certifique la proposición fue
aprobada con el quórum correspondiente y legal.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:17:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tal y como lo anuncie existían 9 Parlamentarios
presentes dentro del recinto y con la presencia del doctor Diego Patiño
había quórum decisorio en el momento de votar la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:17:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-14T11:17:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 136 del 2012 Cámara “Por la cual se modifica la
ley 142 de 1994 de servicios públicos domiciliarios y se dictan otras
disposiciones”.
Señor Presidente también la Secretaría se permite informar que dentro
del recinto existe apenas 8 Representantes y no hay quórum decisorio
para discutir la proposición con que termina el informe de ponencia.
Presidente.
Tiene la palabra el doctor Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-14T11:17:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Estaba pensando que como ya no hay quórum decisorio recordarle lo
pertinente al debate del tema de la telefonía celular, finalmente
¿Presidente eso quedo confirmado que se va a realizar el día de
mañana?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:18:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Si quedo para mañana confirmado a las 9 de la mañana y ya se hablo
con el jefe de prensa de la Cámara para que haya transmisión en
directo mañana.
Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-05-14T11:18:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente, ya que el doctor Caicedo hablo del tema de
tecnologías pues ustedes como se podrán haber dado cuenta es un
tema que me interesa demasiado y me parece muy importante para
las regiones, Presidente yo respetuosamente le pediría a usted el
favor y a la mesa directiva y es que se ha presentado un proyecto de
ley por parte del doctor Juan Manuel Galán sobre ley de software para
personas invidentes, le agradecería Presidente la posibilidad de que
se me incluyera como ponente de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-14T11:18:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dra. Juana Carolina Londoño la Presidencia desde hace 15 días
ya asigno ponentes, le quiero manifestar.
Se levanta la sesión siendo las doce y treinta y ocho minutos de la
tarde (12:38 p.m.) y se cita para mañana a las 9 de la mañana.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA          JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                     Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
