<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-fernel-enrique-díaz-quintero" id="hr-fernel-enrique-díaz-quintero" showAs="H.R. Fernel Enrique Díaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-gina-parody" id="dra-gina-parody" showAs="Dra. Gina Parody"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gómez-velázquez" id="hr-wilson-hernando-gómez-velázquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gómez Velázquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-gina-parody" id="dr-gina-parody" showAs="Dr. Gina Parody"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" id="hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6887-acta-85-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 85 / 2013-05-28</heading>
						<speech by="" startTime="2013-05-28T11:08:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 085
(Bogotá, D.C., 28 de mayo de 2013)
A las once y ocho minutos de la mañana (11:08 a.m.) el, Presidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:08:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:08:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con Quórum decisorio, abrimos la sesión de este día, sírvase señor
secretario leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:08:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-05-28T11:08:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 28 de mayo de 2013
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Citación a Servidores públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política en
concordancia con el artículo 233 de la Ley 5ª. de 1992 y en desarrollo
de la siguiente proposición:
PROPOSICIÓN No. 061
(Bogotá, D.C., 21 de mayo de 2013)
“Cítese a la, Directora del Servicio Nacional de Aprendizaje SENA,
doctora GINA PARODY D´ECHENOA a la discusión y votación del
proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL
SE CREA EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FOMENTO DE LA
ARTICULACIÓN ENTRE LA EDUCACIÓN MEDIA, EDUCACIÓN
PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO DE LA ARTICULACIÓN Y
SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”, para que presente su
importante opinión al proyecto en mención.
Firmada por H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
III.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los
siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara “POR MEDIO DEL CUAL
SE CREA EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FOMENTO DE LA
ARTICULACION ENTRE LA EDUCACION MEDIA, EDUCACIÓN
PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO HUMANO Y EDUCACIÓN
SUPERIOR, SE OTORGAN SUBSIDIOS PARA EL DESARROLLO
DE LA ARTICULACIÓN Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
2. Proyecto de ley No. 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012 Senado,
“POR LA CUAL SE REFORMA PARCIALMENTE LA LEY 115
DE 1994”.
3. Proyecto de ley No. 110 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA
CUAL SE AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO
PUBLICO DE TRANSPORTE EN TRICI - MÓVIL”.
4. Proyecto de ley No. 261 de 2012 Cámara 26 de 2011 Senado,
acumulado con el P.L. No. 038 de 2011 Senado, “POR LA CUAL
SE EXPIDE EL CÓDIGO AERONÁUTICO”.
5. Proyecto de ley No. 232 de 2012 Cámara - 025 de 2011 Senado,
“POR MEDIO DE LA CUAL SE RECONOCE Y REGLAMENTA
EL EJERCICIO DE LA PROFESION DE ADMINISTRADOR EN
SEGURIDAD Y SUS PROFESIONES AFINES Y SE DICTAN
OTRAS DISPOSICIONES”.
6. Proyecto de ley No. 136 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE
MODIFICA LA LEY 142 DE 1994 DE SERVICIOS PUBLICOS
DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
7. Proyecto de ley No. 249 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA
CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS PARA FORTALECER Y
FORMALIZAR EL SECTOR ARTESANAL, SE CREA EL FONDO
DE PROMOCION ARTESANAL Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
IV.
Anuncio proyectos de ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y
votarán sus respectivas ponencias para Primer Debate, en la próxima
sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:08:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
Firmado Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitucional
permanente
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME SEPULVEDA SEPULVEDA
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:09:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente someta a consideración el orden del día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:09:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día acabado de leer, tiene la palabra el
doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-05-28T11:09:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, es para solicitarle a la Honorable Corporación que
se aplace el proyecto de ley 232 de 2012 Cámara - 025 de 2011
Senado “por medio de la cual se reconoce y reglamenta el ejercicio de
la profesión de administrador en seguridad y sus profesiones afines y
se dictan otras disposiciones”.
Esto en razón, que hace poco se posesiono un nuevo Superintendente
de Vigilancia, y yo hable personalmente con él ahora, y él no conoce
ni siquiera el proyecto, yo estoy preparando una proposición, para
invitarlo a él a una nueva sesión, para que él conceptúe sobre el
contenido de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-28T11:09:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:09:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias, no señor Presidente, para solicitarle también el aplazamiento
del proyecto de ley 136 Cámara “Por la cual se modifica la Ley 142 de
1994, de servicios públicos domiciliarios y se dictan otras
disposiciones”. Esto debido a que yo voy a aprovechar para aclarar de
una vez señor Presidente, debo retirar una cita que tengo, ya hable
con los colegas, hable con la doctora Gina Parodi, presentándole mis
disculpas, y desde luego a todos, por eso le he pedido doctor Barrera,
en ausencia del señor Vicepresidente, el doctor John Jairo Roldan,
que nos presida esta sesión, entonces, como soy ponente de este
proyecto y no puedo estar en el momento de la discusión y además no
está el otro ponente que es el doctor Roldan, por eso pido también
aplazamiento de este proyecto, como lo ha hecho también el doctor
Patiño con el proyecto que él ha anunciado. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:09:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno igualmente, primero pues agradecerle a usted Presidente, tan
honrosa designación para presidir esta sesión, igualmente quería
solicitarle pudiese aplazar el proyecto de ley No. 249 del 2013 del cual
soy ponente, que tiene que ver con el establecimiento de medidas
para fortalecer y formalizar el sector artesanal, se crea el Fondo de
Promoción Artesanal y se dictan otras disposiciones, como quiera que
venimos socializando por el País esta importante iniciativa de los
compañeros Hernán Penagos y Libardo Taborda, el día jueves de la
semana anterior se hizo la socialización con el gremio artesanal del
centro del País, pero lo estamos haciendo en otras regiones de
Colombia, por eso ellos, los autores del proyecto me han solicitado se
le aplace el proyecto hasta tanto no cumplamos pues con el cometido
de los propios autores del mismo, por eso le solicito respetuosamente
a ustedes también el aplazamiento de este proyecto. Continúa abierta
la discusión, tiene la palabra el doctor Jaime Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2013-05-28T11:10:00">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Gracias Presidente. No yo solamente quería anotar, de acuerdo a la
solicitud que ha presentado el doctor Patiño referente al proyecto de
ley No. 232, yo como coordinador ponente de ese importante proyecto,
estoy de acuerdo con la solicitud y la proposición que él va a
presentar, en vista que hace ocho días, como él lo ha manifestado, se
posesionó el doctor Lozano, Superintendente de Vigilancia, por la cual
creo que debe tener mucho conocimiento al respecto y sería muy
bueno enriquecer con las inquietudes que él tenga, respecto a la
ponencia que nosotros hemos presentado a la Honorable Comisión y
esperamos que haga presencia de acuerdo a la solicitud del doctor
Patiño en la Comisión, para así mismo tener nosotros un
direccionamiento mucho más viable a la iniciativa y a la aprobación
que pueda tener este proyecto en la comisión. Muchas Gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:10:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velázquez" startTime="2013-05-28T11:10:20">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velázquez</from>
							<p>Muchas Gracias señor Presidente. Aprovechando que se está
haciendo la solicitud de aplazamiento de algunos proyectos, quisiera
en ese mismo sentido pedir el aplazamiento del proyecto de ley 110 de
2012, que tiene que ver con la autorización a la prestación del servicio
público de transporte en trici - móvil, dado que primero el doctor Jairo
Quintero, no lo veo en la Comisión; pero en segundo lugar porque
este es un tema que toca y afecta, directamente a la Capital de la
República y estamos haciendo un recorrido por la Ciudad con el
propósito de interlocutar con los diferentes barrios donde hoy se presta
ese tipo de servicio, y de esa manera poder encontrar argumentos, a
favor o en contra de la prestación del mismo, por esa razón
Presidente, le solicitaría de la manera más respetuosa, se nos permita
el aplazamiento de este proyecto, toda vez que el autor siendo el
doctor Miguel Gómez, quien por supuesto representa a la Capital del
País, no está en este momento, el ponente tampoco y quisiera yo
como único integrante de esta Comisión, representando a Bogotá,
tener la oportunidad de seguir haciendo el ejercicio, de recorrer y
encontrar argumentos para saber si este servicio debe ser
reglamentado como se solicita en el proyecto, en mi consideración, en
primera instancia creería que sí, porque es una situación que hoy es
una realidad en los distintos barrios de la capital del País, sé que en
otras ciudades, pero influye de manera directa hoy, en la Capital.
Por esa razón, es necesario el aplazamiento de este proyecto que
quisiera señor Presidente lo tuvieran en cuenta para ponerlo a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:10:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúa abierta la discusión, le voy a solicitar al señor Secretario
entonces se nos informe antes de votar el orden del día, como
quedaría el mismo recogiendo las proposiciones de cada uno de los
Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, segundo punto del orden del día, es escuchar a la
doctora Gina Parody,, Directora del Servicio Nacional de Aprendizaje,
para que presente su importante opinión al proyecto en mención.
Agotada la intervención de ella, viene la discusión y votación de
ponencias de los siguientes proyectos de ley:
Proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara; proyecto de ley No. 063 de
2012 Cámara y el proyecto de ley No. 261 de 2012 Cámara - 26 de
2011 Senado.
Después viene anuncia de proyectos y lo que propongan los
Honorables Representantes.
Sobre la mesa, existe señor Presidente una proposición, tan pronto se
apruebe el orden del día, le podemos dar lectura a la proposición
presentada por 8 Representantes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:10:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día, con las proposiciones que han
hecho de modificación al mismo, continúa abierta la discusión, sigue la
discusión, aviso que se va a cerrar, queda cerrada, aprueban el orden
del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:11:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:11:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:11:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Presidente quiero, aparte pues de saludar a mis
colegas y a la doctora Gina Parody y a las directivas del SENA que
han hecho presencia y a los estudiantes y trabajadores del SENA y en
general al País que está muy atento de estos debates, solicitar de
ustedes una comprensión, para dejar una constancia sobre unos
hechos muy delicados que se vienen presentando relacionados con el
suscrito con algunas acusaciones muy graves que se han hecho por
parte de servidores públicos, por parte de medios de comunicación, a
propósito de este debate, y de otra parte de las circunstancias en las
cuales se adelanta hoy la protesta.
El SENA hoy está marchando y tengo un reporte supremamente
delicado que presentar lamentablemente Presidente, de modo que
quiero dejar una constancia en el siguiente sentido, yo había
informado la vez pasada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:11:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le parece si es tan gentil, nos permite primero colocar a consideración
la proposición, para que nos adentremos ya en el tema sustancial.
Señor Secretario sírvase dar lectura a la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Aplazar el debate de la proposición 056 del 29 de mayo, para el día, 5
de junio de 2013, solicitar la transmisión en directo y adjuntar el debate
de calidad del servicio de telefonía móvil.
Firmado: Honorables Representantes
Ciro Antonio Rodríguez
Jairo Ortega Samboni
Luís Guillermo Barrera
Wilson Gómez Velásquez
Wilson Arias Castillo
José Caicedo Sastoque
Diego Naranjo Escobar
Diego Patiño Amariles
Iván Darío Agudelo Zapata
Someta a consideración la proposición leída señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:11:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición leída, tiene la palabra doctor Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" startTime="2013-05-28T11:12:00">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							<p>No Presidente, solo que quedara en el audio, que estamos aplazando
un debate de control político que tiene que ver precisamente con el
tema de hoy que es el del SENA, debate de control político que se
había solicitado hace dos, tres meses, tal vez Secretario y que tenía
que ver directamente con la administración anterior del SENA, pero
que en solicitud a varios de los colegas que la próxima semana
quieren adelantar también otro debate muy importante para el País,
hemos hecho la solicitud de aplazamiento por el lapso de ocho días
para tener la posibilidad entonces que los colegas adelanten ese tema
tan importante que tiene que ver en materia de telecomunicaciones y
luego si es del caso adelantar nuevamente lo del SENA, toda vez que
hoy seguramente aquí se hablara de manera frecuente y reiterada
sobre lo que es esta bella institución para el País y el servicio que
presta. Muchas Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2013-05-28T11:12:10">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>A usted Representante, tiene el uso de la palabra el Representante
Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:12:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente. A pesar que hemos tratado de difundir en el País, la
convocatoria del debate del SENA, para el próximo cinco, porque
evidentemente hoy no hay un debate propiamente, hoy vamos a
discutir sobre el tema de la articulación y naturalmente afloraran todos
los temas pertinentes, pero queda pendiente desde luego el debate
sobre la situación actual del SENA, hay un conflicto muy grave, la
Comisión inclusive ha solicitado sea atendida por la Dirección General
del SENA y al margen del conflicto tenemos situaciones que yo
quisiera presentarle al País, de modo que sugeriría muy
comedidamente a la Comisión nos concediera una nueva fecha para
atender la solicitud de mi tocayo el doctor Wilson Gómez, que
podamos transmitirlo ocho días después, que nos traten de asegurar
fecha, ocho días después para poder adelantar esto que ha sido
suficientemente anunciado Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:12:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se va a fijar Representante, para 12 de junio, ocho días después sí.
Continua en discusión la proposición leída, va a cerrarse la discusión,
someta a votación Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:12:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente, el siguiente punto del orden del día, es la citación a
la doctora Gina Parody,, Directora del Servicio Nacional de
Aprendizaje, para que presente su importante opinión al proyecto de
ley No. 177 de 2012, señor Presidente en mano suya queda la
moderación y la orientación de esta gran debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:12:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias Secretario. Tal como lo ha leído el señor Secretario, yo le pido
el favor a los compañeros de la Comisión, que la presencia de la
doctora Gina la vamos a centrar en lo que se hablo la sesión pasada,
que es la posición que tiene el SENA con respecto al proyecto de ley
No. 177 de 2012 Cámara, “Por medio del cual se crea el programa
nacional para el fomento de la articulación”. Entonces yo le pido a los
Honorables Representantes que vamos a tener la oportunidad en el
debate al SENA en general y que nos centremos a la discusión de
hoy. Tiene la palabra Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:13:00">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Presidente antes que usted llegara había
solicitado e iba a dejar una constancia pero la aplace por la petición de
la mesa directiva. Gracias Presidente.
Bueno decía lo siguiente, una constancia sobre hechos muy graves
qué se vienen presentando o que se han presentado con mi nombre,
ruego Presidente que nuestro auditorio nos conceda la posibilidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:13:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Por favor a los asistentes y a los compañeros silencio para la
constancia del Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:13:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Estaba diciendo que me quiero referir a hechos
muy graves que están transcurriendo en estos momentos Presidente,
relacionados, con la integridad, la seguridad de los estudiantes del
SENA que están marchando en estos momentos en varias partes del
País y con la mía propia y con mi nombre, informe en la ocasión
anterior Presidente, que, lo que podría ser algo así como una
cronología de una infamia en medios de comunicación, sucesivamente
se me viene atribuyendo la autoría de algunos documentos que lo
explique aquí suficientemente, no solamente no he producido, sino
que me obligan a decirlo, produciría el efecto contrario, de lo que se
me atribuye, esto es una supuesta publicidad electoral, que estaría
distribuyendo en las movilizaciones del SENA, montajes según el cual
yo estoy aspirando al Senado, como que no es verdad, si me hago
publicidad al Senado, distraigo a los posibles electores que me quieran
acompañar y a la Presidente Nacional de SINDESENA, una
compañera que se ha opuesto vehemente a algunas de las políticas,
apareciera como candidata a la Cámara con lo cual muy seguramente
le van a abrir un proceso disciplinario por dos razones: uno, porque
hay unas fechas del calendario para poderse postular como servidor
público; y dos, porque sencillamente desde luego que se trataría de
un procedimiento por fuera del calendario electoral, lo cual de suyo ya
estaría marcando un proceso disciplinario, extrañamente contra una
de las voceras más importantes, la compañera ALEIDA MURILLO,
aquí presente, que se ha opuesto a esta política.
Pero lo que es más grave Presidente, quiero explicar ahora algunos
alcances que viene teniendo esa situación en la prensa regional por
obra de periodistas, algunos creo yo equivocados, engañados por un
montaje, en la prensa nacional, se viene haciendo acusaciones que ya
son mucho más que infames, son en mi opinión injuriosas contra este
Representante a la Cámara y para más señas, ha sido algo así como
el pretexto y el acicate de algunos, hechos de represión y de
persecución aguda contra los estudiantes del SENA del modo en que
voy a explicar.
Tengo en mis manos varios documentos, el último de los cuales es
una entrevista de la doctora Gina Parody en la ciudad de Cali,
domingo, media página del periódico el País, un periódico con el que
sostengo controversias políticas e ideológicas, considero que es mas
representante de los ingenios de la caña del azúcar, que de los
trabajadores y de los sectores populares, y eso no me extraña,
tenemos opiniones bastante diferentes, media página para señalar y
endilgar y dejar en el ambiente comportamientos equivocados por
parte de este servidor relacionado con este debate de este proyecto
de ley y con la movilización que ha suscitado, pero lo que es más,
normalmente los titulares que se señalan, son que detrás de las
marchas del SENA hay intereses políticos, que detrás de la marcha
hay actores y que los estudiantes necesitan alguien detrás siempre
para elevar sus opiniones.
Quiero denunciar Presidente y solicitar del modo en que lo viene
haciendo la vez pasada y creo que hace parte de mis derechos en
relación con los medios de comunicación que han dado cobertura a
algo que me parece que ya esta rallando en lo siniestro y en lo penal,
siempre Presidente que tenemos una movilización importante en el
País se le atribuye a alguien detrás, sobre todo cuando la marcha es
de los de abajo, cuando marchan los cafeteros y reclaman justamente,
detrás esta Jorge Robledo y el Polo Democrático o cualquier otro
actor, cuando marchan los corteros de la caña, que tienen derechos a
reivindicar que no sean esclavizados, esta Alexander López o
cualquier otro del Polo, y cuando marchan los estudiantes del SENA,
siempre inexorablemente esta Wilson Arias, yo quiero decir que eso es
falso, hay una matriz y hoy lo digo, un estudiante y yo lo reitero, y
coincido con alegría con él, hay una matriz comunicacional para
atribuirle a los de abajo cuando marchan autónomamente que siempre
hay alguien detrás.
Sin embargo, en la marcha del 9 de abril, directivos del SENA, querían
forzar a los estudiantes de Pasto, exactamente a marchar el 9 de abril,
fecha en la cual el doctor Juan Manuel Santos estaba hablando de
alguna connotada dirigente de la izquierda colombiana, pedía
prolongación del doctor Juan Manuel Santos, reelección para el doctor
Juan Manuel Santos y entonces es así de manera forzada por parte
de directivos del SENA no resultaba una manipulación odiosa, no,
precisamente los estudiantes se negaron a marchar en esa fecha
señor Presidente porque tenían criterio propio y no querían ser
utilizados para la reelección de Juan Manuel Santos, yo quiero decir
que me parece que es una matriz odiosa; pero lo segundo que quiero
decir sobre el problema de la politización y compañeros, aquí hay un
debate inconcluso, ¿Que es la politización? Es dable discutir la política
pública Presidente, es dable para los Congresistas de la República y
para la comunidad educativa discutir una política pública que se
señala.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:13:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Representante estamos en la constancia. No estamos en la
discusión le pido se centre en la constancia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:13:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Claro que sí, es la constancia lo que estoy dejando Presidente.
Presidente estoy haciendo constar que hay unas acusaciones que en
mi opinión son infames y equivocadas otras, por ejemplo Presidente,
voy a tener que decirlo con plastilina, pero que pena, es que nosotros
vinimos a hacer política pública, a discutir la política, o está vedado
para los Representantes a la Cámara, discutir la política pública como
lo hemos venido haciendo o está vedado a los estudiantes del SENA,
marchar diciendo que no están de acuerdo con una política pública,
porque los empresarios si pueden decir que no están de acuerdo con
una política pública, salió la SAC a decir que no está de acuerdo con
la alianza pacifica, trajo aquí sus representantes, movilizo sus
recursos, se explicó porque no estaba de acuerdo, lo compartimos o
no Presidente, pero tienen derecho los empresarios a hacerlo, cual es
la razón por la cual los negros corteros de la caña no pueden decir que
no están de acuerdo con los subsidios a los señores de los ingenios,
mientras se les reprimen sus movilizaciones, es decir, aquí los de
abajo no tienen derecho a levantar la voz política; una cosa doctor
Ortega Samboni y apreciados compañeros, es decirnos,
pronunciarnos contra la política pública, y sé que usted va a compartir
esta opinión mía doctor Samboni y otra es hacer politiquería burda en
el SENA, que es la que se hace por montones, eso sí es repugnante,
clientelismo, las marchas a favor de determinados Presidentes de la
República, la participación de presidentes y que hipócritamente dicen
no estar en campaña pero promueven actos en nombre del SENA, que
es más repugnante, que es lo censurable, que los muchachos
marchen con opinión propia, o que el Presidente induzca políticas en
el SENA que claramente le favorecen.
Yo si quiero señor, Presidente decirlo, yo no he hecho clientelismo, y
aquí hay servidores del SENA que tienen todo el poder para
endilgarme si he pedido un solo cargo en el SENA, si he hecho un
acto de clientelismo, si ha habido tráfico de influencias, que es a lo que
quiero pasar Presidente, porque lo último que se señala es que un
político ha hecho tráfico de influencias, razones por las cuales esta
denunciado en la Fiscalía, y yo me quiero referir sin tapujos al tema.
Controvertir una política pública no puede ser motivo para que nos
endilguen comportamientos que rayan en la ley, ni al suscrito ni a
ninguna, ni al perteneciente a ninguna denominación política
Presidente, no puede ser razón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:13:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el doctor Jairo Ortega
Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-28T11:14:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Yo hace cuatro meses venía pidiendo una cita con el Ministro de
Minas, que está muy ocupado, me la dieron para hoy y él no va a
entender que este debate se ha aplazado, una, dos, cuatro veces,
entonces que concrete o después de las, a la una, una y media que le
damos, dos horas para que deje su constancia, con todo respeto
Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:14:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Arias, le pido por favor que si va a leer la constancia, la
lea o la siga y tres minutos para que termine su constancia y empiece
la doctora Gina Parody.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:14:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Es una lástima que para la infamia que se ha tejido contra mí, a la que
le han dado parrafadas en los medios de comunicación, se pretenda
que en un limitado espacio, tenga derecho a la defensa, ¿donde más
lo voy a tener?, CMI no ha querido rectificar, el País no ha querido
rectificar, los medios solamente rectifican a veces, no todos, hay muy
buenos periodistas, hay otros engañados, pero con mucha frecuencia
esas periodistas sastrería que hacen informes a la medida de los
poderosos, parece que hicieran noticias trajes, a la medida del que lo
pide, jamás rectifican señor Presidente y nos toca a nosotros,
Representantes de otras ramas del poder público, venir de manera
enhiesta a poner la cara y a decir, mirando a los ojos al País, lo que
sentimos frente a estos temas, esto es una defensa de la democracia,
esto es contra los montajes, por esa vía llegaron a falsos positivos en
alguna oportunidad y a otro tipo de montajes, eso es lo que estoy
denunciando y merece la constancia.
Finalmente Presidente, no voy a tener tiempo desde luego, en los tres
minutos que usted me concede, reivindico la protesta pacífica, hace
parte de los métodos democráticos, cual es el mensaje que se le
manda al País, cuando en la Habana se le dice a los señores
guerrilleros que depongan las armas para que protesten
pacíficamente, pero el SENA se reprime, como está ocurriendo hoy
dentro del SENA.
Finalmente Presidente, no tengo tiempo además, voy a presentar dos
fotografías que espero me permita presentarle, esto es muy breve,
sobre el testimonio de las heridas y entonces también un tercer
aspecto que se ha planteado, que los compañeros de Wilson Arias
marchan en las marchas del SENA, quiero informarle Presidente que
yo también marcho en las marchas del SENA, no solamente no es un
delito, voy a seguirlo acompañando, lo que considero justo,
independientemente de que pase por el crisol amable o no del
Gobierno, no me debo a los poderosos, aquí vine a exactamente lo
contrario, vine porque marche y mis compañeros marchaban y
orgullosamente ellos hacen parte de mis esfuerzos políticos, y de la
UTL, también lo debo decir con reivindicación, porque denegarlo, y no
solamente marchan ellos Presidente, la niña herida que voy a mostrar
acá, es mi hija, en la última marcha del SENA fue herida con un arma
que le dispararon a la altura de la cabeza, una arma que le impacto la
frente, con un artefacto de esos de gas, un testimonio grafico de lo que
está ocurriendo, yo no vine a cazar votos, yo marcho por convicción,
marchan mis allegados que creen en la lucha, porque están
convencidos, nunca he obligado a mi hija a marchar, nunca la he
obligado a marchar, es una estudiante universitaria que marcha con
criterio, estudio en el SENA, y no termino lamentablemente por
razones que habrá que discutir en alguna oportunidad, pero tiene
derecho a defender al SENA, aunque no fuera egresada, es ciudadana
y ciudadanos que marcharon fueron heridos en la movilización, por
una fuerza pública, policía brutal, la brutalidad oficial contra las
marchas del SENA; y hoy, siguiente fotografía, en la marcha del SENA
en Cali, esto está transcurriendo, un policía sorprendido en la marcha
vestido de civil y armado, la fotografía, esto está ocurriendo hoy
Presidente, doctor Samboni, esta es mi constancia.
Así es como algunos defienden los argumentos, algunos debatimos
con argumentos, y otros somos objeto de sindicaciones infames, de
calumnias, de injurias, la última de las cuales Presidente, quisiera
dejar sorteada para terminar, dice la doctora Gina Parody en su última
entrevista, ese es el policía armado en la marcha, sorprendido por los
estudiantes, vuélvanlo a mostrar por favor, policía secreta, que tiene
que hacer un señor de la policía secreta en una marcha del SENA,
tomando fotos, documentando a nuestros familiares, a nuestros hijos,
a nuestros hermanos o a los que marchen, ciudadanos inermes que
tienen derecho a marchar, aunque no le guste a la dirección del SENA
y al Gobierno Nacional.
La última de las sindicaciones Presidente, disculpe que me extienda,
es una que ya me están llamando a preguntar, en este ambiente,
donde se ha estado diciendo que hay intereses detrás, donde se
exhiben montajes contra Wilson Arias, en una oportunidad el
periodista de CMI dijo que no rectificaba mi petición Presidente y dijo
que se ratificaba y el momento en el cual dijo que se ratificaba,
presento a la doctora Gina Parody, aquí presente, como supuesto
parte de la ratificación, yo quiero instar no mas, invitar a la doctora
Gina, a que si le parece, se refiera a este tema y al siguiente, dice la
doctora Gina que quienes están utilizando a los estudiantes del SENA,
dice a que los invita a que no se dejen utilizar para hacer política en
comillas, no quiero dar más detalles, me llamaron para hacer tráfico de
influencias, y puse la denuncia en la Fiscalía y termino preguntando
doctora Gina Parody.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:14:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>No hace parte de la constancia lo que usted está haciendo en este
momento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:14:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Si claro que si, termino Presidente, ya si hace parte de la constancia
yo soy el que la tengo Presidente, aquí está mi constancia Presidente
y se la voy a entregar en estos momentos a usted para que se quede
con ella y me va a decir si no está subrayado esta pregunta que voy a
hacer Presidente, es que yo hago las constancias con mi propia
cabeza, no con la de mis compañeros, con todo respeto, esto no será
objeto de discernimiento de nadie, termina el tiempo Presidente, estoy
preguntando si le parece a la doctora Gina y le es dable y democrático
contestar de quien se trata esa denuncia penal y exactamente si es,
supuestamente contra Wilson Arias, porque lo que ha dejado en el
ambiente, esta sucesión de hechos que en mi opinión son infames,
cada vez peor, es que Wilson Arias fue objeto de una denuncia penal,
yo se que las denuncias contra los Congresistas no se ponen en la
Fiscalía, se ponen en la Corte Suprema, pero el ciudadano de a pie,
sigue escribiendo y preguntando, Wilson, sos vos el objeto de la
demanda ante la fiscalía, creo que tengo derecho y el País tiene
derecho a saberlo. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:14:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted, Representante, queda radicada su constancia ante la
Secretaria. Pasamos a continuar con el orden del día, fue citada aquí
la, Directora General del SENA, la doctora Gina Parody para que
presente su opinión doctora Gina respecto al proyecto de ley que se
está debatiendo en este momento en la Comisión. Tiene el uso de la
palabra doctora Gina Parody.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-gina-parody" startTime="2013-05-28T11:15:00">
							<from>Dra. Gina Parody</from>
							<p>Gracias señor Presidente. No se señor Presidente si tiene que
declarar sesión informal, porque es una invitación, y no una citación.
Sigo tranquila?. No quisiera viciar el proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:15:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-28T11:15:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para que esas inquietudes del doctor Wilson Arias y otras que
tenemos nosotros, porque yo las tengo también, no porque de pronto
ella le va a responder a él y de aquí no salimos, quiero que por moción
de orden, se dedique nada mas al proyecto y ya después abrimos el
debate dentro de 15 días o 20 días que estamos citados para el tema
del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:15:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Queda claro Representante que la doctora Gina Parody esta citada, en
el día de hoy para la opinión con respecto al proyecto 177 de Cámara.
Tiene el uso de la palabra doctora Gina Parody.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-gina-parody" startTime="2013-05-28T11:15:40">
							<from>Dra. Gina Parody</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, pero si le rogaría a la comisión que
me diera un derecho de réplica, frente a lo que acaba de señalar el
Representante Arias, entre otras porque tengo acusaciones muy
graves de estudiantes que se están sintiendo amenazados en la
ciudad de Cali, porque no los dejan entrar y son tachados como
mínimo de traidores, porque hablan con la dirección, Representante
Arias, a los estudiantes se les defiende, se les deja hablar, no se les
amenaza, le pido a esta Comisión, que me dé un derecho de réplica.
Si no estamos en un orden democrático.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:15:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dra. Gina, discúlpeme un momento por favor, Representante
Wilson Arias, queda muy claro y todos los presentes y la comunidad
ha visto, que le hemos dado todas las garantías, cronometrando el
tiempo en tres sesiones que llevamos hoy de este proyecto, usted ha
tenido tiempo suficiente y las que faltan, le pido el favor respete la
Comisión y si usted es objeto en la intervención de la palabra de Gina
Parody, nos sometemos al Reglamento y usted tendrá su debida
replica, pero usted no se puede prevenir, con solo la doctora Gina
Parody empezar a hablar y a usted primero, no someterse a
Reglamento pidiendo la palabra en debida forma, usted, a usted le
reconocemos doctor Wilson Arias, su acuciosidad, su verbo, su
tenacidad, y más que nosotros, se lo reconoce parte del SENA, pero
también le pido que respete a la Comisión y tiene el uso de la palabra,
doctora Gina Parody.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-gina-parody" startTime="2013-05-28T11:16:00">
							<from>Dra. Gina Parody</from>
							<p>Gracias señor Presidente, y de nuevo reitero mi derecho a la réplica,
por las amenazas que están sufriendo estudiantes en la ciudad de Cali
entre otros, leeré un e-mail, que me han hecho llegar, me han hecho
llegar varios, pero les voy a leer uno que me hicieron llegar el día
domingo, que aclara la situación, el proyecto de ley para el cual he
sido invitada, a debatir y compartir con ustedes y quiero agradecer
esta oportunidad señor Presidente y señores miembros de esta
Comisión tiene que ver con un tema que se está discutiendo hoy en la
educación en Colombia, y es la articulación con la media, en qué
consiste la articulación, la articulación es una mecanismo a través del
cual el SENA, y otras entidades, otras instituciones de educación
superior en Colombia, entran a los colegios en decimo y undécimo y
ofrecen la formación pertinente a esas entidades, es decir, los últimos
dos años, decimo y undécimo cuando se hace articulación con la
media, como se ha mencionado, lo que ocurre es que los jóvenes
salen, no solo con el título de bachiller, sino con título de técnico,
aprendiendo artes y oficios distintos a los que se ofrecen en la
educación tradicional.
¿Porqué nació este programa señor Presidente? Este programa nació
porque comenzaron a reflejarse unos ICFES altos de algunas
entidades de nivel nacional y cuando se dieron cuenta porque esos
ICFES eran alto sobre todo en temas pertinentes con la competencia
básica, descubrieron en el año 85 que ocurría, que estos jóvenes
estaban teniendo al mismo tiempo una formación técnica en los
colegios, por esa razón los ICFES eran más altos, que comenzó a
hacer el ministerio de Educación desde el año 1985 comenzó a
elaborar o a mejorar el ministerio de Educación, laboratorios que
trataran de asemejarse a la educación técnica, que permitiera que los
jóvenes pudieran experimentar, trabajar, ese es el primer paso que se
dio en Colombia en 1985 para lo que hoy se denomina como
articulación con la media coloquialmente; en el año de 1999 se
comenzaron a firmar convenios, entre el SENA, las secretarias de
educación para optimizar recursos tanto humanos como técnicos,
para que siguiera esa articulación, o comenzara esa articulación con la
media, pero realmente fue en el año 2006 cuando se inicio lo que hoy
se conoce como la articulación con la media, es decir, lo que he
descrito señor Presidente al inicio de esta intervención y es que el
SENA o entidades de educación superior entran a los colegios en
decimo y undécimo a formar también de manera técnica y tecnológica.
Gran discusión se ha presentado en el País sobre los beneficios o
desventajas de la articulación con la media, el presupuesto del SENA,
específicamente frente al tema de articulación con la media ha venido
aumentando en los últimos años, en el año 2006 las instituciones que
estaban articuladas con la articulación media eran 1504 y se
formaban en este programa 143.284 jóvenes, fue aumentando
progresivamente en el año 2009, el SENA, que ha cumplido una labor
fundamental en esta articulación con la media, el SENA hace un
presupuesto aparte, un presupuesto preciso, detallado para esta
articulación con la media y ese año en el año 2009, 2896 instituciones
se articulan con el SENA en la media y se forman 453.000 jóvenes.
Finalmente para dar los últimos datos señor Presidente si me lo
permite, en el año 2012 o 2013, abril si quiere de este año, tenemos
3639 instituciones articuladas y el presupuesto del SENA para este
año es de 54.000 millones de pesos, que consecuencias ha tenido y
creo que por eso es fundamental discutir y debatir la política pública
que concierne al tema de educación con la media, el cuál ha sido el
impacto que ha producido esta articulación con la media, el 86% de los
jóvenes señor Presidente que han pasado por la articulación con la
media, ha tenido la posibilidad de continuar en la cadena de su
educación superior en Colombia, yo le pedí a algunos jóvenes que han
estado en la articulación con la media, y que hoy son jóvenes exitosos
colombianos que pasaron por ahí y que sienten y piensan libremente,
libremente lo subrayo, que la articulación con la media fue el primer
paso para entrar a la educación superior y que le ofreció
características fundamentales para ser hoy lo que son.
Si usted tiene a bien señor Presidente cuando usted lo requiera hay
varios jóvenes que están aquí presentes que podrían dar su testimonio
sobre lo que fue para ellos la articulación con la media, buena o mala,
pero lo cierto es que el 86% de los jóvenes que han logrado la
articulación con la media, han logrado entrar a la educación superior,
en un País donde señor Presidente por ejemplo los datos en Bogotá,
señalan que 60 mil jóvenes se gradúan todos los años y solo 12 mil de
ellos logran entrar a la educación superior.
El 50% de estas instituciones están en zonas urbanas y el 26% están
en zonas rurales, entonces de nuevo viene la pregunta que hace parte
de la discusión nacional. ¿Y por qué se articula con la media? Porque
realmente entra el SENA o las instituciones de educación superior a
decimo o a undécimo, a hacer parte de esta formación, cómo es hoy,
porqué se hace y cómo mejoraría esta articulación con la media de
seguirse, la pregunta es, ¿Por qué se hace? Uno, se hace para que
los niños una vez salgan del bachillerato vayan a trabajar señor
Presidente es decir que entra el SENA a los colegios, a los
bachilleratos para que jóvenes de decimo y undécimo salgan de ahí
para trabajar, la respuesta unánime del País, y no he oído voces en
contrario, es un NO gigantesco la articulación con la media, no se
hace ni se debe hacer en ningún caso para que jóvenes recién
graduados salgan a trabajar, si esta desechada esa respuesta señor
Presidente entonces volvemos a la pregunta, para qué hacemos la
articulación con la media es decir, para qué entra al SENA o
instituciones de educación superior a decimo y undécimo a terminar de
formar a los jóvenes, para aumentar competencias básicas, esto si ha
producido un resultado señor Presidente y hace parte de los
testimonios de los jóvenes que están aquí hoy, que señalan que las
competencias básicas, y así lo han mostrado algunas pruebas saber,
se incrementan cuando entra el SENA o alguna otra institución a hacer
parte de esa articulación con la media.
Entonces, si el objetivo o uno de los objetivos es mejorar las
competencias básicas en los colegios o porque como decía un doctor
en educación, no es lo mismo aprender física con una fórmula
matemática en el tablero que con la velocidad viéndola y pudiéndola
trabajar uno, entonces si es para competencias básicas, bienvenida la
articulación con la media, qué efecto ha producido, se han
incrementado las competencias básicas.
Tercero señor Presidente, para combatir la deserción, yo no sé si los
Honorables Representantes, los jóvenes aquí presentes saben que la
mayor deserción en educación se presenta en décimo y undécimo, en
todo el País, y cuál es la razón, que un joven se pregunta señor
Presidente si vale la pena seguir estudiando o no y en muchos casos
la respuesta es NO, para que sigo estudiando, si puede desde ahora
ganar plata en la informalidad, que es la gran discusión laboral que
debería tener este País, que vamos hacer con los informales, esa
debería ser la gran discusión laboral, no que hacemos con los que ya
estamos empleados, sino que hacemos con los que no han podido ni
siquiera emplearse, salen allí los jóvenes a la informalidad y en
algunos casos a la ilegalidad.
La evaluación del impacto que se realizo en Antioquia por el Banco de
la República, señala que uno de los elementos que ayuda a la no
deserción de los jóvenes, es la articulación con la media, y por último,
un elemento que se ha visto impactado y ya lo mencionaba yo en
cifras, es que comienza a hacer parte de la cadena de educación
superior, los jóvenes me dirán si esto es cierto o no, pero claro, si una
persona tiene la oportunidad de ser técnico laboral y esto le abre las
puertas para ser un tecnólogo, y el tecnólogo si quiere continuar su
formación le abre las puertas para ser un profesional y el profesional le
abre las puertas para ser un maestro y el maestro le abre las puertas
para ser un doctor, entonces estamos teniendo en Colombia a través
de la articulación una verdadera alianza para mejorar la cadena de la
educación superior.
Así Presidente que con los 4 objetivos que le señale, espero que esta
Comisión se quede con los 3 últimos y no con los primeros, es decir, la
articulación con la media no se hace para que el joven de décimo y
undécimo salga a trabajar, sino que se hace: 1. Para mejorar sus
competencias básicas; 2. Para que no haya deserción y 3. Para que
realmente eso les sirva a los técnicos y tecnólogos para que puedan
entrar a la universidad si eso es lo que quieren.
Ahora, que objetivos tiene el proyecto de ley que pone a consideración
de esta Comisión, apunta por un lado según lo establecía la ponencia
a que en el País hubiera menos deserción; y quiero hacer referencia
a este tema especialmente señor Presidente porque este es un País
en que la igualdad de oportunidades es escasa, en Colombia, los
jóvenes tienen futuro según el lugar donde nacen y hay un ejemplo
que yo he contado muchas veces y es que el País es como una
cancha de futbol donde unos niños, los que están acá, tienen la opción
de meter ese gol muy rápido, pero otros jóvenes, los que están acá les
cuesta mucho poder meter ese gol, así que toda la educación pública
en Colombia, la cual hace parte el SENA, debe estar hecha para lograr
que esa cancha de futbol sea lineal y todos los jueves tengan las
mismas oportunidades, y por eso la articulación con la media se ha
convertido en un elemento fundamental para que haya igualdad,
porque las evaluaciones de impacto muestran que estos jóvenes están
pudiendo decidir su futuro por sí mismos y no por lo que la sociedad
les permite, es decir, no llegan hasta donde la sociedad les dice, que
es gradúese y ya, sino que al hacer parte de la cadena de educación
superior están pudiendo llegar a donde quieren, de nuevo repito, que
el 86% de los jóvenes que están siendo articulados con la media son
jóvenes que están pudiendo entrar a la educación superior y contrasto
esto con el caso de Bogotá, que solo una cuarta parte de los jóvenes
es decir el 25% esta accediendo a la educación superior.
Esto señor Presidente me parece que es un primer inicio, pero que es
susceptible de mejorarse y en ese sentido también del proyecto de ley,
que nos hemos dado cuenta por ejemplo, que los jóvenes más
exitosos en la articulación con la media son jóvenes que recibieron
esta articulación con la media no en sus horas de estudio regulares,
sino que lo recibieron en contra jornada, es decir, terminaban sus
horas de estudio, señor Presidente y entonces el SENA articulaba en
contra jornada para otorgarle tres horas más, esto señor Presidente
constituiría el primer principio para desmontar la doble jornada en el
País, Colombia es un país que tiene doble jornada y esto lo que hace
es generar mayor desigualdad, porque hay unos jóvenes en este País
que se educan 8 horas, y hay otros jóvenes que se educan 5 horas
cuando el SENA articula en contra jornada, los jóvenes tienen la
posibilidad de tener 8 horas mas, eso me lo han comentado los
mismos aprendices que han estado o en doble jornada, o en jornada
complementaria con el SENA, es decir, que es fundamental que si
estamos hablando del fomento de la articulación con la media
hagamos énfasis, hincapié, a que esto lo hagamos en contra jornada y
no le robe las pocas horas que los jóvenes están en el colegio.
Esto además es una propuesta señor Presidente que salió de la
evaluación de impacto que se hizo, por lo tanto necesitamos mayor
infraestructura en el País para poder hacer esta articulación con la
media, en esto estamos en consonancia con la, Ministra de Educación,
que también quiere y está en el propósito de desmontar la doble
jornada con el propósito que la articulación con la media sea para dar
más horas y no para quitar horas de estudio.
Un segundo aspecto en el que se está trabajando en esa articulación
con la media señor Presidente y Honorables Representantes, es la
vocación, ¿que se está enseñando en la articulación con la media?
Ahí estamos trabajando en dos elementos: Primero, cuál es la
vocación del joven, que quiere el joven estudiar o hacer; Segundo que
es pertinente con el desarrollo económico del País, de la región, de la
ciudad, este es un esfuerzo grande que vale la pena si queremos
aumentar la calidad de la educación en Colombia señor Presidente, y
es que tengamos más infraestructura para que esto sea en jornada
complementaria y es que la pertinencia este desarrollada con el
desarrollo económico de la región y con lo que el joven quiere
desarrollarse, porque de nuevo ahí es donde hay igualdad de
oportunidades, donde hay libertad.
Hay unas correcciones de forma señor Presidente que quiero radicar,
que tiene que ver con que el SENA no hace un técnico profesional, el
SENA lo que hace son técnicos laborales y en muchas partes del
proyecto de ley pues lo que esta es un técnico laboral. Y una de fondo
señor Presidente que tiene que ver con el proyecto y es el tema de los
recursos, este es un proyecto que está bien concebido, que como
todos los proyecto de ley y toda obra humana es susceptible de
mejorar, yo creo que hay que incluirle esos dos elementos, pero
tengo que ser franca y es que con los recursos del SENA actuales
nosotros no podríamos articular mas con la media, es decir, para
poder seguir fomentando necesitamos más recursos con la media, no
podríamos coger hoy otros recursos para utilizarlos para articulación
con la media, es decir el presupuesto del SENA, que es un
presupuesto de 2 billones 300 mil millones aproximadamente, un
presupuesto garantizado, un presupuesto que permite que la
educación sea gratuita y por lo tanto la articulación con la media es
gratuita, ninguno de los jóvenes que está aquí, ni los que estudiaron,
ni los que están estudiando paga un peso por el SENA, ni va a tener
que pagar un peso por estar en el SENA, ni el SENA se va a privatizar
ni nada por el estilo, eso quiere decir que necesitamos más recursos
para hacer esta articulación con la media.
Entonces, señor Presidente reiterando la gratuidad, el no costo, el no
cobro del SENA es fundamental que para ser mas esta vía de fomento
y este fondo tengamos más recursos, el SENA señor Presidente
estaría de acuerdo y de hecho lo hacemos hoy con excelentes
resultados para el País en fomentar la articulación con la media ha
dado más recursos, la articulación con la media tiene más personas,
ha tenido varios casos de éxito en la articulación con la media y
muchos casos de éxito ha permitido que mas jóvenes entren a la
educación superior y no solo terminen su bachillerato, pero
naturalmente esto requiere del ministerio de Hacienda señor
Presidente, entonces si la Comisión tiene a bien aprobarlo, tendría que
ser con ese punto fundamental y es que el ministerio de Hacienda que
ha hecho unos cálculos y es que el subsidio, porque además provee
un aspecto excelente y es un subsidio adicional, ese subsidio señor
Presidente costaría más o menos 166 mil millones de pesos, el SENA
cuando hace la articulación con la media tiene que poner
infraestructura, tiene que poner elementos de formación, tiene que
poner instructores, entonces serian costos adicionales, así señor
Presidente que yo creo que el proyecto y la articulación con la media
en este País, ha cumplido una función que los beneficios los muestran
las evaluación de impacto, que no permite hacer parte de la educación
superior, que permite que los jóvenes no salgan del colegio a trabajar,
sino que sigan estudiando y ese ha sido el gran impacto y la no
deserción que se presenta en décimo y undécimo pero para eso
necesitamos recursos.
Así que si esta Comisión señor Presidente y Honorables
Representantes tiene a bien aprobar este proyecto de ley tendría que
ser con ese elemento y esa característica fundamental y es que se
requerirían mayores recursos para hacer realidad este proyecto de
fomento a la articulación media, y con dos elementos sobre todo uno
que ya mencione y es que realmente señor Presidente esto sea en
una jornada complementaria y no en la jornada que tienen hoy los
jóvenes que ya es corta, para ir a cortarla más.
Entonces señor Presidente, ustedes me han pedido que diga mis
puntos y mis anotaciones sobre esto, esto es lo que yo tengo para
decir, espero el debate para después tener mi derecho de réplica.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:16:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-28T11:16:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas Gracias señor Presidente, saludar muy especialmente a la
doctora Gina Parody,, Directora del SENA, a los Honorables
Congresistas y de la misma forma a los estudiantes del SENA, yo creo
que con la claridad que se nos ha dado en el día de hoy, de la misma
forma con la claridad que nos dio la, Ministra de Educación, sobre la
importancia y el impacto que tendría este proyecto en el mejoramiento
de la calidad, y de la misma forma para disminuir la deserción y la
pertinencia que tiene este proyecto en el proceso educativo de nuestro
País, nos queda una tarea importante a esta Comisión Sexta, uno,
convencer al Ministerio de Hacienda de la importancia de generarle
unos recursos a este proyecto y el otro como lo ha insistido el doctor
Jairo Samboni, avanzar en la aprobación y en el trámite de este
proyecto.
Yo les quería a ustedes comentar una experiencia personal, yo soy
egresado de un Instituto Técnico Industrial Lucio Pabón Núñez, del
municipio de Ocaña en Norte de Santander, casi que estos técnicos
industriales tienen unos procesos de articulación desde el grado
primero en toda la educación media, y la experiencia es que
efectivamente estos procesos le generan a uno como estudiante una
orientación profesional para de esta forma lograr ingresar a una
carrera profesional con mayor pertinencia, y de la misma manera
nosotros, nuestra educación superior solamente tiene la capacidad de
absorber entre el 30 y 35% de los egresados de la educación media,
queda un 70, 65%, si bien el objetivo no es preparar en nuestros
estudiantes para adquirir unas competencias laborarles, si es una
posibilidad para que quienes no tengan esta posibilidad de ingresar a
la universidad, ya sea por recursos económicos, ya sea porque no
quiere una educación superior le genera unas habilidades para
generar empleo, para una formación para el trabajo, uno quisiera
como no lo han expresado aquí diferentes panelistas que el doctor
Wilson Arias muy amablemente ha traído, poder tener una política de
lograr que todos los estudiantes puedan tener la preparación para
ingresar a la educación superior, pero yo creo que debemos situarnos
en nuestra situación real de País, en un proceso de desarrollo que no
tenemos la capacidad total de absorber todas las personas que tienen
la posibilidad de brindarnos esa posibilidad de una formación de
educación superior.
Por eso señor Presidente, yo quisiera pedirle a usted que este ha sido
un proyecto ampliamente debatido, ya tenemos casi como 4 o 5
sesiones debatiendo este proyecto, que le pudiéramos dar el tramite lo
más inmediatamente posible y de esta forma lograrlo sacar adelante.
Muchas Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:16:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Ciro Rodríguez. La presidencia ha decidido
organizar la discusión del proyecto de la siguiente manera, no se nos
puede perder de vista que hay una proposición sobre la mesa de
archivo de este proyecto, ese es el centro que venimos debatiendo, y
hay otra proposición positiva, la proposición de archivo del
Representante Wilson Arias, la proposición positiva del proyecto del
Representante Jairo Ortega, nos quedo pendiente la sesión pasada
donde estuvo la, Ministra de Educación, delegada del Ministerio de
Hacienda, la representantes del sindicato, el representante de los
estudiantes y de los egresados, hoy nos faltaba la posición de la
Dirección Nacional del SENA que acabamos de escuchar y de hacer la
convocatoria para continuar con este debate vamos a darle la palabra,
15 minutos que se suman a un buen largo tiempo que hemos
debatido, 15 minutos al Representante Wilson Arias, 15 minutos al
Representante Jairo Ortega, 5 minutos a los demás miembros de la
Comisión que quieran intervenir y procedemos a la votación, tiene el
uso de la palabra Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:16:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Discúlpeme Representante Wilson Arias, tiene la palabra Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-28T11:16:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente. No se señor presidente y compañeros y
Wilson, yo veo que aquí los jóvenes del SENA colocan, no estamos
de acuerdo, a mi me gustaría escucharlos a ellos, a uno o a otra
compañera, a dos, otra puede tener con una sola que con la venia del
Presidente, una sesión informal, que ellas nos digan aquí en 2, 3
minuticos, que es lo que no están de acuerdo con el proyecto, que nos
lo digan y atendemos sus inquietudes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:17:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos Representante Wilson Arias, vamos a hacer lo siguiente, va a
hacer la exposición el Representante Wilson Arias, va a hacer la
exposición Representante Jairo Ortega y les pedimos a las personas
que están de acuerdo con el proyecto que ya pasaron por esta
experiencia, nombren un representante, a las personas que no están
de acuerdo los estudiantes que no están de acuerdo nombren un
representante, habida cuenta que ya habíamos escuchado al
representante de los estudiantes y los egresados, ellos van a tener la
oportunidad previa aprobación de la comisión de sesión informal, tiene
el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:17:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Me ahorro en aras del tiempo, me ahorro una
parte de la discusión que anuncio seguiré tramitando si fuere
necesario en los tribunales, la infame sindicación que se me hiciera no
ha sido respondido por quienes deberían y yo he instado
suficientemente a quienes debiendo hablar sobre el tema lo hagan
pero solo dejo constancia que no ha sido posible por lo menos en esta
sesión, procederé de conformidad; en segundo lugar Presidente, un
minuto para hacer un reconocimiento, usted y yo tenemos diferencias,
pero usted ha sido leal en la discusión, y aunque hayamos tenido
diferencias, también quiero decir, la Comisión ha sido amplia en esta
oportunidad, cuando discutimos la primera oportunidad, no se nos
permitieron estos espacios, pero reconozco públicamente, el gesto de
los integrantes de la comisión, pese a la premura que a veces veo en
algunos compañeros, que la entiendo, aunque no la comparta.
Presidente, inicio casi que a responder parte de lo que se ha dicho,
primero, yo Presidente estoy muy interesado casi que en lo que
llamaría un debate filosófico, es decir si pierdo el debate y la votación
pero se llega a un acierto, me considero bien servido, de verdad aquí
hay millones de jóvenes que están concernidos en esta determinación,
para bien o para mal, yo opino que es para mal y he tratado de
sustentar legamente con algunos argumentos que pueden ser
equivocados Presidente, por lo menos que reclamo es que en la
controversia se expresen argumentos ciertos, reales, verificables,
constatables, yo pienso que la doctora Gina Parody no ha procedido
así, lo digo con mucha consideración, pero con firmeza suficiente.
Primera observación, rotundamente no es verdad que la articulación
sea para que el SENA ofrezca competencias básicas a los estudiantes
de la media, digo, reitero rotundamente con toda la tranquilidad, no es
cierto, no es verificable, lo que se puede verificar es lo contrario, que
está concebido para que el SENA ofrezca básicamente competencias
laborales tanto que ella señala, hablamos de técnico laboral, y si en
los técnicos laborales comportan competencias básicas pero fíjese
usted lo que señalan los estudios y la doctora Gina Parody ha referido
un estudio, yo le he traído a usted varios estudios, no menos de unos
5 creo, 4 estudios, he presentado acá, todos señalan lo contrario, la
educación por competencia, perdón la formación que se pretende
articular, el efecto que está produciendo es que hay menor intensidad
de aquellas competencias, lo digo aquí con todas sus letras, los
distintos observatorios que han venido, ¿porque razón se da eso?
Pues sencillamente, porque están planteando señor Presidente un
dato, esto es una cifra, este es un dato, este es un hecho material,
objetivo, constatable, esto no es retorica, esto no es discurso, esto no
son afirmaciones, yo invito a la Comisión a que sobre el tema,
digamos que cuando las cosas se ponen sobre ese plano, allí están
los estudios, y creo que sería mucho más aconsejable que lo
hiciéramos.
Pero además por otra razón Presidente, porque el Estatuto de la
Educación profesional señala que la formación profesional que imparte
del SENA no es para dar básicas, la administración del SENA esta
recientemente llegada y esto no es una ofensa, esto es un
reconocimiento de otro dato, yo reconozco la dificultad de apropiar
estos conceptos, pero permítame invitarlos a leer, el Estatuto de la
Formación Profesional, que es la definición que hace, precisamente,
define la formación, la educación no formal, de carácter ocupacional y
laboral, esta dicho con todas sus letras, el SENA no se hizo para lo
otro y quienes han estudiado el tema dicen que esa articulación hoy,
el efecto que está produciendo es el que señala entre otras cosas
porque.
Segunda, ya digo en este caso, no hablo de la categoría pues de
faltar a la verdad o de estar es decir, de un esguince, sino de falta de
información, la doctora Gina Parody hizo una mala definición de lo que
es la articulación y plantea un único mecanismo entre el SENA y
algunas instituciones, ve yo creí que esa no es la definición de la
formación profesional, quien vino aquí en la oportunidad anterior, hizo
una demostración suficientemente amplia de lo que era la formación
profesional, y planteo, le voy a remitir el documento a la Dirección del
SENA, 4 formas de articulación, de las cuales el SENA no ha optado
por estas, cuáles son esas, solamente me remito porque ustedes
estuvieron, primera modalidad de articulación, la formación y
capacitación continua de docentes, una forma de articulación que no
es la que estamos haciendo, el SENA lo ha hecho en otras
oportunidades doctora Gina y apreciados compañeros, esa no es la
que se está haciendo hoy, es otra deleznable que ha sido
suficientemente estudiada por todos los estudios y yo rogaría a la
doctora Gina Parody que me entregue la evaluación que ella dice
tener sobre ese tema porque yo no coincido y fíjense ustedes lo que
ha dicho, quien expuso en la oportunidad anterior, es que el Distrito
Capital venía haciendo la articulación, esta que equivocadamente se
sigue insistiendo en el proyecto de ley del doctor Ortega Samboni con
muy buena intención, pero creo yo equivocado y Bogotá dejo de hacer
eso y empezó a hacer otra cosa, ¿quién lo hizo?, Samuel Moreno
hacia una articulación que se encontró absolutamente craso error y
ahora están intentando hacer otro tipo de articulación, ¿cuál? Esta que
estoy señalando, segunda forma de articulación y disculpe, voy a
intentar acelerar por el tiempo, le ruego a usted me tenga
consideración, programas de formación y orientación tanto educativa
como laboral a estudiantes de grado 10 y esta no es lo que está
haciendo y tiene altísimas tasas de deserción, 49% dicen los
estudiosos por Dios, la doctora Gina Parody dice que esto garantiza la
no deserción, aquí tenemos estudios distintos, aquí tenemos datos
distintos y es verdad, ya hemos discutido suficientemente esos datos,
hoy nos tocara votar.
Pero yo me quedo con la pesadumbre que de aquí se ha dicho sin
sustento alguno, sin documentación alguna que es lo contrario, con lo
que yo tengo, las cifras que yo tengo de deserción de la articulación, la
acabo de entregar a los compañeros, en este caso 28%; un
adolescente de los que mejor lea el documento que les he entregado a
ustedes del centro de electricidad y automatización industrial, 2450
estudiantes de los cuales 682 en deserción y tengo otras cifras que
son supremamente peores, ¿cuáles? Año 2003, 26% de certificación,
¿cuál fue el fracaso académico?, 74% no se certificaron; 2004, 15%
de certificación, ¿cuántos no se certificaron? El 85%; año 2006, 12%
de certificación, ¿cuántos no se certificaron? 88%, doctora Gina estas
son mis cifras y suministradas por la Dirección del Sistema de
Formación Profesional del SENA.
Entonces, los pongo al conocimiento de esta Comisión, este es un
dato, este es un documento, 2007, ¿cuántos estudiantes se
certificaron en articulación? 9%, ¿cuántos no se certificaron, el 91%?
doctora Gina Parody, usted me viene a decir que esto mejora la tasa
de certificación, que esto combate la deserción, es exactamente al
revés. ¿Y cuáles son las razones? Bueno los estudiosos lo han dicho,
yo no voy a tener tiempo de explicarlo, pero porqué entre otras cosas,
porque una formación laboralizante a una edad temprana, la
laboralización temprana explica en buena medida la deserción, poner
a un niño de 14 años ha decidir formación ocupacional, no solamente
es un crimen desde el punto ético, bueno crimen no, gravísimo, es
antiético por decirlo de otra manera, sino que le crea dificultades al
SENA de este tipo de eficiencia, porque los costos invertidos son
mayores pero lo más grave, la frustración sobre los estudiantes
mayores.
Yo, que pena, tengo que decir a cada uno de los acápites que la
doctora Gina Parody hizo esa afirmación tan categórica pues que yo
no puedo compartirlo, no es verdad, lamento decirlo, no encuentro otra
forma de decirlo, trato de ser cortes pero no corresponde a los
hechos. En materia de deserción, en materia de cadena de educación
superior me alegra decir, oír decirle a la doctora Gina Parody que
estamos entregando solamente certificados de técnico laboral,
consecuente con lo que ha dicho, pues bien quiero de nuevo decir que
los hechos dicen otra cosa; en Sofía Plus hoy están dando certificados
de técnico profesional, de esos que ella dice son de técnico laboral
fíjese usted, en una especie de galimatías según el cual yo no sé
finalmente si lo que queremos ofrecer como SENA son competencias
básicas o laborales porque el técnico laboral suyo, encierra es el
contenido laboral, cadena de educación superior bueno ya serán los
estudiantes los que hablen de este tema, lo que dicen los estudios es
exactamente lo contrario.
Permítame hacer algunas otras afirmaciones, a dicho la doctora Gina
Parody que la suerte de las personas en general está en el lugar
donde nace, yo creo que estoy de acuerdo, en la cuna que nazca en
cierta medida está determinado su suerte, el destino que quiere dar
esta articulación a los jóvenes en adelante es dicho esta en el “con”
todas sus letras en el proyecto, esta es formación para población
vulnerable, esta dicho en varios acápites, estratos, ya sabemos que es
población vulnerable y que es lo que se le ofrece esta formación
laboralizante, estoy de acuerdo con la doctora Gina Parody, lo que
pasa es que eso no sustenta lo que ella ha razonado, esta formación
tiende a generalizar al SENA como destino de los estudiantes, o a la
educación mal llamada formación para el desarrollo humano que son
los institutos de garaje de la Caracas y de Teusaquillo, cuando los
hace el Distrito de Bogotá con esos institutos lo denunció aquí el que
hizo el estudio, le entrega cuantiosas cifras a esos institutos privados,
de garaje, evidentemente, y dice quien hizo el estudio con esos
recursos, en vez de estarle engrosando los bolsillos a esos señores
hubieran perfectamente podido Presidente construir varios colegios
politécnicos en Bogotá, razón por la cual fíjese usted a pesar de mi
discrepancia con Gustavo Petro, debo reconocerle, Gustavo Petro ha
venido corrigiéndole y en el caso del SENA apreciados colegas son
pues entregados varios documentos a la vista.
Presidente, creo que me queda poco tiempo, son muchas cosas las
que hay que decir, pero reconozco que ya he sido escuchado en otras
oportunidades, permítame concluir con un asunto que me parece que
es de capital importancia. Dos asuntos: Uno, yo sostengo que estas
rentas, estos recursos para articulación desvían rentas antes
parafiscales y hoy rentas de destinación especifica, la renta de
destinación especifica existe con un destino especifico y es el que
dicta la ley y hay una definición de lo que es la formación profesional y
el Estatuto de la Formación Profesional habla que la formación
profesional es educación no formal, esto está escrito por todos los
lados; pero lo que es más, yo creo que constituye una dilapidación de
recursos.
Tercero señor Presidente, el ministerio de Hacienda, doctora Gina
Parody no está haciéndose cargo de esa diferencia económica que
usted plantea, luego el programa en total de conjunto está
meridianamente establecido contra la voluntad del doctor Jairo Ortega
Samboni que ha repetido que él no quiere que eso sea así, y le hago
una aclaración al País, el doctor Ortega la vez pasada cuando fui
derrotado aparatosamente en esta Comisión, me propuso, Wilson
Arias, ya ganó la Comisión, te pido que me ayudes con algo, yo quiero
decir que el SENA se libre de esto, como lo redactarías vos, eh Jairo
en lealtad usted sabe que yo estoy de acuerdo, yo lo redactaría de
esta manera y le dije francamente ilusionado en que las rentas del
SENA no se vayan a desviar, yo comparto con el doctor Ortega
Samboni una preocupación, que le den más recursos a la educación y
eso no es solo del doctor Ortega Samboni, somos todos nosotros, toda
esta Comisión ha pedido incesantemente más recursos para la
educación, pero el modo como se aplique era un problema muy
delicado, en esa parte me distancio del doctor Ortega Samboni, doctor
Ortega con mucho respeto le quiero finalizar diciendo lo siguiente,
usted me ha dicho que le explique si esto es educación pobre para
pobres, pero el documento que usted está entregando dice que es
formación pobre para pobres, lo que recomiendan los que saben es
que haya universalización de la educación, lo que dice la doctora Gina
Parody que algunos nacen en cuna que ya está casi que predestinada
para hacer lungos, cosa que no queremos aunque usted doctor Ortega
Samboni fuimos lungos cuando muchachos, varios de nosotros, pero
como ese no es el destino que queremos para el resto de la población
“persecula seculorum” en sociedad es absolutamente discriminatorias,
excluyentes, queremos que haya otra cosa, la peor manera doctor
Ortega Samboni de asegurar que esos muchachos tengan un destino
distinto y es posible las sociedades pueden doctor Ortega Samboni
resolver esos asuntos, lo mejor es que hagamos el esfuerzo, dice que
hay recursos siempre insuficientes dice el doctor Ciro Rodríguez y yo
estoy de acuerdo con él.
Dr. Ciro Rodríguez hay recursos insuficientes porque dejan más
del 30% de los recursos para pagar una deuda odiosa, porque
estamos inflando el presupuesto de guerra en el País, pero si estamos
apostando a la paz y otra alternativa tenemos que dar la posibilidad de
equilibrar la cancha; la doctora Gina Parody casi que en una cancha
que esta desbalanceada es imposible meter un gol pues bien, intentar
emparejar esa cancha no es propiamente mandar a los muchachos a
formaciones laboralizantes, yo aquí tengo doctora Gina Parody un
listado de los cursos que ofrece el SENA para que usted me niegue
que son laboralizantes, en administración agropecuaria, laboralizante,
procesamiento de leche y derivados, laboralizante, asistente
administrativo, laboralizante y de pre carísima duración además, esto
es lo que le estamos ofreciendo a los muchachos.
Termino con lo siguiente Presidente, disculpe los problemas de tiempo
y vuelvo a reconocer la disposición de la Comisión, me siento
satisfecho votando cualquiera sea el resultado Presidente, cualquiera
sea el resultado de la Comisión, reconozco que he tenido condiciones
para discutir de modo que volveremos si fuere necesario para la
plenaria con las pruebas que me quedo, pero Presidente una cosa es
que exista un SENA para los muchachos que son expulsados del
sistema educativo y se caen, lo que hemos querido siempre es que
nuestros hijos lleguen a la universidad todos en igualdad de
condiciones, así todos no encuentren empleo, pero que lleguen a la
universidad, eso queremos, porque el empleo no depende de la
calidad de la educación solamente, depende de otros factores que no
es dable solamente resolver desde el aparato educativo, así tengamos
la mejor calidad del SENA, en la institución educativo, nosotros
queremos que vayan a la universidad pero los que no pueden ir a la
universidad está un SENA, los que se caen del sistema o los que son
expulsados, los pongo de ejemplos claros ya que se me ha pedido,
una cosa es que usted tenga una muleta para prestarle al que se
quebró un pie y otra cosa es que usted le dispare al pie para que
utilice la muleta, yo considero que este proyecto lo único que le ofrece
son muletas remediales y no soluciones de fondo a esta sociedad.
Concluyo doctora Gina Parody, ojala tengamos ocasión de seguir
discutiendo, si es verdad que el SENA ofrece las competencias
básicas de la educación o las competencias laborales, dijo usted que
es el fundamento de su intervención, pues yo debo decir que es el
fundamento de su gravísima equivocación en el día de hoy. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:17:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Wilson Arias, para una réplica tiene la palabra
la doctora Gina Paroy.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-gina-parody" startTime="2013-05-28T11:17:30">
							<from>Dr. Gina Parody</from>
							<p>Es que la que está acostumbrada a faltar a la verdad, no soy yo, si el
Representante hubiera oído bien no estuviera inventado un mensaje
distinto al que yo señalé, perdón, gracias. Entonces, vale la pena
aclarar y si no repetir la grabación de lo que yo dije y dije, la gran
pregunta que nos tenemos que hacer y usted también es para que se
hace la articulación con la media, que si la articulación con la media se
hace para competencias básicas que fue la primera razón
Representante, que pena que usted esté tan desinformado, o coja la
información como a usted bien le conviene en este País, pero la razón
por la que comenzó en este País la articulación con la media fue
porque se descubrió que los colegios donde también había formación
técnica se aumentaba las competencias básicas en el año 1985, eso
fue lo que yo dije y dije y lo repito, si la articulación con la media sirve
para mejorar las competencias básicas, entonces ese es un objetivo
valido, señalé dos estudios Representante, que usted o no oyó o no
quiso oír, o tergiverso el mensaje; uno, el estudio de Hugo López en
Antioquia donde señala que el primer impacto que causa la
articulación con la media es el de la no deserción; y dos, el estudio y
evaluación de impacto de econometría que recomienda que si se hace
articulación con la media deba ser en contrajornada, lo demás es
invento suyo Representante.
Así que no es cierto tampoco que la articulación con la media se vaya
a hacer y se ha hecho y en eso dijo la verdad con instituciones de
garaje, pero les cuento algo señores Representantes, cuando abrimos
la articulación con universidades de alta calidad también saltaron las
voces a criticar entonces malo porque boga y malo porque no boga,
malo porque estás instituciones de garaje que creo que no es malo, es
pésimo, pero malo cuando abrimos universidades de alta calidad.
Entonces, señor Presidente quería reiterar cuales fueron mis
argumentos, señalarlos en esta Comisión e insistir en que el 86%
siguen con educación superior. Muchas gracias señor Presidente.
Gracias por la réplica Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:17:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted doctora Gina Parody, le damos la bienvenida a la Comisión, al
Representante Carlos Hernández Mogollón, de Norte de Santander,
partido de la U, tiene el uso de la palabra el Representante Jairo
Ortega Samboni por espacio de 15 minutos Representante.
Pero antes vamos a leer la proposición, ya que hay quórum, sírvase
señor Secretario leerla.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:17:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Cítese al Ministro de Vivienda, Ciudad y Territorio, Luis Felipe
Henao para responder a un cuestionario que será radicado en
Secretaría, sobre la figura del curador urbano, para el 11 de junio a las
10 am. Someta a consideración la proposición leída.
Firmado: John Jairo Roldan Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:18:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-28T11:18:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, yo diría que estamos subutilizando
la convocatoria de un Ministro solamente para que hablemos de ese
tema, yo propongo que adicionemos varias cosas que son de gran
interés, por ejemplo, cómo está abordando el Ministerio el tema de la
cobertura de los servicios públicos en materia de la infraestructura de
vivienda en este País, el tema de la región capital por poner un
ejemplo que me atañe a mí, el tema de Soacha, que ahí hay grandes
centros urbanos y no tienen agua y la gente está vendiendo los
apartamentos que compro con un sueño de su vida de tener una casa
propia porque no llega el agua, que como se está manejando eso y
muchos otros temas creería yo, propondría que se modifique la
proposición incluyendo los otros temas atinentes a esta Comisión, esta
Comisión maneja los temas de servicios públicos que son atinentes al
programa de vivienda, esta Comisión maneja infraestructura y la
vivienda es infraestructura, nosotros no nos podemos ausentar de un
debate sobre ese tema técnico que le corresponde a esta Comisión,
entonces, sugeriría adicionar eso. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:18:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someto a consideración la proposición, con la adicion presentada por
el doctor Caicedo, señor Presidente y a bien si los demás Honorables
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:18:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez, en el mismo
sentido Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gómez-velásquez" startTime="2013-05-28T11:18:40">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente. Valioso el aporte que ha hecho el doctor Caicedo,
pero yo quisiera que quedara también por supuesto de presente, que
respaldo claramente la iniciativa suya señor Presidente, toda vez que
tiene usted razón y yo iría incluso un poco más allá, el tema de evaluar
si las curadurías urbanas operan o no en este País, yo creo que de
tajo y se cae de peso porque todos sabemos que se han convertido
unas instituciones que desafortunadamente vienen asaltando el
bolsillo de los más pobres de este País, cuesta lo mismo conseguir
una licencia de construcción arriba en Ciudad Bolívar que hacer una
licencia de construcción aquí en la 72 con 5ª y no se compadece con
los colombianos de este País, que con dificultad intentan hacer una
construcción aquí en un segundo piso para poder garantizar la
subsistencia de su propia familia, que hayan curadurías urbanas que
le cobren más por la licencia de construcción que lo que cuesta la
propia construcción en si, por esa razón me sumo de manera directa y
le pido me permita de manera más respetuosa participar de este
debate también como citante, si usted me lo permite y adicionar el
cuestionario con una serie de preguntas correspondientes a esto,
porque lo que creería yo que hay que hacer y de una vez dejo la
proposición hecha, es eliminar las curadurías urbanas en Colombia y
crear una figura que permitan delante que las construcciones se
ajusten a la realidad del bolsillo de los colombianos y no afecten los
intereses de los más pobres a la hora de poder construir un segundo
piso, o una habitación en el tercer piso para que los hijos puedan vivir,
que cuesta más esa licencia que la propia construcción. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:18:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Así se hará Representante, la proposición queda entonces para que
se cite al señor ministro Luis Felipe Henao el 11 de junio y cada
Representante tiene la oportunidad de allegar a la Secretaría el
cuestionario en el tema que él considere conveniente, en
consideración la proposición, continua en la discusión, anuncio que va
a cerrarse la discusión, aprueban los Representantes la proposición
leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:19:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:19:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni,
para continuar en la discusión del proyecto de ley que nos convoca en
esta sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-28T11:19:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Un saludo a la doctora Gina Parody, al
Representante Carlos, que nos acompaña, a los asistentes, a todos
los que nos acompañan en esta Comisión especialmente a los jóvenes
del SENA, a los egresados del SENA, porque se ha querido vender,
señor Presidente y compañeros la idea que este proyecto va a acabar
con el SENA y eso no es cierto, ojala nos alcance el tiempo y los
muchachos, los jóvenes den su opinión pero quiero decirle que este
proyecto tan bien intencionado, que solamente favorece a los jóvenes,
por eso yo allí hay veces yo me confundo cuando alguien me dice o
aquí me decían, pero bueno eso tiene que tener algo de raro desde
que el del Polo Wilson Arias que defiende a los jóvenes pobres y yo
también porque todos defendemos a los jóvenes pobres, este es por
ende un proyecto que solamente se benefician los jóvenes pobres, los
de estratos 1, 2 y 3, aquí no se benefician los ricos, los de estratos 4,5,
6, 7, 10, los de cuna de oro, no, porque ellos no van a hacer filas para
pedir un subsidio de 450 mil pesos que está destinado allí, ellos no
van a ir, esto es para gente pobre.
Entonces, hay veces que uno no lo entiende y por eso, en aras de
mejorar el proyecto como usted lo dijo muy bien doctora Gina Parody
aceptaré ni mas faltaba porque este proyecto esta de autoría de varios
Representantes de grupos políticos que creemos que es sano para la
deserción y para la educación superior, para mejorar esa cobertura y
como usted lo dijo, ese estudio que hizo el señor de Antioquia también
lo hicieron en el 2010 en Argentina en una convención iberoamericana
sobre la calidad de la educación superior y el porqué la deserción y
porque la baja cobertura y ahí analizaron que era que los jóvenes de
décimo y once por su baja capacidad económica de los padres y no
tener una buena presentación de oferta de las instituciones de la
educación superior, entonces ellos desertaban y se salían a qué, a
engrosar las esquinas, a pensar en el mal, a cometer ilícitos, a coger
malos vicios en vez de tenerlos estudiando en contrajornada, porque
ese es el objetivo de este proyecto, y este proyecto le he dicho a los
jóvenes, esto no es nada nuevo, esto resulto de una idea porque es
que como así como ustedes en sus barrios, esto no es nuevo, los
padres le han dicho a uno, bueno ustedes porque no se inventan como
era en nuestra época, porque a mí me tocó la doble jornada, padres,
madres cabezas de familia le dicen a uno, Jairo es que yo no sé qué
hacer, yo no casi ni trabajo, no me trabajo, no me concentro porque es
que no sé qué está haciendo mi muchacha cuando sale a medio día y
mi muchacho que estará haciendo, con quien estará allá en las
esquinas o para donde se va, porque no se inventan eso; cuando
consultando con amigos docentes, pues soy docente,
afortunadamente en estos momentos no por estar acá, de una
universidad en el Valle del Cauca y entonces alguien dijo, hay algo
que no es nuevo que ya se viene haciendo, que tendrá sus fallas, si
pero eso es para mejorarlo, pero que mantiene con pocos recursos,
entonces pensé algo, lo que iba a suceder con el programa de
madres cabezas de hogar, madres comunitarias que hubo un
momento en que el programa se iba a acabar porque no había plata,
entonces que hizo, para no hablar de partido, un partido movió y
presento un proyecto, lo elevo a ley y ahí se aseguraron unos
recursos, el Gobierno Nacional tiene que destinar una partida para ese
programa de madres comunitarias, porque se iba a perder y en el
apoyo que le da el ministerio de Educación hace dos años porque este
debate Presidente y compañeros del SENA, esto no es nuevo, esto
viene desde el 2010, y este proyecto no ha sido archivado, se
suspendió y por falta de una mala interpretación del anterior Ministro
de Hacienda donde considero que necesitaba un billón de pesos,
entonces descabezaron, lo dejaron allí quietico y se me paso el
tiempo, lo tuve que retirar para volverlo a presentar, entonces se dijo,
pero es que es lo mismo, eso es falta de respeto porque volvieron a
presentar el mismo proyecto, pues claro, porque yo atendí o los que lo
presentamos, Partido del PIN, Partido Liberal, Partido Conservador,
Partido de la U, casi todos los partidos lo presentamos porque
creíamos que era bueno para los jóvenes del País, y no estamos
hablando solamente del SENA, que ya voy a hablar del SENA, porque
es que el SENA, si quiere se articula y recibe subsidios y si no quiere
pues sigue con su programa que ya lo viene haciendo porque es que
este es un programa nuevo.
Entonces, pues daba tristeza cuando la, Ministra dice y le reclama al
anterior Ministro de Hacienda y le dice que se postularon, son palabras
del Ministerio de Hacienda, al MEN, ministerio de Educación Nacional
139 mil estudiantes, de los cuales el Ministerio, por el Fondo que tiene
de Educación Nacional, logro beneficiar a 14 mil, entonces da tristeza,
porque a uno hay veces le preguntan en el Valle, al menos en mi
Palmira, mi tierra cómo hacemos para que los muchachos se pongan
a estudiar, entonces resulta que están estudiando, se están
articulando, pero todos no pasan, se me dijo a mí y yo ya indague y
eso no es cierto, que es que a los muchachos los obligaban a hacer
carreras tecnológicas y técnicas, que ellos no querían por poner un
ejemplo, yo quería estudiar mecánica automotriz, resulta que me
obligaron a ser agrícola, para allá pal campo, eso es mentira, yo ayer
hable doctora Gina Parody con una funcionario que está encargado de
la articulación, hace apenas poquito hace como un año el doctor
Ferney Gironza, y me dijo, aquí el gran porcentaje, la gente le gusta la
articulación, porque es gratis y allá va y estamos de acuerdo con lo del
presupuesto, pero ahí es donde hay veces yo me confundo, como
para todos los proyectos se aprueban y se aprueban bien lo necesita
los amigos ya lo he dicho aquí cultivadores de la papa, del eje
cafetero, todos buscan subsidios y a todos se les buscan los
subsidios, pero a los jóvenes del País que son el futuro de Colombia,
para ellos si no hay plata, entonces uno se aterra y por eso es que
insisto, porque al igual que usted Wilson Arias y Wilson Gómez, yo lo
he escuchado de casi todos aquí, venimos de estrato popular, de
estrato 1 y 2, que afortunadamente hoy estamos de paso por acá, pero
mañana, pasado mañana estamos otra vez en nuestra barriada,
pueden averiguar por Jairo Ortega, se murió en Palmira, estrato dos,
por no decir uno, allí vivo todavía, allá mantengo, fuera de lo que
mantengo acá, allá tengo mi oficina, y por esa gente es que yo quiero
trabajar, para que tengan oportunidad de articularse y con eso lo
reitero lo que ya se sabe, reducimos la deserción que eso no es
novedad y mejorarnos la cobertura, por eso los argumentos que la
mala calidad, no si hay mala calidad, yo nunca me he referido al
SENA, mejoremos, revisemos, organicemos, que es lo que está
funcionando mal de lo que viene andando en la articulación, pero no
digamos que la articulación es mala, porque esto se necesita.
Hice todas las sugerencias, se plasmaron en el nuevo proyecto, el
177, especialmente la inquietud del compañero Wilson Arias con la
idea de que se iba a acabar el SENA, porque eso no es cierto o que se
le iban a desviar los recursos del SENA, eso no es cierto, que la
educación es para pobres, eso sí es cierto, porque es que los pobres
son los que se van a beneficiar, y esos son los que van a tener la
oportunidad de hacer su carrera técnica, tecnológica y después pasar
a hacer una carrera profesional. Que más quería yo o los que somos
autores y todos, que de una vez el Gobierno Nacional, no sé de dónde
sacaremos la plata, pagara las carreras profesionales, magnifico, que
fueran instituciones de educación superior pública, magnifico, yo lo he
dicho aquí, yo hubiera querido estudiar en la del Valle que tiene un
good will altísimo, igual que la Nacional aquí, o la Nacional en Palmira
no pude llegar, algún día cuando uno le preguntan ve Jairo mi hijo no
paso en el SENA, o en la universidad del Valle, será que es bruto, no,
no, porque hay tan poquitos cupos y así de grande son las solicitudes
de los jóvenes pobres que no caben todos o no cabemos todos, yo no
pude estudiar en la universidad pública y eso es lo que se pretende
con este proyecto, que haya más oportunidades para la gente pobre,
para que pueda estudiar, empezar en esa articulación, en contra
jornada, porque tampoco estamos de acuerdo que se le quiten horas a
las jornadas de décimo y once, a los docentes que están ahí para irlos
a hacer la carrera técnica o tecnológica en contra jornada.
Entonces, les leo, permítame Presidente para ir terminando, como
quedo el parágrafo que fue redactado por el compañero Wilson Arias,
atendiendo esas dos inquietudes de él y para pasarle las inquietudes a
las compañeras, porque por allá estoy viendo ¿y el presupuesto qué?.
“Parágrafo. La articulación entre las instituciones educativas” ( se lo
han leído, pregunto yo primero?, porque si no lo han leído, las excuso,
pero no pueden decir que este proyecto desvía los recursos del SENA)
La articulación entre las instituciones, y usted también doctora Gina
Parody porque usted debe velar por esos recursos del SENA, y este
proyecto es para que si el SENA quiere participar, el SENA que hace
parte de toda la articulación, el SENA no es la articulación, el SENA no
es el todo, hace como si fuera una institución de educación superior
que va a articular, se desarrollará sólo cuando se garanticen
condiciones de calidad para ambos procesos de formación, saben
cuáles son los dos procesos de formación, décimo y once y la
articulación técnica o tecnológica, y deberá respetar la libre elección
del estudiante a participar de la misma y a escoger especialidad.
Precisamente por esas inquietudes que tenía Wilson Arias, en ningún
caso el SENA adelantará programas de educación formal y
articulación cuando con ello se afecte el presupuesto de la formación
profesional que le es propia, según lo dispuesto, allí el SENA, si quiere
articularse ahora, recibirá subsidios y si no, no puede ser con los
muchachos que ahora están figurando que son más de 400 mil
estudiantes, quiénes son los beneficiarios, articulo 5º, ahí lo dice,
personas de poblaciones vulnerables y cuáles son las de poblaciones
vulnerables, pues estratos 0,1,2 y 3, los de 5 o 6 no son de
poblaciones vulnerables, y después vienen unas obligaciones, vienen
como se articula, como son los proyectos que se presentan entre las
instituciones educativas, las secretarias de educación, y presentan el
proyecto al Ministerio de Educación para ser aprobados y así poder
recibir subsidios, el compañero Representante Carlos Amaya, que ojo,
que peligro, que esa plata no se le puede dar a las instituciones
privadas, es que para las instituciones privadas no van los subsidios,
el subsidio es para el estudiante y tiene derecho al próximo subsidio, si
aprueba ese primer semestre o módulos, como lo reglamente el
ministerio, como lo reglamente el ministerio, y el dio a entender que
esta plata iba para la gente, yo preguntaría entonces esos subsidios
que el proyecto de él está pidiendo para los jóvenes pobres en el
transporte masivo, va para las empresas privadas, no, yo le entendí
que eso es para los jóvenes el subsidio, que hay que entregárselo a
las empresas de transporte masivo, porque ellos son los que van a
transportar a las personas gratis, eso sí es cierto, entonces el proyecto
de él tampoco pasaría y ahí dejo esa inquietud Presidente y Secretario
me hagan recordar en los momentos que vuelva ese proyecto
nuevamente, decir que si eso va para esas instituciones privadas,
entonces ese proyecto es peligroso, pero yo sé que eso no es así
porque los subsidios son para las personas, para los jóvenes pobres.
Y lo último del presupuesto es cierto, que en 8 días no es que se haya
equivocado la, Ministra de Educación, ella pretendía llegar a más
estudiantes, al ciento por ciento de estos de población vulnerable, pero
en una reunión con Hacienda que a pesar que no le ha dado el visto
bueno, tampoco ha dicho que no, ya lo envío a todos los de la
Comisión, se van a beneficiar 173 mil muchachos en estos momentos
el ministerio de Educación Nacional no mas beneficia a 15 mil,
queremos para recordarle doctora Gina Parody y al Presidente, no es
un millón de estudiantes bachilleres que hay, eso son de los dos
grados, décimo y once, pero todos no son los que va dirigido este
proyecto, porque unos son de estratos 4,5,o 6 entonces allí queda el
70 o el 80%, y de eso no vamos a llegar sino al 50% porque no
estaríamos llegando ni al 5%, de esa población y de allí hay que sacar
los que ya vienen articulándose con el SENA y con el ministerio de
Educación Nacional o sea que quedo en 173 mil muchachos, que eso
es una cobertura bien importante, donde en estos momentos no hay
sino 15 mil por el ministerio de Educación Nacional, para 167 mil, ya
no es el billón, ya no son los 600 mil, sino 167 mil millones de pesos,
que es lo que se le dio hace un mes o dos meses al sector cafetero
cuando hizo el paro, que eso es lo que se le va a dar el sector de las
papas, a los amigos que cultivan las papas y yo acabo de ver amigos
en la semana pasada con la alianza del pacifico que crearon un fondo
con tantos dólares, yo no sé cuantos, pero superar esta cifra; y hoy leí
en El Tiempo que con una crisis que tiene el sector de ASOPARTES
también les van a crear un fondo con el Ministro de Hacienda, para
subsidios para el sector porque están en crisis, pero cuando uno habla
de los jóvenes estudiantes, la gente pobre que va a ir a estudiar al
SENA y a las otras instituciones de educación superior, porque no
únicamente es el SENA, todos no van a caber en el SENA, entonces
ahí si no hay plata, ahí si se pide aquí que venga el Ministro de
Hacienda y que avale el proyecto pero a los demás proyectos, a eso si
no lo hacemos venir.
Yo le digo compañeros que neguemos la proposición de archivo del
proyecto, pasemos a la proposición que yo coloque a consideración
con los demás autores y hagámosle las modificaciones que haya que
hacerle, hay hasta las plenarias, según la Ley 5ª del 92 para
conseguir el aval del ministerio de Hacienda, que ya afortunadamente
la asistente me dijo que ya, quedan más tranquilos, que hay que
buscarle a alguien que ayude a estos 167 mil millones de pesos
porque claro, una cifra de un billón asustaba, 600 mil millones de
pesos asustaba, a pesar que a mí no me asusta, cuando es para la
gente pobre, los jóvenes pero ya 167 mil, que no mas vamos a llegar,
de millones, de mil millones de pesos, yo creo que es una cifra
prudente para que aquí los amigos me ayuden, o nos ayudemos entre
todos para estos jóvenes del País que hoy nos están viendo según
dicen Wilson Arias en todo el País, que vamos a conseguir plata para
ellos, para la gente pobre, para que puedan articularse y las madres y
los padres de Colombia queden tranquilos que sus muchacho, ojala
fueran todos, y para todos hay que conseguirle en contrajornada,
estén tranquilos, allá sabemos que están haciendo una carrera técnica
y que si lo tuvieron a bien cuando cumplieron la mayoría de edad y
salieron de once, salieron aptos para un trabajo, bienvenido sea pero
que puedan seguir continuando con una carrera profesional, pues
mejor.
Yo le agradezco Presidente y muchas gracias y espero que las dos
compañeras que están aquí den sus opiniones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:19:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Jairo Ortega, señor Secretario, hay una
proposición de escuchar a Katherine Vallejo y a Ruth Teresa Roa, por
lo tanto someta a consideración de la Comisión declararse en sesión
informal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2013-05-28T11:19:40">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Señor Presidente quiere la Comisión decretarse en sesión informal.
Así lo quiere señor Presidente, puede continuar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:19:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra Ruth Teresa Roa. Estudiante del SENA.
Ruth Teresa Roa, estudiante del SENA:
Primero que todo, muy buenas tardes a todos. Agradecerle a la
Comisión la oportunidad que nos están dando, no solamente de
expresar una opinión personal, sino una experiencia, antes de esto
quisiera preguntarle a los jóvenes que veo acá que están a favor del
proyecto, ¿qué técnico? ¿Qué tecnología están estudiando? ¿A qué
institución exactamente pertenecen? ¿O cuánto tiempo llevan
estudiando? Porque me puedo equivocar, pero hasta el momento no
he visto un elemento que los identifique como estudiantes del SENA,
así como nosotros los tenemos.
Ahora si inicio pues dándoles a conocer la experiencia que vive por
experiencia de estas articulaciones. Vengo de un municipio que se
llama Manta, en el departamento de Cundinamarca, la institución es
una institución técnica con articulación del SENA, no se nos permitía
escoger un técnico en el que nosotros nos pudiéramos desempeñar,
un técnico que a nosotros nos gustara, las opciones por ser un pueblo
que nos dieron, las opciones era hacer un técnico en cárnicos o hacer
un técnico en procesamiento de leches, opciones muy amplias no lo
creo, pero por lo menos así no lo consideré, opciones que no nos
permitía ver más allá, porque algo en alimentos y no por ser de un
municipio no podríamos ver algo no se quizá en idiomas, en
contabilidad o en administración que a muchos de los jóvenes les
interesaba en mi caso personal, las opciones que nos dieron fueron
limitadas, en primera, la calidad no solamente de las clases y de los
tiempos que teníamos, de la infraestructura que teníamos, porque de
los tiempos, porque la jornada que yo veía no era extra clases, la
jornada que yo tenía era dentro del horario académico que nosotros
manejábamos, nos extendieron el horario, paso de estar de 6 y media
de la mañana a doce y media, a estar hasta las 3 y 45 de la tarde, no
lo creía conveniente, por qué, porque esto es para sobrecargar a los
jóvenes de trabajo, habían días en que ni siquiera dormíamos por
presentar los informes de laboratorio que teníamos que presentar,
porque el técnico que yo hice en el colegio, fue un técnico en
procesamiento de alimentos.
No creo que esas sean las condiciones para que un estudiante este en
un colegio, dejábamos de prestarle atención a las materias propias del
colegio como son matemáticas, calculo, química, por prestarle
atención a lo que estábamos viendo con el SENA, que era algo como
ya lo dije que no nos gustaba, que no nos interesaba estudiar, no
seguí la línea tecnológica precisamente por ese motivo, porque no
quedamos conformes, creo que nadie en mi grupo lo hice, de
aproximadamente 100 personas que habíamos en ese momento entre
los cursos décimo y once son tecnologías que no le permiten al
estudiante explorar nuevas cosas, porqué no se hace así, las
infraestructuras eran malas, la maquinaria que nosotros teníamos para
el procesamiento de los lácteos, era una maquinaria obsoleta, si la
queríamos utilizar debíamos de nuestro propia bolsillo buscar recursos
para pagar técnicos que nos arreglaran esta maquinaria o que les
hiciera mantenimiento, maquinaria que no estaba funcionando, y que
estaba ocupando un espacio que necesitábamos para realizar unas
prácticas, practicas que se hacían literalmente a medias, porque
nosotros no somos expertos en manejo de alimentos, ni químicos para
poder manejar este tipo de sustancias que manejábamos en el
procesamiento de los alimentos.
Otro punto, los profesores bueno, si se nos hizo conocer que eran
instructores del SENA, no teníamos los mismos derechos que los
aprendices del SENA porque la inducción que nos dieron no duro más
de dos horas, no conocimos el reglamento del aprendiz, a duras penas
nos enseñaron el himno, que ni siquiera nos lo dieron a conocer de
una manera adecuada, no conocimos los derechos como aprendices,
no se nos dio una identificación como aprendices del SENA, que
considero es bastante importante porque si uno está haciendo parte
de una institución debe tener algo que lo acredite como tal.
Una pregunta que le quiero hacer yo a la doctora Gina Parody, ¿es
que si hay conocimiento que el presupuesto que se va a buscar
presupuesto para hacer este tipo de articulaciones? Porque no
pensamos primero en el presupuesto para mejorar las instalaciones
que tenemos en nuestros centros de formación actualmente, el centro
de formación en el que yo estoy, es el centro de gestión administrativa,
en la caracas con 13 hace unos días aproximadamente un mes, sin
temor a equivocarme, uno de los ambiente de aprendiza tuvo un
problema en su infraestructura, es en la parte del techo en la parte
superior se cayó una parte del techo en el momento en que los
aprendices estaban recibiendo clases, hubo peligro de que alguno
saliera accidentado, pero afortunadamente no fue así, es la hora que
ese ambiente no se ha habilitado para dictar clases, quisiera saber si
la preocupación es el presupuesto para que se hagan este tipo de
articulaciones con los estudiantes de la media, porque no nos
preocupamos por los aprendices que tenemos en estos momentos y
por la calidad de educación que están recibiendo, como equipos de
computación obsoletos que no funcionan, que no podemos utilizar,
entramos a un ambiente de aprendizaje donde vemos computadores
que no podemos utilizar, porqué, porque no funcionan, porque no nos
preocupamos primero por los aprendices que tenemos en este
momento, en vez de pensar en que les vamos a dar aprendices
futuros que no sabemos si le vamos a poder dar una calidad de
educación buena como se lo merecen.
Otro punto, porque en este momento tengo el conocimiento de una
compañera que esta noveno grado, le dieron tres opciones de carrera
técnica, le dijeron que la opción que más les gustaba, presentaban
una prueba, si la pasaban recibían esta formación, y si no la pasaban
sencillamente los ubicaban en la técnica que a ellos más conveniente
les pareciera, les gustara o no, hay otros instituciones donde los
instructores no son instructores directamente del SENA, sino son
instructores, los mismos profesores que están en colegio, entonces
que calidad de educación están recibiendo nuestros jóvenes, si los
estamos sobrecargando de trabajo, a los padres de familia es otra
carga que tienen, no solamente para los estudiantes, porque mis
papás nunca estaban tranquilos con eso, siempre tenían que estar
pensando en sacar dinero de donde no lo tenían porque los recursos
eran limitados, dinero para conseguir materiales costosos, insumos,
materia prima para la elaboración de los productos que teníamos que
hacer, se supone que este tipo de formaciones son gratuitas y
teníamos que sacar recursos extras de donde no habían inclusive para
comprar materiales de aseo para este tipo de instalaciones porque
son instalaciones antiguas que nadie se ha preocupado por adaptar
nuevamente para que los aprendices vean su formación en un
colegio, considero yo no hay como la infraestructura necesaria para
que una persona vea este tipo de carreras técnicas.
Otro punto que escuche, que explico la doctora Gina Parody era que
este tipo de articulaciones mejoraban los niveles en las pruebas saber
11, es falso, en mi caso, fue totalmente falso, porque a mí en el ICFES
no se salió absolutamente nada de una técnica en lácteos, y yo se que
esas técnicas no salen en el ICFES, ese tipo de pruebas no se
presentan en el ICFES, así que no veo en que mejora este tipo de
educación el ICFES, no sé, los resultados hasta el momento que yo he
conocido de las personas que siguen estudiando en ese colegio y en
muchos otros colegios, hasta el momento no he visto la primera vez
que este tipo de articulaciones se pregunten en el ICFES, este tipo de
técnicas, este tipo de formaciones no he visto la primera vez.
Entonces, yo quisiera saber, que porcentaje de mejoramiento en las
pruebas saber tenemos en cuanto a ese tipo de técnicas que se están
manejando, porque ese no es el tipo de técnicas más conveniente si
se quiere mejorar la calidad de los aprendices en la media técnica.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:20:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Ruth Teresa. Tiene el uso de la palabra Katherine Vallejo.
Katerine Vallejo, egresada del SENA:
Bueno, buenas tardes a todos, gracias a Ruth por la exposición que
nos acaba de hacer y a todos pues por darnos este espacio tan
importante para contarles nuestras experiencias personales.
Mi nombre es Katherine Vallejo, tengo 23 años, soy egresada del
SENA en un técnico profesional en gestión contable y financiera,
egresada del año 2007 - 2008, actualmente soy la, Directora de
Programas de una fundación, de la fundación Mujeres por Colombia,
que es una fundación que tiene 11 mil mujeres en su red, soy producto
y soy un caso exitoso de un proceso de articulación y lo digo con la
conciencia de que sé como funciono desde el inicio, el colegio donde
estudié es el Colegio Técnico Comercial Distrital Manuela Beltrán, en
el año 2000 me vincule con el bachillerato, en el año 2003, inicie un
proceso de articulación con este colegio, este colegio fue uno de los
colegios pilotos, cuando arrancó todo el proceso de articulación con la
media, en el año 2003, inicie mi proceso de articulación, allí en noveno
le dan a uno las opciones, efectivamente a mi me dijeron el colegio
específicamente tiene un convenio con el SENA en dos áreas, en el
área de administración, de administrativa, la parte de secretariado, o
en la parte contable u optar por ninguna de las otras dos opciones,
eran como las otras tres opciones ¿Porqué esas y no otras? Porque el
colegio decidió que era técnico comercial, por ende su línea era
comercial y únicamente le servían esas dos líneas académicas, yo
decidí irme por los números, porque no me gustaba mucho el tema de
digitación y de otras áreas, entonces pues decidí que de pronto con
los números podía funcionar y pues allí entre a hacer todo un técnico
en gestión contable y financiera.
Nosotros teníamos en el colegio unos días en los que estábamos
impartiendo formación en las mañanas, todas las áreas básicas, todas
las áreas transversales y adicional teníamos unas áreas contables
específicamente, también teníamos que ver unas administrativas, todo
lo que tiene que ver administración con finanzas, la contabilidad como
tal, los niveles y pues teníamos otra serie de competencias como tal,
teníamos un día en la semana de los 5 días en la semana, teníamos,
yo estudiaba en la jornada diurna, teníamos un día en la semana en
los que debíamos hacer contrajornada, es decir, yo debía asistir en la
jornada de la tarde a completar mis competencias, otras competencias
que de pronto no podía ver en la mañana entonces tenía a veces dos
horas de inglés en la mañana, tenía una en la tarde, en un día a la
semana únicamente, eso no era todo, yo también hacia practicas en el
colegios, porque era parte de los requisitos que me exigía el SENA
para poder vincularme directamente con el proceso de articulación y
es que varios de esos módulos, en esa época eran módulos, ahora
son competencias, esas competencias ya debían de estar adquiridas
cuando yo entrara a un proceso de articulación. ¿Cómo cuales? Como
las horas de práctica, como el nivel básico de contabilidad, como las
competencias de comunicación, de escritura, de lectura, las
competencias transversales, la ética, que todo esto fueron, la de
emprendimiento también que fueron competencias que nos fueron
dado alternamente en nuestra etapa de formación. En el año 2005,
salí del colegio, tenía la opción de continuar o no con el SENA,
teníamos que presentar un pequeño examen y decidir si
continuábamos o no porque era una decisión personal, yo decidí
continuar, decidí continuar por qué, porque mi familia es una familia de
estrato dos, nosotros vivíamos en Patio Bonito, que es un barrio muy
humilde y no teníamos los recursos para pagar una universidad, la
opción era, la Universidad Nacional, la Universidad Distrital o seguir
con el proceso de articulación y definitivamente pues presente el
examen de la Nacional, no pasé, el de la Distrital pues no lo presente
porque ya estaba sobre las fechas y dije pues el SENA es una opción,
ya inicie algo, en realidad vale la pena terminarlo y ahí seguimos con
el proceso de articulación.
Me vincule al SENA y conocí una entidad maravillosa en muchos
sentidos, es una entidad que no solamente me dio una formación
técnica adicional a la básica que ya traía, sino que me dio una
formación en liderazgo, en valores y en principios, que reforzó
definitivamente mi vida.
Cuando estaba en el colegio tuve la oportunidad de hacer las practicas
en el Fondo Nacional de Ahorro, eso pues a los 15, 16 años, tener una
experiencia profesional de ese nivel, es algo muy interesante, tener la
experiencia de salir, compartir y vivir un mundo empresarial no por la
plata, porque no me pagaban sino por la experiencia en realidad
tener una competencia adicional y tener una oportunidad adicional.
Cuando me vincule con el SENA vi que habían oportunidades de
crecer, me lance como representante estudiantil, hice proceso, hice
todo el proceso de una elección democrática dentro de la institución y
quede como una representante del Centro de Servicios Financieros en
Bogotá, de allí empecé a hacer todo lo que uno hace cuando está en
un espacio universitario, académico y se quiere meter en todos esos
temas políticos y es empezar a ser democrático, a hablar con las
personas, a interactuar en realidad con todos los entes y pues allí me
hice una de las lideres representantes a nivel de Bogotá y también me
hice una de las lideres representantes a nivel nacional, eso hizo que
conociera a muchas personas, incluidas las partes del sindicato,
incluidas las partes de la dirección general, y viera creo que es un
tema de concertar, es un tema de escuchar, es un tema de oír, es un
tema de hablar, y es un tema de respetar mucho las posiciones que
cada persona pueda tener independientemente de la posición propia
que uno tenga.
Termine mi etapa electiva en el SENA e inmediatamente me fui a
hacer mi etapa practica, fueron 6 meses en Copidrogas, donde estuve
ya interactuando específicamente con un contrato de aprendizaje en
una empresa en el área contable, pues que fue una experiencia
también muy enriquecedora, salí de allí y la mayoría de las preguntas
que se hace un menor de edad, yo en ese momento tenía 17 años,
¿Que voy a hacer? Porque a los 17 años a uno no le dan trabajo en
ningún lugar, entonces era esperar, en ese tiempo de espera, salió
una convocatoria para un cargo aquí en el Congreso de la República
como asistente senatorial de una UTL del Senado, y me presenté,
postulé mi hoja de vida, presente las entrevistas, presenté dos
pruebas técnicas que me hicieron, y aquí en esta misma institución yo
entré a trabajar, entre a trabajar como asistente senatorial de una UTL,
durante un año, a los 18 años recién cumplidos, porque era uno de los
requisitos, ser mayor de edad, entonces entré a trabajar aquí a las 18
años, y creo que esto me cambio la vida, no solamente el haber tenido
todas las experiencias laborales que había tenido, las experiencias
profesionales como las practicas que habían sido uno de los requisitos
del SENA y que en realidad tuve en el SENA fueron muy positivas,
estuve aquí un año en esta organización, en esta entidad, fue un año
de aprendizajes inmensos, de allí salí, me fui a trabajar con una
fundación, que es la fundación en la que hoy soy, directora de
programa, la fundación Mujeres por Colombia como coordinadora
administrativa, estuve allí un año, en ese momento me hice socia de la
fundación, actualmente llevo 5 años siendo socia de la fundación y
llevo dos años siendo miembro de junta directiva de esta fundación.
Después de esta experiencia me fui a trabajar, pues salió una
oportunidad, el SENA hace anualmente convocatorias para cargos
administrativos, para cargos de instructores y me presente a una
convocatoria en un cargo administrativo, pasé la convocatoria, el
proceso de selección y quede como contratista en un centro de
formación aquí en Bogotá, estuve un año como desempeñándome en
la parte administrativa y luego empecé a escalar, fui evaluadora de
competencias laborales, fui instructora de formación profesional y
posteriormente pase a asesorar todos los procesos de coordinación
en la parte de formación profesional, esta es una experiencia que no
puedo medir en este momento lo invaluable que fue pasar, arrancar
siendo una asistente senatorial, una practicante, luego pasar al
Congreso de la República como asistente senatorial y luego llegar a
una organización a ser instructora como una organización como lo es
el SENA y ahora estar vinculada completamente a mi fundación, la
fundación de la cual soy socio como, directora de programas a mis 23
años de edad, es algo que no puedo describir lo que significa y esto no
hubiera sucedido, nunca hubiera sucedido si la articulación con la
media, no hubiera existido en el colegio donde yo estaba, si el colegio
no hubiera tomado la decisión acertada de incluir la articulación en la
media, no como una parte obligatoria, porque en realidad todos
tenemos la opción de decidir si queremos hacerlo o no, sino en
realidad de tomarla como una opción para darnos oportunidades, lo
que yo tuve fue una oportunidad, muchos de mis compañeros
decidieron no seguirla, yo decidí coger la oportunidad, y coger esa
oportunidad responsablemente, exigiendo calidad y dando calidad de
mi parte, porque no solamente es exigir.
En este momento con mis compañeros tenemos, de las personas de
las que tenemos, hay una compañera que quedo de novena en un
concurso de la Bolsa de Valores de Colombia, es la primera aprendiz
del SENA en lograr llegar a ese concurso y quedar en noveno lugar,
tengo un compañero que es de un instituto tecnológico de Tocancipa
que hizo articulación con la media, paso al SENA, está estudiando
ingeniería electromecánica, si, y hoy en agosto se va como
representante de Colombia al concurso de FESTO en ingeniería
mecatrónica, solamente porque decidió tomar la oportunidad de coger
la articulación en la media que le daba su colegio y seguir al SENA,
solamente por eso, que eso no es fácil, no es fácil, que hay que
trabajar más, claro que hay que trabajar más, que uno tiene que
estudiar más, hay que estudiar más, que el SENA da recursos, el
SENA a mi me dio los recursos para estudiar, no me pagaron el
cuaderno, no, porque yo no necesito que me den el cuaderno, creo
que necesito que me den los conocimientos, el instructor, el ambiente
de formación, no el cuaderno donde tengo que escribir, eso no es lo
que yo necesito, si sé que hay espacios donde el SENA suministra los
insumos y los materiales para formaciones técnicas y tecnológicas que
implican costos que no son pagables por un aprendiz, si yo hubiera
decidido estudiar modistería o costura que se que hay un técnico en
textil pues muy posiblemente no hubiera podido comprar los textiles
con los que hay que estudiar esa carrera y sé que el SENA los paga,
lo sé porque tengo compañeros, tengo mi hermana, estudia cocina en
el SENA, y ella no compra sus insumos, el SENA le da los insumos
para que estudie, ella lo que tiene que pagar son sus transportes,
obviamente su uniforme, y esto se los digo porque tengo 23 años, mi
vida no ha sido fácil, como la de una familia humilde, soy de estrato 2
socioeconómico porque estamos hablando de que esto es formación
de pobres para pobres y yo creo que esta es una formación para
pobres efectivamente porque yo me considero una persona pobre
económicamente, pero muy rica en muchos conocimientos, en muchos
aspectos y en muchas competencias.
Y, en realidad la pregunta que les quiero dejar es, tengo mil casos
exitosos acá, yo soy la muestra de uno de esos casos exitosos de
articulación con la media y es: ¿Queremos que hayan más casos
exitosos o definitivamente no queremos que hayan muchos más?
Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:20:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Les decimos a los asistentes que por razones obvias, no conocen el
reglamente, aquí hemos permitido aplausos, hemos permitido
aplausos del no y del sí, sólo por tres minutos vamos a escuchar, para
levantar la sesión informal, al señor Dager Pachón, instructor del
Centro del Espinal, instructor del SENA, solo nos disculpa solo por tres
minutos. Dager Pachón.
Sr. Dager Pachón, instructor del SENA:
Perfecto. Muy buenas tardes, muy amables por permitirme estar con
ustedes y expresar algunos conceptos, yo soy instructor del Centro
Agropecuario la Granja del Espinal y lidero el proceso de articulación
en dicho centro, llevo ya 32 años de experiencia con la institución y
desde el 2006 estoy manejando el programa de articulación de las
instituciones de educación media con el SENA, han dicho aquí
algunas cosas y yo quiero de pronto hacer algunas aclaraciones, ya lo
dijo la doctora Gina Parody, el SENA no orienta ni dicta competencias
básicas, pero cuando nosotros vamos a una institución y un instructor
nuestro llega y va a orientar una competencia especifica,
necesariamente necesita que el alumno, el aprendiz maneje las
competencias básicas, si nosotros encontramos que ese muchacho
en ese momento no tiene claramente esas competencias básicas
definidas entonces tenemos que entrar a hacer un proceso de
mejoramiento y entonces allí estamos logrando que la calidad de ese
muchacho en las pruebas ICFES que le van a hacer posteriormente
sean altas, tenga una buena posibilidad de aprender lo que sus
profesores en un momento determinado en el tablero no le pudieron
enseñar, pero como el método del SENA es que el muchacho aprende
haciendo, entonces cuando él algo no lo ha podido entender en forma
teórica, seguramente cuando lo tenga que hacer, va a encontrar el
por qué de lo que le enseñaron en el tablero, se aplica a alguna
actividad que él está haciendo y los resultados de él van a ser
mayores en estas pruebas.
Otra cosa, es aquello que nosotros en este momento estamos
trabajando en contrajornada, sencillamente nuestro instructor
acompaña a los docentes que orientan algunas competencias, lo
acompañan dentro de la jornada, pero algo que se le exige a la
institución educativa es que nos dé un espacio en contrajornada, o sea
en jornada contraria para que el instructor oriente competencias; un
ejemplo que tenemos allá en el Espinal de este proceso es que
inicialmente los estudiantes que seguían el proceso de articulación o
sea la cadena de formación, eran relativamente pocos, a medida que
hemos podido lograr corregir deficiencias porque si las ha habido,
hemos corregido las deficiencias que ha tenido el proceso de
articulación, como es que no les teníamos instructores asignados, pero
eso desde el 2010 se comenzó a hacer; y la otra parte era lo que dice
la niña, que no se daban los materiales de formación pero desde el
2010 el SENA comenzó a dar esos materiales de formación, o sea, los
defectos que han ido teniendo los programas de articulación se han
ido corrigiendo.
Entonces, un problema que hay es que los estudiantes a veces no
quieren la articulación, porque les toca asistir a una contrajornada pero
ellos si quieren un titulo más fuera del diploma de bachiller, si ellos
quieren un titulo mas algo les toca sacrificar y ese sacrificio es que
vayan a esas sesiones contrarias que se hacen con los instructores.
La otra ventaja que hay, es que un estudiante, un aprendiz que está
en articulación nosotros le hacemos la cadena de formación, y allá en
el Espinal lo estamos materializando, el muchacho por ejemplo estudió
lo que dijo el doctor Wilson, técnico en producción agropecuaria, pero
ese muchacho tiene la opción de ingresar con nosotros a nuestro ciclo
tecnológico en donde le valemos 7 meses de lo que él ya ha hecho en
sus dos años de técnico en el colegio, 10 y 11, cierto y entonces este
muchacho únicamente estudia con nosotros 11 meses, y en esos 11
meses ya sale tecnólogo, bueno tiene que hacer la etapa productiva
pero en esa etapa productiva, el muchacho gana mucho; y la otra
ventaja es que esos tecnólogos nuestros salen con una formación del
saber hacer tan buena que en las universidades, allá en el Tolima se
le están reconociendo y él fácilmente en cuestión de 2 años, 2 años y
medio puede lograr ser un profesional en la administración de
empresas economizándose una gran cantidad de tiempo y sus padres
habiéndose economizado una cantidad impresionante de dinero.
La ventaja que nosotros tenemos en el Espinal es también la que los
estudiantes que van a hacer con nosotros el ciclo de tecnólogo no
tienen que presentar si vienen de articulación no tienen que presentar
pruebas, ni eso sencillamente nos envían las cartas solicitándonos el
cupo y nosotros por oferta cerrada abrimos dichos cupos para el
siguiente año, ese muchacho entra con nosotros en calidad de interno
gratuito y con comida subsidiada en un 60%, entonces señores uno
dice, así a que muchacho no se le está dando oportunidad que
estudie, que si no tiene oportunidad de seguir estudiando pueda
comenzar a explotar su unidad familiar, su finca, pero manejándola
como una empresa y que en un momento determinando si tiene la
opción de continuar estudiando lo pueda hacer. Les agradezco su
amabilidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:20:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor instructor muy amable. Señor Secretario
pregúntele a la Comisión si está dispuesta a volver a sesión formal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-fernel-enrique-díaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:20:30">
							<from>H.R. Fernel Enrique Díaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:20:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-28T11:20:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Primero quiero presentarle un
afectuoso saludo a la doctora Gina Parody, me dio mucha tristeza
cuando después de ser Senadora y del partido de la U se nos fue,
pero me siento muy complacido que este nuevamente en su casa y
trabajando por este País.
Lo que pasa es que esta conversación mía debe escucharla la
directora, es fundamental que ella se entere, pero mientras que llega
yo les contaba la sesión pasada que había sido estudiante del SENA y
estudie mecanografía durante 6 meses y que podía escribir con mis 10
dedos y al principio mis compañeros Representantes no me creían
pero ya hoy veo que hay una motivación y están creyendo en lo que
es el SENA, presentar esta proposición: “autorícese a la Mesa
Directiva para que esta sesión la transcriba el mejor mecanógrafo de
la Comisión y egresado del SENA, H.R. JOSE CAICEDO, ya que
maneja los diez dedos y el pico”, para quienes no saben a mi me dicen
el pájaros entonces un poquito para que nos desestresemos de este
debate, pero que es en serio viendo uno estas dos estudiantes que
han sido producto de una formación técnica, se siente uno orgulloso
de ver que la gente lucha y que hace grandes esfuerzos, de hecho el
60% de los colombianos están por debajo del nivel de pobreza y yo
creo que con lucha y con esfuerzo se logran resultados, es mejor
llegar a ser que haber nacido siendo y cuando uno lucha para
conseguir con esfuerzo los logros y los triunfos pues uno los disfruta
más, por eso felicito a Ruth Teresa por su presentación, es una
paisana de Cundinamarca de aquí de un municipio de la provincia
cundinamarquesa y a Katherine Vallejo por su trabajo y por su
formación, me parece muy importante.
Yo creo Honorable Representante y compañeros de la Comisión Sexta
que han coincidido, la, directora del SENA en una buena parte con los
planteamientos que hizo la, Ministra de Educación, yo creo que los
recursos son un talón de aquiles enorme acá fuera de lo que signifique
el fondo, del objetivo de la articulación, de la educación media con la
formación técnica, pero la, Ministra de Educación nos decía que los
recursos destinados para la formación de articulación, venían de un
crédito del Banco Mundial, que equivalían a 48 mil millones de pesos,
que ya se acabaron, que con ellos se hicieron convenios y se busco
apoyar de alguna manera la articulación, experiencias de articulación
de la media con el SENA en varios municipios del País pero que en
este momento el Ministerio no cuenta con los recursos; igualmente ha
dicho hoy la, directora del SENA que el fondo SENA dispone en el
2013 de 52 mil millones para este programa de articulación pero
coincide el proyecto tal vez el ministerio de Hacienda, la, ministra de
Educación cifras más o menos pero, la, ministra dice que considera
que este proyecto vale alrededor de 600 mil millones de pesos, la
delegada del Ministro hizo referencia aquí a otras cifras, pero tal vez
alrededor de 400 mil millones de pesos, ya había dicho el
Representante Jairo Ortega Samboni que en el proyecto que se
presento anteriormente el Ministerio había interpretado que se
necesitaba un billón de pesos, eso lo que demuestra es que sin duda
alguna si queremos dar una formación tecnológica y si queremos
hacer una articulación seria, pues eso implica que hay que montar
toda un estrategia no solamente que nazca de un proyecto de ley que
viabilice eso jurídicamente, sino que tenga todos los ambientes de
aprendizaje, que tenga la formación, que tengan los instructores
adecuados en los colegios y que no se vaya a confundir o que no vaya
a terminar siendo la articulación una intromisión en el tema
académico, sino que sea un complemento en la formación de los
muchachos, que permita enriquecer mas su formación.
No comparto la apreciación de Ruth Teresa, que de pronto dice a mi
no me sirvió nada, y yo la veía hablando ahí con toda la solvencia y
con todo el liderazgo y la claridad y tengo la certeza que seguramente
si le sirvió, así no haya sido la vocación de su carrera, pero tener ese
acceso a una formación de ese orden técnica como lo llamo la
directora del SENA para brindar competencias básicas, me parece a
mí que esa formación construye también capacidad de gestión,
capacidad de decisión, predisposición al trabajo y eso es positivo; lo
que a mí me parece grave del riesgo que se puede cometer en este
proyecto, son dos o tres cosas: Lo primero, es que sin duda alguna el
Gobierno Nacional no responda de manera clara al interés de este
proyecto, creo que es válida la formación tecnológica, yo puse unas
cifras de Singapur que algunos Congresistas me decían que porque
no ponía ejemplos de Colombia, o de aquí de Venezuela, pero es que
Singapur es un país ejemplo que en 40 años con 5 millones de
habitantes paso a estar por encima de Estados Unidos en ingresos
percápita y es uno de los países más importantes del mundo y es un
referente en el oriente, y la China tiene como referencia a Singapur
para muchas cosas y resulta que lo interesante de eso para traerlo al
tema, es que el 40% de los muchachos no van a la universidad, no
porque no pueden, sino porque no les interesa, sino que les interesa la
formación técnica, porque es una formación que tiene toda la
estructura y todas las condiciones para que los muchachos se formen
de veras con seriedad en una formación técnica que sea competitiva.
Y déjeme leerles un artículo no mas que dice: “Dentro de un instituto
de educación técnica más que aulas hay centros de simulación de
fabricas o talleres para más de 80 oficios, incluyendo escuelas de
gastronomía, mecánica de automóviles, electricidad, asistencia de
enfermería, cosmetología, peluquería, dentro del instituto podemos
encontrar la sección de enfermería con varias salas parecidas a las de
un hospital, con camillas con muñecos inteligentes que respiran
gracias a sistemas eléctricos, que llevan dentro donde los estudiantes
practican tareas como tomarles el pulso a los pacientes, sacarle la
sangre, pónganle cuidado a esto, las escuelas de cosmetología y
peluquería, con instalaciones más grandes y mejor dotada que las de
cualquier casa de belleza, en la sala de cosmetología con por lo
menos 40 asientos frente a igual número de espejos con cámara y
pantallas de televisión arriba de los cristales para que los otros
estudiantes puedan observar mejor, al lado está la peluquería y la sala
de champú donde los estudiantes aprenden el proceso de lavar el pelo
antes de cortarlo”. Eso recoge un poco lo que dice aquí Ruth Teresa,
no, una cosa es hacer una formación técnica de calidad donde
tengamos los talleres, donde tengamos las herramientas, donde
tengamos la tecnología y otra cosa es montar un proceso de
articulación que sencillamente nos permita mostrar unas cifras.
Y aquí no podemos ignorar que el SENA entro durante unos años en
un tema de sacar gente preparada con cartones cada 3 meses, cada 6
meses y bajo su nivel de Good Will y su nivel de importancia el SENA
y ese es un tema que hay que irlo reorientando, yo pensaría que este
Gobierno ha hecho esfuerzos por reorientarlo pero no podemos
negar que perdió calidad en eso y que no podemos llamar una
formación técnica a un curso de 2 meses, o de 3 meses, o de 60
horas, hace falta que se consolide el tema de actualización tecnológica
del SENA.
Yo le voy a poner señora, Directora un ejemplo de Zipaquira
recogiendo lo que dice Ruth Teresa que no existen las herramientas
tecnológicas para la formación propia del SENA y que hay una
preocupación en ustedes que ahora el SENA se meta a hacer
articulación cuando ni siquiera tiene recursos para poder cumplir su
cometido de una formación técnica para el trabajo de manera
adecuada, señora, Directora llevamos desde hace 3 años un proyecto
del SENA regional norte de Cundinamarca, que la propuesta es
mejorar la productividad, la competitividad y la inclusión social en la
región norte de Cundinamarca, ese proyecto se montó para fortalecer
varias zonas de Cundinamarca, la zona minera en Guachetá, en
Cogua, en Ubaté, en Sesquilé, fuimos a hacer un debate en Guachetá
y la gente estaba habida que le llevaran un curso para electricistas
porque en la minería no consiguen un electricista y tienen que traerlo
de Sogamoso y tienen que traerlo de la formación técnica que tiene
Boyacá porque en Cundinamarca no hay una formación del SENA,
porque el SENA funciona en Chía y entonces se plantea un trabajo
magnifico durante un año, año y medio, el, Director del SENA,
finalmente se va el padre Camilo, durante el año del nuevo, director se
avanza muy poco en el tema, ¿Por qué, directora? Porque allá en Chía
déjeme decirle, usted tiene una persona en la subdirección que la
ponen a que articule un proyecto para dividir, para tratar de articular lo
del norte, pues a ella no le va a interesar de ninguna manera que le
dividan sus fueros y sus espacios de trabajo y entonces sencillamente
en lo que uno percibía durante el proceso era que a la que menos le
interesaba poder desarrollar un proyecto como estos es precisamente
a la señora que está en el municipio de Chía, que es la señora Martha
Gómez y se lo digo aquí de frente y de cara al País porque este es un
tema que demuestra que tenemos dificultades en la gestión directa
del SENA sin meternos en el tema de la articulación, mire donde
funciona el SENA.
El SENA en Zipaquirá funciona en una institución que es la Salle, que
es un colegio público del municipio y le prestan los salones para que
funcione ahí por lo menos eso está mejor que hace algunos años, pero
durante este proceso de la consolidación de la regional norte del
SENA, resulta que nosotros, que el Alcalde actual le ofrece, miren la
edificación que le ofrece al SENA para que monte allá, para que
muestre en el municipio de Zipaquirá un colegio absolutamente nuevo
de alrededor de 7 mil millones de pesos con oficinas inteligentes, con
salones inteligentes para que el SENA reciba esa institución y articule
un trabajo para el norte de Cundinamarca, mire, directora lo que el
alcalde de Zipaquirá desde el año pasado le estaba entregando al
SENA, no hubo respuesta durante todo el año sabe que paso, traslado
una institución educativa de Zipaquirá para esta edificación porque no
hubo una respuesta del SENA, uno dice como se pierda una
oportunidad de estas en un municipio como Zipaquirá.
Miremos el municipio de Chía se hizo un convenio hace 5 meses es un
tema más reciente y usted acaba de llegar no la podemos
responsabilizar a usted de ninguna de estas cosas que estoy
planteando, pero en Chía el colegio se entrega un predio con una
construcción muestra la foto esta construcción, iba a ser para la
Universidad de Pamplona, finalmente el proyecto fracasó pero es una
obra gris, se entregan 5 mil 32 metros cuadrados para el SENA
termine ahí tiene que hacer una inversión de 5 mil millones de pesos,
es importante que sobre ello haya claridad y que el SENA avance para
garantizar que podamos tener este desempeño, porque pongo este
ejemplo, por lo que dice Ruth, hay unas funciones propias del SENA
que todavía son deficientes y que no responden a la expectativa, los
empresarios, los empresarios de Tocancipa le entregaron, le
construyeron una infraestructura para el SENA en Tocancipa, allá esta
no es que esto va para el mismo lado porque allá se planteo en
Zipaquirá el tema de la articulación si estaba la institución educativa
ahí, el tema de Tocancipa es igual, los empresario de Tocancipa
directora es la zona del norte de Cundinamarca a donde se han ido
todos los empresarios y toda la industria de Bogotá y los empresarios
están supremamente interesados en fortalecer la presencia del SENA
allá, no ha habido posibilidad que se haga, los empresarios ni la
minería, construían, ponían la mina una mina pedagógica en un
terreno de 7 hectáreas, entrega el municipio 7 hectáreas, la mina no
tiene que poner un peso al SENA, la ponen los mineros, para que
pueda haber una formación en minería para los muchachos, no se ha
podido avanzar en ellos, los mineros todos se quejaron ese día de una
manera impresionante en el foro que hicimos.
Con eso lo que quiero decir, directora es que hay una cantidad de
infraestructura que no se ha articulado para fortalecer el trabajo del
SENA y que usted que es una mujer dinámica, entusiasta, joven y que
uno la ve con energía y con claridad y que pienso que tiene las
condiciones para asumir esta responsabilidad y para asumir este reto.
Creo yo sin duda alguna que un tema grave es el riesgo que las
instituciones de garaje se queden con los subsidios, primero que el
Gobierno Nacional no asigne la plata, mire lo que dijo el
Representante Wilson Gómez la vez pasada, directora, aquí hicimos un
gran debate y una defensa enorme de la eliminación de los intereses
del crédito ICETEX, un proyecto por iniciativa del Representante
Wilson Gómez y con un apoyo pleno de toda la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes, ese es un aporte valiosísimo para el
País, que le significaba alrededor de 1.3 billones de pesos en 6 años
al Gobierno Nacional y hubo un compromiso del Gobierno firmado
para aceptar que se garantiza que esos crédito se den y resulta que la
noticia que da el Representante Wilson hace 8 días es que finalmente
el Gobierno Nacional no asigno la plata en el presupuesto, eso es
absolutamente grave, que preocupa, que queremos unas expectativas
como alrededor del crédito ICETEX y ahora nosotros digamos que
maravilla porque el proyecto es válido, hay que articularlo y si la
formación tecnológica le da para que la gente se mantenga en su
vocación de trabajo técnico pues que se mantenga ahí, nosotros
tenemos que eliminar en Colombia una aberración y es que es un
mediocre y es un pobre el que es técnico y el que es tecnólogo y el
que si se pudo superar fue profesional, ese concepto es errático,
puede haber un excelente técnico, un excelente tecnólogo, yo conozco
tecnólogos en minería, tecnólogos no sé si me deja mentir el
Representante Guillermo Barrera que conoce mucho ese tema como
ingeniero de minas, pero hay tecnólogo de minas que ganan más plata
que un ingeniero civil, que un ingeniero de minas porque tiene la
formación, porque tienen la disposición, porque muchas veces los
profesionales, los ingenieros ya son los doctores y entonces ya tienen
que andar de corbata y cuidadito se pone unas botas y cuidadito van a
la mina y cuidadito van a la actividad técnica y a la actividad de
campo.
Entonces, no es cierto que la formación técnica y tecnológica es para
enterrar a la gente, es una herramienta también de poder que
garantiza ingresos, pero también lo que no nos puede llevar este
proyecto de ley es a que los muchachos terminen quedados ahí, de
pronto es la diferencia que puedo tener con el Representante Wilson, y
es que puede interpretar Wilson Neber, que este proyecto le está
negando llegar al hogar del pensamiento científico de avanzada que
es la universidad a los estudiantes, no le puede negar ese paso, no le
puede negar ese camino pero si el muchacho tiene las herramientas y
puede terminar montando una empresa siendo técnico como lo hizo
Katherine pues eso es tan digno como ser Phd o como ser
especializado en derecho constitucional, ¿por qué? Porque allí floreció
y allí se desarrollo.
Segundo tema, me parece gravísimo el tema de las instituciones de
garaje, yo no veo, Representante Jairo Ortega Samboni, no veo y
comparto la preocupación de la, Directora, no veo como vamos a
impedir que termine yéndose la plata de subsidio, usted dice que no va
para las instituciones educativas, pues claro que va para allá porque
lo que estamos haciendo es pagándole a una institución sea buena o
sea de garaje para que los forme en articulación a unos muchachos o
para donde más se va la plata, se va para allá eso me preocupa, yo
concebiría el proyecto que es lo que quisiera un poco poner sobre la
mesa, yo pensé que el proyecto iba a poner al SENA por delante cual,
qué sería lo ideal, que el Gobierno Nacional le asigne, diga mire, eso
necesita 300 mil millones al año, tenga SENA estos recursos porque
usted es el especializado en este tema de formación técnica y que a
través del SENA se pudiera articular ese trabajo y no que terminemos,
esa es la preocupación valida, que si el SENA no ha podido hacer
cumplir con sus labores propias de la formación técnica para el trabajo
y tecnológica para el trabajo pues ahora lo metamos en otro tema y lo
vayamos a obligar a poner dinero; dos, que como el proyecto y lo ha
dicho el doctor Jairo Ortega Samboni, lo del SENA es voluntario, ah
pues entonces conclusión, mire a ver quienes se meten a eso y el
SENA con todas las obligaciones que tiene pues no va a tener la
posibilidad y ya lo ha dicho la, directora, tiene 48 mil millones para este
año y la, Ministra de Educación dijo que necesitamos 600 mil millones
de pesos, estamos frente a una situación de imposibilidad de ejecutar
en la practica una cobertura para los 175 mil muchachos que está
planteando en su proyecto el Representante Jairo Ortega Samboni,
tenemos 2 millones 200 mil muchachos por fuera del sistema
educativo, y los recursos que nosotros estábamos planteando en la
reforma educativa y por eso se retiro esa ley, no alcanzaba ni siquiera
para el 50% y estábamos planteando 6 billones, era lo que planteaba
ese proyecto , 6 billones de pesos y lo que se calculaba era alrededor
de 13 billones de pesos.
Entonces, a mi me parece que esas son las preocupaciones que yo
con toda seguridad tengo que ponerlas sobre la mesa, creo que el
proyecto es interesante, pero me preocupa que la delegada del
Ministro aquí, como usted lo ha dicho en eso tiene razón
Representante Jairo Ortega pues no dijo ni sí, ni no, lo que dice es que
todavía no hay claridad de cuánto vale y eso seguramente que si
puede terminar valiendo más en la industrial de Zipaquirá que formaba
los mejores bachilleres técnicos ya hoy los tornos son tornos de hace
50 años y ya los tornos de hoy necesitan es muchachos
especializados en TIC,s porque el torno tiene un computador, el
muchacho diseña por autocad inclusive ya está superada autocad y el
muchacho diseña y el torno automáticamente le saca el piñón o la
pieza que necesita y los muchachos todavía están con unos tornos
oxidados de hace 40 años, ahí se necesita que haya un fondo del
SENA que garantice que se pueda actualizar eso para que la
formación técnica de los muchachos sea acorde para la competitividad
y para el trabajo.
Finalmente creo en la nueva, directora del SENA, me parece que es
una persona dinámica, he escuchado preocupación en algunos
sectores de pronto que quieren que usted los escuche un poco más,
usted es una mujer que asimila muy rápidamente las cosas y eso me
parece bien, en el SENA de Chía hay un problema enorme de relación
laboral, yo como no he podido hablar con usted y lo que yo le pueda
decir en privado se lo puedo decir aquí en público, directora entonces
le ruego por favor que me regale usted una cita con el alcalde de
Zipaquirá, con los alcaldes de la provincia para que conversemos
sobre esos proyectos, los alcaldes están interesados en el tema de
articulación, pero queremos hacer una articulación bien hecha, que
corresponda a calidad y no solamente a cobertura y que metamos mas
muchachos sin que logremos una verdadera formación técnica y
tecnológica de nuestros muchachos. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:21:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias a usted Representante, por el uso racional del tiempo,
quiero hacerle una claridad a los Representantes, la Mesa Directiva no
tiene ningún afán, pero estamos en la discusión de la proposición de
archivo, yo creo sinceramente que los Representantes deben de
encaminar su intervención a favor o en contra de la proposición de
archivo que es lo que vamos a poner a consideración y ya vamos a
tener a la doctora Gina Parody, 12 de junio para el respectivo debate
que me imagino que vamos a volver aquí las instalaciones de Chía, de
Cundinamarca. Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson
Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-05-28T11:21:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2013-05-28T11:21:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Discúlpenme Representante se me paso un saludo al Senador por el
Valle del Cauca, Alexander López que estuvo en esta Comisión del
Polo Democrático, se que le interesan mucho estos temas y por eso
nos acompaña en esta Comisión, bienvenido Senador y discúlpeme el
lapsus.
Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-05-28T11:21:30">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Quisiera además de saludar a la, Directora
del SENA, a los estudiantes, quienes están a favor o en contra de esa
iniciativa y a quienes nos acompañan aquí además a los bici- taxistas,
el gremio de ellos que estaban pendientes del proyecto de ley en
curso. Y quise intervenir señor Presidente,, Directora y estudiantes por
la siguiente razón, porque me parece muy valido además el ejemplo
de cada una de las dos jóvenes que intervinieron aquí esta tarde,
porque cada una de ellas refleja la realidad de lo que se les ha
enseñado dentro de la institución en la cual cursan, pero también
todos pudimos observar que cada una de ellas refleja lo que es lo que
es estar cursando en la institución y lo que es haberse graduado en la
misma, tienen sus puntos de vista totalmente diferentes y yo quisiera
como Congresista de este País poner de presente ante ellas, ante los
estudiantes, ante el Congreso de la República mi posición respecto
también de una pequeña reseña de la historia de vida Presidente.
En primer lugar partiendo de la base que considero necesario que la
posibilidad de permitir que un joven que termina la media y pueda
obtener un título técnico, tecnológico corresponde a lo más acertado y
a la realidad de este País decir lo siguiente, este servidor aquí al igual
que una de las muchachas que estuvo aquí al frente tal vez Ruth
Teresa, perdón Katherine, ha surtido un proceso totalmente parecido,
yo tuve la posibilidad en el año 92 de hacerme a un titulo que ni
siquiera era educación formal, solo un titulo expedido por la
Federación Nacional de Cafeteros que me otorgaba en aquel
momento el titulo de administrador o empresario cafetero, todo porque
nacía en un pueblo de cultura cafetera y era lo que en su momento la
familia podía aspirar y obtuve ese titulo de empresario cafetero que
seguramente ante el discurso de otros parlamentarios, lo que iba a ser
era condenarme a ser un caficultor y tal vez tener un par de hectáreas
y de eso no iba a poder salir, pero quiero decirle que mi paso por ese
título no formal si bien no me permitió hacerme a una gran propiedad
y a una finca y ser uno de los caficultores más prósperos de este País,
si me enseño algo que aquí he podido rescatar de cada uno de los que
han intervenido, también depende en Colombia de la actitud de
nuestros muchachos, la actitud que uno asuma respecto de la vida y
que se aprende cuando está en las aulas sin importar que sea el
bachillerato una carrera técnica, o tecnológica, ese paso por esa
institución no formal me permitió conocer a un sicólogo que un par de
clases me diera a mí la posibilidad de pensar en grande y no
quedarme pensando en pequeño, por esa razón considero yo que no
estamos hablando de una mediocridad y la posibilidad de llevar a
empobrecer a la población si les damos una oportunidad de ir a una
cátedra técnica o tecnológica, por el contrario adicional les cuento
terminado mi bachillerato y mi paso por esa institución no formal, tuve
que llegar a esta ciudad a hacer una carrera técnica yo no tuve la
oportunidad de pasar por la mejor universidad de este País por el
contrario creo que en su momento era considerada una institución de
garaje y se los digo para que sepan los colombianos que este
servidor se graduó como periodista en una institución que conocemos
como el INPAU en Colombia, institución donde no van los más ricos
de Colombia, donde vamos los que no tenemos la oportunidad de ir a
la universidad y claro luego de ello con ese esfuerzo aquí decía una de
las niñas a los 23 años tuvo la posibilidad de encontrar un gran
trabajo, a los 23 años este Congresista de este País apenas pudo
iniciar la carrera técnica.
Pero reiteró es esa la que le da a uno la oportunidad de soñar con la
posibilidad que plantea el colega que respetuosamente con quien a
veces nos diferenciamos y distanciamos en conceptos políticos pero
mantenemos la posibilidad de interlocutar de la manera más
respetuosa, mi tocayo Wilson Arias que señalaba que tal vez se esté
condenando a un ciudadano porque inicia una carrera técnica en este
País, no, me hice al título de técnico como periodista y recuerdo
incluso en aquella ocasión en una emisora llamada radio Net a varios
de los periodistas más destacados de este País exaltando la condición
de comunicador social que tenía en mis inicios en el año 97 en aquella
emisora, es decir que creo que recibí una buena educación pero más
que el concepto técnico del periodismo lo que estaba aprendiendo era
a labrarme la vida en un futuro, de tal manera que tres años después
con ese título salgo al mercado laboral tratando de abrirme un espacio
y luego a buscar como me conseguía un título profesional, por
supuesto no pude ir a los Andes, por supuesto no pude ir a la
Javeriana muchachos, tuve que irme a la Universidad los Libertadores
que me permitió a través de lo que aquí se está planteando que es la
articulación alzarme con un título profesional en el año 2002, casi 10
años estudiando para sacar adelante una carrera que lo que permite
es precisamente hacerse uno a esa oportunidad que brinda este
proyecto de ley, y después ir como muchos se lo dicen casi de manera
burlesca a uno, ir a lavar el titulo en la Universidad del Rosario,
porque cuando uno entonces encuentra un buen trabajo y dice en el
año 2002 cuando tuve la oportunidad de encontrar un trabajo digno
para poder pagarme una especialización, me fui a la Universidad de
Rosario a hacerme una especialización, para muchos suena, se fue a
lavar el titulo, bueno tómelo como quiera, pero tengo la oportunidad
de tener hoy la carrera no formal, el titulo técnico, luego la profesional,
un título de especialista, no he hecho la maestría, no he hecho una
maestría porque difícilmente este espacio que aunque muchos
colombianos o los medios de comunicación sobre todo señalan y
advierten que en el Congreso de la República no se hace nada, la
imposibilidad de tener tiempo me ha impedido hacerme a ese título
que quisiera hacerlo, hoy puedo decir que este es un colombiano que
ha devengado desde un salario mínimo cuando en el año 92 el mínimo
estaba en 198 mil pesos y recibía quincenalmente 87 mil hasta el
salario que porque supuesto el voto de los ciudadanos me ha
permitido tener hoy en día, un salario digno creí que de los más altos
de esta Nación, ganado popularmente pero lo que quiero es que sirva
de ejemplo para que muchos jóvenes sepan que no se van ustedes a
podrir ahí en una carrera técnica o tecnológica simple y llanamente
porque es lo que el Estado está pensando, por el contrario, usted bien
lo decía doctor Caicedo, creo que nosotros hicimos una gran obra aquí
aprobando el proyecto de eliminación de los intereses del ICETEX al
crédito de educación.
Pero claro en aquel momento que estábamos en las marchas
estudiantiles muchos de los jóvenes salieron a criticar esta iniciativa
porque lo que se decía era que lo que se quería era condenar a los
muchachos a estar eternamente pagando un crédito de educación
superior. Y entonces les decía yo en aquel momento entonces, no
aprobemos esta iniciativa que elimina los intereses del ICETEX porque
lo que dice la contra parte es que lo que hay que crear es educación
gratuita, pues muy bien en el discurso suena maravilloso y eso
seguramente es de muchos réditos electorales allá en la plaza pública,
pero estamos en las realidades de un país que difícilmente puede
generarnos la posibilidad de entregarnos educación gratuita toda, en el
entre tanto utilizaba yo el termino que hacemos, mientras este País
tiene los recursos para darle educación gratuita a todos los jóvenes
que no me opongo ojala un día lográramos llegar a ese estadio, ojala
un día pudiéramos pero como no se puede en el entretanto que nos
inventamos, les dije, si el Gobierno Nacional ayuda al joven que le
subsidia la matricula a través de la universidad pública a la que yo
tampoco pude acceder tal vez porque tuve falencias en la educación
media por venir de un pueblo, entonces tuve que irme a estudiar en la
noche y trabajar en el día porque el Estado colombiano no le ayuda a
ese joven, no porque no fue a la universidad pública, no porque no
quiso, sino porque no pudo y tuvo que cambiar de carrera frente a la
que él soñaba, yo quise ser agrónomo aquí lo he dicho en más de una
oportunidad por venir de un pueblo y no pude, tuve que terminar
estudiando en la noche y en la noche no hay agronomía, tuve que
estudiar periodismo, pero esa profesión me valió para poderme abrir
un paso en el camino y por eso insistí en la necesidad que así como el
Estado le ayuda al joven que va a la universidad pública subsidiándole
la matricula al que tiene que ir a la privada, no porque quiere, sino
porque le tocó trabajando en el día, estudiando en la noche, tenga la
oportunidad de recibir por lo menos el subsidio de los intereses de un
crédito de educación superior y eso fue el gran éxito.
Entonces, no valdría la pena aquí decir que si vamos a aprobar esta
iniciativa estamos condenando a unos jóvenes y generando
oportunidades y restricciones, sino que al igual que nuestro proyecto
de iniciativa en el entretanto tratemos de hacer algo para que los
jóvenes vayan y se sientan como lo señalaba nuestro querido doctor
Iván Darío Agudelo que utiliza la frase célebre de sentar al joven en
un pupitre que transforme su vida, sin importar cual, vuelvo y le digo
yo, en un paso por una institución no formal de la Federación Nacional
de Cafeteros tuve la posibilidad de encontrar lo que en mi concepto
debe ser lo más valido y rescatar de este debate, la actitud de
nuestros jóvenes que nos enseñen a pensar en grande y de esa
manera la pobreza tienen que desparecer, porque no nos podemos es
condenar con el discurso de el retroceso y ese que yo también les he
dicho aquí y que muy bien plasma uno de los escritores
latinoamericanos en un libro que se llama “Basta de historia”, haciendo
un recuento de lo que son los distintos países hablando y
desenterrando cadáveres como sucede en el vecino País y hablando
de lo que paso y de lo que paso mientras que en Singapur como lo
dice el doctor Caicedo están hablando es de lo que se viene, del
futuro, sacando a los jóvenes de las aulas y llevándolos a la práctica
que es lo que debemos hacer, aquí generó un poco de sonrisas el
que usted leyera doctor Caicedo donde decía que unas aulas muy
bien dotadas, pero hay que aclarar, usted no estaba hablando de
Colombia estaba hablando de otro País, lo que usted quería decir era
que ojalá la educación técnica también un día la pudiéramos tener con
esas condiciones y calidades y por eso es que tenemos que pelear
para que esos jóvenes puedan ir dando un salto en el futuro y de esa
manera construirse el futuro que todos soñamos, que estoy seguro
también es el que aquí estamos defendiendo la inmensa mayoría,
cada quien desde su posición, aquí nadie está haciendo cosas mal
hechas, todos tenemos una loable intención, unos con un punto de
vista y otros de otro. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:21:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Wilson Gómez. Tiene el uso de la palabra el
Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-05-28T11:21:50">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente. Muy buenas tardes para todos los asistentes, a la
doctora Gina Parody bienvenida a esta su Comisión, esta de
educación, y aquí yo creo que hoy ya hay un mensaje doctora Gina
Parody, mire en el uso del tiempo de mi colega Wilson Arias, de Jairo
Ortega, de Caicedo, de Wilson Gómez, donde le decimos pues que el
uso racional del tiempo, pero mire, se toman un buen tiempo pero es
porque esta Comisión y la mayoría fue de las primeras cosas que nos
dimos cuenta, que los que estamos en esta Comisión es porque nos
apasiona la educación, porque somos convencidos que los cambios
que necesita este Ppaís solo los logramos a través de la educación.
Pero yo quiero hoy de verdad ser muy corto en mi intervención, no me
voy a extender, yo creo que importantísimo este debate y no nos
equivocamos cuando aplazamos el debate y siempre diciendo la
doctora Gina Parody de estar en este debate y escucharla, no le
conocía esas habilidades pedagógicas como educadora y su
exposición me parece que lo hizo muy bien, convincente, pero igual el
doctor Wilson Arias siempre nos ha demostrado ser un hombre
estudioso y unas buenas reflexiones para finalmente sacar un buen
proyecto y que se convierta pues en ley, pero si quiero ser realista,
aquí ya tuvimos la experiencia doctor Wilson Arias y nos quedo el
sinsabor y lo he dicho “n” veces, esta Comisión con autoría del doctor
Wilson Gómez, crédito de ICETEX, cero por ciento intereses, que
expectativa tan grande para el País, para los colombianos, pero de
verdad el sin sabor cuando solo 30 mil millones de pesos es el
presupuesto para un año adicional, seguir creando expectativas y en
su intervención doctora Gina Parody usted llego a la parte final, por
eso le digo que tiene esas habilidades de educadora, lo más
importante es que necesitamos entonces mas infraestructura, más
recursos, aprobar este proyecto, sin saber si tiene más recursos, si
realmente va a tener los recursos a crear unas expectativas a todos
los colombianos, claro que estoy de acuerdo que los jóvenes deben de
estudiar no solo en la mañana, sino también en la tarde como se
hacía antes en vez de estar por ahí haciendo otras cosas que no les
conviene, claro que tienen la capacidad y hoy en las universidades,
antes yo no conocía que un joven al mismo tiempo podía estar
haciendo dos carreras universitarias, hoy los hay y sabe que es lo
mejor, buenos profesionales, claro que hay la capacidad, es que
nosotros el cerebro de verdad lo utilizamos en un mínimo porcentaje
pero que tenemos capacidad y que podemos, claro que podemos.
Así que convencido del proyecto y todo lo que sea en educación,
bienvenido pero mi reflexión es, vamos a seguir aprobando proyectos,
generar expectativas, y la realidad que son los recursos, cuáles son,
yo aquí estaría, tenía las dos posiciones, sino hay recursos entonces
más bien archivo y si hay los recursos entonces el proyecto como lo
presenta Jairo Ortega, pero hoy no se qué vamos a hacer mi estimado
Presidente, que decisión vamos a tomar o en la plenaria o que se yo
para que se siga en curso, pero de verdad pues que mi voto final es
positivo si hay los recursos y si no lo voto negativo. Porque no
queremos pues seguir generando expectativas.
Mire las reflexiones de las dos jóvenes, que bueno de verdad escuchar
esta participación de una joven que está de acuerdo, la otra que no
está de acuerdo hace unas reflexiones, mire Ruth creo que se llama
la niña la que no está de acuerdo donde decía mire necesitamos más
recursos para actualizar, para la infraestructura, claro que necesitamos
recursos pero también si hay esta posibilidad de articular y que los
jóvenes puedan utilizar el tiempo lo mejor posible bienvenida.
Así que mi voto aquí queda en veremos hasta que no se dé la
respuesta de recursos para este proyecto. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:22:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Atilano Girado. Tiene el uso de la palabra el
Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2013-05-28T11:22:10">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Voy a tratar de ser muy breve al igual que
mis compañeros, lo primero aquí queda claro y sigo insistiendo en algo
señores Representantes, hoy el sistema educativo requiere un cambio
doctora Gina Parody estructural, yo he sido un crítico aquí en la
Comisión que estemos cambiando artículos de la Ley 115, artículo por
artículo, según pues las conveniencias de algunos que respeto pero
hoy queda claro y demostrado aquí que es que la Ley General de
Educación necesita una reestructuración, necesita un cambio general
no parcial.
Segundo, queda claro aquí yo he insistido, yo soy del equipo del
Gobierno, de la unión, de la Unidad Nacional se llama, hoy queda
claro aquí y el Presidente lo ha repetido muchas veces a los amigos
que me acompañan, hay 4, 5 locomotoras y el Presidente dijo, los
rieles de esa locomotora va a ser la educación, yo sigo insistiendo
doctora Gina Parody; usted que es cercana al Gobierno, hoy las
locomotoras están descarriladas y sabe por qué, porque el Gobierno
no ha entendido que el presupuesto nacional tiene que estar
fortalecido en el sector educativo, ha sido imposible hacerle entender
al Gobierno que se necesitan recursos para poder subsanar la
educación.
Tercero, señores aquí no hablemos hombre por favor y yo le pido a los
jóvenes lo siguiente, no hablemos aquí que esto es educación para
pobres o para ricos hombre por Dios, nosotros no podemos seguir
permitiendo que el País caiga en una lucha de casos cuando uno se
debe de preocupar más es que la pobreza la podemos combatir en la
medida que cualquier ciudadano nuestro acceda a un tipo de
formación, es que me preocupa más los que hoy son analfabetas, me
preocupa hoy mas ver a los niños campesinos que no van a la escuela
rural porque no hay maestros que vayan a las escuelas rurales a dar
clases, o me preocupa aún más las escuelas que los grupos al margen
de la ley nos tumban, entonces los niños no pueden ir que eso aquí no
se ha dicho tampoco y aquí se habla mucho del recurso, que es que le
dedicamos mucho recurso a la guerra, yo espero que como el proceso
de paz está avanzando pues podamos destinar recursos pues para la
educación y que las escuelitas que los grupos al margen de la ley han
tumbado pues que también por lo menos nos digan que nos van a
ayudar a reconstruirlas,
Finalmente, doctora Gina Parody, usted nos lo decía ahora o le
vamos a decir al Gobierno que le incluya plata a este proyecto o
entonces no lo aprobemos, pues cual es el orden, yo quisiera como
saber cuál es el orden para darle beneficios a los muchachos, a los
muchachos hay que decirles hombre aquí el problema ni siquiera es el
proyecto de articulación, no sabemos si es bueno o malo, yo pienso
que es bueno, pero aquí más que a eso es que hay que decirle al
Gobierno, usted sabe cuántos, y a los amigos aquí de, a Wilson Arias
que es de criterios distintos a los nuestros, aquí vinieron unos
profesores rectores de universidades públicas a decirnos a nosotros,
los rectores de universidades públicas que los muchachos que más
fácilmente accedían a la universidad eran los muchachos de los
colegios privados, que los muchachos de la educación pública ninguno
accedía a la universidad, el porcentaje más bajo era ese, entonces
cuando uno habla de eso dicen, “usted va a privatizar la educación”,
no, no a mi no me gusta privatizar la educación, pero aquí si hay un
reclamo para la educación pública, entonces si la articulación permite
por lo menos que un muchacho mejore pues un poquito porque es que
la básica y la media no están funcionando en el País por eso yo insisto
en una reforma estructural a la Ley 115 y le podemos dar la mano para
que los muchachos primero se formen y jóvenes si ustedes se
pueden formar como tecnólogos, seguramente van a poder lograr la
carrera que quieren después, seguramente si quieren, pero si no es ni
siquiera una tecnología, no van a poder hacer nada en su vida, es más
difícil y muchas veces uno no estudia lo que uno quiere.
Yo no les voy a contar la historia mía porque para qué, pero si les
quiero decir doctora Gina Parody, yo soy autor de un proyecto, es que
cuando hablamos de recursos y aquí están los colegas, yo soy autor
de un proyecto que busca y amigos del Polo que yo se que ellos nos
pueden ayudar, que busca que se reglamente la ley de regalías a
través de las inversiones físicas en educación pero le cuento una cosa
doctora, uno presentar un proyecto de autoría de aquí y se va para las
comisiones y no pasa nada, ese proyecto está diciendo que se puedan
destinar recursos de regalías porque en el Plan de Desarrollo se dijo,
se destinaran recursos para inversiones físicas pero no discrimina
claramente que son inversiones físicas en educación, en este proyecto
que estamos haciendo, definiendo claramente que el auxilio
alimentario, que el auxilio de transporte, que el bienestar universitario
puedan ser inversiones físicas en educación para que haya acceso a
la educación y calidad en ella.
Ese proyecto yo creo que ni saben en qué Comisión estaba, yo no sé
quien lo tendrá eso se paso y eso no pasa nada, yo le hago un
reclamo a los colegas del Congreso, hay proyectos que uno presenta
como autor y nunca más le vuelven a dar el tramite, se quedan
callados, no dicen nada, no sé por qué razón, o porque, pero yo si voy
a decir algo, a mi cada que me dan una ponencia de un proyecto yo lo
saco, trato de sacarlo, pero ese proyecto está corriendo tramite y ese
es un proyecto el cual puede asignarle recursos a la educación.
Yo consideraría entonces para terminar, que en aras de lo que
estamos trabajando que pues nosotros podemos votar el proyecto
aquí positivo y ya y después se va para plenaria y allá es más difícil y
el Gobierno, el ministerio de Hacienda dice que no hay plata, yo
pienso doctora que lo dejo a su consideración, pero nos van a dar la
plata para esto o no, si no pues para que lo archivemos porque lo
acaban de decir muy claramente, aquí no podemos generar más
falsas expectativas en los temas de educación, en ese sentido señor
Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:22:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Diego Naranjo. Tiene el uso de la palabra el
Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-28T11:22:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Un afectuosa saludo a la señora, Directora
Nacional del SENA y a todos los invitados, yo fui quizá uno de los
Congresistas que mas insistió en la presencia justamente de la señora
Directora Nacional del SENA, por la importancia al proyecto y porque
estábamos definiendo ni más ni menos la suerte de más de un millón
setecientos sesenta mil estudiantes de grado décimo y once que año
tras año tenemos en Colombia y es tan importante la discusión y la
apreciación de la propia señora, Directora Nacional del SENA porque
es que estamos jugando con la suerte de nuestros estudiantes, he
escuchado con atención los argumentos del doctor Wilson Arias y del
propio doctor Ortega Samboni, he escuchado con atención la
participación de algunos estudiosos y en particular uno que pues me
dejo bastante preocupado, tiene que ver con un estudio que realizaron
y por la presencia de la doctora Gina Parody, por su conocimiento de
la ciudad de Bogotá es bastante interesante, es el que realizaron entre
otros Jorge Enrique Celis y Víctor Manuel Gómez, nosotros tuvimos la
oportunidad de escuchar al doctor Víctor Manuel Gómez sobre ese
estudio de investigación que hicieron denominado: “Cultura para el
trabajo”, que fue contratado entre otras cosas por la Secretaría de
Educación Distrital a este instituto de investigación y educación y me
deja preocupado porque justamente se cuestiona cual es la
responsabilidad que debe tener la escuela como la directamente
responsable de entregarle a la sociedad unos jóvenes que tienen que
responder a un mundo globalizado, a un mundo lleno de retos y de
amenazas, me pareció muy importante esa participación y el propio
estudio porque justamente obliga a la reflexión de cuáles son las
estrategias de Estado o de Gobierno en términos de política pública,
que fortalezcan el sistema educativo, que involucren a nuestros
jóvenes escolares y por eso me parece muy importante su
intervención.
Como garantizar querida, directora del SENA la resolución de
problemas tan complejos, como el definir en nuestro propio sistema
educativo cuales son los objetivos específicos de esa formación
media, hacia donde le apunta la formación media en nuestro sistema
educativo, acaso con la articulación a una formación laboral, aquí e
incluso lo discutía que cuál sería el papel del propio SENA en el futuro,
hubo un rol de formación técnica laboral, hubo un rol de formación
profesional, hacia donde queremos llevar nuestra educación, esos
objetivos debiesen ser absolutamente claros y no lo son en nuestro
propio sistema educativo y los propios resultados de nuestros
estudiantes cuando presentan pruebas como las pruebas Piza,
demuestran una enorme debilidad en nuestro sistema, esa debería
ser una enorme preocupación de la, Ministra de Educación, del propio
Presidente, de nosotros, de cómo le entregamos al País realmente
una formación adecuada que está reclamando a gritos para dar
respuesta a una internacionalización de nuestra educación, cuales son
los perfiles de salida que buscan nuestros estudiantes, realmente con
la articulación que damos con el SENA o con otras instituciones
respondemos a esas expectativas que a gritos claman nuestros
estudiantes, ese sería el clamor de los estudiantes, poder articular
programas con el SENA o quizá estamos olvidando el sentir de tanta
comunidad educativa de generarle unas nuevas posibilidades de ser,
¿cuál es nuestra población objetivo en este propósito de la
articulación, cuales son los criterios de evaluación que nos permitan
medir el grado de apropiación de esas competencias a las que hemos
hecho reflexión en estos debates?.
Ya tres sesiones me parece que ese si sería el debate que le aportaría
justamente a la educación, mirar por ejemplo si los proyectos
educativos institucionales en estos procesos de articulación guardan
autonomía o si estamos supeditando a que nuestras instituciones
educativas salvaguarden sus proyectos educativos institucionales a
unos programas específicos del SENA ese debiese ser el objetivo y
objeto pues de esta discusión para alimentar el proyecto, si nosotros a
través de este proyecto, se lo preguntábamos a la propia delegada del
ministro de Hacienda, si a través de este proyecto realmente
generamos la sostenibilidad fiscal necesaria que garantice la
articulación del mismo.
Y noten ustedes compañeros que la propia, Directora, o mejor
delegada del señor Ministro nos decía que el propio proyecto, no es
que yo esté en contra del proyecto quiero aclararlo doctor Ortega
Samboni, que la propia delegada del Ministro no tenía claro el propio
costeo total de esa iniciativa, de cuál era la tipología del gasto que
involucraba este proyecto, que hay una digamos una disparidad de
criterios entre la propia, Ministra y el propio ministerio de Hacienda por
fortuna hoy el propio ponente nos aclara un poco más el panorama,
así que estos temas son los que realmente transcienden, me parece
que el debate va mucho más allá porque tiene que ver justamente con
nuestro sistema educativo.
Me preocupa por ejemplo afirmaciones que hacen los propios, algunos
y esto no lo digo yo, lo dice el estudio, algunos profesores que
manifiestan que los colegios articulados son los nuevos centros de
formación del SENA eso es preocupante porque entonces no estamos
preocupados de cómo hacemos competentes a nuestros muchachos,
a nuestros jóvenes, repito en un mundo globalizado sino que le
estamos hablando es de un acceso al mercado del trabajo, por fortuna
la, Directora también no lo aclaro en su intervención, que no queremos
en este proyecto de articulación preparar exclusivamente jóvenes para
el mercado laboral, pero como enriquecemos esa iniciativa teniendo
claros estos objetivos fundamentales a los que he hecho referencia
Directora, son como ideas que debiesen usted misma ayudarlos a
enriquecerlos; decía que en el propio proyecto, en la propia iniciativa
haya unas funciones especificas del SENA, cuales son como
intenciones mismas de la institución que usted representa, podríamos
nosotros garantizar unos jóvenes más competitivos, unos jóvenes mas
compenetrados con las exigencias de este mundo que demanda repito
una preparación adecuada en nuestros estudiantes, creo que hacia
allá deberíamos enfocar un poco el debate, en todo caso yo no me
aparto de la iniciativa, doctor Jairo Ortega Samboni me parece que la
iniciativa en el entendido que le abre la posibilidad al estudiante, que
no obliga me parece que es bien intencionada.
Pero dejo aquí mi reflexión porque creo que el problema del sistema
educativo, la discusión es mucho más de fondo y ojala pudiésemos
tener un tiempo Presidente en otro debate con la propia, Ministra para
hablar de una política pública ojala de Estado en términos del sistema
educativo que demanda Colombia, por eso los resultados que
tenemos repito en pruebas Piza no son los mejores, no son los más
alentadores para el País, hay un gran reto y ojala entendamos
nosotros los propios Congresistas del reto que tenemos frente a los
jóvenes que está formando el sistema educativo colombiano. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:22:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted señor Representante Luis Guillermo Barrera. Tiene el uso de
la palabra el Representante Jairo Quintero Trujillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2013-05-28T11:22:50">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Quiero saludar a la doctora Gina Parody y voy a
ser supremamente breve. Cuando uno entra al estudio de estos
proyectos, proyectos que indiscutiblemente cuando se tratan de
educación son fundamentales para el País y se encuentra al final,
como termino la doctora Gina Parody su intervención, en que este
proyecto sería muy interesante siempre y cuando tuviese los recursos
por parte del Gobierno y en la actualidad no los tiene, uno dice
llevamos 3 sesiones para llegar a esto y llegar a esto y peor si
seguimos con el proyecto vamos a llegar a la plenaria donde vamos a
gastarle de pronto 3, 4 horas en la plenaria y llega un concepto del
ministerio de Hacienda donde dice esto no es factible, no hay
sostenibilidad fiscal y hasta ahí llegamos.
Sinceramente es un proyecto que le da a uno aliento en ver como se
puede mejorar la educación, pero le da a uno también ese sabor
agridulce de no tener los recursos para poder hacerlo y entonces uno
dice pues hasta aquí llegamos, mi concepto es que la doctora Gina
Parody nos diga claramente si los recursos son posibles conseguirlos
o no son posibles, si no es posible conseguir los recursos, yo creo que
no debemos gastarle más tiempo a un gran proyecto, para mi es
importantísimo todo lo que se trate de educación para el desarrollo del
País es fundamental. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:23:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Jairo quintero. Ya hemos dado las garantías
aquí suficientes inclusive todos los Representantes presentes han
tenido la oportunidad de hablar para rematar esta discusión antes de
proceder a verificar el quórum, por un tiempo moderado Wilson y Jairo
van tener la palabra el Representante Wilson Arias, el Representante
Jairo Ortega y cierra la, directora del SENA .</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-28T11:23:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. No, voy a tratar de ser breve por sentido común
que a veces es el peor de los sentidos pero bueno, primero dejar en
justicia algo dicho aquí, hay presencia me lo están diciendo los
estudiantes, de estudiantes que pueden dar fe doctor Jairo
efectivamente que si fueron obligados los estudiantes desde el 2011 si
fueron obligados a tomar determinados cursos y no a escoger y
segundo si les toco comprar materiales hay testimonios varios pero
también quiero agregar algo porque es que hay que ayudar al País a
reflexionar sobre estas cosas, sobre la base que no hayan simplismos
doctor Ortega Samboni, que hayan testimonios distintos no habla que
este mintiendo nadie, es probable, muy probable que ambos estén
dando testimonios ciertos, como esto no se resuelve solamente con
testimonios entre otras cosas doctor Ortega Samboni porque sino
incurrimos en algo que se llama la falacia de la composición y es
tomar a la parte por el todo, tomo una parte un testimonio como si
fuera el todo, cual tomamos cual de los dos, cuál de las decenas que
se pueden escuchar, por esa razón hay estudios y entonces yo he
enfocado unos estudios, la doctora Gina Parody otros estudios y como
entiendo que la doctora; Gina Parody nos va a presentar unos
estudios que yo quiero decir no conozco plenamente, he escuchado
algunos del doctor Hugo López, tengo criticas importantes a ese
estudio, pero como he escuchado que hay estudios distintos lo que
tenemos que hacer es racionalmente buscar cual tiene más rigor así
votemos o no votemos esto es que yo sigo preocupado por la
educación así el SENA no estuviera comprometido, así no le tocaran
los recursos que si los van a tocar por el modo como se han
desarrollado los hechos aunque eso no ocurriera me preocupa el
futuro de la juventud doctor Jhon Jairo hoy se vota no, pero queda en
el ambiente que la articulación que estamos realizando es buena y
entonces yo seguiré polemizando con esta articulación porque pienso
lo contrario y creo que hay estudios que invocan lo contrario.
Sobre otro asunto, el doctor Wilson Gómez decía doctor Jairo que el
estudio en un instituto de garaje y que lo aprovecho muy bien y yo le
creo a nosotros nos ha pasado eso, pero eso no valida los institutos de
garaje ni cree que sea la suerte que deseemos para el País, desde
luego que una política pública responsable no puede sacrificar la
calidad de esa manera de modo que aquí estaremos en un discusión
sobre esos hechos hay unos estudios que me parecen que son
suficientes; quiero solamente dejar dicho que vamos a discutirlos, que
algunas personas estudiando en unos institutos de garaje tengan éxito
no los hace recomendarles, pero además Presidente hay un hombre
Albert Girtzman que habla del efecto túnel, cuando usted está en un
túnel absolutamente bloqueado si nadie logra pasar la luz del túnel
usted se desespera, si pasan unos cuantos tal vez tenga la esperanza
que va a pasar y creo que el efecto túnel es lo que nos aplican acá.
No estoy de acuerdo con que se llegare a pensar que los exitosos son
los que se esfuerzan, yo creo que la persona que no tiene el mismo
éxito que hemos tenido algunos, que hemos estudiado en el SENA y
que defendemos al SENA con calidad, si, los que no han tenido el
mismo éxito no es que se esfuercen menos, creo que la vida es una
pirámide, es un embudó en esa materia y desde luego el efecto túnel
estará siempre presente.
Finalmente, seguimos defendiendo el SENA, ojala con muy buena
calidad pero no para estos papeles, sino para estos menesteres
asunto que tendré ocasión de seguir defendiendo.
Termino diciendo, que si he encontrado garantías Presidente, lo reitero
para terminar, creo que ya es la última intervención, vamos a votar, no
hoy porque no hay quórum, me comprometí con la mesa de no pedir
verificación de quórum , he sido leal en eso, no quiero pedir
verificación de quórum aunque no lo hubiera, porque creo que el
debate debe continuar, de modo que finalmente doctor Ortega
Samboni, si es verdad que los recursos terminan en las manos del
sector privado contra su voluntad y la mía, yo se que usted no quiere
eso, más aún estos recursos han terminado en manos de la mafia
doctor Ortega Samboni, en Buenaventura región muy cercana a la
nuestra la mafia capturaba estos recursos de ampliación de cobertura
sobre la base que perseguían a los estudiantes pero al otro lado de la
tarimas estaban los señores mafiosos que usted sabe se apoderaron
de decenas de miles de millones de pesos y creo que fenómeno igual
está ocurriendo en otras ampliaciones de cobertura tema que será
objeto de un nuevo debate. Le agradezco mucho Presidente la
oportunidad que me ha dado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:23:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Wilson Arias. Tiene el uso de la palabra el
Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-28T11:23:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Importantísimas las intervenciones de las dos jóvenes porque vemos
los dos lados, totalmente de acuerdo que si esas falencias se vienen
dando esas hay que corregirlas y eso es lo que quiere este proyecto
estoy de acuerdo que esas instituciones de garaje no pueden ser, eso
no lo podemos permitir en la reglamentación que saque el ministerio
de Educación, me preocupa lo del SENA, que he visto de lado y lado
quiero creerle a las dos, pero eso no debe suceder, ni va a suceder
con este proyecto porque es que lo reitero, no es justo que yo quiero
estudiar una cosa y me obligan a otra, no, ah que puede ser que una
institución no ofrezca sino dos o tres cosas, pero si yo no las quiero
nadie me puede obligar, allí está plasmado en el parágrafo que lo
redacto el compañero Wilson Arias, porque tiene toda la razón a mi no
me pueden obligar y yo creo que algún muchacho lo obliguen salvo
dos o tres casos a hacer algo que no quiere, yo eso no lo creo porque
no me pueden obligar, además este proyecto es para los que quieran,
presentan un proyecto institución educativa de educación superior,
pública o privada, universidad o no, o técnica y se unen y lo presentan
al ministerio y dicen, hay 100 muchachos para estudiar x cosa, es
más, la idea con esto y lo dicen los estudios, va a mejorar la oferta, va
a mejorar la calidad Presidente, ¿por qué? Porque es que si en el
SENA están con los tornos viejos, oxidados pero hay una institución x
que hizo una inversión y quiere articularse y quiere ofrecerle a los
jóvenes que están en décimo y once, pues lo puede hacer y yo como
estudiante pues hombre yo soy él que escojo, yo quiero el SENA o no
quiero el SENA, yo quiero ir allá a esa institución, o a esta institución o
a esta otra institución, o al SENA, yo soy él que escojo porque es que
allí también lo dice, Wilson Arias muy clarito lo escribió, no se
desarrollara el programa en el SENA, hablando del SENA hasta que
no haya calidad, y el SENA yo no creo que vaya a ofrecer algunos
programas, siento que no tiene el apoyo logístico, la infraestructura
entonces habrán otras instituciones de educación superior que van a
querer seguir ofertando y van a querer otros muchachos postulándose
porque puede ser que el SENA no esté en su sector, sino una
institución pública o privada y ahí van a querer los muchachos
articularse, y en lo que quieran, ahí dice que en lo que elija el
muchacho, el joven, pero no para los que no quiera, en eso estamos
totalmente de acuerdo.
Por eso yo los invito a los compañeros votemos ya, hay suficiente
ilustración, de lo que he escuchado me da alegría que apoyan el
proyecto porque es sano, para los jóvenes pobres; pero igual también
me queda una preocupación doctora Gina Parody no es problema
suyo como aquí lo dijeron ahora, no se cual compañero que diga si
hay plata o no hay plata, ese no es problema suyo, ese tema es del
gobierno en cabeza del ministro de Hacienda, eso lo tengo claro, pero
más del Presidente Santos y lo digo aquí en público, él se
comprometió con este proyecto, porque es sano, beneficia a los
jóvenes pobres de Colombia y tanto así que lo incluyo en el Plan
Nacional de Desarrollo como una de las políticas de competitividad y
desarrollo del País, entonces yo exhorto aquí en este momento a la
Ministra de Educación que ha dicho que apoya el proyecto y lo ha
dicho en sendos escritos, y aquí personalmente pero también a usted
doctora Gina porque es que el SENA, la gente va a querer ir al SENA
y no solamente a ustedes dos, yo digo que todos debemos de hacer
fuerza para que le consigamos plata a este proyecto, que todavía
tenemos tiempo, tenemos tiempo hasta las plenarias de cuarto debate,
ya bajaron a 167 mil, alguien me dijo, porque no le bajan a eso, bajarle
a eso es decir que no vamos a alcanzar a llegar a la meta que está en
el Plan Nacional de Desarrollo, por eso yo digo que el Gobierno debe
de incluirle recursos a este proyecto porque el ya lo incluyo en su Plan
Nacional de Desarrollo, eso no puede ir en contra de eso que ya la
aprobamos y ya dijimos según las experiencias que esto es bueno, ah
que hay falencias y salieron ahora, corrijámoslas y las podemos
plasmar en el proyecto, que para eso es un proyecto, todavía no es ley
y la plata nos la conseguimos compañeros, pero todos, no yo, es que
usted tiene amigos allá Presidente en Antioquia y usted en el Quindío,
y usted en Boyacá que se van a beneficiar y usted allá en Pereira, y
nosotros en Cali en el Valle se van a beneficiar ya no van a ser 167
mil, pienso 100 mil, bajemos a 100 mil, pero de 100 mil, de pronto se
benefician 2 mil en el Valle, y de los 2 mil, de pronto 100 o 200 en mi
querida Palmira, cuántos no se van a beneficiar 200 amigos míos
pobres de Palmira por Dios, y de otra y usted allá de Zipaquirá José o
en todo Cundinamarca, ahí se van a beneficiar muchos jóvenes por
eso no nos dejen la tarea a Jairo Ortega, pero si mas al gobierno y
hagamos, empujemos todos estos rieles de esta locomotora de la
educación que esto beneficia a los jóvenes Presidente.
Por eso si hay quórum sometamos a consideración ya las ponencias,
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:23:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted Representante Jairo Ortega. Tiene el uso de la palabra la
doctora Gina Parody.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-gina-parody" startTime="2013-05-28T11:23:50">
							<from>Dr. Gina Parody</from>
							<p>Gracias señor Presidente y Honorables Representantes, lo primero
señor Presidente es agradecerle nuevamente a usted y a esta
Comisión por la invitación que me realiza para el día de hoy y por la
invitación que me hacen para el 12 de junio, la primera vez que yo
trabajé en este Congreso tenía 23 años y hoy tengo 39 años, buena
parte de mi vida, la viví en este Congreso de la República, por lo tanto
cada invitación que hagan en la medida en que el trabajo me lo
permita aquí estaré, son ustedes y este tipo de debates
fundamentales para mejorar un tema que creo que a todos
independientemente de las diferencias nos congrega, y es como
mejoramos la calidad de la educación en Colombia.
Lo que tenía que decir Presidente, frente al proyecto específicamente
ya lo dije.
Frente al SENA como entidad y con la función que tiene, considero
pertinente señor Presidente que esperemos dar ese debate el 12 de
junio, no sin recoger todas las inquietudes, no solo de los Honorables
Representantes, sino de las niñas, de las jóvenes, mujeres, entre otras
mujeres que vinieron a exponer sus puntos de vista, porqué
Presidente, porque el SENA como toda entidad es susceptible de
mejorarse, pero particularmente una entidad que cumple una función
fundamental en Colombia que es el tema de la educación y de la
educación o formación para el trabajo, así que tenemos muchos retos
señor Presidente, soy la primera en reconocerlo, en términos de
calidad.
No me quiero anticipar al debate, pero por ejemplo le digo, nosotros
acabamos de abrir una bolsa concursable, ¿por qué concursable
señor Presidente? y ¿por qué una bolsa? Para aquellos proyectos de
infraestructura que se requieren o mejorar o hacer, nos dimos cuenta
que cada vez que uno va a un Municipio la gente quiere un SENA, nos
dimos cuenta que hay muchas fallas en infraestructura y las tenemos
que mejorar, por lo tanto señor Presidente para que esta adjudicación
no fuera a dedo, hemos destinado 126 mil millones susceptibles de
crecer solo para temas de infraestructura, sin embargo como lo decía
la joven Ruth hay temas inmediatos que no pueden esperar a eso,
para eso hemos destinado 18 mil millones de pesos, para que eso se
arregle, verificare y por eso la importancia de esos debates, qué ha
pasado con los asuntos particulares que cada uno expuso que no se
han arreglado y por eso digo, no evado al debate señor Presidente, al
contrario siendo estos escenarios donde he pasado buena parte del
debate, me gusta el debate y le doy la cara al debate y tomo nota y
sobre el tema específico del SENA pues tendremos la oportunidad de
vernos las caras en 15 días.
De nuevo repito, no sin antes tomar notas y tomar las medidas
necesarias para arreglar cualquier problema de ineficiencia, o
deficiencia que hoy puedan estar pasando los aprendices, ¿qué he
hecho desde que llegue al SENA señor Presidente? Estar región por
región entre otras cosas reuniéndonos con los aprendices , de hecho
ahí hemos sacado varias conclusiones de cuáles son los 5
denominadores comunes que quisieran ellos además de la
infraestructura, en algunos casos, han mencionado por ejemplo que
quisieran tener más horas, han mencionado por ejemplo que quisieran
la evaluación de instructores y que se premie a los mejores
instructores, aunque usted no lo crea siendo esta una entidad que
imparte educación, no se evalúa quienes son los mejores y quienes
no, muchos retos tenemos y lo estamos haciendo regional por regional
como ustedes han indicado y lo saben el SENA es una entidad
gigantesca, entonces en los dos meses que llevo ha sido, hemos
estado en buena parte del país pero todavía nos falta, eso, ha eso le
dedico buena parte del tiempo señor Presidente ha recibir
directamente de los aprendices aunque algunos los llamen traidores
pero ha recibirlos directamente para saber sus peticiones directamente
porque considero que cada uno de ellos es un libre pensador en este
País, que cada uno de ellos debe tener voz y voto en esta institución,
próximamente tendremos una reunión con los representantes de los
aprendices precisamente para este debate, para la calidad de la
educación y que no se quede en el debate sino que v busquemos
soluciones, pero Presidente no me quiero desviar de lo que será un
próximo debate en esta Comisión.
El Representante Wilson Arias me dijo directamente que explicara
ciertos elementos de algo que apareció en el noticiero CMI y de algo
que apareció en el periódico El País, y a eso Presidente le quiero
hacer mi derecho de réplica basado en la Constitución y la Ley,
después que apareció una información en el noticiero CMI, el, director
del noticiero me llamo leyéndome una carta, Representante yo lo
escuche ininterrumpidamente, si quiere tómese otro vasito de agua
para que se tranquilice, entonces, me llamo el, director del noticiero a
leerme una carta del Representante Arias en donde por algunas
razones me señalaba, yo conteste esa comunicación, así Presidente
que pido que esa comunicación que yo he contestado, se deje
constancia en esta Comisión, me permito leerla si ustedes Honorables
Representantes así me lo permiten.
Apreciado Yamid, te agradezco me hayas notificado de esta
comunicación.
Como entenderás no es de mi competencia decidir o decir si el señor
Arias hace política con el SENA, eso se lo dejo a la competencia del
doctor Arias, pero lo cierto es que el señor Arias debe buscar sus
enemigos políticos en otro lado, y no en la dirección general del
SENA, que no puede, ni debe perder tiempo en discusiones
electorales, el señor Arias es un Representante de los colombianos a
quien respeto, las puertas del SENA están abiertas para él, como lo
demuestran las reuniones sostenidas en mi oficina, y para todos los
colombianos dentro del marco de la honestidad, el respeto y la no
violencia, a mí lo que me compete es defender esta institución de
calumnias y de la politiquería, hechos que conllevan a la
desinformación y a intereses particulares, aprovecho esta oportunidad
para reforzar 4 puntos.
Primero, el presupuesto del SENA no va a disminuir, ni hoy ni en los
años venideros, si me permite hacer un paréntesis, ya salió el decreto
en donde se entregan los recursos correspondientes a este año, son
dos decretos, cierro ese paréntesis. Segundo, el SENA no se va a
privatizar. Tercero, la educación del SENA sigue y seguirá siendo
gratuita. Cuarto, el Presidente Santos es el primer aliado del SENA en
Colombia por eso lo que me ha pedido es que le demos la calidad,
mejoremos su pertenencia, y abro otro paréntesis que es el debate
que vamos a hacer acá y hagamos énfasis como lo impone la
tendencia mundial, en el trabajo.
Mi misión y la del SENA es apoyar a los jóvenes que quieren educarse
en Colombia y dar una batalla campal contra el desempleo juvenil, esa
es la constancia que dejaría, que fue la misma con la que le respondí
a Yamit cuando me leyó la carta.
Sobre ¿a quién denuncié? Señor Presidente le solicito me deje
ampararme en el Código de Procedimiento Penal artículo 345 en
donde para no entorpecer el proceso penal, sea cual sea y sea donde
sea tengo derecho a no decir a quien he denunciado, si el
Representante Arias piensa que el llamo a mi oficina exigió algo, que
significa un tráfico de influencias, entonces es él, si el Representante
Arias piensa que no llamó a mi oficina, no hizo tráfico de influencias,
entonces no es el Representante Arias, entonces no sé Representante
Arias, entonces usted me inquirió sobre un proceso penal y yo tengo la
obligación de protegerme en la ley. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:24:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>A usted señora, Directora, sírvase Representante disculpe, sírvase
verificar el quórum señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:24:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No tenemos quórum, tenemos quórum para anunciar los proyectos
para la próxima sesión si a bien lo considera la Presidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:24:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Anuncie proyectos para el próximo martes a las 10 de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:24:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 308 de 2013 Cámara- 151 de 2011 Senado.
Proyecto de ley No. 215 de 2012 Cámara</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:24:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos, vea muchachos, muchachos, vamos. Lo mínimo en el SENA,
en un garaje, pero mínimo en su casa, si les deben de haber
enseñado a todos nosotros respeto, respeto, no es de quien haya
aplaudido, usted no vino hace 8 días y él no aquí también aplaudió,
entonces ante todo respeto, nosotros estamos haciendo nuestro
trabajo, Wilson Arias que los representa a ustedes ha hablado aquí por
todos ustedes más de lo que hemos nosotros, entonces terminamos
esta sesión, y procedemos a votar en el primer orden del punto del
orden del día, el próximo martes este proyecto, ha todos muchas
gracias.
Anuncie proyectos para el próximo martes a las 10 de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-28T11:24:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 308 de 2013 Cámara - 151 de 2011 Senado.
Proyecto de ley No. 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado.
Proyecto de ley No. 243 de 2012 Cámara - 147 de 2011 Senado.
Proyecto de ley No. 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012 Senado.
Proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara, que quedará como primer
punto del orden del día.
Proyecto de ley No. 136 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 261 de 2012 Cámara - 26 de 2011 Senado.
Proyecto de ley No. 219 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 161 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 241 de 2012 Cámara - 137 de 2011 Senado
Proyecto de ley No. 062 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 090 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 249 de 2013 Cámara
Señor Presidente anunciados los proyectos para la próxima sesión el
día 4 a las 10 de la mañana, agotado el orden del día señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-28T11:25:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una y cuarenta y cinco minutos de la
tarde (1:45 p.m.) y se cita para el próximo martes a las 10 de la
mañana. Muchas gracias.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA      JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                    Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                        Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
