<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6889-acta-86-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Junio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 86 / 2013-06-04</heading>
						<speech by="" startTime="2013-06-04T11:08:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 086
(Bogotá, D.C., 4 de junio de 2013)
A las once y ocho minutos de la mañana (11:08 a.m.) el, Presidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Pinto Hernández Miguel Angel
Roldán Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:08:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio Señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:08:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con quórum decisorio sírvase, tiene la palabra el doctor Wilson
Neber.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-06-04T11:08:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, quiero saludar a mis colegas, a la Mesa Directiva,
a los asistentes y quiero, Presidente dejar una constancia. En estos
momentos Presidente tenemos un saldo de algunos heridos y
detenidos en el SENA de Salomia de Cali, es al respecto que me
quiero referir.
Como lo he informado sucesivamente en la Comisión, desde hace 4
semanas se adelanta una asamblea que ha sido objeto de varias
provocaciones entre ellos el montaje al que me referí en oportunidad
anterior cuando mencione que del mismo modo que teníamos
periodistas serios y honrados, muy importantes del país, se estaba
desarrollando una especie de periodismo de sastrería que fabricaba
las notas a la medida de los poderosos, y recuerdo usted Presidente,
tuve que denunciar el modo en que se me pretendía atribuir algunos
volantes desarrollados en esa manifestación, lo que ha ocurrido
después en extrañísimas coincidencias que han dado en que de una
parte se sindica a los estudiantes del SENA de Pasto y de Cali de
tener explosivos en las instalaciones del SENA, cosa que es
absolutamente falsa, afortunadamente Presidente, al parecer fue la
propia policía la que vino a desmentir ese falso positivo judicial
señalando que de lo que se trataba era que en Pasto habían
encontrado juegos pirotécnicos solamente y no lo que le habían
atribuido inicialmente y tras una sucesión de falsas noticias sobre el
SENA, el día de hoy Presidente amanece militarizado el SENA, la
asamblea permanente que por la quinta semana inicia ya, venció la
cuarta, se ha venido adelantando, no ha podido ser conjurada por la
dirección del SENA, se alega que los estudiantes estaban
amenazados, se dice que estaban bajo presión y con esa peregrina
idea, el día de hoy hace presencia la fuerza pública supuestamente
para garantizar que quienes querían laborar y quienes querían
estudiar pudieran hacerlo, más de 400 efectivos policiales se apostan
dentro del SENA y en las partes externas varios contingentes del
ESMAD y dos tanquetas, dada la presencia de la fuerza pública, la
comunidad educativa decide permanecer en la parte externa hasta
tanto se retire la fuerza pública y adelantar la asamblea permanente
fuera de las instalaciones.
Le quiero decir Presidente hoy, a esta hora han sido objetos de varios
embates por parte de la fuerza pública representada en la policía
donde se han presentado abusos de distintas maneras, voy a dar los
nombres de las personas, algunas que me han sido reportadas hasta
ahora, no tengo todos los nombres infortunadamente, pero, en
principio, denuncio que el joven Eduardo Mendoza fue agredido por el
ESMAD y está siendo atendido en este momento en clínicas de la
ciudad de Cali, hay una joven desmayada cuyo nombre no me ha sido
reportado y hasta ahora hay dos estudiantes detenidos, los jóvenes
Héctor Galindo y Alexis Ocampo quienes pacíficamente, como consta
en todas las grabaciones de los medios de comunicación, porque en
buena hora han hecho presencia los medios señor Presidente y
hemos de ver las noticias sobre cómo ha sido el desenlace de estos
episodios dramáticos y lamentables, fue objeto pues de esa
provocación, se continua en la asamblea Presidente.
Y termino con lo siguiente, quiero responsabilizar públicamente, a la
Directora General del SENA, doctora Gina Parody, a la, Directora
Regional del SENA, doctora Esperanza Adriana Ramos, a los jefes de
centro, especialmente al doctor William Rosero, por el tratamiento
militarista y policivo que ha dado a una asamblea pacifica de
estudiantes, que todavía ahora sigue pidiendo dialogo; y finalmente
apreciados colegas y Presidente, los temas objeto de la denuncia de
los estudiantes Presidente tienen que ver exactamente con lo que
hemos estado discutiendo acá, un programa de jóvenes en acción que
promete cursos de bajísima calidad y un emolumento de 200 mil pesos
cada mes a los estudiantes durante 5 meses sucesivamente no se les
ha entregado, razón por la cual están marchando Presidente.
El segundo tema grueso, es el tema de la articulación precisamente,
esta que estamos discutiendo precisamente.
El tercer tema Presidente, es la ampliación de la planta de personal,
la calidad de la formación y la falta de dotación física de
infraestructura asuntos que deberían ser atendidos por la
administración del SENA, sin acudir al tratamiento policial. Muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:08:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto. Sírvase leer el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:08:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-06-04T11:09:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 4 de junio de 2013
Hora: 11:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los
siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 177 de 2012 Cámara “POR MEDIO DEL
CUAL SE CREA EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL FOMENTO
DE LA ARTICULACION ENTRE LA EDUCACION MEDIA,
EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO HUMANO Y
EDUCACIÓN SUPERIOR, SE OTORGAN SUBSIDIOS PARA EL
DESARROLLO DE LA ARTICULACIÓN Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, JUANA CAROLINA
LONDOÑO JARAMILLO, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, DIDIER
ALBERTO TAVERA AMADO Y DIEGO PATIÑO AMARILES.
Ponente:
Ponencia 1er. Debate Positiva: firmada por H.R. JAIRO ORTEGA
SAMBONI
Ponencia 1er.Debate Negativa: firmada por H.R. WILSON
NEBER ARIAS CASTILLO
Publicación: P.L.Gaceta No. 686-12; P.P.D. Positiva Gac. No. 906-
12; P.P.D. Negativa Gac. No. 188-13
2. Proyecto de Ley No. 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012
Senado, “POR LA CUAL SE REFORMA PARCIALMENTE LA
LEY 115 DE 1994”.
Autor: H.S. NORA GARCIA BURGOS
Ponente: H.R. JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Publicación: Gaceta P.L. 91-12 - P.P.D. Cámara No. 810-12
3. Proyecto de Ley No. 241 de 2012 Cámara - 137 de 2011
Senado, “POR LA CUAL SE REGLAMENTA EL EJERCICIO
DE LA PROFESION DE MICROBIOLOGIA, SE DICTA
ELCÓDIGO DE ETICA Y OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.S. HERNAN ANDRADE SERRANO
Ponente: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.L. No. 714-11; P.P.D. Cámara No.
311-13
4. Proyecto de Ley No. 308 de 2012 Cámara - 151 de 2011
Senado. “POR LA CUAL SE MODIFICA Y ADICIONA LA LEY
397 DE 1997 “LEY GENERAL DE CULTURA” EN
DESARROLLO DEL ARTICULO 72 DE LA CONSTITUCIÓN
POLÍTICA.”
Autor:, Ministra de Cultura, doctora MARIANA GARCES
CORDOBA
Ponente: H.R. DIEGO PATIÑO AMARILES
Publicación: P.L. Gaceta No. 774-11; P.P.D. Cámara No.
5. Proyecto de Ley No. 241 de 2012 Cámara - 137 de 2011
Senado, “POR LA CUAL SE REGLAMENTA EL EJERCICIO
DE LA PROFESION DE MICROBIOLOGIA, SE DICTA EL
CÓDIGO DE ETICA Y OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.S. HERNAN ANDRADE SERRANO
Ponente: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.L. No. 714-11; P.P.D. Cámara No. 311-
6. Proyecto de Ley No. 062 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE
ESTABLECE LA COMPARTICIÓN DE INFRAESTRUCTURA
EN MATERIA DE TELECOMUNICACIONES EN EL
TERRITORIO COLOMBIANO”.
Autores: H.R. SIMON GAVIRIA MUÑOZ, ALFREDO RAFAEL
DELUQUE ZULETA, ORLANDO VELANDIA JARAMILLO,
MARIO SUAREZ FLOREZ, CARLOS JULIO BONILLA SOTO,
RAYMUNDO ELIAS MENDEZ BECHARA, PEDRO MARY
MUVDI ARANGUENA, MONICA ANAYA ANAYA y otras firmas
elegibles.
Ponentes: HH.R. . DIEGO PATIÑO AMARILES (Ponente
Coordinador), DIDIER ALBERTO TAVERA
AMADO, ATILANO GIRALDO ARBOLEDA,
WILSON NEBER ARIAS CASTILLO, CARLOS
ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, SILVIO VASQUEZ
VILLANUEVA, JAIRO ORTEGA SAMBONI. .
Publicación: Gaceta P.L. No. 485-12 P.P.D. Cámara No.
7. Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE
LA CUAL SE AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO
PUBLICO DE TRANSPORTE EN TRICI - MÓVIL”.
Autor: H.R. MIGUEL GOMEZ MARTINEZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. No. 569-12 - P.P.D. Cámara Gaceta No.
658-12
8. Proyecto de Ley No. 090 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE
LEGISLA PARA EL EJERCICIO DE LA FUNCION DE
VIGILANCIA, INSPECCION Y CONTROL DE LA
SUPERINTENDENCIA DE PUERTOS Y TRANSPORTE Y
OTRAS AUTORIDADES, SE ESTABLECE EL RÉGIMEN
SANCIONATORIO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR Y DIEGO
PATIÑO AMARILES
Ponentes: H.R. DIEGO NARANJO ESCOBAR Y DIEGO
PATIÑO AMARILES (Ponentes Coordinadores),
ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, WILSON ARIAS
CASTILLO, CARLOS ANDRES AMAYA
RODRIGUEZ, JAIRO QUINTERO TRUJILLO.
Publicación: Gaceta P.L. No. 528-12; P.P.D. Cámara No.
9. Proyecto de Ley No. 161 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA
CUAL SE PROMUEVE LA COMPETENCIA EN LOS
SERVICIOS DE COMUNICACIONES Y SE DICTAN MEDIDAS
PARA LA PROTECCIÓN DE LOS USUARIOS”.
Autores: H.R. FABIO RAUL AMIN SALEME, DAVID
ALEJANDRO BARGUIL ASSIS, GERMAN ALCIDES BLANCO
ALVAREZ, DIDIER BURGOS RAMIREZ, ANGEL CUSTODIO
CABRERA BAEZ, CARLOS ARTURO CORREA MOJICA,
EDUARDO CRISSIEN BORRERO, JOSE GONZALO
GUTIERREZ TRIVIÑO, RAFAEL ANTONIO MADRID HODEG,
HERNADO JOSE PADAUI ALVAREZ,JAIME RODRIGUEZ
CONTRERAS, LIBARDO ANTONIO TABORDA CASTRO Y
EDUARDO PEREZ SANTOS.
Ponentes: ATILANO GIRALDO ARBOLEDA (Ponente
Coordinador), WILSON GOMEZ VELASQUEZ, IVAN DARIO
AGUDELO ZAPATA, CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ,
WILSON ARIAS CASTILLO, CIRO RODRIGUEZ PINZON,
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO.
Publicación: Gaceta P.L. No.667-12, P.P.D. Cámara No. 311-13
10. Proyecto de Ley 219 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DEL
CUAL SE ESTABLECEN LOS LINEAMIENTOS DE LA
JORNADA ESCOLAR COMPLEMENTARIA PARA LOS
ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS OFICIALES”.
Autor: H.R. JUAN MANUEL VALDES BARCHA
Ponente: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Publicación: Gaceta P.L. No. 881-12; P.P.D. Cámara No. 308-13
11. Proyecto de Ley 243 de 2012 Cámara - 147 de 2011 Senado
acumulado con el P.L. 157-11 “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN TARIFAS DIFERENCIALES EN EL SERVICIO
PUBLICO DE TRANSPORTE MASIVO DE PASAJEROS,DE
ACUERDO CON UN ENFOQUE SOCIAL”.
Autor: HH.S. . JUAN MANUEL CORZO ROMAN Y
EFRAIN CEPEDA SARABIA.
Ponente: H.R. DIEGO ALBERTO NARANJO ESCOBAR
Publicación: Gaceta P.L. No. 767-11; P.P.D. Cámara No. 729-12
12. Proyecto de Ley No. 215 de 2012 Cámara - 74 de 2011 Senado,
“POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 Y SE
DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”. (CODIGO NACIONAL
DE TRÁNSITO).
Autor: H.S. OLGA SUAREZ MIRA
Ponente: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.L. No. 595-11 P.P.D. Cámara No.
318-12
13. Proyecto de Ley No. 308 de 2012 Cámara - 151 de 2011
Senado, “POR LA CUAL SE MODIFICA Y ADICIONA LA LEY
397 DE 1997 LEY GENERAL DE LA CULTURA EN
DESARROLLO DEL ARTICULO 72 DE LA CONSTITUCION
POLITICA”.
Autor: MINISTRA DE CULTURA. DRA. MARIANA
GARCES CORDOBA.
Ponente: H.R. DIEGO PATIÑO AMARILES.
14. Proyecto de Ley No. 136 de 2012 Cámara, “POR LA CUAL SE
MODIFICA LA LEY 142 DE 1994 DE SERVICIOS PUBLICOS
DOMICILIARIOS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. HUMPH.R. Y ROA SARMIENTO
Ponentes: H.R. SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA (ponente
coordinador) y JOHN JAIRO ROLDAN
AVENDAÑO.
Publicación: Gaceta P.L. No. 627-12 - P.P.D. Cámara No.
171-13
IV.
Anuncio de proyecto de ley de conformidad con el artículo 8 del acto
legislativo No. 01 del 3 de julio del 2003, los cuales se discutirán y
votaran sus respectivas ponencias para primer debate en la sesión
programada para tal fin.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:09:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Señor presidente antes de someter a consideración el orden del día
leído por secretaria, se radico una proposición firmada por los
Honorables Representantes Jairo Ortega Samboni, Juana Carolina
Londoño y Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.
Proposición:
Aplazar el debate del proyecto de ley 062 del 2012 Cámara y para su
debate citar al Ministro de Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones.
Señor presidente someta a consideración el orden del día leído con la
proposición también anunciada por la, Secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:09:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día acabado de leer por la, Secretaria
con la propuesta hecha por los Honorables Representantes. Tiene la
palabra el Representante Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-06-04T11:09:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente. No, desconozco las razones por las cuales los
honorables colegas están planteando se aplace la discusión de este
proyecto de ley 062, yo voy a pedirle a los demás colegas que
tengamos la consideración en aprobarlos por lo menos en primer
debate, este proyecto está presentado desde agosto del año pasado y
no se avanzó de manera definitiva en el mismo porque no hubo eco en
el ministerio de las Comunicaciones, yo me reuní con el señor
Ministro, delegaron una comisión para estudiar el proyecto, nos
reunimos una vez y entonces nos reunimos luego con la Comisión que
el designo, propusimos una reunión posterior, nunca asistieron, le volví
a insistir al señor Ministro de manera personal de la necesidad de
revisar este proyecto tampoco fui atendido, entonces yo no veo
razones por los cuales haya que esperar a que el señor Ministro venga
porque nunca fui atendido en su despacho para discutir el contenido
de este proyecto.
Yo si le pido muy comedidamente a los honorables colegas de que le
demos primer debate a este proyecto y si hay alguna duda por parte
de los que están solicitando el aplazamiento con mucho gusto los
incluimos para que hagan parte de la ponencia en segundo debate.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:09:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-06-04T11:09:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Saludar muy especialmente a la
señora, Ministra y los Honorables Congresistas. Presidente, doctor
Diego Patiño la importancia de que se haga un debate sobre este
proyecto de ley que hasta para el día de hoy es que aparece en el
orden del día, yo simplemente le estoy pidiendo un aplazamiento y que
esté presente el Ministro quien es el encargado de dirigir toda la
política en materia de comunicaciones, porque el proyecto si bien es
cierto inicialmente tiene solo aspectos relacionados con compartición
de infraestructuras, después se le adiciona un artículo que tiene que
ver con la reversión y estos son dos aspectos que son contradictorios,
la reversión es un aspecto fundamental de los contratos de concesión
y la compartición de infraestructura es un elemento fundamental de la
habilitación general, nosotros no podemos tener en una ley dos
aspectos contradictorios, aquí hay que aclararle a la comisión que los
servicios públicos han tenido un cambio fundamental de esa concesión
monopólica de los contratos de concesión o de la prestación de los
servicios públicos, que se hacían a través de concesión y tenían
precisamente esas características, que eran unos contratos
temporales, se pactaban en un tiempo específico, eran unos contratos
de prestación del servicio en exclusividad, a usted le daba la
prestación del servicio sobre una zona específica y por eso era
fundamental la reversión para garantizar la continuidad del servicio.
Hoy está demostrado en el mundo y eso lo podemos ver en toda la
legislación a nivel internacional y los acuerdos que ha firmado el
Gobierno Nacional tanto en los tratados de libre, como comercio, como
en los acuerdos de la Comunidad Andina que la prestación de los
servicios públicos en materia de comunicaciones son más eficientes
en la medida que haya una liberalización de estos servicios, esta
liberalización se logra a través de la habilitación general, una de las
características de la habilitación general, es que no son contratos o no
se firman contratos a un tiempo determinado, que estos contratos no
son exclusivos puede haber competencia, cualquier empresa que
demuestre que puede prestar estos servicios solamente con realizar
un registro puede prestar esos servicios, por eso es que es importante
la presencia del Ministro en esta discusión de este proyecto de ley
más teniendo en cuenta y advirtiendo que el año 2014, marzo del
2014 se vencen los actuales contratos de concesión y a partir de
marzo ninguna prestación de servicios de comunicaciones se hará a
través de contratos de concesión, sino que se hará a través de
habilitación general.
Por eso doctor Diego Patiño yo le solicito a usted que si pudiera
acceder a esta solicitud para que hagamos una discusión más a fondo
del proyecto, que esta discusión no se lleve a plenaria, sino que se
haga en la Comisión, nosotros somos la Comisión encargada de
generar estas políticas, de generar una legislación acorde con los
cambios que tienen las tecnologías y por eso es que debemos hacer la
discusión en la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:10:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-06-04T11:10:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Simplemente Presidente que firme la proposición, consideraba
interesante y oportuno escuchar al Ministro, pero teniendo en cuenta
las explicaciones del ponente, el doctor Diego Patiño yo creo que
esperaré otra oportunidad de escucharle a él en Plenaria, porque si él
hizo el esfuerzo de socializar su proyecto, escucharlo y que él diera
sus consideración y no fue tenida en cuenta yo creo que para mi ese
espacio lo ha perdido, si él está interesado debería estar aquí en estos
momentos tratando de dar su opinión como Gobierno, por eso lo
apoyaré Diego Patiño en su proposición de seguir adelante porque
inicialmente reiteró, firmé la proposición porque consideraba oportuno
escuchar al Ministro. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:10:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto, tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-06-04T11:10:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias. No, a ver si el señor Secretario le
explica a la Comisión como estamos en cuestión de términos frente a
ese proyecto, porque eso nos da un poco de claridad a ver qué
decisión podemos tomar, de todas formas aquí todo el mundo sabe
que el Ministro es nuestro gran amigo y ni mas faltaba y le
reconocemos toda su gestión, pero explíqueme por favor señor
Secretario como estamos en términos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente para hacerle claridad a lo solicitado por el doctor
Iván Darío Agudelo, la Ley 5ª. de 1992 dice que todos los días son
hábiles para sesionar y nosotros estamos aquí hasta el 20 de junio,
entonces, si no se aprueba de aquí al 20 de junio a las 12 de la noche,
entonces hay que devolverlo, articulo 190 porque no se discutió en
Comisión, no se aprobó.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:10:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Yo quiero aprovechar para dos cosas, primero con la venia de ustedes
señores Representantes, saludar a la señor, Ministra de Cultura,
doctora Mariana Garcés Córdoba, bienvenida esta es su Comisión
doctora, señora, Ministra aquí estamos para escucharla, para
plantearle también y desde luego que nos honra su presencia en la
Comisión Sexta de Cámara, quiero también aprovechar para decirle a
los Honorables Representantes que tienen ponencias que por favor
rindan las ponencias para primer debate para nosotros evacuar estas
ponencias, la mayoría son de origen y de iniciativa de los señores
Congresistas, tanto Senadores como Representantes a la Cámara.
En consideración la proposición presentada por los Honorables
Representantes.
Juana Carolina Londoño, Ciro Antonio Rodríguez Pinzón y Jairo
Ortega.
Para alterar el orden del día, continua la discusión de la proposición,
se cierra, sírvase señor Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:11:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Agudelo Zapata Iván Darío
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Votaron por él no los siguientes Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el sí 4, por el no, 8 ha sido negada la proposición donde se
solicitaba que excluyera del punto, el proyecto 062.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:11:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día leído por, Secretaria, va a cerrarse,
lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:11:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:11:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor Secretario leer el primer punto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>II.
Discusión y Votación de las Ponencias para Primer Debate a los
siguientes proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No. 177 de 2012 Cámara “POR MEDIO DEL
CUAL SE CREA EL PROGRAMA NACIONAL PARA EL
FOMENTO DE LA ARTICULACION ENTRE LA EDUCACION
MEDIA, EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO Y EDUCACIÓN SUPERIOR, SE
OTORGAN SUBSIDIOS PARA EL DESARROLLO DE LA
ARTICULACIÓN Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Señor Presidente la secretaria se permite informar que estamos para
votación de la ponencia negativa firmada por el H.R. WILSON NEBER
ARIAS CASTILLO.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:11:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer la proposición con que termina el informe de ponencia
señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:12:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por las consideraciones expuestas, propongo y solicito a la Honorable
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, ARCHIVAR el proyecto de Ley 177 de 2012 Cámara,
“POR MEDIO DE LA CUAL SE CREA EL PROGRAMA NACIONAL
PARA EL FOMENTO DE LA ARTICULACIÓN ENTRE LA
EDUCACIÓN MEDIA, EDUCACIÓN PARA EL TRABAJO Y EL
DESARROLLO HUMANO, Y EDUCACIÓN SUPERIOR, SE
OTORGAN SUBSIDIOS PARA EL DESARROLLO DE LA
ARTICULACIÓN Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Atentamente,
WILSON NEBER ARIAS CASTILLO
Representante a la Cámara por el Valle
Polo democrático Alternativo</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:12:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
comisión para archivar el proyecto de ley. Tiene la palabra el doctor
Wilson Arias, le ruego claridad doctor Wilson Arias que ya se ha
discutido bastante tanto una como la otra proposición y hoy se había
destinado para hacer la votación respectiva, tiene la palabra el doctor
Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-06-04T11:12:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, le agradezco nuevamente, le hago si Presidente la
claridad de que el punto en el que estábamos era que el Presidente
en su reemplazo nos había concedido un tiempo a las dos ponencias
para exponer antes de votar, en una primera oportunidad se
interrumpió a solicitud de quienes reclamaban la presencia de Gina
Parody a lo que me sume y posteriormente al punto en el que estamos
Presidente esta sustentación que para su tranquilidad Presidente
tratare de hacerla de una manera sintética, pero no voy a dejar de
hacerla además por lo siguiente Presidente, aquí hay dos razones que
podría yo presentar de entrada, que han sido al parecer acogidas por
algunos compañeros: Una, el tema de la falta de autorización
económica por parte del ministerio de Hacienda en relación con lo cual
no es verdad que no haya dicho que no o que sí, está un documento
donde a la letra se distingue que no va a haber recursos, luego contra
lo que ha expresado o contra la voluntad del doctor Ortega Samboni,
los recursos han quedado meridianamente establecidos lo ha dicho la
Ministra de Educación con toda su letra, lo ha dicho el Ministro de
Hacienda con todas sus letras, queda a cargo del SENA contra el
espíritu de la ley que el doctor Ortega Samboni intenta adelantar.
Pero lo otro, criterio que en general he compartido es aquel según el
cual, seguimos retaceando el tema de la educación y así como el tema
de tránsito y de transporte estamos presentando propuestas que
sencillamente desnaturalizan mucho más los sistemas de la educación
y la razón de ser de cada uno y a perder identidad al sistema
educativo, pero Presidente yo no me voy a quedar con esas dos
afirmaciones, se ha dicho aquí y lo comparto, que esto va a afectar la
vida de la juventud, entonces me voy a referir a eso Presidente, de
manera tranquila, serena, me voy a someter a la votación cualquiera
sea el resultado y quedo con la satisfacción de haberle dicho al país 3
verdades.
Voy a empezar por leer con su venia Presidente un breve muy breve,
que hoy me parece está hablando de lo que aquí se está votando,
doctor Ortega Samboni quiero que le prestara toda la atención a como
legislaban a solicitud de un señor que se llamaba Filangieri, en un
documento que se llamaba ciencia de la legislación, como en la edad
media se consideraba la universalidad educativa doctor Ortega
Samboni y debo decir se me parece mucho con todo respeto al
proyecto que usted ha presentado, como entendía la universalidad
Presidente tengo el interés de dejar esto como una constancia para la
posteridad, para la juventud, para que vean como se discutía en el
Comisión Sexta por las calendas en las cuales se intentaba aprobar
este proyecto, por boca de Filangieri: “Edad media, la educación
pública decía en otra ocasión exige para ser universal que todos los
individuos de la sociedad participen de la educación, pero cada uno
según las circunstancias y su destino, así el colono debe ser instruido
para ser colono y no para ser magistrado, así el artesano debe recibir
en la infancia la instrucción que pueda alejarlo del vicio, conducirlo a
la virtud, al amor a la patria, al respeto a las leyes y a facilitarle los
progresos de su arte, pero no la que se necesita para dirigir la patria y
administrar el Gobierno. La educación pública en resumen para ser
universal requiere que todas las clases, todas las órdenes del estado
participen pero no que todas las clases tengan la misma parte”. Eso
es lo que estamos discutiendo exactamente a la fecha, siglos después
siguen los Filangieri aparecen los autores de la ciencia de la
legislación para enseñarle nuevamente al país, que una cosa es la
educación pobre para pobres y otra cosa es la educación general.
Yo creo Presidente que a mí me han dado condiciones para decir aquí
lo que pienso, le quiero hacer un reconocimiento a la Comisión pero
también a la junta directiva, a veces se sofocan mis compañeros con
mis insistencias, pero Presidente esto es necesario, así hoy no lo
comprenda el país, espero que alguien, si algún colombiano en su
casa le da por leer el texto que acabo de traer y compararlo con lo que
aquí se está votando yo me quedo feliz Presidente, no importa que me
derroten, lo que nos están diciendo hoy, es que eso que denuncio, las
evaluaciones que sucesivamente he presentado, y no conozco un solo
documento de los que dijo Gina Parody que me iban a traer, los
anunciados estudios que aplauden su proyecto de articulación, el del
doctor Ortega Samboni y su conjunto, no conozco uno solo y en
respaldo de mis tesis Presidente he traído 3 o 4 estudios que dicen
que esto es lo que está ocurriendo en el mundo de la educación real,
porque es el segundo aspecto que quiero plantear.
El doctor Ortega Samboni se ha ocupado de decir que repugna lo que
está ocurriendo y que si los estudiantes de una institución educativa
son forzados a estudiar eso, para colonos, para herreros, pobres para
pobres, que él lo lamenta pero que su proyecto se distancia de eso y
entonces es el otro debate que quiero hacer, donde radica
exactamente doctor Ortega Samboni, aquella corrección de su
proyecto de ley para responder a los sucesivos estudios que yo si he
presentado a esta Comisión, varios de ellos, traje sus autores para
que dijeran mirándolos a los ojos que el sector privado está
enriqueciendo sus bolsillos a cuenta de los recursos de la, Secretaria
de Educación y del SENA, financiando la entidad a esos mercaderes
de la educación, a esos señores que capturan las rentas de la
educación, tal como lo hemos demostrado y lo hemos comprobado en
esta mesa Presidente.
Pero no, el documento del doctor Ortega Samboni no recoge esa
realidad por más que el doctor Ortega Samboni lo anuncié, y es lo que
quiero decir, con mucho respeto pero con la firmeza que me debe
caber cuando se discute el futuro de millones de jóvenes en el país,
vamos a legislar con ese arsenal del medioevo que consideraba la
universalidad como la considera el doctor Ortega Samboni, es a eso
que nos vamos a recostar, pues que quede constancia para el país y
ojala y esta grabación circule entre los círculos pedagógicos más
informados a ver si es que esta comisión va a convalidar, a consagrar
por la vía legislativa lo que es una vergüenza nacional, está dicho con
todas sus letras en los distintos estudios, voten positivamente esto,
pero digámosle la verdad al país, para quienes así lo decidan, lo que
estamos votando es la confirmación de una realidad oprobiosa que
tiene el, como se ha señalado aquí, el carácter de ser una formación
para la segmentación social y para la reproducción de la desigualdad
en Colombia, eso es lo que propone señor Presidente y no puedo
dejar de decirlo como lo siento, pero lo agrego cada que me dicen que
es que la ley intenta corregirlo, yo si pido una demostración, es que en
la ley jamás se dice claramente, esto que escamotean los textos
legislativos pero que todo el mundo sabe que es lo que va a ocurrir, es
que cuando se legisló le quiero recordar, para una ley de seguridad
social, jamás nos dijeron que estaba consignando el Congreso el
paseo de la muerte, busquen la ley, la que redactó Álvaro Uribe, se
confesaba que apreciaba el paseo de la muerte, decía la ley que era
para engrosarle los bolsillos a las EPS, eso decía la ley, decía
exactamente lo contrario y a lo que hemos asistido sucesivamente es
a la muerte del pueblo colombiano, por culpa ya no de la enfermedad,
sino de la Ley 100 y hoy tenemos la vergüenza de un sistema de salud
capturado por mafias, esa es la realidad, y cuando se han votado en
Colombia las leyes para el sector financiero, se ha dicho con
meridiana claridad que es para engrosarle los bolsillos al doctor Luis
Carlos Sarmiento Angulo en contra de la población colombiana, jamás
se ha dicho, no está escrito de ese modo, pero todos sabemos lo que
se está votando cuando presiona el sector financiero a cada una de
estas leyes, aquí mismo acabo de escuchar, que es que la
liberalización de las telecomunicaciones le conviene al país, y yo tengo
exactamente la tesis contraria, esa liberalización beneficia es al sector
privado y particularmente a las trasnacionales y a los monopolios y
eso jamás se confiesa, pero ocurre y sigue ocurriendo todavía a la
fecha, nunca se dijo, que agro ingreso seguro era para la oligarquía y
aquí a la única que han perseguido es a dos o tres familias cuando
son muchas más los que se lo han embolsillado, no Presidente, aquí
no se trata de que nos digan que en el texto de la ley y en la
exposición de motivos está llena de buenas razones, sino cual es la
realidad y el modo en que la legislación que nos pretenden vender
resuelve esos problemas, eso es lo que vengo a decir Presidente sin
mayor desesperación.
Tendrán que demostrarle a este país y estoy absolutamente
interesado en que ello ocurra, que la gente pida por montones
explicación como lo están pidiendo hoy en la calle, hoy hay una
asamblea de miles de estudiantes con el ESMAD encima en Cali
pidiendo esta explicación que nadie quiere dar, a esos estudiantes
valerosos que pacíficamente resisten con espíritu casi que gandhiano
porque son como Gandhi, está la fuerza pública provocando y ellos
siguen la asamblea, les digo que ellos tiene la razón, a los estudiantes
que en Cali están denunciando el oprobio de esta articulación mal
hadada, fracasada en la práctica, tal como ha sido comprobada, les
digo que ellos tiene la razón, a los jóvenes que hoy protestan por el
programa de jóvenes en acción sobre el cual volveremos con
presencia de Gina Parody, ellos tiene la razón Presidente, la calidad
de la educación del SENA es una vergüenza especialmente en estas
materias, porque es pobre para pobres Presidente, volvemos a lo
dicho por los pedagogos de la época.
Yo quisiera pensar que hay buena intención Presidente, seguramente
la hay, más aún, le quiero confesar algo Presidente, yo creo que
todos no tienen por qué extender este problema, pero yo creo que si
hay quien lo entiende claramente, yo si quiero que el ministerio de
Educación hay una corte de Filangieris, de baseduos, que todavía
piensan de esta manera, cuando yo plantee la formación, doctor
Ortega Samboni, con mucho respeto lo dije, la cuna determina la
suerte educativa de los ciudadanos y yo no es que me oponga que le
den subsidios a los estratos populares ni más faltaban, pero para
equilibrar las cargas, no para condenarlos, dice más adelante el autor
de este texto y casi que con esto voy completando mis ideas
principales señor Presidente fíjese usted que no era tanto pedir, yo no
encuentro como más tratar de explicárselo a algunos de mis colegas y
al país, voy a intentar un poquito ramplón, un ejemplo, estos ejemplo
son una simplificación, tienen una dificultad, pero lo intento, se ha
dicho que esto es un regalo para los pobres, sí esto es un regalo para
los pobres, a mí se me parece como cuando algunos de mi generación
el día de la madres le regalaban a la mamá una estufa y la mamá
tenía que aplaudir, pero el otro año podían regalarle cualquier otra
cosa entonces corregían; o el día de la esposa, le regalaban una
plancha a la esposa, y claro que eso tiene un significado, es un
regalo, pero que regalo, y al otro año usted decide que no le regalan
una plancha, le regalan otra cosa para ella, sí este es un regalo, es un
regalo más o menos de ese tipo para la juventud, para que los colonos
sigan siendo colonos, lo que nosotros proponemos es otra cosa.
Quien les habla ha defendido al SENA, que es formación de obreros,
de campesinos, dónde está la contradicción de Wilson Arias, defiende
la formación de campesinos y obreros en el SENA, pero acusa el
proyecto de ley del doctor Ortega Samboni, yo no sé si alcancemos a
entenderlo en la brevedad del tiempo, todavía tenemos tiempo para ir
a plenaria, pero alguito más de lo uno a lo otro, lean la Ley 119, para
qué es la Ley 119, y porque la diferencia, puede ser que Wilson Arias
sea delirante, lo que es delirante es negar la realidad y aplaudir la ley,
cuando sobemos lo que está ocurriendo allá en el barro, cuando
sabemos que los muchachos están marchando hoy en el país frente a
este tema, a quien le creemos, al proyecto de ley supuestamente fruto
de la bonhomía y de la buena voluntad sin bases técnicas y sin
estudios, o a lo que están gritando los muchachos hoy en las calles en
todo el país, yo le creo a los muchachos, y no se trata de traer
testimonios encontrados, aquí viene quien lo aplaude y quien no lo
aplaude, pues entonces muéstrenme los estudios serios. Yo he traído
algunos estudios serios Presidente que espero SENA objeto de
atención por parte de mis compañeros, tengo muy poco que agregar
Presidente, demostré aquí con cifras del SENA, del SENA de los
departamentos, quien se haya tomado la molestia de leerlo, allí dice el
nivel de la deserción tan importante de la articulación, a esos
muchachos les venden ese regalo y los muchachos después desertan,
desde el punto de vista económico, es una perdida enorme, desde el
punto de vista institucional es una ineficiencia horrible, pero desde el
punto de vista de la juventud es una frustración más que le agregamos
por la falta de imprevisión.
Creo Presidente que los argumentos básicamente han sido
presentados, yo no tengo mucho más que decir, otras cosas que le
tenía que responder a la doctora Gina Parody en general pude
decírselo, no alcanzo todo el tiempo pero ya tendremos ocasión, si
este proyecto va para plenaria desde luego esperen otra ponencia
negativa, pero si aquí termina. Yo hago una invitación final Presidente,
para que no sigamos presentándole remiendos a la educación, para
que discutamos seriamente, que el Congreso se ocupe en serio de
cosas serias y veamos para donde es que va el sistema educativo,
¿qué es la educación media, eso que nos venden, esa vergüenza de
educación media es lo que queremos para el país? O cómo
efectivamente vamos a reparar a la juventud colombiana, creo que de
eso se trata de que discutamos de manera integral qué es el sistema
educativo y no ha pedidos gubernamentales transitorios lo hagamos.
Finalmente Presidente, dejo una invitación al Gobierno, siéntense con
los estudiantes del SENA, tienen razón los estudiantes del SENA, este
conflicto que esta adelantándose no puede ser más militarizado y los
estudiantes son gente inteligente que tiene que decirle al País, espero
que se cree una mesa para que se supere la mala hora de la
militarización del conflicto del SENA que francamente desdice de este
Gobierno, este Gobierno que habla de paz en la Habana y declara una
guerra social contra el pueblo, este Gobierno que habla de paz y
reconciliación en la Habana y la emprende contra inermes estudiantes
del SENA, ese no puede ser ejemplo que le demos a las próximas
generaciones. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:12:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sigue la discusión, va a cerrarse, queda cerrada, sírvase señor
secretario llamar a lista. Explique por favor que estamos votando la
proposición de archivo, por favor señor Secretario, dígale a los
Representantes, si se vota sí que es, y si se vota no.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:12:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si se vota SI están aprobando la proposición del doctor Wilson Arias,
si se vota NO, pues seguimos a reconsiderar la otra ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:12:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:13:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el SI votó el Honorable Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Por el NO votaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Por el SI, 1 (Uno), por el NO, 12 (doce) votos, ha sido negado la
proposición de archivo señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:13:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer la proposición con que termina la ponencia del doctor
Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:13:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia, le solicito a los Honorables Representantes
miembros de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Aprobar en primer debate el Proyecto de
Ley No. 177 de 2012 cámara “Por medio de la cual se crea el
programa nacional para el fomento de la articulación entre la
educación media, educación técnica y educación superior, se otorgan
subsidios para el desarrollo de la articulación y se dictan otras
disposiciones”, con el pliego de modificaciones y el texto definitivo
para primer debate adjuntos.
Del Honorable Representante,
JAIRO ORTEGA SAMBONI
Ponente
Representante a la Cámara
Departamento del Valle del Cauca</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:13:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina la ponencia, siga la
discusión, va a cerrarse, queda cerrada, la aprueban.
Sírvase llamar a lista señor Secretario. Explique cómo es el voto por
favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:13:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si se vota SI, están aprobando el informe de la proposición con que
termina el informe de ponencia rendido por el H.R. JAIRO ORTEGA
SAMBONI, si se vota NO, se está negando el voto.
Por el SI votaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Por el NO votó el Honorable Representante:
Arias Castillo Wilson Neber
Por el SI Trece (13) votos por el NO un voto (1) señor Presidente. Ha
sido aprobado la proposición con que termina el informe del doctor
Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:13:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el articulado del proyecto, que artículos tienen.
Secretario.
18 artículos, y no hay proposiciones señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:14:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el bloque de 18 artículos del proyecto, sigue la
discusión, va a cerrarse, queda cerrada, aprueban el articulado del
proyecto, sírvase señor Secretario llamar a lista y explicar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:14:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Honorables Representantes votando SI, se aprueba en su totalidad el
articulado presentado por el H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, votando
NO, obvio, se está ganando el articulado presentado.
Por el SI votaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Por el NO votó el Honorable Representante:
Castillo Arias Wilson Neber
Trece (13) votos Por el SI, Uno (1) por el NO. Ha sido aprobado el
articulado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:14:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el título del proyecto señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:14:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por medio de la cual se crea el programa nacional para el fomento de
la articulación entre la educación media, educación para el trabajo y el
desarrollo humano y educación superior, se otorgan subsidios para el
desarrollo de la articulación y se dictan otras disposiciones”.
Someta a consideración el articulado señor Presidente y el querer de
la Comisión Sexta de que este proyecto pase a segundo debate señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:14:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y si la Honorable Comisión,
quiere y desea que este proyecto pase a Plenaria para segundo
debate, tiene la palabra el doctor Wilson por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-06-04T11:14:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente para dejar una constancia, desde luego no voy a, después
de la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:15:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muy bien, muy bien Honorable muchas gracias, sigue la discusión la
aprueba la Honorable comisión, sírvase señor secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:15:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el SI votaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Por el NO votó el Honorable Representante:
Arias Castillo Wilson Neber</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:15:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Trece (13) votos por el SI, Uno (1) por el NO. Señor presidente el
titulo ha sido aprobado y el querer de la Comisión Sexta pase a
segundo debate. Señor Presidente nombramiento de ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:15:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno la Presidencia se sirve designar a los mismos señores
ponentes que actuaron para el primer debate, para el segundo debate
en plenaria. Tiene la palabra el doctor Wilson Neber Arias para la
constancia respectiva que ha anunciado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-06-04T11:15:40">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente primero le agradezco su gesto de designarme
ponente nuevamente, me parece democrático; segundo, no voy a
demeritar lo que ya he señalado, hemos tenido básicamente
condiciones para discutir; tercero, solamente quiero dejar un llamado
de racionalidad estricta, porque yo creo que me impele mi condición
de oposición y mi respeto por el debate argumentado, hay una canción
de Silvio que dice, “dicen que cuando un silencio aparecía entre dos,
era que pasaba un ángel que le robaba la voz”. Yo me pregunto qué
pasó desde el pasado debate hasta hoy en relación con la votación
porque no hubo argumentación del voto positivo, es lo primero que
quiero decir y desde luego que no lo voy a rebajar, con la honradez
espiritual que me caracteriza reclamo las razones, no solo la votación,
estamos votando un proyecto de educación, el acto de racionalidad
por experiencia, el esplendor del pensamiento, si algo hizo el siglo de
las luces fue reivindicarlo, y venimos a discutir, hay unas cosa que se
llama Presidente el currículo o culto, el currículo o culto se refiere no a
lo que explícitamente dicen nuestros currículos universitarios y del
SENA, en general, el currículo o culto es lo que no está escrito pero
que tiene más eficacia que el currículo o culto, cuál es el currículo o
culto de este debate, que las razones que argumentaban varios de mis
compañeros en relación con este tema fueron omitidas sin explicación
y pasamos directamente a la votación y quiero dejarlo dicho, no me
importa que volvamos a perder, este no es asunto solamente de votos,
dije la vez pasada, eso es lo que hoy quiero invocar, la única
respuesta que tengo para todos los estudiantes de todo el país que
están viendo el debate, para los que están aquí para lo que se lo digan
a todo el país, es que en la Comisión Sexta la única explicación de ese
silencio, ese silencio a gritos Presidente, ese silencio aturdidor que
acaba de pasar aquí, usted dijo, siguiente ponencia, y no se musitó
una sola silaba por parte del ponente, pero obtuvo el respaldo de
quienes estaban en contrario hasta la vez pasada y la única respuesta
Presidente es que aquí pasó un ángel, no hay otra razón para el
silencio, un silencio aturdidor Presidente. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:15:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante. Tiene la palabra el doctor
Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-06-04T11:16:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Agradecerle a la Comisión, decirle a los
compañeros que ahí está el proyecto para seguirlo mejorando,
lógicamente faltan 3 debates en plenaria, a ellos ya se habían
escuchado, no solamente ahora 8 días, sino ahora 15 días o 20, o
hace 2 meses y por lo menos consideramos que ya, los jóvenes que
esperen un momentico, que eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:16:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe Honorable Representante, continúe por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-06-04T11:16:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Y decirles que, que si Dios lo permite y el Congreso y la Cámara y el
Senado, invitar al Gobierno a pesar de que le han dado el visto bueno,
conseguir los recursos, porque estoy convencido de que sin los
recursos los muchachos no van a articularse, por eso invito al
compañero Wilson Arias a que se sume, a que se sume a conseguirle
recursos, porque él está preocupado por los recursos, yo también, así
como se le han conseguido recursos a los demás sectores,
consigámosle recursos a este sector de estos jóvenes que tanto lo
necesitan, por eso hubo silencio ahora, porque ya necesitamos de que
el proyecto pase adelante, aquí hay unas obligaciones del ministerio
de Educación Nacional en todo el articulado, de establecer
procedimientos y atender todas las sugerencias de calidad, porque
estamos de acuerdo en que esto no puede ser de garaje, obligaciones
de las instituciones de educación superior, obligaciones del SENA,
obligaciones de las secretarias de educación superior, todos aquí
ienen obligaciones para mejorar la calidad y de todos los programas
que van a ofrecer, yo creo que compañeros no nos hemos
equivocado, falta mucho por recorrer en este proyecto, seguiremos,
espero que sigan apoyando a través de sus partidos este proyecto que
es bueno, bien intencionado como lo dijo Wilson Arias y que
solamente falta mejorar algunas cosas que eso lo tiene que establecer
el ministerio de Educación Nacional, pero que es importante para los
jóvenes y poder mejorar la calidad de vida de ellos, no es cierto que
ellos no mejoren, claro que maduran, maduran los jóvenes, el que no
maduró, pues seguirá siendo inmaduro, como la joven que aquí
estuvo, que se dejó, la obligaron a hacer una carrera que no quería.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:16:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-06-04T11:16:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Con afectuoso saludo para la señora
Ministra de Cultura y su equipo de trabajo, para los Honorables
Congresistas. Yo creo que aquí Representante Jairo Ortega se da un
voto de confianza, este es un proyecto de iniciativa legislativa y esto
está bien, por lo tanto me parece que un tema de solidaridad tácito
pues se espera de nosotros como Congresistas también una iniciativa
que como usted lo ha dicho es positiva, pero me parece a mí que se
ha aprobado con una tarea que no le corresponde solamente al
ministerio de Educación como usted dijo, creo que le corresponde
primero a usted, ¿por qué? Porque sigue vigente y claro que tenemos
el tema de recursos sin resolver y entonces podemos estar creando
una expectativa nosotros, claro, le estamos trasladando al Gobierno
una responsabilidad y es que la, Ministra vino y nos dijo acá una cosa
muy clara, y es que este proyecto es compatible con la política pública
de ampliación de cobertura y sobre todo de calidad en la educación y
de articular la media con la técnica, eso es válido, pero en palabras de
la, Ministra el tema puede estar alrededor de los 500, 600 mil millones
y el SENA dijo algo similar y es que hay 48 mil millones disponibles
para la vigencia 2013, por lo tanto el SENA no tiene plata.
Entonces, la tarea entre esta aprobación de hoy y la plenaria de la
Cámara para que no sea un proyecto soso, que no tenga realmente
aplicación es apretar en el tema de recursos y vuelvo y pongo sobre la
mesa el tema de la destinación, si hay que presentar una proposición
modificatoria para la Cámara hay que hacerlo, porque ese tema de
que cualquier entidad de educación para el trabajo pueda hacerse a
los recursos de estos subsidios con el sacrificio de la calidad que
merece una articulación, pues sería grave para la calidad de la
educación en Colombia.
Yo apoyé el proyecto como se lo dije al final de la pasada sesión,
porque el proyecto en su esencia es importante, pero el proyecto va de
la Comisión Sexta con los mismos interrogantes y con los mismos
vacíos que aparecieron al comienzo de este debate y que pienso que
en cabeza del Representante Jairo y con el respaldo nuestro pues hay
que buscar que el Ministerio se pronuncie a favor cuando llegue a la
Plenaria de la Cámara de Representantes. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:16:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>No con mucho gusto. Siga señor Secretario con el siguiente punto del
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:17:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012 Senado,
“POR LA CUAL SE REFORMA PARCIALMENTE LA LEY 115 DE
1994”.
La proposición con que termina el informe señor Presidente es el
siguiente.
Proposición:
De conformidad con las anteriores consideraciones, me permito rendir
informe de Ponencia Positiva y respetuosamente solicito a la Comisión
Sexta de la Honorable Cámara de Representantes, aprobar en primer
debate el Proyecto de Ley N° 063 de 2012 Cámara - 207 de 2012
Senado: “Por la cual se reconoce parcialmente la Ley 115 de 1994”.
De los Honorables Representantes,
JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Representante a la Cámara
Departamento de Caldas
Ponente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:17:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia. Tiene la palabra doctor Iván Darío.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-06-04T11:17:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente muchas gracias, no es para lo siguiente, en la intervención
anterior cuando estábamos en el debate yo solicite pues que se
aclarara el tema, la doctora Juana Carolina Londoño como ponente
me dice que hay un concepto del ministerio de Educación, porque es
bueno, a ver yo creo que cuando una Comisión se pronuncia, cuando
una Plenaria se pronuncia, debe ser en términos muy académicos,
que la gente entienda lo que se está diciendo y que no generemos
falsas expectativas, por eso es muy importante que la doctora Juana
Carolina Londoño le explique al país que es lo que estamos votando,
porque no vamos a generar un efecto contrario porque la gente piense
que el día de mañana ya no tienen que volver a pagar y van y
reclaman esos títulos.
Entonces muy importante que aclares, que seas precisa, que la gente,
porque no podemos generar esa cultura del no pago, ni que tampoco
le podemos decir a las instituciones de educación superior de que hoy
lo que le estamos votando aquí al País es la cultura del no pago y de
que pueden ir a reclamar su diploma, entonces la doctora Juana
Carolina Londoño, respetuosamente le solicito se sirva explicarle al
país y muy seguramente con la claridad pues podremos acompañarla
con el voto, pero le pediría este favor doctora muchas gracias. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:17:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto. Tiene la palabra doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-06-04T11:17:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias queridos compañeros. La vez pasada tuvimos la oportunidad
de escuchar inquietudes de varios compañeros que hoy están
resueltas y queríamos decir: Lo primero, lo del doctor Barrera del
artículo primero se había eliminado el inciso final dentro de la
proposición que vamos a presentar que se va a votar, vuelve y queda
como esta, entonces no tendría ningún inconveniente; hacemos un
segundo cambio dentro de la proposición que es un tema simplemente
de forma en vez de ponerse “centro educativo” cambiamos a
establecimiento educativo y el concepto que nos llega del ministerio de
Educación donde ya este debate pasó por Senado también da una
total claridad de cómo puede este proceso continuarse y se ajusta a
una sentencia de la Corte Constitucional del año 1999, pues si
ustedes desean ver les regalo copia de ese concepto y de la
sentencia donde en casos puntuales y explícitos se demuestra cual es
la causa y las razones y los procedimientos que se tienen que seguir
en materia probatoria, que no es en cualquier momento y bajo
cualquier circunstancia como lo dice el doctor Iván Darío Agudelo, que
se va a incentivar la cultura del no pago en las instituciones
educativas, operaria para unos casos muy puntuales en la sentencia
se lo dicen.
Entonces, yo le pediría a mis compañeros como lo dice en esta
iniciativa de la doctora Nora Senadora y que de pronto los
compañeros que quieran o ha bien la Presidencia pues ampliar el
número de ponentes para el debate de Plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:17:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-06-04T11:18:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente. Para reconocer efectivamente la inclusión del
servicio educativo como podrá prestarse en instituciones educativas
de carácter comunitario o solidario y cooperativa especialmente a los
que dicen referencia que esta ya aquí recogido; y dos, básicamente
pues si me lo permite Presidente leo una parte esencial de la
sentencia a la que hacía referencia la doctora Juana Carolina
Londoño, la sentencia T-944 de 2010, con ponencia de la doctora
María Victoria Calle Correa, manifestó: “Que la jurisprudencia
constitucional ha reiterado en múltiples ocasiones que la retención de
los documentos que acreditan la labor realizada por un estudiante es
un límite al derecho a la educación ya que esos documentos son
necesarios para asegurar un cupo en otro establecimiento o para
proseguir estudios de educación superior”.
En ese orden de ideas la corte no desconoce el derecho que le asiste
a las instituciones educativas de recibir una remuneración por el
servicio que prestan, sin embargo, dicho pago no puede ser ejercido
mediante actos de presión como el retener documentos o
calificaciones entre otros, así también lo sostuvo la sala plena de la
corporación en sentencia SU624 de 1999, siendo el magistrado
ponente el doctor Alejandro Martínez Caballero.
Era básicamente eso Presidente para hacer claridad en torno a una de
las sentencias a las que ha hecho referencia la coordinadora ponente
la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:18:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con todas estas explicaciones dadas continua la discusión de la
proposición con que termina el informe de ponencia, sigue la
discusión, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:18:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:18:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Los artículos por favor.¿ Hay proposiciones?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:18:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Sí señor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:18:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Cuántos artículos señor Secretario. Tiene 4 artículos, los artículos que
no tengan proposición por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:19:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Se puede votar en bloque el artículo 3º, que es vigencia de la ley,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:19:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el primero con la modificación por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:19:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El artículo primero quedará de la siguiente forma.
ARTÍCULO 1º. Modificar el artículo 3º de la Ley 115 de 1994,
adicionando un nuevo inciso.
“Artículo 3º. Prestación del servicio educativo. El servicio educativo
será prestado en las instituciones educativas del Estado. Igualmente
los particulares podrán fundar establecimientos educativos en las
condiciones que para su creación y gestión establezcan las normas
pertinentes y la reglamentación del Gobierno Nacional.
De la misma manera el servicio educativo podrá prestarse en
instituciones educativas de carácter comunitario, solidario, cooperativo
y sin ánimo de lucro, se reconoce la naturaleza prevalente del derecho
a la educación sobre los derechos económicos de las instituciones
educativas.”
Señor Presidente leído el artículo primero, someta a consideración el
artículo primero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:19:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Por favor sírvase dar lectura a la proposición del dos de una vez.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:19:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El artículo segundo quedará de la siguiente forma.
ARTÍCULO 2º. Modifíquese el artículo 88 de la Ley 115 de 1994, el
cual quedará de la siguiente forma:
“Artículo 88. Título académico. El título es el reconocimiento expreso
de carácter académico otorgado a una persona natural por haber
recibido una formación en la educación por niveles y grados y
acumulado los saberes definidos por el Proyecto Educativo
Institucional. Tal reconocimiento se hará constar en un diploma.
El otorgamiento de títulos en la educación es de competencia de las
instituciones educativas y de las instituciones del Estado señaladas
para verificar, homologar o convalidar conocimientos y su entrega
estará sujeta, única y exclusivamente, al cumplimiento de los
requisitos académicos establecidos por cada institución.
Parágrafo 1º. Se prohíbe la retención de títulos por no encontrarse el
interesado a paz y salvo en sus obligaciones con la institución, cuando
presente imposibilidad de pago por justa causa. Para esto el
interesado deberá:
1. Demostrar que haya ocurrido un hecho que con justa causa afecte
económicamente al interesado o a los miembros responsables de su
manutención.
2. Probar la ocurrencia del hecho por cualquier medio probatorio,
distinto de la confesión, que sea lo suficientemente conducente,
adecuada y pertinente.
3. Que el responsable del pago demuestre haber adelantado las
gestiones necesarias para lograr el cumplimiento de las obligaciones
pendientes con la respectiva institución.
Parágrafo 2º. El establecimiento educativo que infrinja el parágrafo
anterior se hará acreedor a sanciones que impondrá el Ministerio de
Educación Nacional o las Secretarías de Educación en las que
delegue esta facultad, que pueden ir desde multas sucesivas de
carácter pecuniario de 50 a 100 salarios mínimos legales mensuales
vigentes. Dichos dineros ingresarán a la Tesorería Nacional,
Departamental o Municipal según el caso.”
Firmado;
JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO
Representante a la Cámara
Departamento de Caldas
Someta a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:19:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el artículo 1 y 2 del proyecto, sigue la discusión, va a
cerrarse, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:20:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:20:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el artículo 3º por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:20:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Es la vigencia de ley señor Presidente someta a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:20:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el artículo 3, sobre la vigencia del proyecto, sigue la
discusión, va a cerrarse, lo aprueba la honorable comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:20:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:20:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el título señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:21:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por la cual se reforma parcialmente la Ley 115 de 1994”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:21:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ah perdón, me dice aquí la Secretaría, me hace caer en cuenta que
hay que llamar en el uno y el dos, entonces reabrimos la discusión de
los artículos 1 y 2 del proyecto. Sírvase señor Secretario llamar a lista
para votar los artículos 1 y 2 del proyecto que tenían proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:21:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él SI los siguientes Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Diez (10) Honorables Representantes por el SI señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:21:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>¿Ha sido aprobado señor Secretario con la votación respectiva?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:21:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor los dos artículos primero y segundo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:21:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el artículo tercero del proyecto, sigue la discusión, lo
aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:22:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:22:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el titulo señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:22:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por la cual se reforma parcialmente la Ley 115 de 1994”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:22:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y pongo en consideración la
pregunta, en consideración de la Comisión, quiere la Honorable
Comisión Sexta de la Cámara que este proyecto tenga segundo
debate en la Plenaria de la Corporación, sírvase llamar a lista señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:22:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él SI los siguientes Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Diez (10) por el SI ha sido aprobado el título del proyecto de ley y el
querer de la Comisión que este proyecto pase a segundo debate,
nombramiento de ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:22:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se designa como ponente para plenaria de la Cámara para segundo
debate a la doctora Juana Carolina Londoño. Continúe señor
Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:23:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 241 de 2012 Cámara - 137 de 2011 Senado,
La proposición con que termina el informe, antes de leer la proposición
hay un impedimento firmado por el doctor Atilano Alonso Giraldo
Arboleda.
Doctor
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Presidente Comisión Sexta
Honorable Cámara de Representantes
Asunto: IMPEDIMENTO.
Respetado doctor Vásquez:
Me permito solicitar poner en consideración de la Comisión Sexta de la
Honorable Cámara de Representantes, declararme impedido para
participar en la discusión y aprobación del proyecto de ley No.
Proyecto de Ley No. 241 de 2012 Cámara - 137 de 2011 Senado,
“POR LA CUAL SE REGLAMENTA EL EJERCICIO DE LA
PROFESION DE MICROBIOLOGIA, SE DICTA EL CÓDIGO DE
ETICA Y OTRAS DISPOSICIONES”.
Teniendo en cuenta que mi esposa es bacterióloga en ejercicio y esta
es una rama de la microbiología.
Agradezco su colaboración.
Atentamente,
Firmado.
Atilano Alonso Giraldo Arboleda.
Representante a la Cámara
Departamento del Quindío.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:23:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor secretario llamar a lista para poner en consideración
presentado por el doctor Atilano Alonso Giraldo Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:23:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él SI los siguientes Honorables Representantes:
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Por el NO votaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que no tenemos
quórum, porque votaron siete (7) por el SI y dos (2) por el NO. Hay 9
y son 10.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:23:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Luis Guillermo Barrera en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-06-04T11:23:40">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Señor Presidente con el debido respeto su señoría me ausente un
instante, le rogaría señor Secretario me explique en qué consiste el
impedimento para poder tomar una decisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:23:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dejando constancia señor Secretario que el doctor Atilano Alfonso
Giraldo no se encuentra en el recinto de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:24:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Es que en el segundo punto del orden del día, está la discusión y
votación del proyecto de ley No. 241 de 2012 Cámara - 137 de 2011
Senado, “POR LA CUAL SE REGLAMENTA EL EJERCICIO DE LA
PROFESION DE MICROBIOLOGIA, SE DICTA ELCÓDIGO DE ETICA
Y OTRAS DISPOSICIONES”.
El doctor Atilano argumenta que teniendo en cuenta que mi esposa es
bacterióloga en ejercicio y esta es una rama de la microbiología.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:24:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se está votando el impedimento del doctor Atilano doctor Barrera. Se
le pregunta. Dr. Barrera vota No, doctor Ciro Rodríguez vota No.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:24:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ha sido aprobado el impedimento Señor presidente, por el SI, siete (7)
y por el NO cuatro (4).</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:24:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer la proposición con que termina el informe de ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:24:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
En virtud de lo anteriormente expuesto, solicito a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente,
aprobar en primer debate el Proyecto de Ley número 241 DE 2012
CÁMARA- 137 DE 2011 SENADO “POR LA CUAL SE
REGLAMENTA EL EJERCICIO DE LA PROFESION DE
MICROBIOLOGÍA, SE DICTA EL CODIGO DE ETICA Y OTRAS
DISPOSICIONES”, su respectivo pliego de modificaciones y el texto
propuesto para primer debate.
De los Honorables Representantes,
JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:24:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, va a cerrarse lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:25:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:25:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El articulado por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:25:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>57 artículos señor Presidente y no hay ninguna proposición de los
artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:25:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración los 57 artículos del proyecto, sigue la discusión, lo
aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:25:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:25:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el titulo por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:26:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“POR LA CUAL SE REGLAMENTA EL EJERCICIO DE LA
PROFESION DE MICROBIOLOGÍA, SE DICTA EL CODIGO DE
ETICA Y OTRAS DISPOSICIONES”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:26:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y la pregunta, si quiere la
Honorable Comisión que este proyecto tenga segundo debate en la
plenaria de la Cámara de Representantes, continua la discusión, va a
cerrarse, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:26:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:26:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe con el orden del día por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:26:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No.062 de 2012 cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:26:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ese es el cuarto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:27:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>La proposición con que termina el informe es el siguiente, señor
Presidente.
Proposición
Por los anteriores puntos expuestos y por la importancia que esta
iniciativa legislativa reviste para establecer claramente la compartición
de infraestructura necesaria para la prestación de servicios de
telecomunicaciones y de otros servicios públicos en Colombia,
solicitamos, dese primer debate al Proyecto de ley número 062 de
2012 Cámara “por la cual se establece la compartición de
infraestructura en materia de telecomunicaciones en el territorio
Colombiano y se dictan otras disposiciones” con el pliego de
modificaciones anexo y el texto que se propone para primer debate.
Atentamente, firmado
Diego Patiño Amariles, Ponente (Coordinador),
Didier Alberto Tavera Amado,
Atilano Giraldo Arboleda,
Silvio Vásquez Villanueva
Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:27:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Nos informan de la subsecretaria que hay una proposición de archivo,
sírvase leer la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:27:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición de archivo al proyecto de ley 062 de 2012, “solicito a la
Comisión Sexta Cámara, archivar el proyecto de ley 062 número 062
de 2012 Cámara”.
Firmado, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON.
Someta a consideración la proposición de archivo señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:27:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición de archivo presentada por el H.R.
CIRO ANTONIO RODIRGUEZ. Tiene la palabra doctor Ciro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-06-04T11:27:40">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente. Presidente este proyecto de ley que tiene
2 temas fundamentales, uno tiene que ver con la compartición de
infraestructura y el otro tiene que ver con la reversión, estos son dos
temas que tienen que ver con 2 políticas diferentes en materia de
telecomunicaciones, estoy pidiendo la proposición de archivo porque
así como lo sustenta el ponente en la ponencia, en materia de
infraestructura de compartición de infraestructura, en materia de
interconexión, en materia de co- ubicación, las normas en nuestro país
son extensas, desde normal supranacionales, tanto en el Acuerdo de
libre comercio con los Estados Unidos, como la Decisión Andina
número 062 de la Comunidad Andina establecen la obligación de la
compartición y de la interconexión de infraestructuras, cuál es la gran
diferencia entre el proyecto de ley y lo que actualmente existe en
nuestro país, que la potestad de esta compartición está en cabeza de
la Comisión de Regulación de Comunicaciones, y el proyecto lo
establece que sea a través de ley, ese es el arreglo institucional que
tenemos en nuestro País, en nuestro País no solo los servicios
públicos, sino todos los agentes económicos están regulados o está el
arreglo institucional que existen unas comisiones de regulación
intermedios, esto quiere decir que el Congreso de la República se
encargará en las leyes de enunciar los principios por los cuales se rige
todo el estamento económico y son las comisiones de regulación las
encargadas cuando sea necesario así lo establece nuestra
Constitución y nuestro arreglo Institucional, cuando es necesario las
comisiones de regulación entraran a intervenir, es decir que debe
tener una flexibilidad para poder actuar, ellas actúan cuando sea
necesario, ya sea porque no existe competencia en determinado
sector o porque haga falta realizar inversiones en ese sector, cuál es
el problema de llevarlo a ley un tema regulatorio, que en el momento
que nosotros necesitemos inversión quedamos atados a esa norma a
esa ley que hoy está establecida por eso yo creo que es inconveniente
elevar a norma legal la compartición de infraestructura.
El segundo punto señor Presidente tiene que ver con la reversión,
¿qué es la reversión? La reversión es una institución que existe en
nuestra legislación especialmente en la Ley 80 que una vez terminado
un contrato de concesión, y tiene un objetivo, es garantizar la
continuidad del servicio, todos sus bienes revierten al Estado, por
ejemplo, una vía, cuando se construye una vía, una vez terminada la
concesión revierte al Estado para garantizar la continuidad en la
prestación del servicio, estas concesiones tienen unas características,
primero que hay un acuerdo mutuo, es a través de un contrato que se
hace este acuerdo o esta relación contractual;, el segundo punto es
que se hacen a un tiempo definido, se define en cuanto tiempo se
ejecuta la obra o en cuanto tiempo se realiza el proyecto, el otro
elemento fundamental en las concesiones es que se hacen de manera
exclusiva, cuando usted le entrega una concesión para realizar un
proyecto, usted ya adquiere esa exclusividad de realizarlo, no puede
entrar ninguna otra persona a generar competencia en la realización
de ese proyecto, en nuestro País a partir de los años 90,
principalmente con la firma de la decisión de la Comunidad Andina, el
País tomo la decisión al igual que todos los países latinoamericanos y
siguiendo las reformas que se estaban haciendo principalmente en la
Comunidad Económica Europea en materia de telecomunicaciones, se
decidió cambiar el antiguo concepto de servicio público monopólico en
telecomunicaciones a un servicio público en materia de
telecomunicaciones con características de liberalización y de
competencia, el hecho de pasar de una política de monopolio a una
política de liberalización tiene unos elementos fundamentales y el
principal elemento son que ya no son servicios en exclusiva, sino que
entran estos servicios a entrar en competencia en todos los actores y
por lo tanto se cambia el concepto de concepción a un concepto de
habilitación general y esto quiere decir que cualquier empresa que
tenga las capacidades tanto técnicas como económicas de prestar un
servicio de telecomunicaciones en nuestro país hoy lo puede realiza
una concesión sin tener un permiso, estas habilitaciones generales
contrario a las concesiones, no tienen un contrato de mutuo acuerdo,
no son hechos a ningún tiempo, por eso me pregunto yo, ¿esta
reversión cuál es el tiempo para realizar la reversión en las nuevas
prestaciones de los servicios públicos de telecomunicaciones y de la
misma forma favorecen la competencia y la competitividad de este
importante sector?.
El otro tema que yo me pregunto cómo es tan amplia la propuesta de
la reversión, estamos diciendo nosotros en este artículo que los
servicios de telecomunicaciones como la radio comunitaria, como la
televisión comunitaria deben revertir al Estado, estamos diciendo
nosotros que los espacios de televisión que son servicios de
telecomunicaciones los que se hacen con el Canal Uno deben revertir
al Estado, estamos diciendo nosotros que los servicios postales que
hoy se prestan a través de particulares y a través del mismo Estado
deben revertir al Estado, estamos nosotros nacionalizando las
telecomunicaciones, estamos nosotros volviendo a los años 90 en
materia de telecomunicaciones.
El otro tema doctor Diego Patiño que me parece inconveniente, volver
nuevamente a esta legislación anterior, es en materia de promoción de
la inversión, hoy sabemos que los servicios de telefonía móvil celular
que son los que presentan realmente este escollo y sabemos nosotros
el gran intereses que tiene usted de defender los intereses nacionales
y es debido que en al año 1993 a través de la Ley 37, una ley especial
que se hace para entregar las concesiones en materia de telefonía
móvil, en esos contratos que se firmaron en marzo del 94 se
estableció la reversión en materia de servicios de telefonía móvil
celular, creo que la forma de resolver este aspecto no es través de una
ley, existe un contrato, quienes dirimen los contratos debe ser el poder
judicial, allá debe acudir el Estado si cree que tiene algún derecho en
materia de reversión de estos contratos que se firmaron en 1994 y así
lo creyó la señora, Contralora cuando lo demando ante la Corte
Constitucional y yo quiero decir que tanto estos contratos como los
artículos que tratan de modificar esta disposición en el año 2004 y en
al año 2009 también fueron demandados por la señora, Contralora.
De tal forma que me parece a mí que sería más conveniente esperar
que decisión toma la Corte Constitucional, tanto respecto de estos
contratos que firmo la Nación como con la nueva legislación que se
pueda seguir aplicando, diría yo cuál es el motivo para seguir
invirtiendo en materia de telefonía móvil principalmente en estos
momentos que hay gran expectativa que entremos a la cuarta
generación si en el año 2014 marzo, del 2014 se vencen los contratos
y antes de que empiecen estas empresas a generar los servicios, ya
les estamos diciendo que les vamos a revertir sus inversiones, por eso
quiero pedirle a esta Comisión que archive este proyecto de ley que
nuestro país existe una de las legislaciones más modernas en materia
de telecomunicaciones y que son suficientes para propender por el
desarrollo de las telecomunicaciones, para que en nuestro país se
logre los avances que hoy hemos tenido en materia de movilidad para
que en nuestro país sigamos nosotros consiguiendo esa cobertura
universal en materia de tecnologías de la información y las
comunicaciones. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:27:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto, doctor Diego Patiño tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-06-04T11:28:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente. Bueno yo quiero pues manifestar que algunas de
las cosas que ha dicho el colega Ciro Rodríguez tiene razón, es cierto
que este proyecto de ley tiene básicamente dos puntos fundamentales y
es el de la obligatoriedad de compartir la infraestructura y el tema de la
reversión de la misma, yo no comparto su criterio de que no sea unidad
de materia porque creo que estamos hablando de los mismos elementos
que constituyen el cuerpo del proyecto de ley, con respecto a que existe
regulación, claro que si existe y la Ley del 2009, pues ha sido la ley 1341
del 2009 ha sido complementada con las resoluciones que la Comisión
de Regulación de Comunicaciones ha hecho, pero no ha sido suficiente
doctor Ciro Rodríquez, estamos en el 2013 y todavía ni siquiera se ha
fijado que tarifa, no se han puesto de acuerdo los dueños de la
infraestructura con los que prestan el servicio, no se sabe cuáles son los
mecanismos de acceso para poder hacer las reparaciones cuando haya
necesidad de lo mismo, no se ha fijado un plazo mínimo de esa
compartición, la competencia necesita saber si ese acceso se da, hasta
cuando lo puede tener y yo en este proyecto; de ley no estoy
estableciendo que es la ley la que debe de reglamentar, le estoy
refiriendo a que sea la Comisión de Regulación de Comunicaciones que
en un plazo de 3 meses defina la tarifa y en un plazo de 6 meses
reglamente lo concerniente a los otros temas del proyecto de ley
incluyendo doctor Ciro Rodríguez la necesidad que hay de que los
alcaldes definitivamente entiendan de que es necesario definir en los
planes de ordenamiento territorial la ubicación de cierta infraestructura
para poder mejorar la prestación del servicio pero además esta
compartición de volver competitivo porque el monopolio es lo que ha
hecho que no haya competencia leal en la prestación del servicio,
también es un problema ambiental, no podemos llenar la ciudad de
antenas por todos los lados para que las empresas puedan prestar el
servicio, esta ley obliga a que las entidades territoriales después de que
la Comisión de Regulación establezca cuales son los sitios adecuados,
porque además esto no es cualquier sitio, dado de que el espectro
electromagnético y sus ondas no llegan a ciertos lugares, por lo tanto es
necesario que se determinen unos sitios especiales para la instalación
de esta infraestructura.
Este proyecto de ley va a obligar entonces a que las entidades
territoriales permitan el acceso, por supuesto la ley contempla
limitaciones de tipo de salud, ambiental y en este momento estamos
esperando a que se debate precisamente un proyecto de ley que tiene
nuestro colega Amaya en ese sentido.
El otro punto que es el de la reversión, yo quiero decirle doctor Ciro
Rodríguez que la Corte ya se pronunció, en la sentencia C-068 del 2009,
que es posterior a la Ley 422 del 98, que es donde se establecía que
solamente había que revertir el espectro electromagnético más no la
infraestructura y le leo el aparte de esa sentencia, en muchas ocasiones
con la venia de la Presidencia, “la concesión trae aparejada la
construcción de obras de infraestructura que de otra manera
correspondería al Estado, como por ejemplo la construcción de
carreteras, aeropuertos e infraestructura de telecomunicaciones”.
Subraye en mi ponencia en negrilla, para que se dieran cuenta que esta
infraestructura es dada para que sea revertida al Estado, con una
característica Honorables colegas, es que esa infraestructura, ya no la
cobraron en la tarifa los usuarios, ya no la cobraron, y además de ello en
mayo del 2013, la señora, Contralora le envía al señor Ministro de las
TIC,s una función de advertencia, y dice entre otras cosas, los siguiente:
“Las concesiones de telefonía móvil celular otorgadas en 1994
establecen en los contratos que al finalizar el termino de las mismas, los
elementos y bienes directamente afectados a la concesión pasan a ser
propiedad de la Nación, sin que por ello esta deba efectuar
compensación alguna”.
Y en otro de sus apartes la misma, Contralora manifiesta: “Que sin esa
transferencia a la Nación, la propiedad de la infraestructura de las redes
de telecomunicaciones generaría problemas de competencia en el
sector con la consolidación de fallas del mercado derivadas de las
características tecnológicas de dicha infraestructura como es la del
monopolio natural”, tema que está debatiéndose en la Comisión Sexta
del Senado y que esperamos un proyecto que allí se hundió, se pueda
volver a presentar para poder lograr que haya una competencia en este
sector de las comunicaciones, y advierte la señora, Contralora que
podría constituirse en el detrimento patrimonial del Estado la no
cumplimiento de la cláusula trigésima tercera que es la que establecen
los contratos de concesión firmados en 1994.
Honorables colegas, es que este tema genera controversia, claro que sí,
porque es que el año entrante se terminan esas concesiones y es
necesario que el Gobierno Nacional tenga claro a través de una ley que
es lo tiene que hacer, porque esperar a que la Corte Constitucional ojala
tuviéramos la garantía de que la Corte Constitucional se va a pronunciar
antes del mes de marzo de 2014 sobre este tema y yo por eso les pido
colegas que neguemos la proposición de archivo y le demos el debate
suficiente a este proyecto, porque yo considero que aquí lo que estamos
haciendo es defendiendo el patrimonio del Estado y fijando reglas que
permitan una competencia sana en Colombia. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:28:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Diego Patiño, doctor Ciro Rodríguez por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-06-04T11:28:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Dr. Diego Patiño hay dos puntos que son importantes y usted los
trato: Uno tiene que ver con el despliegue de infraestructura, ese es un
proyecto de ley que ya está radicado hace más de dos meses donde
contiene precisamente esos dos elementos, uno, como evitar la
alarma en la población de que las infraestructura de telefonía móvil o
toda infraestructura que emita ondas electromagnéticas producen
efectos en la salud, es como lograr que esa alarma no se produzca en
la sociedad y ahí se establecen las medidas para promover el
despliegue de la infraestructura que me parece que también este
proyecto tiene que ver con otros aspectos si se mete con el
despliegue de infraestructura.
El otro aspecto doctor Diego, me parece que usted se contradice
cuando usted dice que la Corte Constitucional se ha pronunciado que
en las concesiones debe haber reversión y así lo establece la Ley 80,
pero en el artículo 9º que usted propone para que nosotros aprobemos
dice de esta manera señora colegas.
“Esta estipulación no se aplicará a concesiones, licencias, permisos
otorgados por el Estado antes de la vigencia de la presente ley en los
cuales al momento de su otorgamiento se haya establecido la no
reversión de todo o parte de la infraestructura construida para la
prestación de los respectivos servicios”. Cuando usted dice que a uno se
les aplica y a otros se les aplica está diciendo que el pronunciamiento de
la Corte Constitucional no es válido y es claro como lo dice usted solo
los contratos que se firmaron en el año de 1994 establecieron la
reversión, ¿Por qué los contratos que se firmaron posteriormente no
establecen la reversión? Porque así lo estableció la Ley 422 donde
decía: “que la reversión solo era en materia de espectro
electromagnético”, pero si hay concesión y seguimos le línea
jurisprudencial que usted está enunciando debería haber reversión
doctor Diego Patiño para todos los contratos de concesión.
Lo que hay que aclararle a la Comisión, es que los contratos en materia
de telefonía móvil celular, si bien es cierto son unos contratos de
concesión, son unos contratos especiales, no son los contratos de
concesión comunes que estaban establecidos en la Ley 80 y por eso
esa sentencia que usted enumera hace énfasis principalmente en
materia de carreteras, que como es lógico, debe revertir al Estado en
materia de puertos, en materia de exploración petrolera, que si hay un
daño tanto ambiental donde se ejecutan estas obras y por eso debe
existir la reversión, no es el caso de las concesiones de telefonía móvil
celular, este tipo de concesiones doctor Diego Patiño, si bien es cierto
existe una concesión no hay un precio estipulado cuando se realiza la
concesión, en estas concesiones no hay ninguna garantía para el
concesionario para que recupere sus inversiones, son servicios que
están en el mercado bajo competencia por lo tanto el precio lo coloca es
el mercado no es el concesionario, por eso diría uno, ¿cuándo van a
recuperar las inversiones? y miren en el peligro en que nos estamos
metiendo, si tomamos nosotros estos últimos 10 años en materia de
telefonía móvil celular a ellos les ha tocado cambiar la tecnología 4
veces: Primero, la primera generación solo para comunicaciones de voz;
después la segunda generación cuando ya nosotros quisimos utilizar la
telefonía móvil para enviar mensajes y después la tercera generación
para ya utilizarlos como con un servicios de internet, hoy estamos
pidiendo a gritos que en nuestro país se implemente la tecnología 4G
que nos permitiría a nosotros tener en la telefonía móvil las mismas
garantías en materia de calidad que tenemos en un servicio de internet
fijo, esto quiere decir que internet de alta velocidad, usted cree que un
concesionario va a hacer estas inversiones si en marzo de 2004 les
vamos a decir que hay que revertir todas las inversiones que han hecho
en menos de un tiempo, de un año.
Por eso creo que esto es simplemente un hecho de análisis y de sentido
común, nuestro objetivo fundamental debe ser promover las tecnologías
de la información y las comunicaciones, estas tecnologías de la
información y las comunicaciones lo hemos debatido acá y lo decimos
cada rato, son el elemento fundamental para que una sociedad se
desarrolle, para lograr la equidad social en una sociedad, para fortalecer
la democracia en una sociedad, por eso mal haríamos nosotros en
generar normas que impidan el desarrollo de estas tecnologías de la
información y las comunicación.
Yo quiero decirle a la Comisión que de la misma forma la Corte
Constitucional ya se ha pronunciado con respecto a la reversión en
materia de telecomunicaciones y en la sentencia C-403 del 2010 declaro
exequible el artículo 68 de Ley 1341 de 2009 que tiene que ver con la
reversión, por lo tanto no hay ninguna manera para nosotros volver a
revivir hechos que ya se debatieron, hechos que a mi modo de ver ya en
nuestro país los hemos superado y estamos en unos momentos donde
le hemos colocado todo el interés a la promoción de las tecnologías de
la información y las comunicaciones y esto lo dice con los resultados,
Colombia en Latinoamérica es uno de los países donde solo es
competitivo en materia de las tecnologías de la información y las
comunicaciones, Colombia es uno de los únicos países en
Latinoamérica que en materia de servicio móvil tiene una penetración de
más del cien por ciento, esto quiere decir que las normas que el
Congreso de la República ha venido elaborando han sido normas que
han permitido el desarrollo de las tecnologías de la información y las
comunicaciones en nuestro País. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:28:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto. Dr. Patiño por favor</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-06-04T11:28:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Dr. Ciro Rodríguez aquí no vamos a hacer un debate jurídico, pues
porque yo no tengo la capacidad, pues porque soy Ingeniero Civil y creo
que pues usted tampoco es abogado, pero yo quiero por lo menos lo
que he entendido de que es una concesión, es aquello que tiene que el
Estado buscar un tercero para que adelante la infraestructura, preste el
servicio y una vez se cumplan los términos pactados en esa concesión
revierta al Estado esa infraestructura, eso es lo que yo entiendo por
concesión, y cuando el concesionario se somete a esas reglas de juego
es porque ahí está establecido como va a recuperar la inversión, yo no
conozco ningún inversionista que quiera hacer una concesión sino tiene
una tasa de retorno que le establezca que puede recuperar la inversión;
y vuelvo y repito, eso ya lo pago el usuario, y yo no comparto con usted
que hayan tenido que cambiar de tecnología, han tenido que adecuarse
a los avances de la tecnología y yo le pregunto, será que solamente nos
siguieron cobrando el servicio de voz, no mas y nos están regalando los
otros servicios, no, nos están cobrando también el envío de mensajes,
nos tan cobrando también el servicio de internet, no, no es que con el
cobro del servicio de voz nos estén encimando los otros servicios, esto
no es de cambiar, es de adecuarse al avance de la tecnología y
seguramente si la tecnología avanza tendrán que hacerlo si quieren ser
competitivos, pero eso no depende de que sean o no propietarios de la
infraestructura, depende del avance tecnológico que se tenga en el
momento.
Yo quisiera señor Presidente se sometiera a votación la proposición de
archivo para poder continuar con el debate, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:28:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continua la discusión de la proposición de archivo, va a cerrarse, queda
cerrada, la aprueba la comisión, con mucho gusto sírvase señor
Secretario explicar la votación y llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:29:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el SI están de acuerdo con el archivo del proyecto, por el NO, no
están de acuerdo.
Por el NO votaron los siguientes Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el SI votaron los siguientes Honorables Representantes:
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Ocho (8) por el NO, dos (2) por el SI. Ha sido negado la proposición
de archivo señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:29:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-06-04T11:29:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Presidente el Reglamento establece que cuando estamos en
votación no se deben retirar del recinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:29:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ya pasó la votación Honorable Representante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-06-04T11:29:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No pero estamos, vamos a votar la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:29:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos a leer la proposición con que termina el informe de ponencia,
vamos a leerla señor Secretario. Señor Secretario se leyó pero no se
puso en consideración porque entró la proposición, me informo el
subsecretario que entró la proposición de archivo del proyecto, por eso
le pido que se lea para ponerla en consideración señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:30:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Por los anteriores puntos expuestos y por la importancia que esta
iniciativa legislativa reviste para establecer claramente la compartición
de infraestructura necesaria para la prestación de servicios de
telecomunicaciones y de otros servicios públicos en Colombia,
solicitamos, dese primer debate al Proyecto de ley número 062 de
2012 Cámara “por la cual se establece la compartición de
infraestructura en materia de telecomunicaciones en el territorio
Colombiano y se dictan otras disposiciones” con el pliego de
modificaciones anexo y el texto que se propone para primer debate.
Atentamente, firmado
Diego Patiño Amariles, Ponente (Coordinador),
Didier Alberto</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:30:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina la ponencia. Sigue la
discusión, va a cerrarse, queda cerrada, la aprueba. Sírvase señor
Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:30:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el SI votaron los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el NO votó el Honorable Representante:
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón
REVISAR VOTACION
Por el SI diez (10) y por el NO uno (1). Ha sido aprobado la
proposición con que termina el informe de la ponencia señor
presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:30:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración, a bueno ha sido aprobado, sírvase leer el articulado
señor secretario, que artículos tienen.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:30:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>11 artículos señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:30:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tienen proposición?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:31:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:31:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el articulado del proyecto en bloque, sigue la
discusión, va a cerrarse, queda, doctor Carlos Andrés Amaya tiene la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-06-04T11:31:20">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Dr. Diego Patiño, pues yo voy a votar SI al bloque de artículos, pero
para que perdón que vengo desde Tunja y la vaina está lejos.
Dr. Diego Patiño es que el artículo 3 y el 7 contemplan
reglamentación que creo yo tiene que ver más con el proyecto de
mediciones y el tema de infraestructura, es decir el tema de decir que
los municipios en el POT deben regular estos temas, es una discusión
que creo que tiene que ver con el foro de mañana, yo dejo la constancia
de que voto SI a todo el articulado, con el compromiso que el doctor
Diego Patiño para el segundo debate se comprometa a rebitar esos
artículos con el objetivo que el por unidad en materia este proyecto es
de compartición de infraestructura y el otro es el de infraestructura y
mediciones y sea limitado para eso, igual el otro proyecto también lo
debatiremos muy probablemente mañana o en otro momento en esta
misma Comisión así que esa sería la constancia o la solicitud al doctor
Diego que revisáramos con detenimiento ese temita.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:31:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto doctor Diego Patiño en el uso de la palabra</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-06-04T11:31:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Si doctor Amaya, con todo gusto usted hace parte del grupo de
ponentes y nos podremos poner de acuerdo que debe de ir en la una o
en la otra. Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:31:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continua la discusión del artículo, va a cerrarse, queda cerrada, lo
aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:32:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.
Título del proyecto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:32:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el título del proyecto señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:32:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título del proyecto y el querer de la Comisión que este proyecto pase a
segundo debate.
“Por la cual se establece la compartición de infraestructura en materia
de telecomunicaciones en el territorio Colombiano y se dictan otras
disposiciones”.
Someta a consideración el título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:32:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto y la pregunta, si quiere la
Honorable Comisión, que este proyecto tenga segundo debate en la
plenaria de la honorable Cámara de Representantes, continua la
discusión del artículo, va a cerrarse, queda cerrada, lo aprueba la
Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:32:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente. Nombramiento de ponentes señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:32:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se designa como ponentes para Plenaria al doctor Diego Patiño
Amariles, los mismos ponentes que para el primer debate señor
Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:33:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 110 de 2012 Cámara, “POR MEDIO DE LA
CUAL SE AUTORIZA LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO PUBLICO
DE TRANSPORTE EN TRICI - MÓVIL”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:33:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer la proposición con que termina el informe de ponencia
señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:33:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia, propongo a los honorables Representantes a
la Cámara, aprobar en primer debate el Proyecto de ley número 110
de 2012 Cámara, “por medio de la cual se autoriza la prestación del
servicio público de transporte en tricimóvil.
De los honorables Representantes,
Jairo Quintero Trujillo,
Representante a la Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:33:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, sigue la discusión, va a cerrarse, queda cerrado, la aprueba.
Tiene la palabra el doctor Ortega por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-06-04T11:33:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, por todas esas sugerencias que ustedes me han
hecho, por ser del sector transporte, a pesar de que yo siempre he
dicho, yo soy de una modalidad, no de todas las modalidades, yo soy
del servicio intermunicipal, esto no tiene que ver con lo intermunicipal
pero siempre se me ha sugerido declararme impedido, por eso
presidente me declaro impedido y solicito permiso para retirarme.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:33:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Votamos el impedimento señor Secretario, ah no él se retira del recinto.
Continua la discusión, va a cerrarse, queda cerrada, tiene la palabra
doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2013-06-04T11:34:00">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Yo quiero primero que revisemos el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:34:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor secretario verificar el quórum, llame a lista por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:34:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Hay quórum decisorio Señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:34:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúa la discusión de la ponencia del proyecto 110, continua la
discusión, la aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:34:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:34:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El articulado tiene proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:35:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>En bloque se puede votar el artículo 1, 4, 5 y 6.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:35:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración los artículos 1, 4, 5 y 6 del proyecto, que no tienen
proposición, sigue la discusión, va a cerrarse, queda cerrado, lo
aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:35:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:35:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer los artículos que tienen modificaciones. Cuales artículos
tienen modificaciones por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:35:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la, Secretaria se permite informar que hay
modificaciones del artículo segundo y tercero y hay tres artículos,
someta a consideración las consideraciones con los tres nuevos
artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:35:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración los artículos 2 y 3 y 3 artículos nuevos, sigue la
discusión, va a cerrarse, queda cerrado, lo aprueba la Comisión, sírvase
llamar a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:36:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:36:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado la modificación de los artículos 2 y 3 y los tres artículos
nuevos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:36:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:36:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título y el querer de la comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:36:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Un momentico por favor tiene la palabra el doctor Didier Alberto
Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-06-04T11:36:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente es para hacerle una solicitud al doctor Quintero para que
sea tenido en cuenta para el segundo debate y es en el tema de las
calidades de los conductores doctor Quintero, por lo menos aquí no se
habla de cuáles son las calidades que necesitan estos conductores
que deben asistir a un curso, cuales son las calidades, que deben ser
mayores de edad, que tengan los requisitos mínimos para poder
conducir estos vehículos y aquí no se está tratando, entonces si
quisiera que lo tuviéramos en cuenta para el segundo debate doctor
Quintero y quería hacer esa anotación señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:37:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2013-06-04T11:37:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Perfecto mi doctor Didier Tavera, yo creo que todo lo que sea en bien de
esta reglamentación, el que éste es un fenómeno social que viene desde
hace tiempo regulándose un servicio público en aquellos lugares donde
no llega el servicio público de transporte, pero todo lo que sea por la
seguridad de este servicio tenga la plena seguridad que lo vamos a
incluir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:37:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el titulo señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:37:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por medio de la cual se autoriza la prestación del servicio público de
transporte en tricimóviles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:37:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto 110 Cámara de 2012 y
también la pregunta si quiere la Honorable Comisión que este proyecto
tenga segundo debate en la Plenaria de la Honorable Cámara de
Representantes, continúa la discusión, va a cerrarse, lo aprueba la
Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:37:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:38:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se designa ponente al doctor Jairo Quintero Trujillo para el segundo
debate. Tiene la palabra doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-06-04T11:38:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>No Presidente, es que yo había radicado dos proposiciones, tres
proposiciones que fueron aprobadas, simplemente saludar y felicitar al
doctor Jairo Quintero por el esfuerzo de sacar adelante este proyecto
que creo que es muy importante para este ejercicio. Entonces
Presidente agradecer pues también la aprobación de las 3
proposiciones que creo que mejoran el proyecto. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:38:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto. Dr. Quintero por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2013-06-04T11:38:30">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Bueno a mi no me queda sino agradecerle a todos los compañeros de
la Comisión que hayan dado su voto positivo a este proyecto, con la
seguridad de que va a ser muy beneficioso para esta actividad.
Muchísimas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:38:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante Jairo Quintero Trujillo.
Continúe señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:38:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley No. 090, señor Presidente hay un impedimento al
retirarse el doctor Didier Tavera, disolvemos el quórum, yo creo que es
mejor continuar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:39:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el impedimento señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-06-04T11:39:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Perdón antes de que se vaya Didier Tavera por qué no mientras de
pronto llega otro colega seguimos en el siguiente punto señor
Presidente y cuando llegue otro Representante continuamos con el
090.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:39:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la alteración del orden del día, tiene la palabra doctor
Miguel Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-06-04T11:39:30">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente voy a pasar el impedimento igualmente también por
escrito, para que cuando se tenga que debatir el impedimento de
Didier Tavera también se debata el mío, porque el de él va por
consanguinidad y el mío va por afinidad, por el mismo tema, gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:39:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Es bueno que si es lo mismo que lo revise y lo firme señor, bien. En
consideración la alteración del orden del día propuesto por el doctor
Carlos Andrés Amaya de pasar al siguiente punto, aplazando el punto
sexto del proyecto, sigue la discusión, va a cerrarse, lo aprueba la
Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:39:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:40:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:40:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 161 de 2012 Cámara.
Proposición.
Dese Primer Debate al Proyecto de Ley No. 161 de 2012 Cámara
“POR MEDIO DE LA CUAL SE PROMUEVE LA COMPETENCIA EN
LOS SERVICIOS DE COMUNICACIONES Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES PARA LA PROTECCION DE LOS USUARIOS”. De
acuerdo al texto adjunto.
De los Honorables Representantes
Firmado:
ATILANO A. GIRALDO ARBOLEDA. Coordinador de Ponentes
CARLOS ANDRES AMAYA
WILSON HERNANDO GOMEZ V.
IVAN DARIO AGUDELO Z.
WILSON ARIAS CASTILLO.
DIDIER ALBERTO TAVERA A.
Someta a consideración la proposición leída por secretaría señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:40:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, sigue la discusión, va a cerrarse, lo aprueba la Honorable
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:40:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:40:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Cuantos artículos tiene, y si no tienen proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:40:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>4 artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-06-04T11:41:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Solo un minutico para informar, el proyecto tiene como objetivo
simplemente que los operadores no obliguen a los usuarios a firmar
contratos de permanencia por la compra de equipos, es simplemente
un proyecto en defensa del usuario que tiene muchas bondades ya
hace falta avanzar en ese sentido de defensa de los usuarios con los
operadores móviles. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:41:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúa la discusión del artículo, cuantos artículos señor Secretario.
¿No tienen consideraciones?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:41:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>4 artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:41:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración en bloque el articulado del proyecto 161 de 2012
Cámara, sigue la discusión, lo aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:41:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:41:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el titulo por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:42:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Título:
“POR MEDIO DE LA CUAL SE PROMUEVE LA COMPETENCIA EN
LOS SERVICIOS DE COMUNICACIONES Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES PARA LA PROTECCION DE LOS USUARIOS”.
Someta a consideración el titulo y el querer de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:42:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto, y le pregunto a la Honorable
Comisión Sexta de la Cámara si quiere que este proyecto tenga
segundo debate en la plenaria de la Honorable Cámara de
Representantes, continua la discusión del título y la pregunta, lo
aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:42:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente. Nombramiento de ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:42:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Los mismos del proyecto, los mismos para primer debate quedan para
segundo debate en plenaria, señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:42:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 219 de 2012 Cámara, la proposición con que termina
el informe es el siguiente señor Presidente.
Proposición
Por los anteriores puntos expuestos y por la importancia que esta
iniciativa legislativa reviste para el adecuado uso del tiempo libre de
los estudiantes de las instituciones educativas oficiales así como la
prevención de su deserción.
Dese primer debate en la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes al proyecto de ley número 219 de 2012 Cámara, “por
medio de la cual se establecen los lineamientos de la Jornada Escolar
Complementaria para los establecimientos educativos oficiales.”
Atentamente; firmado.
Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara por Boyacá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:42:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición con que termina el informe de
ponencia, tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-06-04T11:43:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>No, solo para explicar que una cosa es jornada extensiva y otra
complementaria, extensiva es que los estudiantes verán áreas afines
varias de básica en la tarde y complementaria simplemente hacer
jornadas como deportes, cultura, para aprovechamiento del tiempo
libre.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:43:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con la explicación no requerida, continúa la discusión, va a cerrarse,
queda cerrada, la aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:43:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:43:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Cuántos artículos tiene, hay alguno con proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:43:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>20 artículos y no hay proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:43:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Aprueba la Honorable comisión los 20 artículos en bloque del proyecto
219 de 2012 Cámara, sigue la discusión, lo aprueba la Honorable
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:44:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:44:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase leer el titulo señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:44:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por medio del cual se establecen los lineamientos de la jornada
escolar complementaria para los establecimientos educativos
oficiales”.
Someta a consideración el título y el querer de la Comisión Sexta que
éste proyecto de ley pase a segundo debate señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:44:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el título del proyecto en discusión y también la
pregunta si la Honorable Comisión quiere que este proyecto tenga
segundo debate en la Plenaria de la Honorable Cámara de
Representantes, continua la discusión, lo aprueba la Honorable
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:44:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente. Nombramiento de ponentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:44:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El mismo ponente para primer debate, se designa para el segundo
debate en plenaria. Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:45:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de Ley 243 de 2012 Cámara - 147 de 2011 Senado
acumulado con el P.L. 157-11.
Continuamos con el siguiente punto del orden del día, de acuerdo a lo
que se presentó al doctor Carlos Andrés Amaya porque hay también
dos impedimentos del doctor Didier Tavera y el doctor Miguel Ángel,
en el de ahora señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:45:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Y me informan del ministerio de Hacienda que hay un concepto, el
ministerio de Hacienda también. Tiene la palabra el doctor Naranjo
que es el coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2013-06-04T11:45:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor presidente. Haber yo quiero, haber yo creo, hay un
concepto del Ministro de Hacienda que dice que eso le cuesta mucho
al sistema de transporte masivo y al gobierno, pero yo pienso pues
que a él lo hemos invitados aquí varias veces y nada, pues no ha
podido venir por sus ocupaciones me imagino, pero es un proyecto
que es muy importante para darle la posibilidad a los estudiantes, a los
adultos mayores y a muchas personas tener acceso diferencial en
tarifas a un transporte masivo entonces me parece que es un proyecto
muy importante y se había dicho que era necesario que las empresas
transportadores también asumieran un papel y hicieran un estudio
sobre la posibilidad que tienen ellos de poder acceder a este tipo de
subsidios, el Ministro ha pedido que si se puede que él viene y explica,
pero pues va a venir a decir que no hay plata para apoyar el proyecto
entonces yo no sé si la Comisión lo considere pertinente en ese
sentido, señor Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:45:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno pero me dicen que hay dos impedimentos en ese proyecto,
entonces sírvase leer los impedimentos señor Secretario. Nadie ha
propuesto por favor, los impedimentos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:45:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Honorable Representante
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Presidente Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Atención. Dr. FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO. Secretario.
Asunto: proyecto de ley 243 de 2012 Cámara - 147 de 2011 Senado
acumulado con el P.L. 157-11 “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN TARIFAS DIFERENCIALES EN EL SERVICIO
PUBLICO DE TRANSPORTE MASIVO DE PASAJEROS, DE
ACUERDO CON UN ENFOQUE SOCIAL”.
Respetado doctor:
Acudo ante usted a fin de solicitar ser declarado impedido por la
honorable corporación para participar del debate del proyecto de ley
243 de 2012 Cámara - “POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN
TARIFAS DIFERENCIALES EN EL SERVICIO PUBLICO DE
TRANSPORTE MASIVO DE PASAJEROS, DE ACUERDO CON UN
ENFOQUE SOCIAL”.
Tanto para la ponencia como para participar en el debate, toda vez
que este proyecto contempla el tema de una tarifa diferencial en el
servicio público de transporte de pasajeros y actualmente tengo dos
parientes en segundo grado de afinidad, quienes son socios y dueños
de empresa transportadora de pasajeros y carga.
Del Presidente y la Honorable Corporación.
Atentamente; firmado
MIGUEL ANGEL PINTO HERNANDEZ.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:45:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el impedimento del doctor Miguel Angel Pinto,
sírvase señor Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:46:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que no tenemos
quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:46:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se ha terminado el quórum decisorio, tiene la palabra el doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2013-06-04T11:46:20">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Para solicitarle Presidente muy amablemente que en el próximo orden
del día de la semana próxima sea incluido el proyecto de ley No. 090
del 2012 en el primer punto del orden del día para poderlo sacar
adelante que es un proyecto muy importante para el sector transporte
y la competitividad del país. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:46:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con mucho gusto Honorable Representante doctor Diego Naranjo,
doctor Diego Patiño por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-06-04T11:46:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para pedirle también señor Presidente que sea anunciado para la
próxima sesión el proyecto de ley 308 de 2013 Cámara - 151 de 2011
Senado. “por la cual se modifica y adiciona la Ley 397 de 1997 “ley
general de cultura”.
Dado de que este proyecto pues si no aceleramos su aprobación,
corre el riesgo de que se hunda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:46:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno señor Secretario sírvase anunciar los proyectos y le pido el
favor, exhorto nuevamente a los Honorables Representantes que
tienen ponencia para primer debate que lo rindan ante la Secretaría,
sírvase anunciar los proyectos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-06-04T11:47:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 308 de 2013 Cámara - 151 de 2011 Senado.
Proyecto de ley No.136 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No.090 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 243 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 215 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 261 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 232 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 277 de 2013 Cámara
Proyecto de ley No. 075 de 2012 Cámara
Proyecto de ley No. 264 de 2013 Cámara
Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-06-04T11:47:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Mañana, les informan a los Honorables Representantes que mañana
se cita a las 8 de la mañana, hay dos debates de control político a las
8 de la mañana y a las 10 se continúa con el otro debate en la misma
sesión, entonces, ahí y para el próximo jueves a las 8 de la mañana
sesión conjunta de las dos comisiones, mañana se anuncia el proyecto
para la sesión conjunta de las Comisiones Sextas de Senado y
Cámara para el próximo jueves a las 8 de la mañana.
Agotado, o sin quórum decisorio y deliberatorio se levanta la sesión
siendo la una y treinta y ocho minutos de la tarde (1:38 p.m.) y se cita
para mañana miércoles 5 de junio del 2013, a partir de las 8 de la
mañana para debate de control político.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA           JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                           Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO         JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                            Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
