<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-didier-alberto-tavera" id="dr-didier-alberto-tavera" showAs="Dr. Didier Alberto Tavera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo" id="hr-iván-darío-agudelo" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6890-acta-88-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Julio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 88 / 2013-07-24</heading>
						<speech by="" startTime="2013-07-24T09:00:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 088
(Bogotá, D.C., 24 de julio de 2013)
A las nueve y cuarenta (9:40 a.m.) el, Presidente de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes,
Honorable Representante SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA, ordena
llamar a lista y contestan los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Con excusa se encuentra la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:00:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la Secretaría se permite informar que tenemos
quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:00:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Con quórum decisorio señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-07-24T09:00:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 24 de julio de 2013
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Postulación, Elección y Posesión de los miembros de la Mesa directiva de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente, período legislativo 2012-2013, de
conformidad con los artículos 10 de la Ley 3ª. de 1992 y 40 de la ley 5ª. de 1992:
a. Presidente
b. Vicepresidente
III.
Saludo protocolario a la Mesa Directiva de la Cámara de Representantes.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:00:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JIARO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:01:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente someta a consideración el orden del día leído por
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:01:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración el orden del día leído por el Señor Secretario, sigue
la discusión, va a cerrarse, la aprueba la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:01:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:01:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:01:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, postulación, elección y posesión de los miembros de la
Mesa Directiva de la Comisión Sexta Constitucional Permanente,
periodo legislativo 2013- 2014, señor Presidente habrá el tema de
postulaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:01:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Bueno yo quiero antes de abrir las postulaciones tomar la palabra para
expresar hoy cuando se está cumpliendo exactamente un año de la
elección de esta Mesa Directiva, cuando usted por voluntad de la
Honorable Comisión, de los 16 Representantes restantes nos han
hecho el honor al Dr. Jhon Jairo Roldan y a este servidor Silvio
Vásquez, el en representación del departamento de Antioquia y yo en
representación del departamento del Huila, llegar a la Vicepresidencia
y Presidencia respectivamente de esta Comisión.
Para mí fue una oportunidad que me dio mi Dios a través de la
voluntad de ustedes los colegas y amigos, es una oportunidad que
tuvo el Huila de tener en mi, en este humilde servidor huilense la
Presidencia de la Comisión Sexta, para mi familia y para mí desde
luego fue motivo de orgullo, personal, un éxito político, asumí con
mucha responsabilidad y quiero agradecer la inmensa solidaridad de
toda la Comisión por este periodo que culminamos, a todos ustedes
ese abrazo de gratitud, sin la colaboración de ustedes colegas no
hubiera sido posible llevar adelante las diferentes sesiones que se
hicieron, que se realizaron para aprobar proyectos de ley, para hacer
debates de control político, para hacer sesiones descentralizadas en
diferentes partes del país, para poder dar unos buenos resultados,
desde luego también pues se devolvieron algunos proyectos que no
alcanzaron a tener primer debate.
Otros proyectos le quiero decir al nuevo Presidente, le quiero decir que
Dios mediante y con la voluntad de él desde luego y la decisión de los
amigos es el doctor Jairo Ortega Samboni, lo mismo que al señor
Vicepresidente que con la voluntad también de Dios y la decisión de
los amigos el doctor Didier Alberto Tavera, decirle que en este tiempo
de receso han llegado unos proyectos a la Comisión, hemos con el
doctor Jhon Jairo Roldan y con este servidor Silvio Vásquez como
integrante de la Mesa Directiva hemos acordado y de acuerdo a
nuestra formación y a nuestro talante dejar que los ponentes de esos
proyectos sean designados por la nueva Mesa Directiva, nos parece
que es fundamental hacer ese desprendimiento de protagonismo, lo
que nos interesa es que nos acepte nuestra gratitud permanente.
Por eso desde este estrado de la Presidencia quiero a todos los
presentes agradecerles a todos de verdad la gratitud eterna, el
reconocimiento por la colaboración y desde luego que ha sido una
bonita oportunidad que ustedes me han brindado sin estar aspirando a
este cargo que ustedes decidieron que yo fuera el Presidente.
A usted Jhon Jairo Roldán agradecerle esa compañía en la
Vicepresidencia, ha sido muy fructífera, muy especial también, su
colaboración, sus decisiones, su concepto, la forma amigable como
realizamos el trabajo, digno también de mi gratitud permanente.
A usted doctor Fernel Díaz y doctor Sepúlveda en calidad de
Secretario y Subsecretario muchas gracias y por su intermedio a todos
los funcionarios, a todos los empleados, a todos los que prestan el
servicio a la Comisión Sexta, a todos muchas gracias, quiero que me
disculpen cualquier error que haya podido tener, quizá fueron muchos,
pedirles que cualquier insolencia, cualquier palabra que haya sido lo
mínimo de pronto ofensiva no lo hice de adrede, pero quiero pedirles
disculpas a los medios de comunicación que nos han acompañado, a
todos los demás funcionarios en calidad de asesores de los señores
Representantes, a los señores Ministros, especialmente a los Ministros
que nos competen como Comisión, al señor ministro de las
Tecnologías y las Comunicaciones el doctor Diego Molano, a la señora
Ministra de Educación la doctora María Fernanda Campo, a los
señores Ministros de Infraestructura, obras públicas que han pasado
por acá por el Ministerio y que han estado también en esta Comisión,
un reconocimiento especial de gratitud especialmente a la doctora
Cecilia Álvarez actual, Ministra y a todos los funcionarios de esos
ministerios y a la señora, ministra de Cultura la doctora Mariana
Garces.
También nuestra gratitud al Gobierno Nacional sin él no hubiera sido
muy difícil hacer las labores.
En consecuencia abrimos las postulaciones para, Presidente de la
Comisión.
Dr. Yepes tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2013-07-24T09:02:00">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, colegas y amigos, antes de entrar a la
postulación, verdad quiero dar unas congratulaciones y felicitaciones a
la Mesa Directiva que hoy termina su ciclo como el doctor Silvio
Vásquez y al doctor Jhon Jairo Roldán que durante un año dieron
todas las garantías a todos los partidos que participamos en esta
Comisión Sexta y por la cual dieron con transparencia y con rectitud el
manejo de la Mesa Directiva, especialmente doctor Silvio Vásquez y
Jhon Jairo Roldán muchas felicitaciones y muchos éxitos en su
seguida de la carrera política, porque son merecedores de ellos.
Me permito postular como, Presidente de la Comisión Sexta para el
último periodo constitucional al doctor Jairo Ortega Samboni, un gran
amigo, un gran colega del departamento del Valle, un abogado con
tres especializaciones en Gerencia Municipal, en Derecho
Administrativo de la administración pública, con estudios
complementarios en derecho disciplinarios, donde ha participado
también en diferentes seminarios complementando sus estudios que
anteriormente fueron enunciados, con una experiencia laboral
bastante grande en todo su recorrido del sector público y privado
donde actualmente es Gerente de Codetrans, de Palmira Ltda, fue
Procurador Provincial dependiente de la Procuraduría General de la
Nación, fue asesor de la alcaldía de Pradera, docente de la
Universidad Santiago de Cali,, Director de la Caja Nacional de
Previsión Social, correspondiente al Ministerio de Comunicaciones,
asesor jurídico en empresas muy importantes del sector del Valle del
Cauca, especialmente en Palmira,, director del Intra,, director de
Valorización en Palmira- Valle, entre otros cargos importantes que le
han dado una experiencia grande en la carrera administrativa y esto
nos da a nosotros también un fortalecimiento en la buena gestión que
va a ejercer como, Presidente de nuestra Comisión.
Decirle doctor Jairo Ortega que en nombre del Partido de la U a
quienes nosotros lo escogimos para que en este periodo nos
representara, agradecer también a toda la unidad y a los amigos de la
Comisión que nos apoyen con su voto para elegir a este gran hombre
y a esta gran persona que verdaderamente nos dará todas las
garantías como nos la ha dado la anterior Mesa Directiva para ejercer
esta Presidencia de la Comisión, un hombre versado también en la
parte lingüística, un hombre que habla el inglés, habla el francés y en
nuestro medio castellano habla muy bien el valluno y el pastuso, de
verdad doctor Jairo le deseamos muchos éxitos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:02:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Siguen las postulaciones, tiene la palabra el doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-07-24T09:02:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero en nombre de mis colegas del Partido
Liberal, que pena que me tome la vocería para brindarle todo nuestro
respaldo y nuestro apoyo al doctor Jairo Ortega Samboni para llegar a
la Presidencia de esta Comisión, conocemos de su trayectoria y estoy
seguro que en este último año le permitirá a esta Comisión terminar un
proceso que nos propusimos y era de que esta Comisión más que un
grupo de partidos políticos éramos un equipo; y espero que tal como
se ha conservado hasta el momento ellos se pueda seguir dando,
vienen proyectos muy importantes, se que este es un periodo
legislativo un poco atípico, pero esperamos doctor Jairo Ortega que
esta Comisión cumpla con la misión que ha sido encomendada y por
lo tanto le deseamos lo mejor y esperamos que se le den las garantías
a todos como ha sido corriente en esta Comisión por parte de las
Mesas Directivas y esperamos que este periodo legislativo sea
fructífero como han sido los anteriores.
Entonces a nombre del Partido Liberal damos todo nuestro respaldo y
nuestro al doctor Jairo Ortega Samboni para la Presidencia por el
periodo 2013- 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:02:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Alberto Tavera del Partido Opción
Ciudadana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-07-24T09:02:40">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, para agradecer y reconocer el trabajo y la
gestión de la Mesa Directiva presidida por el Frente Nacional en
cabeza del Partido Conservador y la Vicepresidencia del Partido
Liberal, por las garantías que nos dieron y por los resultados obtenidos
en la legislatura que termina o que terminó con esta elección,
respaldar la designación y la postulación del doctor Jairo Ortega
Samboni como un gran amigo, cumplidores de los acuerdos de la
Unidad Nacional en materia de que le correspondería al partido de la
U la presidencia para el último periodo del 2013 al 2014 y más que eso
es respaldar el colegaje y la amistad que se tiene frente a un hombre
que ha demostrado sus capacidades como es el doctor Jairo Ortega,
entonces acompañamos y reiteramos esa designación y esa
postulación para el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:02:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero, Representante del Partido de
la U.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2013-07-24T09:03:00">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, como integrante del Partido de la U, quiero
unirme al doctor Yepes al postular al doctor Jairo Ortega para la
presidencia de la Comisión con la seguridad que va a estar al frente de
un tema muy productivo que debe ser este último año que nos
corresponde de legislatura.
De paso quiero agradecer a la Mesa Directiva por la gran labor que
hizo este año y de todos modos quiero que todos estemos trabajando
con mucha responsabilidad, porque de seguro hay proyectos que así
lo demandan de nuestro trabajo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:03:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo" startTime="2013-07-24T09:03:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo</from>
							<p>Muchas gracias, un saludo a todos los compañeros también a acoger
la postulación que han hecho los compañeros, pero sobretodo es
reconocerle a ustedes señor Presidente doctor Silvio Vásquez y al
doctor Jhon Jairo Roldán, antioqueño, amigo y compañero de
Bancada, agradecerles por todo este año que estuvieron al frente de la
Comisión Sexta, de liderar este trabajo en equipo, mancomunado,
sobretodo que logramos sacar leyes muy importantes en el proceso,
impulsar leyes muy importantes para Colombia, en el tema que a mí
respecta, en el tema de la educación y obviamente esto tiene que
Colombia entera agradecérselo al liderazgo que ustedes tuvieron este
año, en el trámite y el proceso con todos los Ministros y con todos los
Congresistas, que Dios y Colombia se lo reconozca señor Presidente y
señor Vicepresidente Jhon Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:03:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Arias Tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-07-24T09:03:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, voy a decirle al país las razones por las cuales
voy a acompañar la postulación que han hecho los dos nombres del
doctor Jairo Ortega Samboni y el doctor Didier Tavera y lo hago
porque evidentemente desde el punto de vista político es apenas de
esperar que quien ha fungido como oposición permanente y se ha
apartado de algunas decisiones de la Plenaria y de la Comisión pues
deba explicitar ante el país su comportamiento, entre otras cosas
porque además no declino la reclamación que hemos hecho como
Polo Democrático Alternativo, para reclamar la participación en las
Mesas Directivas que eso ha sido una postura que inveteradamente
hemos sostenido como Polo Democrático Alternativo.
Pero antes de ello permítame Presidente hacerle un alto
reconocimiento a la Mesa Directiva que hoy concluye, saben ustedes
que no hemos sido nosotros propiamente los hombres de los halagos,
pero es contrastable la actitud que ha habido en algunos periodos de
la Mesa Directiva en la Plenaria que hemos repudiado públicamente y
no he perdido un segundo cuando he sentido la necesidad de hacerlo,
pero quiero señalar que en la Comisión he encontrado en general un
ambiente decente, de trabajo desde la Mesa Directiva, que me parece
bastante destacable y garantista, muy a pesar de que podamos tener
diferencias sobre algunos temas, ni hablar de las diferencias políticas
que hemos tenido, hemos votado con mucha frecuencia en sentido
contrario, pero lo que aquí estamos evaluando no es la postura política
allá, sino el comportamiento de una mesa que en el caso de usted
señor Presidente y del doctor Jhon Jairo Roldán ha sido mucho más
que decente, ha sido garantista, de modo que quiero hacer la
expresión que me parece de un acto, no de gallardía, sino de
necesaria afirmación.
Si hemos de intentar cambiar las costumbres políticas y las formas de
relacionamiento al interior del Congreso debemos empezar por eso, lo
cortés no quita lo valiente, mi reconocimiento a la Mesa.
De otra parte a Jairo Ortega con quién he tenido de nuevo
discrepancias muy importantes sobre temas que para mí son muy
sensibles, el tema del SENA no quiero escamotear la discusión, ha
sido un tema que nos ha distanciado con profundidad en algunas
oportunidades, pero Jairo Ortega ha tenido el gesto gallardo y
acertado no solamente de pedirme el acompañamiento en mi
condición de Valle caucano, sino también con unas razones de
principio, el tema del garantismo que estoy seguro Jairo Ortega va ha
honrar en la Mesa Directiva y de nuevo la misma observación a las
Mesas Directivas, no les reclamamos que nos acompañen
políticamente, les reclamamos que nos den condiciones ciertas,
porque en general a las minorías hay que darles condiciones, pero
sobre todo cuando son minorías tan pequeñas en oposición, he
reclamado varias veces que se equilibren las cargas y con frecuencia
más allá de la voluntad de ustedes y la mía y desde luego que tengo
una intervención en contra, contra cuatro, cinco a favor de una
postura gubernamental y eso requiere equilibrar las cargas y sé que
esta mesa ha intentado hacerlo, no como una dadiva graciosa, sino
como un necesario elemento de la democracia interna que respeta las
minorías, así que Jairo Ortega lo ha planteado, lo va a honrar.
Pero además, quiero decir que se que Jairo Ortega ha sido un
batallador así tengamos campo de actuación distinta, pero ha sido un
batallador que merece mi respaldo en esta oportunidad, de modo que
Jairo Ortega te acompaño y anuncio desde luego mi acompañamiento
al doctor Didier Tavera.
Más adelante también voy a tener oportunidad de referirme a unas
tareas que quiero cumplir, pero no quiero dilatar esta elección en el
caso de la Presidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:03:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-07-24T09:04:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, la carrera era precisamente para
agradecer también inmensamente a la Mesa Directiva saliente, creo
que es el momento oportuno y qué bueno que la Comisión en aquel
momento hubiera actuado como actúo cerrando filas en torno a su
nombre y al del doctor Jhon Jairo Roldán a quienes aprovecho la
ocasión hoy que terminan su periodo legislativo como Presidentes de
la Comisión, agradecerles inmensamente, primero la amistad infinita
manifestada por ambos; pero segundo, el comportamiento como
integrante de una Mesa Directiva de la que bien lo decía mi tocayo el
doctor Wilson Arias requiere uno siempre el equilibrio en cada
decisión, yo creo que vale la pena destacar que en ustedes siempre
hubo ese equilibrio que es necesario para el buen funcionamiento de
una Célula Legislativa como la nuestra donde afortunadamente pues a
pesar de las diferencias hemos logrado mantener la cordura y yo creo
que eso bien lo acaba de decir también mi tocayo.
Por lo tanto doctor Silvio Vásquez y doctor Jhon Jairo Roldán y señor
Secretario vale la pena resaltar que el año anterior pues fue un gran
año para esta Comisión y esperamos que lo propio sea para la
siguiente, yo también quisiera postular al doctor Jairo Ortega Samboni,
si me lo permite Jairo por supuesto con el mayor de los agrados y
gustos, porque yo creo que hay que destacar la condición del doctor
Ortega que se que muchos lo habrán dicho, pero es un luchador y un
batallador, el hecho de que este sentado en esta corporación en
muchos debates lo hemos dicho mi querido doctor Ortega, lo hemos
manifestado de la condición social nuestra y ese es un orgullo para
nosotros y sé que usted como luchador en la vida la posibilidad que le
da Dios de hacer parte de este Congreso y de ahora de fungirlo como
Presidente de la Comisión pues es el reconocimiento a una de esas
etapas de su vida, de su lucha permanente.
Por supuesto que al doctor Didier Tavera quién asumirá como
Vicepresidente también el gran amigo, con quién compartimos a
plenitud su actuación, su carácter, su manera de ser y nuestro aprecio
infinito y sus mejores deseos para que esta nueva Mesa Directiva
pueda durante este último año que resta de nuestro periodo
constitucional tener la posibilidad de mantener el rumbo y porque no
posicionarla frente a lo que es este Congreso de la República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:04:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-07-24T09:04:20">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Bueno señor Presidente en aras de las postulaciones, queremos con
la venia del doctor Ciro Rodríguez del Partido Conservador y a nombre
del Partido Conservador postular para la Presidencia al doctor Jairo
Ortega Samboni un hombre que ha venido trabajando en la Comisión
duramente por todos los sectores, sobre todo en el tema de
educación y transporte que siempre le han preocupado, un hombre de
una región del país que requiere una gran importancia para el
desarrollo del país como es el Valle del Cauca.
Me parece que el Departamento del Valle del Cauca hoy merece tener
una dignidad en cabeza del doctor Jairo Ortega Samboni, sus
cualidades personales y profesionales lo hacen merecedor hoy a que
usted pueda ser postulado por el Partido Conservador y en aras de
eso entonces decirle señor Presidente que el Partido Conservador
respalda al doctor Jairo Ortega Samboni para la Presidencia; y de
igual manera estamos respaldando al doctor Didier Tavera para la
Vicepresidencia también como un hombre Santandereano, trabajador
y colega que aquí también ha estado dando debates importantes, que
trabaja y se preocupa siempre por el desarrollo de su región y en aras
de esto señor Presidente estamos postulando y apoyando el Partido
Conservador al doctor Jairo Ortega para la Presidencia y al doctor
Didier Tavera para la Vicepresidencia.
Presidencia:
Se cierran las postulaciones para Presidente y se abren las
postulaciones para Vicepresidente.
Tiene la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-07-24T09:04:30">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, primero agradecerle a la Mesa Directiva que
terminó este tercer año de periodo, y yo quiero si quiero, decir que
pueden estar tranquilos, tanto la Mesa Directiva como esta Comisión,
porque de verdad que se ha hecho un buen trabajo legislativo, unos
proyectos que hoy todavía son proyectos de ley que no han terminado
su trámite y otros que hoy son ley y que nos debemos de sentir de
verdad orgullosos, tranquilos y yo no me canso de reconocerle Wilson
porque es que de esta Comisión la autoría de un proyecto, que para
Atilano Giraldo y estoy seguro que para la mayoría valió la pena estar
en el Congreso de la República, ese proyecto de créditos ICETEX
seguramente no todos los ciudadanos le darán el valor que merece
ese proyecto, pero yo no me canso de darle de verdad gracias y a esta
Comisión, porque estoy seguro que con esa ley son muchos
colombianos, pero muchos colombianos que van a poder tener esa
oportunidad de terminar sus estudios de educación superior.
Si bien es un buen número de leyes que hemos sacado adelante,
dándole inicio en esta Comisión, aquí lo que hay que hablar es que
son de calidad y que todos hemos trabajado, se ha aportado para que
esas leyes salgan lo más acertadas posibles, si en algunos se ha
cometido errores como siempre se da, pues habrá que seguir
trabajando para mejorarlos, decirles que voy a postular para la
Vicepresidencia a uno de los colegas que se ha ganado ese espacio y
escuchando las intervenciones y mire sin postularlo y ya prácticamente
le están dando ese crédito, Didier eso se lo ha ganado, se lo ha
ganado en estos tres años, en esta Comisión hay dos personas
jóvenes que vale la pena resaltar Carlos Amaya y Didier Tavera,
siendo los más jóvenes, pero son dos Representantes de verdad que
han hecho el trabajo muy bien.
Didier Tavera de verdad que esta postulación se la gano, seguramente
no es normal lo que está pasando aquí en la Comisión Sexta, la
Vicepresidencia era para Cambio Radial, pero una de las tantas
reuniones que tenemos como Comisión, la mayoría de mis colegas
coincidimos en que debemos de premiar precisamente a uno de los
jóvenes hoy por su trabajo; y no dudé un minuto para decirle Didier
Tavera lo apoyo para la Vicepresidencia, no tengo problema en dar el
paso al costado y dejar que Didier Tavera sea el Vicepresidente,
porque estoy seguro de que lo va a hacer muy bien, lo ha demostrado
aquí en estos tres años, pero además reúne las condiciones
académicas, un abogado con especialización, con experiencia en la
parte ejecutiva en la Gobernación de Santander, Secretario de
Gobierno, Secretario de Desarrollo, tiene experiencia en la parte
ejecutiva y en la parte legislativa, de verdad Didier que esto se lo gano
en sus tres años por sus capacidades, por sus calidades humanos, por
su compañerismo.
Me agrada pues postularlo y estoy seguro que la mayoría y o porque
no decir, “todos lo vamos a acompañar”, muchos éxitos para este
último año que vamos a demostrar que tenemos que terminar como
empezamos haciendo las cosas muy bien.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:04:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-07-24T09:04:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias Presidente, pues primero yo si quisiera de verdad con la mano
en el corazón darle las gracias a la Comisión por la oportunidad que
me dieron de ser Segundo Vicepresidente, tengo que reconocer que
fue esta Comisión, gracias a todos los que hicieron la campaña y
bueno yo tal vez no estuve muy presente el año pasado, pero ustedes
entenderán que estaba cumpliendo a cabalidad la labor que me
entregaron de ser Segundo Vicepresidente, de verdad infinitas gracias
por ese reconocimiento y esa oportunidad.
Hacerle un reconocimiento especial a la Mesa Directiva, doctor Silvio
Vásquez, doctor Jhon Jairo Roldán, estamos muy complacidos de
haber votado por ustedes y creo que el trabajo que se hizo este año
legislativo ha sido un trabajo serio y responsable y la única cosa que
yo le pedí a Silvio Vásquez cuando vote para ser Presidente fue que
me diera garantías para hacer los debates que fueran necesarios y las
garantías para expresar mis opiniones contrarias en la mayoría de los
momentos a las mayorías y creo que me siento pues complacido de
que tuve las garantías aquí necesarias para poder expresar varias
cosas.
Y bueno, para mí es un verdadero privilegio y empiezo por el
Vicepresidente, postular a Didier Tavera como Partido Verde, como
dice Atilano Giraldo, se lo ha ganado a pulso, yo creo que Didier
Tavera ha sido un excelente integrante de esta Comisión y ha sabido
trabajar en equipo, cuando uno llega acá pues normalmente uno
desconfía de todos, yo creo que hoy existe confianza ya entre muchos
de nosotros y eso es muy importante y si algo para mí ha valido la
pena acá es poder encontrar y hacer buenos amigos aún en medio de
las diferencias ideológicas y políticas que podamos tener.
Reconocer Atilano Giraldo su grandeza, porque pues es la primera vez
yo creo que pasa que alguien que según los acuerdos le toca ser
Vicepresidente y sede su posición, para hacer un reconocimiento, yo a
Atilano Giraldo como siempre se lo digo lo admiro profundamente y
gracias porque siempre ha estado ahí y me ha tenido como su pupilo
para defenderme y Atilano sabe en muchos casos de que se trata,
gracias Atilano de verdad y le reconozco su grandeza y de verdad que
para mí es un privilegio poder acompañar hoy también a Didier
Tavera.
Y por supuesto al doctor Jairo Ortega que va a ser nuestro Presidente
de la Comisión Sexta, yo también con Jairo Ortega tenemos algo
particular es que tenemos muchas diferencias, pero somos amigos y
compañeros y compartimos cosas, yo creo que le voy a pedir lo mismo
que el doctor Wilson Arias le pidió y es que nos dé garantías para
hacer los debates que tengamos que hacer y para disentir y porque
eso enriquece la democracia y enriquece esta Comisión.
Como único Representante del Partido Verde es un honor poder
anunciar mi voto de respaldo al doctor Jairo Ortega y al doctor Didier
Tavera con el reconocimiento a la grandeza y a la labor de Atilano
Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:05:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le damos la bienvenida a esta Comisión, a nuestro, Presidente de la
Cámara de Representantes el doctor Hernán Penagos del Partido de
la U, departamento de Caldas, nos alegra mucho estar acá y nos
alegra mucho que su presencia nos enaltezca y nos dé más oficialidad
desde luego con la posesión de la nueva Mesa Directiva, estamos en
postulaciones y nos alegra de verdad doctor Penagos que nos este
acompañando en este estrado principal de la Comisión. Tiene la
palabra el doctor Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-07-24T09:05:10">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, saludar al, Presidente de la Cámara de
Representantes doctor Hernán Penagos, como lo dijo nuestro
Presidente complacido de tenerlo acompañándonos en esta sesión.
Quiero primero unirme a las felicitaciones que han hecho ya todos los
Representantes a quienes hoy terminan este periodo de la Mesa
Directiva de la Comisión Sexta, al Presidente Silvio Vásquez y a
nuestro colega y copartidario Jhon Jairo Roldán en la Vicepresidencia.
Quiero con la venia de mis compañeros del Partido Liberal, decirles
que nos unimos a la postulación que hoy se hace para la
Vicepresidencia del doctor Didier Alberto Tavera, yo tengo la fortuna
como santandereano de conocerlo, puedo decirle que los
santandereanos hoy nos vamos a sentir muy orgullosos de tener un
Representante nuestro en la Mesa Directiva de la Comisión Sexta, se
de las capacidades de Didier Tavera, es un hombre muy estudioso en
todos los proyectos de ley, en los debates que se han hecho en la
Comisión Sexta y fundamentalmente en lo que tiene que ver con los
temas de las concesiones y de los temas viales del departamento de
Santander, con quien esperamos que ahora en el próximo debate
podamos hacer un buen trabajo en el departamento como lo hemos
venido haciendo de manera mancomunada.
Pero yo no quiero dejar pasar por alto un tema que quiero resaltar y en
nombre de los santandereanos darle las gracias al doctor Atilano
Giraldo, la verdad que es un gesto muy bueno, el que usted ha tenido
para con los santandereanos de haber cedido este espacio y que nos
permita hoy postular a Didier Tavera para que sea el Vicepresidente
de la Comisión, doctor Atilano Giraldo si usted no hubiera cedido ese
espacio usted es él que ha hecho posible esta postulación y quiero
reivindicarle mis afectos y el saludo de los santandereanos y el
agradecimiento permanente porque esta postulación hoy es
permanente.
De igual manera también quiero ratificar mi voto por la Presidencia de
Jairo Ortega, vamos a acompañar en esta postulación este gran
equipo, creemos que este año va ser muy bueno para la Comisión
Sexta con la Presidencia de Jairo Ortega y con la Vicepresidencia del
doctor Didier Tavera.
Presidencia:
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-07-24T09:05:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente no podría dejar pasar el momento para expresar la opinión
del Polo, he insistido en que nuestra posición crítica y nuestro
distanciamiento en este momento del alto gobierno exige un
pronunciamiento, lo quiero hacer explícito en dos palabras, igualmente
como en el caso del doctor Jairo Ortega creo que en este caso no
solamente hay un premio, un esfuerzo que se ha ganado a pulso,
ambos postulados, pero que también la clamorosa opinión de la
Comisión me mueve a acompañar y a no dejar una especie de voto
distinto cuando lo que caminamos es un esfuerzo importante,
garantista de ejercicio decente desde la Comisión y de empeño por
sacar adelante nuestras vocaciones y nuestras preocupaciones y no
podría tampoco dejar de referirme al gesto de Atilano al que me uno,
ha sido una expresión creo que compartimos todos, insistir que Atilano
Giraldo ha dado una especie de declinación por razones altruistas de
lo que era un merecido espacio en la Mesa Directiva, es algo pues no
sé si inédito pero por lo menos si bastante inusual que habla de la
opinión mayoritaria de la Comisión, de modo que me uno a ese gesto,
a esa disposición y quiero expresar la opinión del Polo Democrático,
no como postulante pero si como acompañante de esa clamorosa
postulación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:05:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2013-07-24T09:05:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo para todos los presentes, al Presidente
de la Cámara de Representantes, nuestro compañero Hernán
Penagos y a todos los compañeros de la Comisión Sexta, sea este
momento señor Presidente para agradecerle a todos los compañeros
de la Comisión que nos permitieron con su voto estar aquí este año, al
lado suyo Presidente, les agradezco mucho esta voz de confianza,
este apoyo que nos dieron este año seguro que no logramos hacer
todo lo que teníamos que hacer, falta muchas cosas para hacer en
este último año de este periodo 2010- 2014, pero de verdad que
hicimos todo nuestro mayor esfuerzo para lograrlo, a usted Presidente
agradecerle la confianza, el compañerismo y la responsabilidades que
me delegó durante este año que estuvimos aquí compartiendo la Mesa
Directiva y de verdad que me siento supremamente reconocido con
todos ustedes.
A todos los empleados de la Comisión Sexta, agradecerles el apoyo
también incondicional que nos dieron y en el día de hoy avalar las
postulaciones que se han dado para la nueva Mesa Directiva, nuestro
compañero Jairo Ortega como Presidente, a nuestro compañero Didier
Tavera como Vicepresidente, yo creo que les toca señor Presidente el
periodo más definitivo, nosotros sabemos que en la Comisión hemos
ido madurando año tras año, en este último año tenemos que salir con
honores, nosotros como integrantes de la Comisión y ustedes como
Mesa Directiva, tenemos muchas cosas en el tintero y las debemos
que sacar este año, de verdad que va a ser definitivo su apoyo para
todos los miembros de la Comisión en este año, que si bien, es un año
legislativo de una importancia supremamente grande, también es un
año muy importante para el futuro de muchos de nosotros porque es
un año de reelección, de la reelección los que tenemos la aspiración
de volver a este Congreso e inclusive volver a esta misma Comisión.
Entonces mi apoyo en nombre personal y en nombre de nuestro
Partido Liberal para Jairo Ortega y Didier Tavera que sabemos que
por lo que hemos construido en estos tres años van a ser un excelente
papel para los temas que trata la Comisión Sexta para nuestro país y
para los que integramos esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:05:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se cierran las postulaciones, nombramos como escrutadores al doctor
Diego Patiño y al doctor Jairo Quintero, y sírvase señor Secretario
llamar a lista para hacer las dos elecciones simultáneas.
Presidente postulado el doctor Jairo Ortega Samboni y Vicepresidente
postulado el doctor Didier Alberto Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:06:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Señor Presidente la Secretaría se permite certificar que existe o hay
dentro del recinto de la Comisión 17 de los 18 que hacen parte de esta
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:06:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>El doctor Jairo Quintero ha anunciado 17 votos para Presidente todos
por el doctor Jairo Ortega Samboni, el doctor Diego Patiño ha
anunciado 17 votos para Vicepresidente todos por el doctor Didier
Tavera.
Le pregunto a la Comisión si declara formalmente elegidos al doctor
Jairo Ortega Samboni para, Presidente de la Comisión y al doctor
Didier Alberto Tavera para Vicepresidente de la Comisión para el
periodo legislativo 2013-2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:06:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente, así lo quiere la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:06:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Jairo Ortega por favor para tomarle el respectivo juramento y
darle posesión.
Honorable Representante doctor Jairo Ortega Samboni:
¿INVOCANDO LA PROTECCIÓN DE DIOS, JURA USTED CUMPLIR
Y DESEMPEÑAR FIELMENTE LOS DEBERES Y
RESPONSABILIDADES COMO PRESIDENTE DE LA COMISIÓN
SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE, SOSTENER Y
DEFENDER LA CONSTITUCION, Y LAS LEYES DE LA REPÚBLICA?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-24T09:06:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>SÍ JURO.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:06:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>SI ASI LO HICIERE, QUE DIOS Y LA PATRIA OS LO PREMIEN,
SINO QUE EL Y ELLA OS LO DEMANDEN.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-24T09:07:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sírvase señor Secretario continuar con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:07:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, juramento y posesión del Vicepresidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-didier-alberto-tavera" startTime="2013-07-24T09:07:20">
							<from>Dr. Didier Alberto Tavera</from>
							<p>¿INVOCANDO LA PROTECCIÓN DE DIOS, JURA USTED CUMPLIR
Y DESEMPEÑAR FIELMENTE LOS DEBERES Y
RESPONSABILIDADES COMO PRESIDENTE DE LA COMISIÓN
SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE, SOSTENER Y
DEFENDER LA CONSTITUCION, Y LAS LEYES DE LA REPÚBLICA?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-07-24T09:07:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>SÍ, JURO.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:07:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>SI ASI LO HICIERE, QUE DIOS Y LA PATRIA OS LO PREMIEN,
SINO QUE EL Y ELLA OS LO DEMANDEN.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:07:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:08:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente como tenemos la grata compañía del, Presidente de
la Cámara de Representantes, él va a dar el saludo protocolario.
H.R. Hernán Penagos,, Presidente de la Honorable Cámara de
Representantes:
Muy buenos días Honorables Representantes, un saludo fraternal para
todos, quiero primero felicitar y agradecer a la Mesa Directiva saliente,
doctor Jhon Jairo Roldán, doctor Silvio Vásquez por el apoyo, por el
trabajo, por la dedicación, porque está Comisión ha sido una de las
Comisiones más visibles de la Cámara de Representantes, pero
además de eso de las que más ha puesto en evidencia los temas
relevantes del país, así que muchas gracias y quiero felicitar a la
nueva Mesa Directiva, al doctor Didier Tavera y al doctor Jairo Ortega
compañero del Partido de la U, a quién apreciamos mucho y nos da
mucho gusto Jairo que ocupe esta dignidad.
Solo quería venir a acompañar la instalación de esta nueva Mesa
Directiva, a reiterarles la gratitud por la honrosa dignidad que ustedes
me entregan, la generosidad que han tenido conmigo se las quiero
expresar de manera categórica y precisa e invitarlos a que esta
legislatura que como aquí ya se ha dicho es una legislatura que viene
acompañada de un futuro o de un próximo debate electoral tanto para
Presidente de la República como para el Congreso, pues de modo
alguno va a quedar empantanada o se va dejar de hacer las tareas
propias constitucionales y legales que este Congreso debe ejercer,
pero muy especialmente y a ustedes miembros de esta Comisión que
han sido tan visibles, Honorables Representantes quiero invitarlos a
que nos apoyen en que en este año fortalezcamos de manera decidida
el control político, puede que la Producción Legislativa no sea la que
ha habido en los años pasados, pero acordémonos que en este año
están terminando el Periodo Constitucional Gobierno, lo que quiere
decir que tiene una responsabilidad tanto con el Congreso como con
los colombianos de contarnos que paso con el Plan de Desarrollo,
como ha avanzado en el cumplimiento del mismo, de revisar si los
indicadores de gestión y resultados se cumplieron, si las políticas
públicas formuladas al inicio de este Gobierno efectivamente han
logrado los efectos que el Gobierno se planteo, este es un año en el
que el Control Político debe salir.
Insisto no solamente porque sea una estrategia de toda la Cámara
sino porque debe ser la responsabilidad de los Congresistas y la
responsabilidad del Gobierno, de tal manera que los colombianos
sepan si este Gobierno ha avanzado en lo que se propuso desde el
inicio del Plan de Desarrollo y como sé que ustedes aquí tienen temas
muy importantes y, que han adelantado debates bastante interesantes
en los temas de concesiones, en los temas cafeteros, en el tema de
infraestructura ustedes han sido bien protagónicos.
Y quiero invitarlos y ofrecerles el espacio de la Plenaria de la Cámara
de Representantes y de la Mesa Directiva para que nos convoquemos
a hacer los debates de Control Político bien juiciosos que creo yo es lo
mínimo que debemos hacer en ejercicio de la responsabilidad que nos
convoca.
Así que, Honorables Representantes nuevamente mis felicitaciones
para la nueva Mesa Directiva y tengan la absoluta seguridad que
estaremos muy atentos y dispuestos a atender lo que ustedes
demanden y de trabajar de la mano con esta Comisión que es tan
importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:08:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor, Presidente de la Cámara doctor Penagos, tiene el uso
de la palabra el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-07-24T09:08:20">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente gracias, una vez más yo creo que la Comisión está muy
contenta aunque el Presidente este acá y de verdad Presidente que
cuente con nosotros, a mi cuando me preguntaron en una entrevista
que, qué le venía a la Mesa Directiva y sin hablar estamos de acuerdo
y es que hacer Control Político, no solo porque sea una estrategia de
la Cámara, sino porque le corresponde a la Cámara en el último año
hacerle una evaluación al actual Gobierno independientemente si
estamos o no en la Mesa de Unidad Nacional.
Quisiera Presidente aprovechar esta Comisión para intervenir en algo
que creo que la Comisión debe reconocerle a uno de los integrantes
aún cuando 17 de esta Comisión estamos es necesario reconocerle a
Wilson el tema de la discusión que vino liderando durante más de 6
meses de la venta de terrenos baldíos, de la manera, como el
embajador o el ex -embajador de Estados Unidos hoy le hizo al Estado
un gol asesorando jurídicamente a unas empresas que prácticamente
se apropiaron de esos terrenos baldíos, hicimos un debate en la
Cámara de Representantes donde hicimos el tema de minería y el
tema de extranjerización de tierras y también en un programa de
televisión pues hicimos este debate.
Yo quisiera aprovechar esta primera sesión de la Comisión Sexta para
hacerle un reconocimiento público por lo menos desde mi posición
como Representante a Wilson Arias, porque sé que él fue el que lidero
este tema y no es justo que hoy salgan otros a sacar pecho por algo
que Wilson Arias vino adelantando, creo que la decisión del embajador
es una decisión razonable y es defenderse no como embajador sino
como ex abogado que asesoro a estas empresas que expropiaron a
nuestro parecer a muchos campesinos.
Por eso Wilson Arias, quería hacerle un reconocimiento desde esta
Comisión, obviamente a algunos de esta Comisión tal vez tendrán una
opinión diferente pero yo si quiero que el País le reconozca a Wilson
Arias porque creo que este tema es un tema que le deja un
precedente al país sobre la importancia que tiene el tema de los
terrenos baldíos en Colombia.
Así que Wilson Arias mi reconocimiento, gracias Presidente por
permitirme dejar esta constancia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:08:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muy buenos días, quiero agradecerle al Dios todo poderoso, por haber
permitido que hoy ustedes compañeros me hayan elegido, a mi partido
de la U por haberme postulado y por supuesto ustedes, a Didier
Tavera con su Partido Opción Ciudadana, a Carlos Amaya con su
Partido Verde, a mi compañero del Valle Wilson Arias que sé que no
era fácil por estar en la oposición, el Polo Democrático me da ese
apoyo, un gesto de generosidad que para mí es importante, porque
más que todo aquí somos amigos, usted puede decir yo soy Gobierno
o yo puedo decir no soy Gobierno, pero usted sabe que yo vengo de
una clase muy popular como la suya y su voto de confianza para mí
me halaga.
Al doctor Diego Naranjo con su Partido Conservador, igualmente que
al doctor Silvio Vásquez del Huila y Ciro Rodríguez del Norte de
Santander muchas gracias por el apoyo, al Partido de Cambio Radical
en cabeza del doctor Atilano Giraldo, al Partido Liberal con Jhon Jairo
Roldán de Antioquia, con Iván Darío Agudelo de Antioquia, con Miguel
Pinto de Santander y con Diego Patiño del Departamento de
Risaralda.
Por supuesto a mi Partido de la U con el doctor Jairo Quintero del
Departamento de Caldas, Wilson Gómez de Bogotá, Luís Guillermo
Barrera de Boyacá, Jaime Yepes del Tolima y José Caicedo de
Cundinamarca, de verdad que muchas gracias a ustedes por ese voto
de confianza y un saludo especial a mi compañero Adolfo León del
Valle y a mis compañeros asesores de Rusbel que no ha podido
llegar, que a están a Doly, Alvaro, William, Víctor que llega y por
supuesto a mi madre que está allí acompañándome, allá atrás Elsa
Samboni que se pare para que la vean mis compañeros, a mi señora
María Ester y a mi hijo Juan Sebastián, a las personas que me
acompañan de mi oficina de la Cámara a Vivian, Blanca, a los
compañeros de esta Comisión por supuesto usted Dr. Fernel Díaz
y al doctor Jaime Sepúlveda y a todo su equipo de trabajo, a los
medios de comunicación y a los asistentes.
Para mí es un orgullo, alguien hablo de orgullo y de verdad que le
decía ahora a Adolfo yo estaba tranquilo pero ahora me siento
nervioso. nervioso porque esto es una dignidad y una responsabilidad
muy grande, ustedes vieron en mi hoja de vida que yo no he sido
Concejal, ni Diputado, ni Alcalde, ni Gobernador, si he ocupado
algunos cargos administrativos y por supuesto gracias al señor por mi
gestión transparente si las he tenido las han archivado
investigaciones, pero he tratado de hacer lo mejor posible en el
cumplimiento de mis funciones, nos falta mucho por hacer y lo decían
ahora, Hernán Penagos y Carlos Amaya, los controles políticos para
ver cómo es el resultado de esas políticas del Gobierno Presidente
Santos, yo se que aquí viene una época muy difícil para nosotros
compañero Didier Tavera porque se cruza con las elecciones del
próximo marzo de 2014, pero yo sé que aquí hemos venido siendo
responsables con esa función Constitucional y Legal que hemos tenido
y de la cual todos hemos dicho que queremos estar en esta Comisión
y así lo vamos a seguir haciendo, esa función legislativa de tramitar los
Proyectos de Ley que ha tramitado el Gobierno o los que son de
iniciativa parlamentaria, pues vamos a continuar con ellos, los
Controles Políticos por supuesto hay que volver a hacer Controles
Políticos al Ministerio de Educación, como van esas políticas no
solamente de la educación superior sino de toda la educación en
general, al Ministerio de Transporte que ha tenido con la actual
Ministra tres Ministros, pero tiene que haber una responsabilidad en
Políticas Públicas frente al País, en materia de Invías, con el Ministerio
de las TIC,s, con servicios públicos, ese debate de Control Político que
aquí hicimos frente a una resolución previa que estaba colgada para
fijar unos procedimientos a las futuras tarifas de acueducto y
alcantarillado, eso hay que seguirlo frente al turismo, frente a la
cultura, en fin, muchos controles, muchos debates nos quedan y yo sé
que no vamos a ser inferior a ellos.
Muchas gracias, porque las palabras de ustedes me comprometen
más, se que poco a poco me fui ganando el querer de ustedes y ahí
quiero recordar unas palabras de un gran amigo mío que a él le quiero
dedicar esta Presidencia de esta Comisión Sexta, a Jorge Caicedo
Zamorano, Notario Tercero de Cali, paciencia, honestidad,
transparencia, insistencia y sobretodo amigos, vale más un amigo que
cualquier plata del mundo y creo que eso es lo que he conseguido con
ustedes, esa amistad con ustedes de todos los partidos me llevo a ser
Presidente, solo no había podido, ni con mi partido solo, sino es con la
unión de todos los partidos que son ustedes aquí representados en
esta Comisión.
De todas maneras muchas gracias, después de estas intervenciones
los invita mi familia Ortega Samboni a un pequeño coctel y unos
pequeños pasabocas y a todos los asistentes, y a un brindis, y por
supuesto hay veces se le queda a uno alguien a mi Padre que desde
el cielo sé que me da bendiciones y a mis hermanas, por supuesto
Omaira que está en Nueva York y a Miryam en Palmira, a Amparo, a
toda mi Familia, a mis sobrinos que se que este triunfo es de ellos
también porque he sido el líder de la familia, donde lo hemos hecho
con mucho esfuerzo, ahí donde ven a mi madre que siempre lo he
dicho una india que vino de Bolívar Cauca, una ama de casa que
siempre ha trabajado y hoy es una comunera de Palmira, siempre ha
trabajo en la acción comunal y creo que por ella es que he traído esta
vena de la política y del servicio público, toda mi familia es una
fortaleza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:08:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera, como Vicepresidente de la
Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-07-24T09:08:50">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, después de darle las gracias a Dios y mis
acostumbradas oraciones de siempre, hoy no queda sino reiterarles mi
amistad, mi confianza, mi gratitud a todo este equipo de compañeros,
aquí hoy tengo que hacer un enorme reconocimiento a Atilano Giraldo
como siempre le he dicho mi gran amigo y maestro que hoy usted nos
demuestra más su grandeza Atilano y eso usted sabe que yo no
estaba buscando llegar aquí a la Vicepresidencia, y que fue usted
quién dijo y esa última charla en Pereira donde usted dijo Didier yo
quiero que usted nos represente, esto es un acto de confianza, de
grandeza y de amistad como usted ha honrado esa amistad y sus
actuaciones Atilano y muchas gracias de verdad que permítame
hacerle ese reconocimiento principalmente a usted porque esta
Vicepresidencia era para Cambio Radical y usted dijo yo no voy a ir a
la Vicepresidencia, quiero que vaya un amigo, quiero que vaya usted
por su gratitud, por su amistad.
Atilano cuente con que no lo voy a defraudar, no voy a hacer inferior a
esa confianza, a esa creencia que usted ha depositado en quien le
habla en este momento, agradecerle de verdad Atilano a usted y a
Cambio Radical por su declinación y por mi postulación en cabeza
suya Atilano.
Agradecerle y felicitarlo a usted Presidente Jairo Ortega y por su
intermedio saludar a su querida madre, a su señora esposa y a su hijo
a quien tuve la oportunidad de conocer una vez en Barranquilla en un
partido de la selección Colombia y me pareció grande ver a un hombre
allá como Jairo Ortega en Barranquilla solo con su hijo, normalmente
uno está rodeado de los amigos en esos importantes eventos y allí
usted me causo gran curiosidad verlo con su hijo y que además era un
capricho que me dice su hijo es el que lo mueve y lo lleva siempre a
casa, lo felicito y yo sé ese gran amor que usted le profesa a toda su
familia Presidente.
Decirle aquí a un buen hombre el doctor Wilson Arias, muchas gracias
por su confianza Wilson, de verdad que me enorgullece saber que
usted que se aparta de todas las decisiones de la Unidad Nacional,
hoy que este respaldándola, yo no soy producto de ese acuerdo, pero
si le agradezco esa confianza, igual a mi buen amigo Carlos Amaya,
muchas gracias, usted lo dijo uno llega aquí desconfiando y uno no
conoce y más pues con toda esa gratitud de los medios de
comunicación hacia el partido en el cual yo estoy haciendo parte que
fui elegido pues es normal que todos sintamos desconfianza de con
quién llegamos aquí y sentir que tenemos una gran amistad con todos
los de esa Comisión Amaya muchas gracias.
Agradecerle al Partido Conservador Diego Naranjo, usted que es una
gran persona, un gran amigo que buen liderazgo el que ejerce y
gracias por ese respaldo y por intermedio suyo al doctor Ciro
Rodríguez paisano allá del gran Santander, muchas gracias por su
confianza.
Al Partido de la U, doctor Quintero muchas gracias usted que es un
maestro y decano aquí en esta Comisión, usted que nos enaltece con
su seriedad y con su gallardía y con todo lo que ha hecho en su vida,
muchas gracias por esa confianza.
Al doctor Wilson Gómez a quién cariñosamente saludaremos
personalmente como es debido y como es acostumbrado, gracias
Wilson por su respaldo y como lo mencionaban aquí usted ha
enaltecido también esta Comisión, muchas gracias y no solo el doctor
Wilson Gómez con sus proyectos, con su trabajo, sino aquí todos
hemos hecho cosas importantes, todos en cada una de las comisiones
y en los proyectos que hemos respaldado.
A mi compañero de la Comisión Legal de Cuentas al doctor Barrera
con gran orgullo lo acompañe en su Presidencia y nos hemos sentido
representados en esa Comisión aquí y el País entero por el trabajo,
que excelente Presidencia la que hizo usted allí en la Comisión Legal
de Cuentas y Boyacá hoy se siente representado y engrandecido, por
eso no en vano va a ser Senador de la República doctor Barrera, que
Boyacá y Colombia lo van a respaldar en esa postulación.
A mi buen amigo Roldán, como siempre le he dicho por las caricaturas
que Roldán la tierra hay que salvar, Roldán ha hecho un buen trabajo
y está salvando allá a Antioquia, que bueno Roldán y lo felicito por su
Vicepresidencia aquí en esta Mesa, que bueno por ese respaldo.
Al doctor León que se que viene a acompañar aquí a un Valle
Caucano como es el doctor Ortega, muchas gracias por su compañía.
A mi buen amigo el doctor Caicedo, el dueño de Zipaquirá y sus
alrededores de Cundinamarca también, el mejor ex Alcalde del País
en su momento, desde el Presidente en adelante lo mencionan, el
pájaro que tanto quiere Cundinamarca, de mis anécdotas que una vez
venia llegando a Bogotá y vi en una valla que decía más vale pájaro
en mano que cien políticos volando y yo dije ¡que personaje tan
curioso! y vea, vine a tener esa gran amistad aquí doctor Caicedo,
muchas gracias y lo van acompañara aquí en su designación.
A mi buen amigo paisano y colega el doctor Miguel Angel Pinto,
muchas gracias por sus palabras, por su acompañamiento y esto es
un triunfo de todos los santandereanos y gracias por acompañar la
postulación.
Y el decano de decanos el doctor Diego Patiño Amariles 4 veces
Representante, dos veces Gobernador, nuevamente Representante,
eso es un hombre que no en vano lo siguen eligiendo allí en Pereira y
Risaralda por ese gran trabajo que usted ha desempeñado, muchas
gracias por su apoyo, por su confianza, por sus consejos, por su
amistad y por ese gran respaldo doctor Patiño.
A un gran opita a nuestro ex Presidente, el doctor Silvio Vásquez,
muchas gracias por su confianza mi querido colega y amigo el doctor
Silvio que nos demostró aquí en la Presidencia que el hombre tenía
talante, que tenia pujanza y que bueno ya todos han visto los
resultados en beneficio del Huila de mi doctor Silvio Vásquez por ese
gran trabajo, muchas gracias por esa confianza.
Al equipo de trabajo aquí doctor Fernel Díaz, muchas gracias por su
amistad, que desde que llegue a esta Comisión siempre me ha
ofrecido su respaldo y pedirle que nos sigan guiando y acompañando,
al doctor Jaime Sepúlveda muchas gracias y a todo el equipo de la
Comisión Sexta, a los amigos que han venido a acompañarnos a mi
colega al doctor Mario Suárez, gran amigo y sabemos que en
Santander lo vamos a tener allí en una gran carrera ya sea la
postulación que él decida como Alcalde o como Gobernador.
Y al ex Gobernador al doctor Miguel de Jesús Arenas, muchas gracias
por acompañarnos, a todos los medios de comunicación, decirles que
quién les habla aquí es su amigo y vamos a seguir trabajando de la
mano, pedirles que nos acompañen en este año electoral es muy difícil
si necesitamos el trabajo.
Y Presidente yo le quiero solicitar a usted que hagamos un trabajo con
la Comisión para ver como citamos y a que le vamos a dar prioridad
en los debates y en el trámite de las Leyes, porque sabemos de la
ocupada agenda que cada uno va a tener en sus regiones en las
campañas que se nos avecinan, tanto en las del Congreso como las
de Presidente y si decirles que necesitamos ese compromiso de
ustedes para trabajar.
A todos ustedes muchas gracias y Dios les bendiga por su confianza y
por ese respaldo que me han ofrecido. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:09:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:09:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente ha solicitado el uso de la palabra el doctor Wilson
Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:09:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-07-24T09:09:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, transcurrido los eventos protocolarios y reiterado
el viento y buena mar para la Mesa Directiva, creo que en nombre de
la Comisión además acompañado con el saludo de los familiares, de
los dignatarios que se encuentran aquí presentes, nos honran con su
presencia, digamos algunos asuntos más terrenales.
He solicitado señor Presidente hacer un debate que no ha concluido y
le reitero para continuar con la discusión acerca del SENA, para mí es
muy importante, lo sabe el País, no solamente discutir el desarrollo de
la entidad y lo que yo he considerado es una especie de fraude masivo
a la sociedad colombiana con el otorgamiento de títulos que no tenían
respaldo de registros calificados por parte del SENA y la lamentable
continuidad que en tales circunstancias nos impone la nueva Dirección
General, pero además quiero decirlo con toda franqueza, me interesa
mucho darle una nueva oportunidad a la, directora para que explique lo
que no pudo explicar en esa oportunidad, la, directora tuvo que
refugiarse en el Código Penal, en el inciso y traer el equipo jurídico
para negarse a responder algunas preguntas relacionadas con unas
supuestas denuncias que hizo la, directora.
Para que no quede en una afirmación cobarde de la, directora Yina
Parody, he reclamado que se aclare el montaje que sabe usted
Presidente, se hizo por parte de ella contra el suscrito, que dicho sea
de paso coincidió con un periodo en el cual yo adelantaba debates
muy importantes contra el Embajador Urrutia, debo decir el matoneo
que hoy se hace contra el doctor Jorge Robledo tuvo orígenes en un
matoneo del Gobierno a través de Yina Parody con un montaje burdo
y cobarde que hizo contra el suscrito que trascendió a los medios de
comunicación que no ha podido aclarar posteriormente, es parte de las
discusiones que quiero hacer, algunas tendrán carácter
probablemente penal, otras carácter político y quiero insistir de manera
muy especial señor Presidente en esa discusión de modo que le ruego
amablemente, el debate que habíamos convenido se hiciera el
semestre pasado lo tenga a bien Presidente convocar, porque es de
mi altísimo interés poder reclamar las garantías correspondientes,
pero además el contenido de ese debate que resulta tan importante y
declarar que he acompañado entusiasmadamente varias
convocatorias, algunas suyas Presidente que me parece
absolutamente pertinentes y otras relacionadas con los canales
comunitarios y los transportadores que con todo afecto y
consideración he firmado por iniciativa de varios de ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:09:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dr. Wilson Arias con la Secretaría y con la Mesa Directiva
programaremos la citación a debate de Control Político que usted ha
solicitado.
Tiene la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-07-24T09:09:50">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Mil gracias señor Presidente, escuchaba yo aquí que con la historia
que ha contado de su señora Madre ya sabemos donde están los
voticos y además lo felicitamos.
Reiterar nuevamente nuestra gratitud de verlo a usted verlo sentado
ahí en esa Mesa Directiva, Presidente yo había pedido la palabra
justamente cuando el doctor Hernán Penagos estaba sentado, porque
quería como integrante de esta Comisión, como integrante del Partido
de la U expresarle nuestro reconocimiento al doctor Penagos y quiero
hacerlo para que quede en registro de nuestra Comisión, es un
inmenso orgullo saber que un hombre caldense y de provincia como lo
es él haya llegado a tan alta dignidad en representación de nuestro
partido y por supuesto en general de esta Corporación.
Es un hombre que además de tener las calidades académicas y
técnicas políticas, por supuesto también de una condición humana que
creo que vale la pena destacar y que seguramente le permitirá tener
un futuro promisorio, pero quería también, Presidente destacar que en
esta Comisión además de lo sucedido con el doctor Arias que bien
hacia Carlos Andrés Amaya un reconocimiento, efectivamente yo he
visto doctor Arias en este Gobierno salir a dos integrantes del
Gabinete, dos altos funcionarios y valga la pena reconocer que por
supuesto hacen parte y se originaron esas salidas desde integrantes
de esta Comisión y en buena hora y por supuesto yo hago parte de la
Mesa de Unidad Nacional, pero en aquella ocasión tuve que
apartarme de los lineamientos de el comportamiento de un funcionario
que por el manejo mediático deja entrever que se tuvo que ir como
consecuencia de artimañas del Congreso cuando todos sabemos que
se tuvo que ir por no cumplir la Constitución y atender los debates que
aquí se le había citado de Control Político para que respondiera por la
estafa de las que estaban siendo víctimas los campesinos a quien se
les estaba comprando los predios en las carreteras de Colombia a
precios irrisorios con su anuencia porque nunca tuvo la generosidad
de venir a atender dicho Debate de Control Político, así que la salida
esos dos altos funcionarios pues se originan desde esta propia
Comisión y qué bueno que el Control Político sirva para eso,
bienvenida la solicitud del, Presidente de la Cámara y la ratificación
suya, Presidente de esta Comisión de decir que será el Control Político
el que abanderemos en adelante durante este último año que nos
resta Constitucional de nuestro Periodo y yo ahí me sumo para que
por supuesto tengamos esas posibilidad de ejercer dicho control.
Yo he puesto a consideración de este Congreso unas iniciativas
supremamente importantes y de carácter social de las cuales hay que
hacer control, el doctor Atilano Giraldo reseñaba y le agradezco
inmensamente porque en cada una de sus intervenciones siempre
manifiesta la grandeza de haber sacada adelante una Ley de la
República desde esta Comisión que le da la oportunidad a los jóvenes
más pobres del País para educarse, pero vienen otras y quiero decirle
aquí que estoy radicando precisamente una iniciativa que ayudara a
los más pobres de nuestro País que hoy son víctimas de una situación
que atraviesan como consecuencia de querer construir una vivienda,
todos sabemos que hoy Colombia vale más una licencia de
construcción que la obra que ese ciudadano vaya a construir, lo vemos
a diario en los barrios de Bogotá y seguramente sucede lo propio en
los campos de Colombia, las Curadurías Urbanas se convirtieron en
un mecanismo de estafa del ciudadano más pobre señor Presidente,
la curadurías urbanas en manos de privados, sin responsabilidad
estatal, se han convertido en unos entes que simplemente le cobran
sumas supremamente altas a los más pobres del País para construir
una habitación en el tercer piso, no hay que negar aquí en el estrato
uno y dos y tres que compone la inmensa mayoría de los colombianos
se vive esta situación, el padre de familia tiene a uno de sus hijos que
ha embarazado a alguna vecina y que hace ese padre de familia, decir
voy a construir una habitación en el tercer piso para que esos
muchachos se venga a vivir aquí mientras tienen la posibilidad de
subsistir ellos mismos, vaya usted a construir una habitación, señor
Presidente y vera que vale dos millones de pesos construir una
habitación con un baño para que esos jóvenes vivan ahí, pero vaya
pida la licencia de construcción doctor Silvio Vásquez, la licencia de
construcción puede oscilar entre tres millones y medio, es decir vale
más la licencia de construcción que la propia obra que uno va a
adelantar, todo al bolsillo de los Curadores Urbanos.
Por eso he propuesto a este Congreso de la República para que en
este año le tendamos una mano a los colombianos más pobres y
acabemos con la curadurías urbanas en nuestro País, creemos una
nueva institución que impida que le metan la mano al bolsillo a los más
pobres de Colombia a través de las licencias de construcción que sea
una cosa equitativa, porque hoy vale lo mismo una licencia en Usme,
extremo sur de Bogotá que lo que podría costar en la 85 con 15 donde
vive la población de mayores recursos de nuestro país.
Por esa razón señor Presidente quería compartir estos minutos con
ustedes, exaltando la elección del doctor Penagos, diciendo que por
supuesto con el Control Político hemos logrado la salida de
funcionarios de alto nivel del Gobierno y que además también se
avecina por parte de este Congresista y si ustedes así nos lo permiten
seguir adelantando debates de Control Político y presentando leyes de
la República que simple y llanamente van favoreciendo a los más
pobres de nuestro Ppaís, porque para eso es que nos han elegido,
más usted y yo Presidente que nuestro origen tenemos ese
compromiso con los ciudadanos más pobres de Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:10:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario que quede constancia de ese debate que hizo el
compañero Wilson Arias y de que aquí dos Representantes de esta
Comisión por sus debates de Control Político no es que anden
persiguiendo funcionarios sino por incumplimiento en sus funciones
pues hayan tenido que dejar sus cargos precisamente por lo mismo,
por no cumplir bien sus funciones como lo manda la ley.
Tiene la palabra el doctor José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-07-24T09:10:10">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, varias palabras que las quiero
expresarlas con el corazón, primer ver llorar un hombre para muchos
les parece extraño, pero es un acto de grandeza, de sentimiento, la
semana antepasada me paso algo curioso y es que el día del
bicentenario me levante muy temprano a leer Antonio Nariño y leía
muy bien el esfuerzo de Antonio Nariño, la lucha de Antonio Nariño,
Antonio Nariño sacrifico su familia, sacrifico sus riquezas, sacrifico su
salud, sacrifico su libertad más de 20 años en la cárcel para defender
sus derechos, para defender la libertad, para defender la democracia,
para defender la independencia y cuando llame a la emisora a dar el
mensaje se me corto la voz y me paso exactamente lo mismo que le
paso a usted hoy, los negritos generalmente somos muy sensibles.
Pero lo que quiero decir Presidente es que celebro esa alegría suya,
esa satisfacción, siento envidia de la buena que usted pueda tener a
su mamita aquí sentada viéndolo a usted en este espacio de la
democracia a veces la gente solo ve en los Congresistas que quieren
vender los medios de nosotros, la perversidad y muchas cosas que
están al margen de lo que realmente nosotros hacemos y el
sufrimiento que se tiene para estar sentados aquí en el Congreso de la
República, para llegar al Congreso de la República y para obtener un
espacio como el que usted ha obtenido hoy.
Entonces quiero felicitarlo a usted, pero principalmente a su mamita y
a su familia por este espacio que le da la Democracia a usted, no
tengo la duda que su temperamento, su decisión, su beligerancia le
va a inyectar a esta Comisión muchos aportes y eso me genera
optimismo, entonces a usted mis felicitaciones y cuente con todo mi
apoyo y mi respaldo como miembro de la Comisión Sexta a su
Actividad Legislativa.
Igualmente al doctor Didier Tavera, porque sé que es un
santandereano de verraca, mandraca como dicen allá, de trabajo y de
compromiso y qué bueno que puedan estar ahí haciendo un equipo
para fortalecer y seguir haciendo un excelente trabajo en esta
Comisión Sexta.
De verdad que a ustedes mis felicitaciones y gracias por tener esa
energía que nos va a permitir en este último año como usted lo ha
dicho a hacer un trabajo serio en materia Legislativa y en materia de
Control Político que es lo que nos corresponde Constitucional y
Legalmente.
No puedo dejar de pasar mi intervención sin hacer una referencia muy
importante a un hecho relevante que está pasando en este momento,
frente al Ministerio de las TIC,s hay un plantón de mucho de los
miembros de las emisoras comunitarias de la Región y del País, creo
que es importante y le compete a esta Comisión hacer también una
reflexión sobre este tema, con mucha preocupación he visto y mucha
tristeza a los líderes de los canales comunitarios de mi región y de
otras regiones porque ahora no solamente me dedico a Cundinamarca
sino que he recorrido el Tolima, el Huila y Norte de Santander y he
escuchado con detenimiento la preocupación enorme de los canales
comunitarios, me parece el hecho de que se hayan modificado y que
se haya sacado la resolución 0433 prácticamente está condenando a
los canales comunitarios a desaparecer.
Me parece que sin duda alguna si es bueno generar un Marco Legal
que nos de orden, que nos de estructura en el manejo del espectro y
de todo lo que tiene que ver con los canales comunitarios que se
manejan a través de las antenas parabólicas, pero me parece que el
ente autónomo digamos que tenemos ahora modificó, hizo una
interpretación de el número de afiliados que deberían tener los canales
comunitarios y con ello prácticamente los condena a que a la vuelta de
20 días o de un mes desaparezcan.
Creo yo que esta Comisión debe cumplir su tarea de hacer un control
político en ese sentido, citar a la Autoridad de Televisión para que nos
diga porque interpreto esa apreciación con lo del TLC de los Estados
Unidos y bajo a 6000 el tope de afiliados para los canales comunitarios
y buscar una salida para que garanticemos que los canales
comunitarios que prestan un servicio absolutamente útil, uno va a
Municipios de mi Departamento como Ubate, como Tocancipa, como
Chía y bueno muchos en el País yo no sé cuántos hay, no tengo la
cifra ahora, pero me parece que la situación es grave y creo que la
Comisión Sexta debe interpretar esa petición y ese esfuerzo que están
haciendo los canales comunitarios y buscar aquí si citamos al Ministro,
a la Autoridad Nacional de Televisión y que nos responda que salida le
vamos a dar a ello, no podemos para defender, para cuidar el mercado
de los operadores comerciales de televisión pues llevemos al
detrimento el derecho a la comunicación de los más pobres, eso me
parece absolutamente grave, no hay ningún canal de los grandes
pulpos que le pueda dedicar espacios a la televisión regional, a la
comunicación de los municipios, de las provincias, no podemos perder
ese escenario que es demasiado importante para las regiones, estoy
inmensamente preocupado con eso Presidente y yo creo que valdría
la pena que esta Comisión presentara una proposición, ah la presentó
el doctor Diego Patiño, me parece muy importante y me adhiero a eso
por supuesto a esa preocupación del Representante de Risaralda
porque creo que no podemos sacar a gorrazos este esfuerzo de
grande los municipios pequeños, de las provincias que están
generando una televisión muy comunicativa, una televisión cultural,
una televisión social, una televisión de la gente y me parece que
debemos nosotros pronunciarnos frente a ese tema.
Quería dejar esa inquietud porque rechazo con toca firmeza que
vayamos a borrar a estos canales comunitarios que con gran esfuerzo,
que con gran sacrificio han hecho un trabajo importante de
comunicación, cuando nosotros aprobamos la ley de televisión,
cuando nosotros eliminamos el rango constitucional de la Comisión
Nacional de Televisión le dijimos con toda claridad al Ministerio, ojo
con las emisoras comunitarias, cuál es el esquema de la televisión
regional, que no vayamos a avasallar a la televisión regional y a la
televisión local por posicionar a la televisión internacional y a los
grandes pulpos de las comunicaciones.
Creo que es una responsabilidad de esta Comisión y celebro que
estemos en esa línea de sentar nuestra protesta y de exigirle al
Ministerio y a la Autoridad Nacional de Televisión que tome cartas en
el asunto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:10:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ya hay una proposición que por Secretaría y Mesa Directiva pues
estaremos citando en su momento al Ministerio de las TIC,s para ese
tema de la televisión comunitaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:10:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente aprovechando que hay quórum, porque es que hay 8
proposiciones sobre la Mesa, citando el tema que es de la licencia de
conducción, el tema de la CRA, el de la televisión comunitaria que se
refirió el doctor Caicedo, una audiencia en Bello Antioquia y también al
director de la ANI sobre infraestructura firmada por Jairo Ortega y
Wilson Arias Castillo, un debate a la Usme que es un tema de
catatumbo, firmado por el doctor Caicedo y Ciro Rodríguez y otra
sobre la Unidad Administrativa para consolidación y el, director
Nacional de Palacio sobre el tema del Catatumbo presentada por el
doctor Caicedo y Ciro Antonio Rodríguez y uno citando a la, Ministra de
Educación, firmada por Carlos Andrés Amaya Rodríguez y Wilson
Arias, someta a consideración señor Presidente las 8 proposiciones
leídas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:10:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se somete a consideración las 8 proposiciones leídas. Tiene la
palabra el Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-07-24T09:10:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, si efectivamente yo presente dos proposiciones,
una que tiene que ver precisamente con la Televisión Comunitaria, es
una proposición donde estamos citando al, Director de la Agencia
Nacional de Televisión, a sus comisionados, al señor Ministro de las
TIC,s y estamos invitando a la Federación que agrupa a estas
pequeñas empresas si así se le puede denominar comunitarias y
ciudadanas para que en un debate rápido y pronto le pediría muy
amablemente a la Mesa Directiva que se programará lo más pronto
posible, porque es una resolución que ya se está aplicando y que es
importante que se puedan tener respuestas para mirar si es posible
hacerle modificaciones a dicha resolución.
Y la otra proposición tiene que ver con un tema que de pronto la
Comisión no le hemos puesto todo el empeño y el interés que amerita,
aquí con el doctor Ciro Rodríguez invitamos a la CRA y a la
Superintendencia de Servicios Públicos para que nos expusieran el
Proyecto de Resolución que determina las tarifas de servicios públicos
de acueducto y alcantarillado, una vez escuchado a algunas empresas
y escuchado algunos Sindicatos me parece que es fundamental, es
urgente que la Comisión se apersone del tema, porque esa Resolución
tiene como plazo para fijarse o para determinarse el próximo 30 de
agosto, es importante entonces que la Mesa Directiva tome nota para
que esa convocatoria a ese debate se haga antes de, porque
ANDESCO como las Organizaciones Sindicales de estas empresas
están preocupadas por los términos en que hoy está proyectada dicha
Resolución.
Por lo tanto en ella estamos invitando a la CRA, estamos invitando al
Superitendente de Servicios Públicos hasta el mismo Ministerio del
Trabajo se está invitando porque allí se trata de desconocer en esa
Resolución los derechos adquiridos a través de convenciones
colectivas por parte de los trabajadores y por supuesto invitando a
ANDESCO y a los sindicatos que tiene que ver con el tema.
Yo si le agradecería a la Comisión que aprobara estas dos
proposiciones, pero fundamentalmente pedirle a la Mesa Directiva que
las ponga como prioritarias en los debates próximos que vayamos a
dar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:11:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Representante Diego Patiño se le tendrá en cuenta, continúa la
discusión de las 8 proposiciones, sigue la discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrado, ¿aprueban las proposiciones?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:11:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:11:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-07-24T09:11:30">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, en el mismo sentido yo quiero tanto
felicitar como reconocer el trabajo que hicieron el doctor Silvio
Vásquez y el doctor Jhon Jairo Roldán en la pasada Legislatura y
desearle a tanto a Jairo Ortega como a Didier Tavera el mejor de los
éxitos, conocemos sus grandes capacidades y en este último año
vamos a necesitar una dinámica especial de esta Comisión y creo que
en cabeza de ustedes nos asegura esa mayor dinámica.
Señor Presidente yo he presentado dos proposiciones e invito si toda
la Comisión me quiere acompañar en ellas sería muy importante, es
para hacer dos debates, uno tiene que ver con el desarrollo de la
Región del Catatumbo de Norte de Santander, hoy es sabido por todos
que en esta Región se suceden unos hechos graves, hoy el municipio
de Tibú está prácticamente secuestrado, la población del municipio de
Tibu, reconocemos las exigencias de los campesinos, la vemos justa,
sabemos de las grandes necesidades que tienen los municipios de la
región del Catatumbo, entre ellos Tibu, el Tarra, Convención, el
Carmen, Acari, San Calixto y Teorama, sabemos que hay una deuda
histórica por parte del Estado en general es un desarrollo a esta
región, una región que tiene más del 70% de sus necesidades básicas
insatisfechas que necesita un verdadero plan de choque por parte del
Gobierno Nacional, que de la misma forma la historia del Catatumbo
ha sido una historia de acuerdos incumplidos a través de los diferentes
Gobiernos Nacionales, pero la forma de definir el futuro de esta región
no es en las carreteras de nuestro País, no es a la fuerza, debe ser a
través de unos esquemas concertados con toda la institucionalidad del
Departamento de Norte de Santander y sin acrecentar las difíciles
condiciones que tiene la población de esta región.
Por lo tanto señor Presidente este es un debate muy importante y que
merece la mayor atención por parte de esta Comisión y ojala se
agende en el menor tiempo posible y aprovechar pedirle a quienes hoy
están organizando este paro que ojala desbloqueen en el menor
tiempo posible las carreteras, que el Gobierno Nacional ha mostrado
toda la disposición para entrar a dialogar y generar un desarrollo en
las región del Catatumbo.
El segundo debate tiene que ver con el sistema eléctrico en nuestro
País, desde el régimen tarifario pasando por el sistema de transmisión
y de generación eléctrica, hoy Bogotá en los diferentes medios nos
han anunciado que tiene una amenaza de racionamiento, de la misma
cada vez que hay una sequia en nuestro país se nos amenaza
también con racionamiento a nivel nacional, por eso estamos invitando
tanto el Ministro de Minas como al, director o, directora de la Unidad de
Planeación Minero Energética para que hagamos un debate a fondo
sobre el sistema eléctrico de nuestro País.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:11:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:11:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Quiero presentar mis disculpas al momento de instalar la Comisión y
de hacer la elección, por falta de información y en eso le pido a la
Secretaría a la Subsecretaría que se le puedo informar al Presiente al
Vicepresidente de la Mesa Directiva la calidad de asistentes de
acompañamientos en estos casos de elección, de verdad que me da
mucha alegría que este acompañando en esta elección y posesión al
doctor Jairo Ortega Samboni su señora Madre, su señora esposa, su
hijo, por falta de conocimiento no están en este momento en el sitio
que deben ubicarse la familia de la calidad de una madre y una
esposa y un hijo y lo digo con sentimiento de solidaridad y respeto por
esos seres tan amados y queridos, dichoso usted que tiene esta
bellísima oportunidad de estar acompañado de su señora Madre, yo
hace un año lo dije en mi posesión como Presidente que a ella le
debía y que ella desde el cielo me bendecía como usted lo dijo de su
señor padre, a usted señora madre de Jairito, su esposa y su pequeño
hijo reciban de todo corazón mis disculpas por mi ignorancia en el
momento de participar y a usted Jairo desde luego muchas gracias.
Yo quiero desearle inmensos éxitos a usted doctor Jairo Ortega
Samboni como Presidente y a usted Didier Tavera como
Vicepresidente, la capacidad e idoneidad, el prestigio, el talante y la
formación no ha sido gratis ha sido de cuna, de familia, de sociedad,
de partido y por eso hoy están en la Cámara de Representantes y hoy
están en el más importante sitio de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes, no dudo esa jerarquía con la que ustedes van a
manejar esta Comisión.
Me he unido a algunas proposiciones con la venia de usted señor
Presidente y señor Vicepresidente, me he permito suscribir en las
citaciones de control político sobre las emisoras y la televisión
comunitaria, sobre la parte de tarifas y la situación del sector eléctrico,
el departamento del Huila estamos profundamente preocupados en la
situación en la proyección para construcción de represas para generar
energía donde puede quedar el departamento como el primer
productor de energía en el País, mínimo estamos con la Represa del
Quimbo en el segundo después de Antioquia, pero a costos los que
está pagando el Huila, costo social, costo ecológico, el costo humano
y tiene proyectado hacía allá sin ninguna observación y ninguna
opción de los Huilenses de poder participar, de poder opinar, de poder
discutir esos permisos que da el Gobierno Nacional a través de sus
gobernantes, no sé si esos permisos vienen del gobierno anterior del
doctor Uribe o de los Gobiernos anteriores del doctor Uribe y no sé si
esas licencias aerochina que esta regada por el País y por Suramérica
con grandes proyectos en una imposición el Huila ha sido lastimado
mucho, estamos profundamente sentidos, estamos pagando el costo
de la democracia de la Cámara en la aprobación en sus mayorías de
la repartición de las regalías del petróleo, el Huila un departamento
productor, pero un departamento de escasos recursos económicos, de
escaso patrimonio, entonces en ese sentido yo creo que es el
momento de comenzar a participar.
Como integrante de esta Comisión de manera activa en los diferentes
debates, procure no hacerlo como Presidente para darle la
oportunidad a todos, pero llego el momento también de abonar
esfuerzos entre todos para buscar aportes, correctivos, propuestas,
perseverancia en lo que creemos que nosotros tenemos razón.
Desde luego que felicitaciones también ya que no lo dije en su
momento oportuno a dos departamentos, al departamento del Valle y
esa región del Valle del Cauca, del Cauca, de Nariño, por tener
Presidente, se ha ido rotando geográficamente la Presidencia de la
Comisión Sexta, primero el Eje Cafetero con el doctor Diego Patiño,
segundo el centro del País Cundinamarca con el doctor José Edilberto
Caicedo, después el Huila grande con mi persona, el Tolima grande y
ahora desde luego la región que usted representa doctor Jairo Ortega
como en las Vicepresidencias también, es una bonita oportunidad para
demostrar grandeza, capacidad y entusiasmo, propuestas.
Señor Presidente yo quiero solicitarle y parece de pronto contradictorio
y un poco en contraste que yo que acabo de dejar el cargo de
Presidente este pidiéndoles a ustedes ahora que por favor me ayuden
para el control político en el municipio de San Agustín, San Agustín
está cumpliendo 100 años en este año de descubrimiento científico y
la proposición de citación están invitados los señores Ministros de
Educación, Cultura y Vías e Infraestructura, TIC,s, Comercio industria
y Turismo, quienes me han confirmado la asistencia, eso se convertiría
en una minicumbre que puede hacer la Comisión Sexta, no Silvio
Vásquez, la Comisión Sexta en un municipio paradisiaco de inmensa
riqueza cultural y arqueológica y de una región como el sur del Huila y
si no estoy mal el norte o sur del Cauca también que limita allí en esas
vías que nos comunican por el lado de la Plata con Popayán y por el
lado de Isnos para entrar a Popayán, por eso creo que la región del
Sur Huilense y San Agustín merece que este allá y que mejor que
sean ustedes los que presidan esa Comisión, usted doctor Jairo
Ortega y doctor Didier Tavera que me den ese honor, que me fijen
fecha para comenzar a coordinar esta situación, lo mismo le pido el
favor al doctor Fernel Enrique Díaz y al doctor Jaime Sepúlveda para
que podamos coordinar.
Quiero también aprovechar este momento para decirle a mi
departamento, al Huila y a ese municipio pequeño de la cordillera
central allá Santa María mi Pueblo natal que me voy muy orgulloso,
muy feliz, muy contento de haber podido representarlos en la
Presidencia de la Comisión Sexta, esperando que mi Dios si lo tiene a
bien concederme nuevamente la voluntad mediante el apoyo de mis
conciudadanos huilenses de volver a la Cámara y con toda seguridad
de volver a esta Comisión, para continuar tanto que hay que hacer en
vías, en infraestructura, en desarrollo vial como en tecnologías, por
eso debo reconocer inmensamente la presencia del señor Ministro de
las TIC,s 5 veces hemos ido al Huila y ha sido el primer Ministro que
fue a mi Pueblo, donde demostró una grandísima humildad y un gran
talante humano, fuera del conocimiento científico y técnico que todos
conocemos, el doctor Diego Molano marco historia en ese pueblo que
es mi pueblo, a ese pueblo que tanto amo y llevo en mi sangre y en mi
corazón el agradecimiento por ese inmenso recibimiento que le tributo
al señor Ministro, a la señora, Ministra de Educación con quien
estuvimos en el Huila, a la señora, Ministra de Transporte y que
obviamente estuvo la semana pasada y yo no estaba en el Huila, pero
ella estuvo allá con el señor Gobernador, mirando todo lo que está
sufriendo las gentes del Huila y las gentes del departamento del
Caquetá con los constantes taponamientos de rutas que convirtió en
tragedias la semana pasada y en dolor al pueblo huilense, al pueblo
caqueteño y al pueblo colombiano, no hemos coincidido con la señora
Ministra de Cultura pero muy seguramente vamos a coincidir, la
doctora Mariana Garces.
Por eso es el momento de no callar la gratitud, sino expresarla en mi
voz, en nombre de todo el equipo de mi esposa, mi familia, de mi
pueblo muchas gracias, a usted doctor Ortega, a usted doctor Didier
Tavera muchos éxitos, Dios los ilumine y los ayude.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:12:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias Representante Silvio Vásquez por sus palabras frente
a mi familia, pero usted no sabía que ellos estaban aquí y por lógica
pues yo se que usted los hubiera ubicado en un sitio mejor, continúe
señor secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-24T09:12:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-07-24T09:12:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las once y cincuenta de la mañana (11:50
a.m) y convocamos para el próximo miércoles a las 9:00 de la
mañana para el debate de Control Político de la renovación y la
sustitución de las licencias de conducción de todas esas
inconsistencias e irregularidades y traumatismos que hoy viven los
colombianos y por eso vamos a citar a la, Ministra de Transporte y al
Superintendente de Puertos y Transportes. Habrá transmisión en
directo.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA         JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                       Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
