<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan" id="hr-john-jairo-roldan" showAs="H.R. John Jairo Roldan"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan" id="hr-jhon-jairo-roldan" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera" id="hr-didier-tavera" showAs="H.R. Didier Tavera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amada" id="hr-didier-alberto-tavera-amada" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amada"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6893-acta-92-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 92 / 2013-08-20</heading>
						<speech by="" startTime="2013-08-20T10:50:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 092
(Bogotá, D.C., 20 de agosto de 2013)
A las diez y cincuenta minutos de la mañana (10:50 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:50:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario a dar lectura a la orden
del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:50:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>UNIDAD NACIONAL DE PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO DE
DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. Cuál ha sido el fortalecimiento de los instrumentos de coordinación con las
entidades territoriales, para efectos de proteger los derechos constitucionales de
las personas afectadas, como primera línea de gestión.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. La ley 1523, en su artículo 1, define la Gestión del Riesgo con base en tres pilares
fundamentales, el conocimiento y la reducción del riesgo y el manejo de desastres.
Es importante que sobre este último aspecto se precise, por parte de la UNGRD,
que políticas, estrategias, planes y programas se han implementado para hacer
frente en caso de presentarse un desastre.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. La Gestión del Riesgo se constituye en una política indispensable para asegurar la
sostenibilidad de las regiones ¿Qué programas en planificación de desarrollo
seguro, gestión ambiental territorial sostenible y de participación de la población se
han diseñado?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Dentro de los objetivos de la Gestión del Riesgo se encuentran el identificar los
escenarios de riesgo, en ese orden de ideas, ¿Cuáles se identificaron, que
clasificación se les dio y qué tipo de intervención prospectiva y correctiva han
recibido?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. Los gobernadores y alcaldes son instancias de dirección del Sistema Nacional en
sus respectivas jurisdicciones, son responsables directos en la planificación,
implementación y manejo de los procesos de Gestión del Riesgo, incluyendo el
conocimiento y la reducción del Riesgo, mediante los planes de ordenamiento
Territorial y demás instrumentos de gestión pública. ¿Qué mecanismos de Control,
seguimiento y sanción tiene el Sistema Nacional de Gestión del Riesgo para
garantizar que dichas responsabilidades se adelanten y cumplan con la celeridad
que el Sistema lo requiere? Tienen conocimiento de cuantos municipios han
implementado la ley?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>CÓMO VA EL TEMA DE REGLAMENTACIÓN DE LA LEY 1523 DE 2012</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								6. El experto en urbanismo Abhas K. Jha resalto en el año 2012, en una de sus
publicaciones, a Colombia como un país ejemplar en cuanto a la gestión del
riesgo, gracias a la gran inversión que se hizo para obtener y poner a disposición
del público la información sobre las zonas más vulnerables a inundaciones ¿Qué
zonas se han intervenido en la actualidad y que recursos se invirtieron?
Cuáles son las zonas más críticas que han sido intervenidas?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								7. En Junta Directiva número 51 y 53 del 18 de mayo y 7 de julio de 2012, del Fondo
Nacional de Gestión del Riesgo de Desastres, se aprobaron recursos para los
convenios con el Ministerio de Agricultura y para el Convenio marco con el
Ministerio de Educación por casi 17.000 millones de pesos, hoy que porcentaje de
ejecución se tiene. ¿Qué medidas se han adoptado para evitar que esos dineros
públicos sufran detrimento?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								8. Dentro de las funciones de la Junta Directiva del Fondo Nacional de Gestión del
Riesgo se encuentran las de señalar las políticas de inversión, velar por la
seguridad, adecuado manejo y óptimo rendimiento de los recursos. En ese orden
de ideas, ¿Qué medidas preventivas y correctivas está tomando la Junta Directiva
para evitar que los indicadores de ejecución sean bajos?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								9. Para 2013 y 2014 que políticas, programas y proyectos tiene planteado el
Gobierno Nacional en los siguientes temas asociados con la Gestión del Riesgo:
a) Investigación, conocimiento y monitoreo?; b) Incorporación del riesgo en la
planificación; c) Reducción del riesgo con acciones no estructurales (alertas
tempranas), d) Reducción del riesgo con acciones estructurales (obras de
reducción del riesgo, reubicación de viviendas); e) Educación y participación
comunitaria en prevención y atención de desastres.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								10. Teniendo en cuenta que el riesgo es un tema transversal, qué estrategia de
fortalecimiento institucional tiene implementado el Gobierno Nacional, para
articular las competencias de los diferentes ministerios, instituciones y entidades
en el tema de riesgo en Colombia?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								11. Tiene el estado un mapa de la situación jurídica de demandas y acciones
judiciales por desastres o calamidades y un monto cuantificado de las mismas.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								12. Existe en la actualidad un censo de predios del Estado? Estos se encuentran
asegurados? en qué porcentaje?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								13. Qué planes de contingencia tienen para afrontar la nueva ola invernal que hoy
comienza?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								14. Cuál es la situación actual de riesgo frente a una posible erupción del volcán
Nevado del Ruiz y qué medidas se han tomado al respecto
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								15. Para los 68.000 colombianos damnificados por las lluvias desde marzo, que
planes de contingencia y recursos se han invertido en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>DIRECTORA FONDO DE ADAPTACIÓN
Dra. CARMEN AREVALO CORREA
1. Cuadro comparativo de ola invernal 2010 - 2011 - 2012, departamentos
afectados, municipios afectados, proyecto en cada municipio y monto, estado
actual del proyecto, ejecutado, en ejecución o liquidado, número de personas
afectadas, número de personas fallecidas.</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. ¿Cuántos contratos ha celebrado la Unidad Nacional para la Gestión de Riesgo
desde 2012 a la fecha? Por qué monto? ¿Cuántos de estos se han ejecutado y
cuántos liquidado?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. Para los 68.000 colombianos damnificados por las lluvias desde marzo, ¿que
planes de contingencia y recursos se han invertido en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Qué planes de contingencia tienen para afrontar la nueva ola invernal que hoy
comienza.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. Si bien es cierto debe atenderse proyectos de impacto en regiones críticas, no
menos cierto es que existen pequeñas obras de prevención del riesgo que de no
atenderse oportunamente podrían generar problemas mayores y aumentar el
monto a impactar. Las entidades territoriales presentaron durante el período 2010
- 2011 una serie de pequeños proyectos en prevención y mitigación del riesgo, de
estos, ¿cuántos fueron atendidos y a qué porcentaje equivale? Cuantos están
pendientes por atender y cuál es el monto total?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>INSTITUTO DE HIDROLOGIA, METEREOLOGICA Y ESTUDIOS
AMBIENTALES- IDEAM
Dr. OMAR FRANCO TORRES</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. En su función de generar conocimiento, producir y suministrar datos e información
ambiental, ¿que pronósticos tienen sobre las condiciones hidrometereológicas,
ante una nueva ola invernal?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 066</narrative>
							<narrative>DIRECTOR UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO DE DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								1. Desde el mes de diciembre de 2012 se conoció por el diario Vanguardia
Liberal del departamento de Santander, que en el municipio de Vélez -
Santander se presentó una remoción natural de tierra en masa que provoco
agrietamientos y fallas en diferentes zonas del municipio. Desde esa fecha
según se informó, la alcaldesa municipal viene adelantando gestiones en la
entidad a su cargo para obtención de recursos y búsqueda de soluciones a
la comunidad veleña. ¿Qué actuaciones se han realizado por su despacho
y cuál ha sido el resultado de las mismas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								¿Existe algún estudio previo o posterior al mes de diciembre de 2012 que
permita determinar la situación a futuro de esta zona del departamento, es
decir, que permita identificar cual es el tipo de falla y cuál es la solución
actual y a futuro para los habitantes del municipio de Vélez?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								3. ¿De acuerdo con las actuaciones adelantadas por su despacho a la fecha,
que cantidad de recursos financieros se estima, requiere esta zona del
departamento de Santander, y cuales entidades tanto del orden nacional
como departamental, deben estar involucradas para que se lleve a feliz
término las acciones a tomar para evitar un desastre natural y humano en el
municipio de Vélez - Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								4. ¿Qué información se tiene en la Unidad a su cargo, sobre la misma
situación de remoción en masa y agrietamientos en viviendas por fallas
naturales en el municipio de Jordán - Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								5. ¿Se tiene información oficial en su Unidad, sobre otras zonas de Santander
que presenten problemas de fallas naturales con alto riesgo de
afectaciones? ¿Qué acciones se tomarán al respecto?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								6. Sírvase informarnos que presupuesto se asignó y se ha ejecutado a la
fecha, dentro de la Unidad a su cargo por las vigencias 2012 y 2013 para
atender al departamento de Santander, especificando de ser posible las
zonas objeto.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-08-20T10:50:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 20 de agosto de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos
de ley:
1. Proyecto de Ley No. 264 de 2013 Cámara - 138 de 2012 Senado, “POR
EL CUAL SE GARANTIZA A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA
VISIÓN, EL ACCESO A LA INFORMACIÓN, A LAS COMUNICACIONES,
AL CONOCIMIENTO Y A LAS TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y
LAS COMUNICACIONES”.
Autor: H.S. JUAN MANUEL GALAN PACHÓN
Ponente: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.P.D. Cámara No. 384-13
2. Proyecto de Ley No.277 de 2013 Cámara - 016 de 2012 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS PARA LA
PROMOCIÓN E IMPLEMENTACIÓN DE MEDIOS DE TRANSPORTE QUE
INCORPOREN TECNOLOGÍAS LIMPIAS Y SUSTENTABLES”.
Autores: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ, MANUEL
ANTONIO VIRGÜEZ PIRAQUIVE.</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-08-20T10:50:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>H.R. GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.P.D. Cámara 347-13
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://www.camara.gov.co/portal2011/informes-legislativos-comision-sexta
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-08-20T10:51:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 066 Y ADITIVA
(Bogotá, D.C., junio de 2013)
Cítese a debate de Control Político al, Director de la Unidad Nacional para la
Gestión del Riesgo de Desastres, doctor CARLOS IVAN MARQUEZ PÉREZ, a la
Directora del Fondo de Adaptación, doctora CARMEN AREVALO y al, Director del
IDEAM, doctor OMAR FRANCO TORRES, para que absuelvan los cuestionarios
adjuntos sobre: “La mitigación y resultados de la ola invernal”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:51:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:51:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente, sométalo a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:51:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día, se abre la discusión,
tiene la palabra el Representante Wilson Arias.
H.R Wilson Arias:
Gracias Presidente, además de saludarlo a usted y a mis colegas
quiero preguntarle, ¿los funcionarios citados para el debate de control
político hicieron presencia, han enviado excusas Presidente,
Secretario me gustaría tener noticia para poder intervenir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:51:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si Representante, acabo de leer una excusa, ya creo que en el
momento de no sé si el debate o ahora le considero el uso de la
palabra porque yo también no estoy de acuerdo que aquí están
excusando y todos venimos preparados para los debates y los
funcionarios se excusan.
H.R Wilson Arias Castillo:
Gracias Presidente por su respuesta, un llamado inicial pues a la
Mesa Directiva que recién cumple como tal y que se que está
haciendo todo lo posible por que está Comisión obtenga toda la
atención gubernamental, no es muy buen antecedente que la totalidad
de los funcionarios convocados para los debates que sencillamente se
excusen de esta manera, no puede hacer carrera dentro de la
Comisión ese comportamiento. Pero además Presidente le quiero
hacer notar respetuosamente algo, todos los debates son muy
importantes, yo mismo lo sabe usted he firmado y he suscrito varios de
estos debates de mis compañeros de manera solidaria, fraternal y
además con toda la intensión de acompañar; pero Presidente al propio
tiempo, quiero hacerle un llamado, desde el semestre pasado se me
aplazo, digo ya venía desde antes un debate sobre el Sena, recuerde
doctor Samboni que hicimos varios intercambios sobre el Sena pero a
propósito los proyectos de ley que no debaten que era lo que
queríamos varios de nosotros y el semestre pasado no fue posible
adecuarlo de modo que quedó pendiente varios de ellos me consta
porque he firmado y conocido las propuestas, que la primera que se
reitero no solo por aplazamiento en esta oportunidad fue la mía
Presidente recuerde usted, y el día en que usted estaba siendo ungido
como Presidente reiteré el recordatorio, sin embargo aparece el orden
que no se explica si no por una decisión que tal vez algún olvido de la
Mesa Directiva, yo quiero digamos conceder esa buena fe de la Mesa,
le insisto señor Presidente la importancia de este debate, no
solamente porque ha sido aplazado varias veces, sino porque se hace
urgente; sabe usted que están ocurriendo varias cosas, de paso les
comento los nuevos recursos que dice el gobierno en entregarle al
Sena solamente pasan por su tesorería pero van directamente a las
universidades privadas Dr. Didier Tavera, buena forma de ampliar
la cobertura en el Sena, buena gerencia se requiere por parte del
gobierno en el Sena para recibir recursos y no ejecutarlos, el Sena no
está ejecutando los recursos y en la angustia de la ocurrencia de tales
hechos señor Presidente estoy insistiéndole amablemente porque
considero que un derecho ganado en la solicitud desde el semestre
pasado. Muchas gracias Presidente y espero podamos concertar con
la mesa directiva la corrección de esa infortunada omisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:51:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si Representante será programado lógicamente un derecho, había
una orden, hay te pido excusas, había una orden de los debates que
se han ido aplazando y uno de los míos también se aplazo, entiendo la
preocupación, pero ahora coordinaremos con la Mesa Directiva para
ser programado y que los que vengan en su debido orden porque
desplazar a uno de los compañeros de pronto de me enojan,
miraremos eso Representante.
Continua la discusión, yo no sé en qué momento Secretario ilústreme,
hacemos no un llamado de atención, si no pronunciarnos sobre estas
excusas valedera o no, no sé si en el orden del día en estos
momentos o posteriormente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:52:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Cuando lleguemos al punto de citaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:52:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces, sigue la discusión, tiene la palabra el Representante Silvio
Vásquez.
H.R Silvio Vásquez Villanueva:
Gracias señor Presidente, frente a la citación del doctor Marques de la
Oficina de Riesgo, Prevención y Desastres quisiera, como no va a ver
debate en el día de hoy, quisiera señor Presidente pedirle a la
Secretaria que me tuviera en cuenta una adición al temario que se va
a llevar a cabo para cuando se fije nueva fecha, pueda intervenir y
que me permita ahí en esos pasar el oportuno el cuestionario al
respecto.
Yo creo que no hay necesidad de firmarla, sino que simplemente
quede adicionada por el cuestionario que yo pase señor Presidente,
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:52:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si Representante ahora que lleguemos al punto del orden del día le
pido el favor que nos recuerde su solicitud de adición. Continua el
orden del día, aviso que va a cerrase, queda cerrada el orden del día.
¿Aprueban el orden del día?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:52:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:52:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:52:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>2. Discusión y votación de ponencia para primer debate al siguiente
proyecto de ley proyecto No.264 de 2013 Cámara- 138 de 2012
Senado la Proposición con la que termina el informe es el siguiente
señor Presidente:
Proposición:
“En virtud de lo anteriormente expuesto solicito a los Honorables
Representantes de la Comisión Sexta Constitucional Permanente
aprobar en primer debate de ley número 264 del 2013 Cámara- 138 de
2012 de Senado” por el cual se garantiza a la persona ciega y con
baja visión el acceso a la información, a las comunicaciones, al
conocimiento y las tecnologías de la información y de las
comunicaciones, “su respectivo pliego de modificaciones y el texto
propuesto para el primer debate”.
De los Honorables Representantes,
Firmado:
H.R. John Jairo Roldan
Representante a la Cámara
Departamento de Antioquia
Someta consideración a la preposición leída por secretaria señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:53:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la discusión, sigue la discusión tiene la palabra el ponente
coordinador Representante John Jairo Roldan.
H.R John Jairo Roldán Avendaño:
Señor Presidente muy buenos días a la Mesa Directiva, a los
compañeros y a los asistentes, quería señor Presidente antes de
poner en consideración el informe de ponencia de este proyecto de
ley 264 Cámara - 138 de Senado, hacer como una referencia general
al respectivo proyecto señor Presidente, esta es una iniciativa que ya
paso por Senado de la República, tiene 14 artículos, básicamente lo
que pretende este proyecto de ley señor Presidente es garantizar en
todo el territorio colombiano el acceso autónomo e independiente a
personas ciegas y con baja visión a la información y a las tecnologías
de las comunicaciones y la información en general, hoy no tenemos
esa ventaja que haya una ley que le garantice a este núcleo
poblacional personal - ciegas perdón y con baja visión acceder a todo
lo que nosotros tenemos la fortuna de una capacidad de visión
completa podemos acceder en todo el medio de hoy de las
tecnologías, por eso señor presidente pues después de analizado este
proyecto mi ponencia fue favorable.
El sentido económico señor Presidente se hicieron sendas discusiones
con el ministerio de Hacienda, el ministerio de las TIC,s y de lo que se
trata es de la compra del software de pantalla, el software de pantalla
es lo que le garantiza a las personas ciegas y con poca visión de tener
el mismo acceso que tenemos nosotros a la tecnología y la
comunicación ya se definió este software vale aproximadamente
5.300.millones de pesos y ya está debidamente presupuestado en el
tema en el ministerio de las TIC,s para su compra y su
implementación, en los demás más artículos señor Presidente se
crean una serie de estrategias para que después de la compra del
software haya una implementación de vida y en corto tiempo las
personas ciegas y con poca visión puedan tener la fortuna de acceder
a las comunicaciones y a la información a través de la tecnología,
señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:53:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continua la discusión aviso que va a cerrarse, tiene la palabra el
Representante Diego Naranjo.
H.R Diego Naranjo Escobar:
Gracias señor Presidente, no solamente para dos preguntas para el
doctor Roldan con el ánimo pues de reconocer la importancia de este
proyecto y mirar ya que el concepto del ministerio de Hacienda que lo
está avalando según tengo entendido: En el artículo 7 es como
preguntarnos si este software instalado para ciegos no genere un
mayor costo a la producción de televisión, nos queda como esa
inquietud y si este software lo va a pagar el Ministerio de las TIC,s y
que esto no suba los precios, es como dos preguntas medio técnicas;
y en el artículo11 no nos podemos olvidar que cuando se implemente
este sistema se pueda solicitar la actualización no sé si sea bueno que
quede expreso solicitar la autorización de autores para no incurrir en el
tema de derechos de autor, no sé si lo tengan contemplado como
pudiera ser para que después el proyecto no vaya a tener ningún
inconveniente porque a la creación de este software se puede de
alguna manera violentar pues los derechos de autor.
Adicionalmente señor Presidente tengo una proposición que la
discutiremos del artículo séptimo y noveno en su momento, pero
básicamente pensaba radicar estas dos proposiciones, pero antes de
radicar quería preguntarle a John Jairo, si con la ayuda de Ministerio
se tiene complementado y sobre todo la idea es votar positivamente el
proyecto, darle la importancia que tiene, pero también pues como
protegerlo de algún inconveniente no vaya a poder hacer efectivo el
proceso. Era en ese sentido señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:53:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno Representante, continua la discusión tenía una inquietud pero
ya me la absolvieron acá, yo creo que es el visto bueno de las TIC, lo
que acaba de expresar de los recursos proyecto de inclusión social,
tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-08-20T10:53:30">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente es para preguntarle al ponente que recomiendan
eliminar el artículo trece, si él lo tiene previsto, señor Presidente.
Presidente
Tiene la palabra el ponente el Dr. Roldan
H.R John Jairo Roldán Avendaño:
Gracias Presidente, al respecto a las preguntas del Honorable
Representante Diego Naranjo no, está establecido el valor de 5.300
millones de pesos que vale el software pantalla que es el que se
implementaría está totalmente definido que estos recursos están en el
ministerio de las TIC,s en coordinación con Hacienda, esto salió
después de ciertas reuniones que se hicieron con ellos; en cuanto al
artículo once: derechos de autor, acá nosotros sabemos que hay un
tema expreso de derechos de autor en otra ley y simplemente lo que
se establece es que siempre y cuando no tenga sin fines de ánimo de
lucro y cumpliendo la obligación de mencionar el nombre del autor y el
titulo las obras van a ser traducidas al braile y traducidas al software
como tal, el software de pantalla y no tiene absolutamente ningún
problema, es decir aquí simplemente se dice si son para este fin y
únicamente y en el otro aspecto esta la ley de derechos de autor que
es la que rige el tema.
En cuanto a la pregunta del Representante Ciro Rodríguez hay una
cosa señor Presidente que inclusive fue una discusión dada en
Senado, allí hay una recomendación del ministerio de Hacienda para
eliminar el artículo 13, yo tengo un pliego de modificaciones señor
Presidente donde no solo recomiendo no eliminarlo si no adicionarle
sostenimiento a largo plazo, porque si eliminamos este artículo pues
el proyecto es muy fácil que pase como quedan con muchos proyectos
porque no se convierte en una prioridad de hacienda y el proyecto
queda sin recursos en el pliego de modificaciones, ósea en este
sentido yo recomiendo apartarnos de la recomendación de
eliminación, lo propio se hizo el Senado de la recomendación del
ministerio de Hacienda de eliminar el articulo y en el pliego de
modificaciones adicionó el cabal cumplimiento y sostenimiento del
proyecto a largo plazo porque a hora de lo que se trata es que vamos
a comprar el software pantalla y se van a hacer los esfuerzos para la
implementación de este a través del ministerio de las TIC,s y va ser
pues ya una política del ministerio de las TIC,s, pero tenemos que
tener certificado que a largo plazo va a ver sostenimiento. En ese
sentido, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:53:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Organicemos el debate y dejamos esa inquietud para cuando
lleguemos al artículo. Continua la discusión sobre el informe de
ponencia, sigue la discusión, aviso que va a cerrarse, verificarse señor
Secretario la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:53:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:54:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Artículos señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:54:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente el proyecto consta de 14 artículos se pueden votar
en bloque 10 artículos que son: el 1,3,4,5,9,10,11,12,13 y el 14; tienen
modificaciones el 2,7 y 8, se puede votar en bloque los 10 artículos
anunciado por Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:54:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez.
H.R Ciro Rodríguez Pinzón:
Señor Presidente que se deje el artículo 13 fuera de ese bloque y se
vote nominalmente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:54:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Naranjo.
H.R Diego Alberto Naranjo Escobar:
Para solicitar que revisemos de una manera muy efectiva el artículo 11
también y el 7 quedo por fuera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:54:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración los bloques que no tienen proposiciones
con excepción de los artículos 11 y 13 continua la discusión aviso que
va a cerrarse ¿aprueban Honorables Representantes la votación?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:54:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente. Ahora si entramos a los artículos que
tienen: proposiciones, el segundo.
Subsecretario
Presidente, dice proposición: “ modifiquen el proyecto 264/ 13 cámara
-138/12 Senado, modifíquese e inclúyase en el artículo segundo las
siguientes definiciones: Tiflotecnología: Es el conjunto de teorías y de
técnicas que permiten el aprovechamiento practico de los
conocimientos tecnológicos aplicados a personas ciegas o con baja
visión. Segunda definición que se propone adicionar. Magnificadores
de pantalla: programa para la accesibilidad que permiten ampliar los
caracteres y configurar los colores dependiendo de la necesidad que
posea el usuario.
Firmado:
H.R. Didier Alberto Tavera Amado
Representante a la Cámara
Departamento de Santander
Esa con el respecto al artículo segundo, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:55:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el artículo segundo con la modificación, se
abre la discusión tiene la palabra el Representante John Jairo Roldan.
H.R John Jairo Roldan Avendaño:
Señor Presidente veo supremamente prudentes y acordes a este
artículo de definiciones que sea más claro adicionarle estas dos
definiciones planteadas por el Representante Didier Tavera Amado,
por lo tanto le pido a los compañeros de la Comisión Sexta que sea
votado el artículo segundo con la proposición propuesta por el
Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:55:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el artículo sexto, vamos ahora o quiere que votemos
artículo por artículo o los cuatro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2013-08-20T10:55:20">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Es un artículo que va en adición que lo que acaba de colocar el
Representante Tavera se somete a la votación con la modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:55:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Alberto Tavera.
H.R Didier Alberto Tavera:
Gracias señor Presidente, no es para hacerle claridad al señor
ponente al Dr. John Jairo Rondan y a los demás miembros de la
Comisión Sexta, que el artículo 2, 6,7 y 8 donde tienen las
proposiciones es simplemente darle alcance a las definiciones del
segundo, entonces en el artículo 6 usted puede ver que lo que tiene
que ver es donde se incluyen las dos palabras y los magnificadores de
pantalla en el 7 es lo mismo y el 8, por eso lo puede someter después
de leídas las proposiciones pueden someter los cuatro artículos en
bloque para que sean votados, porque cada uno de los siguientes
artículos correspondientes el 6,7 y 8 es consecuencia de la adición del
segundo que se acaba de modificar e incluir. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:55:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leerlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T10:55:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>Dice Presidente, solicito se modifique el proyecto No. 264 de Cámara -
138 Senado así: Modifíquese el artículo 6 del proyecto de ley para
que quede redactado de la siguiente manera: Artículo sexto: Software
lector de pantalla, el ministerio de las Tecnologías de las Información
y las Comunicaciones o quien haga sus veces adquirirá toda la
tiflotecnologia necesaria como un software lector de pantalla y
magnificadores de pantalla para garantizar el acceso, uso y
apropiación de las tecnologías de la informaciones y las
comunicaciones a personas ciegas y con baja visión como mecanismo
para contribuir en el logro de su autonomía e independencia.
Firmado:
Didier Alberto Tavera Amado
Representante a la Cámara
Departamento de Santander
Leído el artículo sexto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:56:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Ahora el séptimo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T10:56:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>Continuamos con el artículo octavo, modifíquese el artículo octavo
proyecto de ley para que quede redactado de la siguiente manera:
Artículo octavo “una vez adquirida la licencia país por parte del
ministerio de las Tecnologías de la Información y de las
Comunicaciones para el software lector de pantalla y magnificadores
de pantalla todo establecimiento abierto al público que preste servicios
de internet o café internet deberá instalarlos en al menos una terminal.
Firmado:
Didier Alberto Tavera Amado
Representante a la Cámara
Departamento de Santander</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:56:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración los artículos 2 el 6 y el 8 con las
modificaciones propuestas por el Representante Didier Tavera se abre
la discusión aviso que va a cerrarse, ¿lo aprueban? verificación de la
votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T10:56:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Once votos por el sí, Señor Presidente han sido aprobados con las
modificaciones los artículos 2,6 y 8.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:56:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continuemos señor Secretario con el siguiente artículo 7 ,11 y 13.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T10:56:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>El séptimo señor Presidente tiene dos proposiciones que son
complementarias digámoslo así, la primera del Representante Didier
Tavera dice: “Artículo 7 Implementación del software. Las entidades
públicas del orden nacional, departamental y municipal en
coordinación con el ministerio de las Tecnologías de la Información y
de las Comunicaciones o quien haga sus veces dispondrá los
mecanismos necesarios para la instalación del software lector de
pantalla y magnificadores de pantalla en sus dependencias
establecimientos educativos públicos, instituciones de educación
superior, bibliotecas públicas, centros culturales ,aeropuertos y
terminales de transporte, establecimientos carcelarios, empresas
sociales del Estado y las demás entidades públicas o privadas que
presten servicios públicos, que ejerzan función pública en su
jurisdicción”.
Parágrafo: el parágrafo no tiene modificación.
En la siguiente que la presenta el doctor Diego Naranjo, tiene
modificación en el inciso primero, donde le adiciona una frase y
modifica el parágrafo le damos lectura Presidente. Perfecto la frase
dice: “Donde termina jurisdicción esta implementación se hará de
manera progresiva y gradual según la disponibilidad presupuestal.” El
parágrafo quedara así: “el ministerio de la tecnologías de la
Información y las Comunicaciones adelantara campañas de
capacitación población y a los servidores públicos en el uso y el
manejo de las licencias del software lector de pantalla para su
masificación.
La del doctor Diego Naranjo es complementaria a la del doctor Didier
Tavera, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:57:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la discusión del articulo leído con las modificaciones
propuestas por los Representantes Didier Tavera y Diego Naranjo se
abre la discusión, tiene la palabra el Representante John Jairo Roldan
ponente coordinador del proyecto, seguidamente el Representante
Didier Tavera y luego el Representante Diego Naranjo.
H.R John Jairo Roldan Avendaño:
Presidente le solicito al señor Secretario que lea el artículo tal cual
como quedó, quedaría entonces con la proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:57:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario lea él artículo como queda con las opciones
propuestas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T10:57:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>Dice: “Las entidades públicas del orden nacional departamental y
municipal en coordinación con el ministerio de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones o quien haga sus veces dispondrá
los mecanismos necesarios para la instalación del software lector de
pantalla y magnificadores de pantalla en sus dependencias,
establecimientos educativos públicos, instituciones de educación
superior públicas, bibliotecas públicas ,centro culturales ,aeropuertos y
terminales de transportes, establecimientos carcelarios, empresas
sociales del Estado y las demás entidades públicas o privadas que
presten servicios públicos o ejerzan función pública en su jurisdicción.
Esta implementación se hará de manera progresiva y gradual según la
disponibilidad presupuestal.
Parágrafo: “El ministerio de las Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones adelantaran campañas de capacitación a la población
y a los servidores públicos en el uso y el manejo de la licencia del
software lector de pantalla para su masificación”. Así quedara señor
Presidente integrando las dos proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:57:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Naranjo.
H.R Diego Naranjo:
Bueno la idea básicamente es que con estas proposiciones pensemos
muy bien que cada que aquí sacamos un proyecto de ley le estamos
dando más funciones y le estamos poniendo más tarea a los entes
territoriales que hoy viven en una situación críticas y lamentable
entonces en el artículo 7 se propone es que las entidades públicas del
orden nacional departamental y municipal en coordinación con el
ministerio de las Tecnologías o quien haga a sus veces tendrá un
mecanismo necesario para la instalación el software, pero le queremos
agregar que diga esta implementación se hará de manera según la
disponibilidad presupuestal, porque no vale poner una autorización y
después a los alcaldes y a los municipios les dan una orden pero no
les dan la posibilidad de tener un tema presupuestal garantizado; y el
parágrafo el articulo y como quedo en la ponencia dice: “Las entidades
públicas al regir este artículo capacitaran”, no pongamos las entidades
públicas, estamos eliminando esa parte y se dice el ministerio le las
TIC,s Tecnologías y de la Información y las Comunicaciones
adelantaran campañas de capacitación a la población de los
servidores públicos en el uso y manejo de la licencia de software
lector de pantalla para su masificación, es como poner al Ministerio
que asuma, en ese sentido señor ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:57:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan" startTime="2013-08-20T10:57:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan</from>
							<p>Presidente, yo creo que si bien cierto es bueno, yo entiendo la
proposición del Representante Diego Naranjo en no causarle más
erogaciones a través de un ley a los entes territoriales, pero si los
tenemos que meter en el paseo , porque si no los metemos en el
paseo no los metamos fiscalmente, pero si los metemos por qué,
porque si decimos que depende del presupuesto mañana un alcalde,
un municipio pequeño que inclusive el gasto no es mucho, en un
municipio de sexta categoría personas ciegas y de poca visión es una
población muy reducida, entonces el siempre se va a escudar en que
vea y el Ministerio no ha venido, por ejemplo hoy programas del
Ministerio como computadores para educar se hace una alianza entre
el ente territorial y el Ministerio, las tablets se hace una alianza entre
ente territorial y el Ministerio, en sexta categoría por una tablets que
coloque el municipio el ministerio le pone seis, entonces yo entiendo
perfectamente Representante Diego Naranjo, pero si decimos el
ministerio de las TIC,s será el responsable de la capacitación a los tres
años y medio el alcalde está diciendo por aquí no llego el Ministerio, la
persona entonces es que a nivel presupuestal pues que sea el
Ministerio, yo no tengo ningún problema que a nivel presupuestal sea
el Ministerio pero que este proyecto tampoco sea letra muerta para los
entes territoriales porque si no los alcaldes van a decir un alcalde en
reelección de su reemplazo cita la población invidente y les dice y no
llego el ministro en estos cuatro años! entonces metamos a los entes
territoriales con la obligación de que sea en su programa de gobierno,
este proyecto no lo metamos a nivel presupuestal porque usted tiene
razón doctor Diego Naranjo, no podemos desde una ley hacerle más
obligacional a los entes territoriales que no tienen recursos.
Yo quisiera señor Presidente que no saquemos a los entes, a las
entidades públicas del todo porque o si no ahora las entidades
públicas y entes territoriales, una entidad pública si tiene recursos una
entidad pública distinto a un municipio, un departamento
descentralizado si tiene que tener recursos en su presupuesto para
esto. Un alcalde de sexta categoría de pronto si esta enredado con su
presupuesto que son 2.000 millones de pesos al año, pero una entidad
pública imagínese nosotros diciéndole a la DIAN o diciéndole a la
Gestión de Riesgo, diciéndole a FONADE no, no, es que ustedes
espere al Ministerio, porque el Ministerio es el que tiene que venir aquí
a implementar el software lo va a implementar el Ministerio porque lo
va a comprar el Ministerio, pero la capacitación, la implementación y
que verdaderamente se llegue a usar tiene que ser de todos ese es
más o menos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:58:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-08-20T10:58:10">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Presidente esta es una gran iniciativa del Senador Galán y la idea es,
además de reconocerle por su iniciativa en compañía del ministerio de
las TIC,s, es ver cómo lo enriquecemos, el doctor Roldan tiene en gran
parte razón que al tema de la responsabilidad de que hay que estar
todos para que sea efectivo, pero el doctor Diego Naranjo que íbamos
hacer la de Cantiflas, pues conocedor como alcalde sabe las
dificultades que tiene los municipios bueno digamos que aquí Cantiflas
tenía la razón los dos, pero en el escenario Presidente y doctor Roldan
es que el ministerio de las TIC,s tiene hoy el presupuesto y tiene la
capacidad, tiene programas como Vive Digital, Vive Laps, todos los
escenarios y proyectos que tiene el Ministerio pues es sencillamente
que lo ponga y que garantice, porque esto más bien va ser una
novedad mientras se implementa; es como el tema de los
magnificadores de pantalla es para decirle como mejoramos aún más
el sistema; y el tema del glosario es ver como entonces doctor
Roldan yo no sé si podremos pasar al resto del articulado que nos
hace falta y doctor Diego y doctor Roldan construyamos porque usted
tiene razón como dejamos por fuera entidades como FONADE, como
la DIAN diferentes ministerios, diferentes organismos y entidades
descentralizadas que tienen presupuesto que aquí realmente es ver
cómo le salvamos la responsabilidad a los municipios y dejamos por
fuera y entonces si pasemos a otro artículo, aprobamos el tema
construyamos de forma tal que la responsabilidad en el 90% debe caer
en cabeza del ministerio y revisemos el tema de los municipios de
quinta y sexta categoría gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:58:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de darle el uso de la palabra al Representante Diego Patiño por
secretaria se permiten hacer una aclaración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T10:58:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>Representantes el artículo noveno también hay que reabrirlo tiene una
modificación en el mismo sentido, doctor John Jairo de eliminar las
entidades públicas de los entes territoriales y dejar el Ministerio de las
Tecnologías, ósea, ese es el noveno y el séptimo van en concordancia
con la modificación del parágrafo, entonces para que se ponga de
acuerdo con los artículos solo eso señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:58:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno tiene la palabra el Representante Diego Patiño</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-08-20T10:58:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Mil gracias Presidente, yo creo que tanto el Representante Diego
Naranjo tiene razón porque cada vez que le ponemos una carga a las
entidades territoriales no le buscamos fuentes de financiación para
asumirlas, además esto es un proyecto que va dirigido a una población
vulnerable bien importante que debe tener el apoyo del Estado como
tal. A mí me parece que deberíamos redactar el articulo o la
proposición del doctor Diego Naranjo en el sentido de que el ministerio
de las TIC,s deberá coordinar logísticamente con las entidades
territoriales y las entidades públicas y yo creo que de esta manera
logísticamente coordinar la aplicación, pero los recursos los tendrá que
poner el ministerio de las TIC,s necesariamente, o sea, será el
Ministerio el responsable, pero que haya una obligatoriedad de
coordinar con las entidades territoriales y son los entes públicos de
cada departamento o municipio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:59:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno, si me lo permiten a mi me gustaría que se pusieran de acuerdo
porqué haber si lo hacemos por categorías señor ponente, porque
entiendo que algunos municipios no van a tener esos recursos para
dar la contrapartida y poder cumplir con este proyecto doctor Roldan,
pero hay unos municipios categoría primera y segunda que si pueden
y si no los obligamos vía ley, no separarían dentro de su presupuesto
algunos recursos para el proyecto, yo creo que si por categoría los de
cuarta, quinta y sexta de pronto no tienen recursos, entonces para que
ustedes se pongan de acuerdo.
Continua la discusión, mientras se organizan la modificación pasemos
a otro artículo, ¿ya lo tienen? Entonces leamos como queda el articulo
con la modificación propuesta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T10:59:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>Dice Presidente: “Parágrafo: El ministerio de las Tecnologías de la
Información y Comunicaciones deberá coordinar logísticamente con
las entidades territoriales y entidades públicas la capacitación a la
población y los servidores públicos en el uso y manejo de la licencia
del software lector de pantalla para su masificación”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:59:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Vuélvalo a leer señor Secretario.
Subsecretario
No hay problema, dice: “El Ministerio de las Tecnologías de la
Información y las Comunicaciones deberá coordinar logísticamente
con las entidades territoriales y las entidades públicas la capacitación
a la población y los servidores públicos en el uso y manejo de la
licencia del software lector de pantalla para su masificación”. Si,
entonces el artículo noveno también iría en el mismo sentido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:59:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Hay una duda ahí, que es lo que queremos que no pase, debe de
quedar también de una manera muy explícita el tema presupuestal
que es lo que nos preocupa, porque el Ministerio nos va a decir y el
doctor Roldan decía aquí hoy sabemos que existe una debilidad en el
programa computadores para educar que es cual, hay muchos
municipios no pueden acceder a más computadores porque no tienen
el recurso, entonces el Ministerio dice yo le doy uno y si usted compra
uno, yo le doy dos, pero entonces hay municipios que no tienen como
comprar uno, entonces no pueden acceder a un mayor numero,
entonces la preocupación tácitamente en el tema presupuestal o sea
que la responsabilidad presupuestal la asuma el Ministerio y las
entidades que de alguna manera tengan consideración con los
municipios; hoy yo vuelvo y repito, los municipios sobre todo de las
regiones nuestras, son municipios que no tienen la condición y si es
que vale tampoco como dice el doctor Roldan porque la población es
mínima pues el ministerio puede tener la capacidad suficiente de
asumirlo cierto no es un mayor costo. Pero me preocupa que no quede
el tema presupuestal aclarado, como que le busquemos poder definir
claramente el tema presupuestal y votaríamos el articulo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:59:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si Representante Diego y John Jairo, porque no miran esa posibilidad
de mirarlo por categorías que es cierto cuarta, quinta y sexta que lo
asuma el Ministerio el programa, porque esos municipios no van a
tener recursos pero especial la de primera, segunda y hasta tercera
pueden destinar unos recursos de contrapartida. Además no creo que
todos los limitados visualmente vayan a estar en los municipios de
categorías cuarta, quinta y sexta serán muy pocos. Representante
Diego porque no nos unimos allí a esa comisión extra para ver cómo
queda redactado, tranquilo Representante John y Jairo mejor
esperamos porque ese 13 tiene una proposición de eliminarlo y usted
considera que no, es mejor esperar. Tiene la palabra el Representante
Diego Patiño.
H.R Diego Patiño Amariles:
Gracias Presidente, para hacer una pregunta si del cuestionario de las
preguntas que se enviaron para el debate de mañana sobre la
resolución de la CRA ha llegado respuestas de parte de las entidades
a las cuales se les solicito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T10:59:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Me informan por, Secretaria que no han llegado aspiramos que lleguen
hoy, hagamos un requerimiento por Secretaría, me dicen que ya se
hizo y esperemos a que lleguen.
H.R Diego Patiño Amariles:
Pero si a estas alturas no ha llegado no tengo manera para mañana
adelantar el debate y me imagino que los que han hecho también
preguntas están en ese mismo sentido. Yo si le pediría señor
Presidente que si no han llegado entonces aplacemos el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:00:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante Diego Patiño esperemos que lleguen porque o si no
mañana nos pronunciamos al respecto, no lo podemos aplazar desde
ahora, esperemos a que lleguen y se llegan tarde pues mañana
haremos los pronunciamientos.
H.R Diego Patiño Amariles:
Es que señor Presidente el reglamento indica que debe llegar con 48
horas de anticipación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:00:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No si claro eso lo dice el Reglamento, pero si no han llegado mañana
tendremos la oportunidad de pronunciarnos, yo también seré uno de
que ellos que conocen el Reglamento y que llegaron muy tarde no
llegaron oportunos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:00:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase dar lectura al artículo con las modificaciones
propuestas. Le damos la bienvenida al Representante Telésforo
Pedraza haber si nos acompaña, gracias por hacer presencia en esta
Comisión Sexta, sírvase señor Secretario dar lectura.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T11:00:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>“Parágrafo: El ministerio de Tecnología de la Información y las
Comunicaciones coordinara la implementación y puesta en marcha de
la capacitación a la población y a los servidores públicos en el uso y
manejo de la licencia en el software lector de pantalla para su
masificación con los entes territoriales y entidades públicas, el
ministerio de las Tecnologías de la Información apropiara los recursos
técnicos y financieros necesarios para tal fin”. Ha sido leída la
propuesta señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:00:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el articulo con las modificaciones
propuestas se abre la discusión tiene la palabra el Representante John
Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2013-08-20T11:00:50">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Quiero hacer una acotación hay señor Presidente, que este artículo 7
no es el artículo de fondo a nivel presupuestal, porque el artículo de
fondo de nivel presupuestal es en el artículo13, aquí solo estamos
hablando de la capacitación de los funcionarios públicos, entonces no
es una carga para el Ministerio que haga una capacitación en general
de funcionarios públicos, aprobar este articulo Presidente que yo invito
que lo aprobemos tal como está tenemos que ser consecuentes en el
artículo13 porque si acudimos a la proposición que hay que en su
momento la vamos a discutir entonces no tiene razón de ser, aprobar
hoy el séptimo y aprobar la proposición que hay del artículo 13,
gracias señor Presidente .</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:01:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el artículo leído con las modificaciones
propuestas se abre la discusión, continua la discusión, aviso que se va
a cerrar queda cerrada. Verificación de la votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:01:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño John Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Se aprobó el artículo séptimo tal como se leyó por la subsecretaria,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:01:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el siguiente artículo señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:01:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Hay que reabrir el artículo al noveno señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:01:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se reabre el artículo noveno sírvase a dar la lectura señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:01:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente reabrir el artículo noveno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T11:02:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>“Artículo Noveno: el ministerio de las Tecnologías de la Información y
las Comunicaciones deberá incluir dentro de su presupuesto anual un
rubro presupuestal para garantizar los recursos las capacitaciones y la
instalación del software lector de pantalla”.
Firmado:
Diego Naranjo Escobar
Representante a la Cámara
Leído señor Presidente la propuesta del artículo noveno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:02:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la discusión, continua la discusión, aviso que va a cerrarse,
queda aprobado, llame a lista señor Secretario para verificar la
votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:02:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño John Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado el artículo 9 señor Presidente. Continúa el artículo
11.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:02:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Naranjo</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-08-20T11:02:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Básicamente yo quería como en este artículo, es que en el articulo
once como viene la ponencia dice aquí en la parte final, una parte del
texto personas ciegas y con baja visión sin autorización de sus
autores ni pagos los derechos de autor, Dr. John Jairo a mi me
parece que es mejor que quede expreso para que después no se
presente inconvenientes y estamos proponiendo que en el articulo
once entonces no se diga: Con previa solicitud de autorización de los
autores para evitarnos el problema de derechos de autor, eso me
parece que es importante y además un tema tan delicado como es el
tema de software, entonces estamos pidiendo eso señor Presidente no
sé si el ponente lo considere es agregar en el articulo once lo leo:
“Para garantizar la autonomía y la independencia de personas ciegas
o con baja visión en el ejercicio de sus derechos a las información y a
las comunicaciones y el conocimiento, las obras literarias, científicas,
artísticas, audiovisuales producidas por cualquier formato, medio o
procedimiento podrán ser reproducidas, distribuidas, comunicadas,
traducidas, adaptadas arregladas o transformadas en brayle y en los
demás modos, medios y formatos de comunicación accesible que
guían a las personas ciegas y con baja visión”, hay sigue en la
ponencia sin autorización de los autores que estamos proponiendo
nosotros que se incluya con previa solicitud de autorización de los
autores.
Entonces, me parece que eso es para protegernos del tema de
derechos de autor que ustedes saben que es un tema bastante
complicado y sobre todo pues en temas de programación de software
que se pueden presentar tantos inconvenientes en ese sentido, es
señor ponente que usted habla de que existe una ley lógico que sí,
pero pienso que no sobraría que quede explícitamente aquí para
después no tener interpretaciones equivocadas o que puedan generar
algún inconveniente y que se caiga el programa por alguna dificultad
en este tema , es en este sentido la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:02:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Leída la proposición por el Representante Diego Naranjo, continúa la
discusión, tiene la palabra el Representante John Jairo Roldan,
posteriormente Didier Tavera y seguidamente Ciro Rodríguez.
H.R John Jairo Roldan Avendaño:
Presidente, yo no estoy de acuerdo con la proposición por una razón
muy sencilla, esto aplicaría en un tema netamente comercial y vamos
a entender que el software lo que hace es coger en este caso todo el
tema al cual tenemos acceso nosotros hoy que tenemos visión, plena
y ponerlo como lector de pantalla o ponerlo en brayle, aquí no se está
haciendo sino decir es una obra ya va a tener acceso las personas
invidentes, ciegos o con poca visión aquí no hay ningún tema
comercial y por eso lo dice sin fines de lucro.
Entonces, imagínese ahorita que el Ministerio haga un programa
agresivo de poner al acceso de estas personas que se yo quinientas,
mil obras literarias, hay que buscar quinientas mil personas para su
autorización, persona que no se encuentre en la autorización para
ponerle en brayle entonces una persona que un abogado va a decir no
se puede hacer por qué, porque no media la autorización que estamos
diciendo aquí, le leo señor Presidente: “Sin autorización de sus
autores, ni pagos de derechos de autor siempre y cuando se está
haciendo la salvedad, siempre y cuando la reproducción, distribución,
comunicación, traducción, adaptación, transformación, o el arreglo se
han hecho sin fines de lucro y cumpliendo las obligaciones de
mencionar el nombre y autor y el titulo”, ya sea aquí un autor se siente
vulnerado porque su obra esta indebidamente publicada puede acudir
a la ley, que ahí hoy la ley de derechos de autor pero si no podemos
limitar aquí que para toda traducción para el lenguaje brayle o los
lectores de pantalla entonces haya que buscar la persona si el
contexto es simplemente la traducción para que la persona con poca
visión o que no tenga visión tenga acceso a la obra literaria no hay
ningún problema, porque o si no pondríamos un requisito donde el
autor está curado en un programa que no es un programa comercial,
porque este no es un tema comercial, aquí es un tema simplemente
cambiar el lenguaje de una obra a la cual hoy todos nosotros podemos
tener acceso y la ley lo que esta es facilitando que las personas ciegas
o con poca visión lo tengan, yo invito que en ese sentido y esto
también fue discutido plenamente con personas que tienen interés en
derechos de autor y a lo último les demostramos que esto no vulnera
el derecho que tiene una persona.
Por lo tanto señor Presidente yo invito a que la proposición no sea
porque se convertiría en una talanquera porqué hasta que no se
localice un autor no se le puede aplicar esta ley, toda vez que se está
cumpliendo es fin social de la ley para que las personas ciegas o con
poca visión tengan acceso a ella. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:03:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Con las aclaraciones hechas, continua la discusión tiene la palabra el
Representante Didier Tavera.
H.R Didier Tavera Amado:
Gracias señor Presidente en el mismo sentido del coordinador
ponente, porque claro el problema sería que nosotros estuviéramos
modificando su contenido, pero aquí no va a sufrir ninguna alteración y
la explicación dada por el doctor Roldan es perfectamente válida,
cuando haríamos publicaciones con autorización y el escenario es que
si podríamos nosotros si queremos enriquecer el artículo es garantizar
lo que establece la ley de derechos de autor, es garantizar el crédito
también frente al tema de la autoría de cada una de las obras que
vayan a ser pasadas, si usted quiere enriquecerlo más pues
garantícelo, sobra porque eso no está contemplado es hacer mención
a la ley. Entonces doctor Diego Naranjo, usted que es un hombre
juicioso y estudioso no le pongamos más talanquera a los invidentes
aquí de este país y a los que tienen limitaciones visuales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:03:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continua la discusión, tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez
posteriormente Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-08-20T11:03:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, Presidente era para hacerle simplemente
una pregunta al ponente, si este artículo puede tener algún conflicto
con los tratados de libre comercio ya que estos tratados de libre
comercio lo que más se protegen son los derechos de autor y es para
evitar este tipo de conflictos. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:03:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo y posteriormente el ponente
coordinador John Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-08-20T11:03:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Bueno, no Presidente el ánimo es de que el proyecto no vaya a tener
inconvenientes más adelante y pueda tener conflictos como lo dice el
doctor Ciro Rodríguez, me preocupa una sola cosa y es que también
ahí tengo entendido empresas privadas que manejan tipo de software
para personas con discapacidad visual, tengo entendido que el
periódico el Tiempo, el diario el Tiempo maneja también un programa
y después las empresas privadas tienen que homologar, si en esa
homologación cuando el ministerio de las TIC,s implemente este
programa y entonces tendrá que haber una homologación de este
programa y entonces aquí si entra lo comercial, porque entonces esas
entidades van a cobrar más o no van a cobrar, yo le preguntaba eso al
ponente ahorita, pero sobre todo es que hay empresas privadas que
también pueden acceder a este tipo de información y lo pueden
explotar el software y tendrán que homologarlo.
En ese sentido se podrán dar algunas dificultades, solamente lo dejo
ahí y yo no quiero ni mucho menos torpedear el proyecto, sino que no
vayamos por no incluir explícitamente un tema y después tener
conflictos con los temas de derecho de autor, simplemente en ese
sentido señor ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:03:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra Honorable coordinador ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2013-08-20T11:04:00">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Representante Diego Naranjo, pues todas las intervenciones no solo la
suya, sino la de los demás compañeros han servido para que esta
primera ponencia aquí salga enriquecida para plenaria, ahí usted tiene
razón en que cuando aparecen operadores distintos a la filosofía de la
ley, aquí aparecen muy claro, cuando ya se pierde, cuando ya aparece
el lucro aparece un delito que está amparado por derechos de autor,
por eso aquí es muy claro sean hecho sin fines de lucro ese es el
contexto más importante, cuando sean hecho sin fines de lucro, si no
estuviéramos esta palabrita aquí Representante Diego si seria
supremamente peligroso, pero ya aquí tienen la herramienta cualquier
autor determinando el lucro en su obra a través de la traducción a
personas ciegas o con baja visión ya tiene elementos para emprender
pues en instancias judiciales el resarcimiento del derecho que tienen
sobre su obra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-08-20T11:04:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Con esa claridad que nos acaba de dar el doctor yo pienso que si
tomamos la decisión de retirar la proposición para que podamos votar
el trámite del proyecto, ya con las claridades que ha dado el
coordinador ponente esperamos que en el debate de la plenaria si hay
alguna otra duda se puede solucionar allá entonces, muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:04:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se retira entonces la proposición con esas talanqueras y se somete a
consideración el artículo 11, como viene en la ponencia, continua la
discusión, aviso que se va a cerrar ¿queda aprobada?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:04:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Queda aprobada señor Presidente, Articulo 13 Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:04:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el artículo 13, vamos a leerlo tiene una
proposición,</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T11:04:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>Proposición:
Dice: proposición de eliminación, elimínese el artículo 13 del proyecto
264/13 de Cámara- 138/12 de Senado.
Firmado:
H.R.
Ciro Rodríguez Pinzón
Juana Carolina Londoño Jaramillo</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:05:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición, se abre la discusión. Tiene
la palabra el Dr. Ciro Rodríguez.
H.R Ciro Rodríguez Pinzón:
Muchas gracias señor Presidente. El articulo 13 tiene que ver con una
autorización al Gobierno Nacional, el artículo 150 de la Constitución
Política de Colombia en el numeral 10 cuando hace referencia a las
autorizaciones tiene 3 aspectos: Primero, tienen que ser solicitadas
expresamente por el gobierno. Segundo, que su aprobación debe ser
por mayoría absoluta y tercero, no se podrán conferir para códigos,
leyes estatutarias y leyes orgánicas y el artículo 151 dice que las leyes
orgánicas entre ellas están las normas sobre preparación, aprobación
y ejecución del presupuesto de rentas y ley de apropiaciones,
entonces vemos que este artículo 13 es claramente inconstitucional,
además es una autorización como lo expresa el señor Ministro de
Hacienda, que ellos no la están solicitando además en el concepto
recomienda eliminar este articulo 13 por las consideraciones
expuestas anteriormente, muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:05:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continua la discusión, sigue la discusión de la eliminación del artículo
13, tiene la palabra del doctor John Jairo Roldan.
H.R John Jairo Roldan Avendaño:
Gracias señor Presidente, le asiste toda la razón al Representante
Ciro Rodríguez cuando hace referencia a los fundamentos de ley
contemplados desde la propia Constitución para que el legislador en
cualquier artículo en este caso, en el artículo 13 de la presente ley
autorice al Gobierno Nacional en este sentido, si bien es cierto hay un
tema de claridad jurídica, también es cierto preguntarse señor
Presidente aquí que esta Comisión, con la autoría del Representante
Wilson Gómez se peleo paralelamente con una iniciativa del Gobierno
Nacional siendo la autoría de esa iniciativa de esta Comisión en
cabeza de Wilson Gómez, lo que paso con el ICETEX cuando
nosotros acá definimos que a partir de la sanción de la respectiva ley
los jóvenes estudiantes universitarios que accedieran a un crédito no
iban a pagar ningún tipo de intereses, pero sabemos que hay ahí un
tema fiscal, aquí en el mismo oficio al que hace referencia el
Representante Ciro Rodríguez, el Ministro igualmente dice cuando
hace la recomendación de retirar el artículo 13 dice: “Por su parte
dado que los principios que inspiran la iniciativa se encuentran
fundamentados en leyes actualmente vigentes, este Ministerio no
presenta actualmente vigentes, este Ministerio no presenta objeciones
de carácter presupuestal y todas sus derogaciones deberán ser
financiadas con los recursos contemplados en el marco fiscal de
mediano plazo y en el marco de gasto, sin embargo la autorización de
operaciones presupuestales es un aspecto definido por el Estatuto
Orgánico de Presupuesto y por lo tanto se deben hacer ajustes
correspondientes a cuando haya lugar. Aquí el Ministro que nos dice
Presidente, que por temas explicados con total claridad por el
Representante Ciro Rodríguez nosotros debemos sacar el artículo 13,
nos está diciendo que no nos preocupemos que Hacienda tiene eso
presupuestado, pero estoy totalmente seguro que este proyecto nunca
se va a llevar a cabo Presidente si no tenemos un compromiso claro,
si el compromiso claro no es a través de las autorización del artículo
13, los que a bien tengamos que volvernos a encontrar en la Comisión
Sexta o en otra Comisión por ahí en el 2015 o 2016 vamos a recordar
este proyecto como otro saludo a la bandera, ¿Por qué?, Porque como
no van a ver recursos claros para esto.
Señor Presidente yo voto negativamente el retiro del artículo a pesar
de la inconstitucionalidad, pero esa inconstitucionalidad la tiene que
definir es la respectiva Corte en este caso y yo creo que nosotros
estamos para eso, para legislar y ya con argumentos muy claros, la
Corte Constitucional nos defina si el articulo procede o no y si ha
pasado aquí si han pasado con innumerables leyes, recuerdo yo señor
Presidente y me perdona que hable pero vale la pena hacer esta
recordación de la ley de los agentes de tránsito del país, que nosotros
tramitamos esa ley y siempre el ministerio de Hacienda nos dijo claro
porque hay que hacer un marco prestacional diferente para estas
personas que están en riesgo a diario, adicional ahora que no son los
conductores en estado normal sino también en estado de embriaguez
y peleamos nosotros, es mas llegamos hasta que el Presidente
objetara la ley y en plenaria no aceptamos las objeciones
presidenciales y estamos a la espera de que dice la Corte
Constitucional y si la Corte Constitucional nos derrota pues creo que
cumplimos con un sector poblacional que lo necesita y yo creo que
aquí el ministro de Hacienda hace lo mismo, eso ahí esta no se
preocupen.
Y adicional fuimos consecuentes Presidente con los entes territoriales,
entonces en la ley sacamos los entes territoriales, no les dijimos a los
entes territoriales que tenían que hacer nada presupuestal y le vamos
a aceptar también entonces, quien lea esto, esto se pasa a brayle el
ciego que lea esto dice donde está la plata, nosotros no vamos a
cobrar derechos de autor, cuando esto sea traducido a un idioma
brayle la persona ciega más humilde del país va a decir y donde están
los recursos otro saludo a la bandera de los padres de la patria, donde
nos envolatan, nos enredan con proyectos de ley como estos y no hay
la realidad fiscal totalmente clara.
Yo con mucho respeto señor presidente voto esta proposición
negativa, no voy a hacer una invitación a los demás Representados
por que cada quien va a tener su propio criterio y de antemano mi voto
va a ser negativo para que se saque este artículo, señor Presidente
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:05:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continuamos con la discusión tiene la palabra el Representante Didier
Tavera y posteriormente el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-08-20T11:05:30">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>No señor Presidente, yo si a diferencia del doctor Roldan, yo si invito a
los demás compañeros de la Comisión Sexta a que votemos
negativamente y a que respaldemos el articulo 13 tal y como va,
recuerdo que ya se han surtido dos debates en el Senado tanto en la
Comisión Sexta como en la plenaria del Senado, aquí además usted
lee el concepto del Ministerio y lo dice claramente no en los mismos
términos pero lo dice: “Este Ministerio no presenta objeciones de
carácter presupuestal” el mismo ministerio lo está diciendo, no
menciona el artículo además porque es la tarea del asesor jurídico del
Ministerio presentarlo, pero si no dejamos presupuesto pues
sencillamente no le estamos dando ninguna obligatoriedad al
Ministerio de Hacienda para que cumpla con este proyecto que va a
ser ley seguramente como data acá en Comisión Sexta como en
Plenaria , eso era sencillamente y para que someta a consideración el
articulo como viene y la proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:05:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez y sometemos a
consideración
H.R Ciro Rodríguez Pinzón:
Señor presidente mire, yo quiero decirles a los miembros de la
Comisión que muchas veces por hacer más hacemos menos, este
proyecto es muy importante y a mí me parece que una de las
responsabilidades nuestras como Congresistas es blindarlo y este
blindaje debe ser jurídico. Yo creo que es muy clara la
inconstitucionalidad de este artículo 13, es que leamos nosotros doctor
Didier Tavera y Dr. John Jairo Roldán el artículo 150, ósea, más
claridad no hay para donde para ver la inconstitucionalidad, los
argumentos doctor John Jairo que usted dice de los proyectos
especialmente el del ICFES, porque paso el proyecto sus trámites
constitucionales, porque el gobierno inclusive termino apropiándose
del proyecto de ley y ha sido una defensa que ha hecho el Doctor
Wilson Gómez, tanto de su autoría como de la Comisión Sexta,
quienes fueron los que tuvieron esa iniciativa y termino el gobierno
apropiándose de ese proyecto. Si nosotros queremos darle esa
autorización al Gobierno Nacional que la veo que no es necesaria,
porque en el mismo concepto el Gobierno dice que ya los recursos ya
están, o sea, no se necesitan esos recursos para que le vamos a dejar
un vicio de inconstitucionalidad a este proyecto, un proyecto tan
importante, un proyecto que necesitamos sacarlo nosotros para
adelante para que le vamos a dar todo ese trámite que la Presidencia
lo objete, que después sea demandado por inconstitucionalidad y de
esta forma este proyecto entraría en vigencia por allá dentro de uno o
dos años pudiéndolo hacer nosotros efectivo este mismo año.
Por eso quiero pedirle a esta Comisión que elimine este artículo y
proceda a aprobar el proyecto de ley sin ningún vicio para que de esta
forma pueda tener la vigencia lo más pronto posible, muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:05:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias y posteriormente John
Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-08-20T11:06:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente es que dos cosas principalmente, la propia carta del
Ministerio resulta un poco contradictoria es lo primero que quiero
anotar, es decir cualquier lector desprevenido en brayle o no, va a
encontrar con que de una parte el Ministerio señala no presentar
objeciones de carácter presupuestal, pero de otra parte le pide al
Congreso que no lo autorice a efecto de hacer las operaciones
presupuestales para cubrir las correspondientes erogaciones.
Dr. Ciro Rodríguez tal vez usted pueda entender más que yo cual
es el sentido de la proposición del gobierno, entre otras cosas el
alegato no es constitucional doctor Ciro de acuerdo con la
comunicación del gobierno, es decir ni si quiera el gobierno lo plantea
en esos términos; pero bien de otra parte un poco ilustra lo que ha
dicho el doctor John Jairo, doctor John Jairo Roldan recuerda doctor
Ciro Rodríguez está haciendo alusión al proyecto de ley de los
créditos del ICETEX en cuyo caso el gobierno toma la determinación
de acompañarlo luego no se presentaba la contradicción, no el doctor
John Jairo ha traído un ejemplo que es muy importante y entre otras
cosas exigió la presentación de la jurisprudencia copiosa a los demás
sobre el tema, recuerdo muy bien doctor John Jairo que lo que hizo el
gobierno fue objetar el proyecto de ley, está meridianamente
establecida la diferencia Dr. Ciro, una cosa son los proyectos que
el gobierno abraza y otra cosa son los proyecto que el gobierno niega
y en este caso el gobierno no solamente negó sucesivamente, sino
que al final de manera postrera cuando le correspondía sancionarlo
presento una objeción que fue objeto de regreso al Congreso de la
República, las dos cámaras la alta y la baja, desestimaron la objeción
Presidencial, voto positivamente de nuevo, reitero el sentido del
proyecto de ley, llego al Gobierno Nacional y surtió tramite de Corte
Constitucional, pero agregó más, no era la primera oportunidad en la
cual se presentaba esa discrepancia sobre la cual tuvo que opinar la
Corte Constitucional, recuerdo muy bien que la propia documentación
que ofreció el Congreso de la República para reiterase en la votación
tenía ya doctor Ciro una historia bastante importante de momentos en
los cuales el Congreso de la República recupera su soberanía y
decide presupuestalmente de manera distinta al gobierno, porque
entre otras cosas y si no doctor Ciro a que venimos al Congreso de la
República a aplaudir la obra del gobierno sin que tengamos iniciativa
legislativa o solamente podemos tener iniciativa legislativa para hablar
del sexo de los ángeles. El día que hablamos del sexo de los ángeles
nos ponemos de acuerdo todos y votamos positivamente, pero a la
hora de nonas cuando tenemos que hablar de asuntos presupuestales
que contravienen las opiniones del gobierno, entonces sencillamente
clamamos con voz airara a favor de la postura gubernamental, no yo
pienso que la posición en la que está llegando esta comisión es la
justa, la adecuada.
Muy bueno que a propósito de estos temas de tan hondo contenido
social podamos reiterarle al gobierno nuestra determinación y yo me
sumo a lo dicho por el doctor Didier Tavera, invito a la Comisión a que
nos reiteremos en concederle, imagínate nosotros con ganas de
autorizar al gobierno y el gobierno con ganas de que no los
autoricemos las operaciones para llevar a feliz término su propio
proyecto, no creo que insistamos será la primera vez doctor Ciro
Rodríguez que usted escuche a Wilson Arias pedir que autoricen para
algo a este gobierno, suelo no pedir que lo autoricen para nada, pero
por vez primera siempre habrá una primera oportunidad autoricemos
al gobierno y obliguémoslo a ser autorizados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera" startTime="2013-08-20T11:06:10">
							<from>H.R. Didier Tavera</from>
							<p>A usted Honorable Representante Wilson Neber Arias, tiene la palabra
el doctor John Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan" startTime="2013-08-20T11:06:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldan</from>
							<p>En aras, Presidente de darle terminación, para proceder a votar si
usted lo estima conveniente esta proposición, es que retomando el
oficio muy corto, después de la solicitud de eliminación del artículo 13
y cuando el Ministerio dice: “no presenta objeciones”, termina el escrito
diciendo “sin embargo la autorización de apropiaciones
presupuestales, es un aspecto definido por el estatuto orgánico de
presupuesto y por lo tanto se deben hacer los ajustes
correspondientes cuando haya lugar queda aquí total discrecionalidad
¿para qué? Para reformar el presupuesto para atender tal o cual
proyecto, yo le tengo ahora si una invitación Presidente, que usted
ahora me hizo alusión a no haber invitado, yo invito a los compañeros
a que votemos negativamente la proposición y si usted a bien lo tiene
Presidente y continuamos con la ponencia de este proyecto en
plenaria adquirimos un compromiso a través de la mesa y a través del
ponente de citar al Ministro, citamos al Ministro a la Plenaria y que nos
explique con claridad si es un tema netamente jurídico para no viciar el
proyecto y existe un compromiso del Ministerio para la financiación
del mismo.
Yo les hago esa invitación compañeros que no aceptemos la
proposición de eliminar el artículo, nos vamos a plenaria con esta
misma concepción y le hacemos una invitación expresa al Ministro
para que nos haga esta claridad. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:06:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-08-20T11:06:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>De la intervención del doctor Wilson Arias, que me nombro como 5
veces mire, nosotros cuando llegamos al Congreso de la República y
nos sometemos a un estado social de derecho, estamos enmarcados
dentro de una Constitución y tenemos unos límites, nosotros como
Congresistas seguramente tenemos muchas aspiraciones por fuera de
ese marco constitucional, yo quiero repetirle los tres elementos que se
necesitan para que exista una autorización y como lo dijera usted.
Primero, debe ser una solicitud expresa por el Gobierno Nacional para
que pueda proceder una autorización. Segundo, debe haber una
aprobación por mayoría absoluta y el otro elemento que así el
Gobierno quiera hacer la solicitud, es claro el articulo 150 en el
numeral 10 donde dice no se podrán realizar estas autorizaciones para
leyes orgánicas y es ahí donde dice el escrito doctor John Jairo que se
deben hacer los ajustes porque es una ley orgánica y en las leyes
orgánicas no se pueden presentar este tipo de autorizaciones; Yo creo
que el escrito del señor Ministro lo da en el orden como se debe
entender, primero hace un análisis donde dice que los recursos ya
existen por lo tal no necesita ninguna autorización, en el segundo
elemento dice que se elimine el articulo 13 una vez eliminado dice él
que no se presentaran objeciones, que queda totalmente blindado este
proyecto a eso es que quiero yo invitar a esta Comisión a que
adelantemos este proyecto con el mayor blindaje y de esta forma
podamos hacerlo efectivo en el menor tiempo posible. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:06:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Con la explicación dada por el Honorable Representante Ciro
Rodríguez, en consideración la proposición de eliminación del artículo
13, abierta su discusión, cerrada su discusión, señor Secretario
verificación de la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:07:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el sí votaron los siguientes Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Por el No votaron los siguientes Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el No nueve (9) y por el Sí tres (3) ha sido negada la proposición
donde se pide la anulación del articulo 13 señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:07:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:07:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente hay que aprobar el artículo 13 tal como viene señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:07:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Correcto se abre la discusión para el articulo 13 tal como venia en el
informe de ponencia, se abre la discusión, continua la discusión, se
cierra la discusión. Votación nominal señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:07:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él no los siguientes Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Por el sí votaron los siguientes Honorables Representantes
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el Si nueve (9) Representantes y por el No tres (3)
Representantes, ha sido aprobado el articulo 13 tal y como viene en la
ponencia señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:07:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-08-20T11:08:00">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Señor secretario mire como lo he dicho el artículo 150 es muy claro
que se necesitan mayoría absoluta, yo quiero que usted me certifique
si el articulo esta aprobado con mayoría absoluta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:08:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:08:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante John Jairo Roldan.
H.R John Jairo Roldan:
Presidente, yo creo que es bueno no hacerlo antes por una razón muy
sencilla, aquí alguien tiene la razón porque no la podemos tener los
dos y los que están votando la eliminación a favor o en contra, el tema
Presidente aquí crucial es la palabra autorización, aquí estamos
enredados es porque estamos dándole una autorización al Gobierno.
Entonces yo invito a que hagamos una proposición eliminando en
tranquilidad el articulo 13 y elaborando un nuevo artículo donde el
sentido del articulo no se ha aprobado, se puede eliminar el 13 y un
nuevo artículo, diciéndole al Gobierno Nacional que realice las
operaciones presupuestales necesarias para atender esta ley, ya y
quitamos la palabra autorización.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:08:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sometamos a consideración la reapertura del nuevo artículo señor
secretario, se abre la discusión, lea la proposición John Jairo Roldan.
Se abre la discusión de la reapertura del artículo 13, sigue la
discusión, lo aprueban los Honorables Representantes, por favor
Secretario llamar a lista para verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:08:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado la reapertura del articulo 13 Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:08:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario lea la proposición modificando el artículo 13.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-miñeton" startTime="2013-08-20T11:09:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Miñeton</from>
							<p>Dice: Proposición: artículo 13, operaciones presupuestales: el
Gobierno Nacional realizara las operaciones presupuestales
necesarias para el cabal cumplimiento y su sostenimiento a largo
plazo de lo dispuesto en la presente ley.
Firmado:
John Jairo Roldan Avendaño ponente.
Representante a la Cámara</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:09:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición de modificación al artículo
13, se abre la discusión, aviso que va a cerrarse, queda cerrada.
Verifique la votación señor secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:09:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Trece (13) votos, aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:09:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Queda algún artículo señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:09:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El 14 fue aprobado en bloque, título del proyecto, “por el cual se
garantiza a las personas ciegas, con baja visión el acceso a la
información, a las comunicaciones, al conocimiento, a la tecnología de
la información y de las comunicaciones”.
Señor Presidente someta a consideración el titulo y el querer de la
Comisión para que este proyecto pase a segundo debate, señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:09:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el título del proyecto y el querer de la
Comisión de que pase a segundo debate de la Plenaria, sigue la
discusión, aviso que va a cerrarse, queda cerrada.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:10:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:10:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se nombran como ponentes al doctor John Jairo Roldán, al doctor
Diego Naranjo y Didier Tavera, continúe con el orden del día señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:10:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia, propongo a los Honorables Representantes
de la Cámara aprobar en primer debate el proyecto de ley 277 del
2013 Cámara, 016 del 2012 Senado, “por medio de la cual se
establecen medidas para la promoción e implementación de medios
de transporte que incorporen tecnología limpias y sustentables” De los
Honorables Representantes.
Firmado:
Jairo Quintero Trujillo
Representante a la Cámara
Departamento de Caldas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:10:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el informe de ponencia, se abre la
discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:10:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la, Secretaria se permite informar que no tenemos
quórum decisorio para la aprobación de la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:10:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continuación del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:11:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor presidente viene la citación a servidores públicos, usted tiene la
excusa ahí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:11:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Verifiquemos el quórum señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:11:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>No tenemos quórum señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:11:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:11:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Citación a servidores públicos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:11:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tenemos una carta de excusa que no asiste el, director nacional de la
Unidad Nacional para la Gestión del Riesgo y desastres Carlos Iván
Márquez y hoy quisiera hacerle un llamado, se el malestar de todos
nosotros por la no presencia de algunos funcionarios, unos con una
excusa aceptable otros no. Quisiéramos por, Secretaria en nombre de
esta Comisión señor Secretario hacerles llegar al, Director de la Unidad
Nacional, si bien es cierto hay una excusa había podido él asistir a ese
seminario en nombre de la representación de Colombia otro
funcionario de alto rango, pero el por la situación que vive el país, por
el debate que hoy había convocado los Representantes a la Cámara
en cabeza de Juana Carolina Londoño, Ciro Rodríguez y Diego
Patiño, era más importante de estar aquí informándole al país,
emitiendo sus respuestas con el termino establecido en la Ley 5 y que
se informara que era lo que se estaba haciendo de estrategias de
planeación para prevenir los desastres, yo creo que era más
importante.
Entonces, en nombre de esta Comisión queremos requerirlo para que
en ocho días si es posible, ahora lo miramos programemos de nuevo
este debate para no aplazarlo. Los riesgos y los desastres no se
pueden aplazar hay que prevenirlos con tiempo. Tiene la palabra la
Representante Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-08-20T11:12:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente, de verdad que no había tenido la oportunidad de
felicitarlo a usted por esa designación, nos sentimos muy complacidos
en la Comisión Sexta de que usted este presidiendo la Mesa Directiva,
que bueno como dice que escoba nueva barre bueno, que usted
desde el principio debe empezar a sentar como las reglas que vamos
a trabajar en este último año y fuéramos muy estrictos en que den las
respuestas con tiempo. Nosotros presentamos un cuestionario
extenso, un cuestionario muy juicioso, un cuestionario donde hicimos
la solicitud de toda la contratación los últimos años, de los últimos tres
años en la oficina de Gestión del Riesgo, donde pedimos unos
estudios pormenorizados y las respuestas no están Presidente, y yo
creo que uno en un día o en dos días no le da un estudio tan juicioso
a unas preguntas tan importantes como las que presentamos.
Entonces no es solo el caso para la Gestión del Riesgo, sino que a
través de la, Secretaria y de la Subsecretaria estén muy atentos al
cumplimiento de la ley 5 y nos lleguen las respuestas con tiempo y así
volver a realzar la imagen de la Comisión Sexta como una Comisión
estricta y juiciosa que le da cumplimiento a la Ley 5. Esa es mi
intervención Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:12:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Didier Tavera</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-08-20T11:12:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente en concordancia con la Honorable Representante la
Dra. Juana Carolina Londoño tiene razón en su manifestación de
que si bien es cierta puede ser aceptada la excusa o no de la no
asistencia a este debate de control político presentada por la doctora
Juana en la Comisión Sexta no hay excusa para no enviar respuesta a
los cuestionarios, porque es que finalmente la presencia puede tener
excusa, pero la responsabilidad de enviar las respuestas a los
cuestionarios presentados con debido tiempo, además la ley, el
artículo dice 48 horas de antelación y este debate estaba programado
hasta antes de acabarse la legislatura del 20 de junio que termino el
20 de junio de 2013 y que volvió a iniciar el 20 de julio de 2013 que
termina el 20 de julio de 2014 y no tenemos conocimiento de la
respuesta del cuestionario que se presentó.
Lo demás señor Presidente para agradecerle a mi colega del gran
Santander a mi doctor Ciro Antonio Rodríguez de Norte de Santander
su asistencia y su juicioso debate que hiciera en el departamento de
Santander en el Concejo de Bucaramanga el pasado jueves, así como
el doctor Silvio Vásquez, el doctor Amaya y demás Representantes
que nos acompañaron a este importante debate de control político y
decirle señor Presidente que con antelación también programamos los
diferentes debates descentralizados de control político para poder
acompañar a los Honorables Representantes que han presentado
proposiciones, así como también el acompañamiento de la doctora
Juana a la ciudad de Manizales cuando ella lo disponga. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:12:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Felicitar a los Representantes que lo pudieron acompañar
Representante Didier Tavera, yo me excuse con tiempo, tenía el grado
de mi hija y tenía una cita médica, ojala en los debates próximos
podamos seguir acompañando a los que proponga la
descentralización de estos debates.
Quisiera si es prudente y es legal por esta Comisión hacer ese
llamado de atención, requerir a esos funcionarios que todavía no han
enviado su respuesta, lo digo por el debate que había para mañana de
las irregularidades de la prorroga de contrato de concesión de la malla
vial del Valle del Cauca y que fue aplazado para dentro de ocho días,
para darle cupo al debate que estaba programado hace ocho días que
no pudieron asistir que es el de la Comisión de Regulación, que
estaba programado para mañana lo de la CRA.
Entonces esto nos va aplazando los debates y yo creo que no es justo,
porque nosotros hemos programado y que sea por la secretaría doctor
Jaime y Fernel que se les requiera para que den respuestas oportunas
como lo establece la ley a los debates que se van a realizar aquí.
Tiene la palabra la Representante Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-08-20T11:12:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente, otro tema puntual, nosotros teníamos unos
debates pendientes hace cerca de un año, tengo dos o tres debates
pendientes, uno es en materia turística con el Dr. Sergio Diaz
Granados donde hice la proposición, yo le pediría al Secretario o al
Subsecretario que revise todos esos temas que están quietos porque
definitivamente el año inmediatamente anterior en esta Comisión no se
hizo nada, entonces si necesitamos que con usted retomemos este
buen nombre de la Comisión, que hagamos unos debates juiciosos y
serios cada ocho días, que tenemos muchos temas en cola Presidente
hace un año están ahí estancados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:12:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tendremos en cuenta eso Representante Juana Carolina Londoño,
vamos a retomar, ya hay un listado allí y después de ese listado sigue
el debate que está pidiendo el doctor Wilson Arias y después
posteriormente programamos los que está diciendo la Representante
Juana Carolina Londoño.
Se Levanta la sesión, se programa este debate para dentro de ocho
días, el próximo martes 10 de la mañana. Mañana tenemos desayuno
de trabajo a las 8 a.m. con los funcionarios del ICETEX para conocer
los avances y las políticas de toda esa Institución que tanto le hace
falta a la Educación Superior.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-20T11:13:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-20T11:13:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las doce y cuarenta y seis minutos de la
tarde (12:46 p.m.) y se cita para dentro de ocho días.
JAIRO ORTEGA SAMBONI             DIDIER ALBERTO TAVERA AMADA
Presidente                         Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO     JAIME ALBERTO SEPULVEDA MIÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
