<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6895-acta-89-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Julio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 89 / 2013-07-31</heading>
						<speech by="" startTime="2013-07-31T10:05:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 089
(Bogotá, D.C., 31 de julio de 2013)
A las diez y cinco minutos de la mañana (10:05 a.m.) el, Presidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JAIRO ORTEGA
SAMBONI, ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobara Diego Alberto
Pinto Hernández Miguel Angel
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Ciro
Vásquez Villanueva Silvio
No asistió a la sesión la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-31T10:05:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio, hay 7 Honorables Parlamentarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-31T10:05:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sírvase señor Secretario leer el orden del día con el quórum
deliberatorio, mientras se conforma el quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-31T10:05:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿El por qué de las inconsistencias, irregularidades y traumatismos que han tenido
los colombianos al sustituir y renovar las licencias de conducción?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿El por qué la desconexión del Runt del centro de reconocimiento de conductores
(CRC), si se le cobra a los CRC por conectarse al sistema de control y vigilancia?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿Por qué, si, esta función de control y vigilancia delegada a la Superintendencia
de Puertos y Transporte se puede delegar a un tercero?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿Qué medidas preventivas tomó la Superintendencia de Puertos y Transporte para
solucionar el traumatismo que está actualmente perjudicando a los colombianos?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-07-31T10:05:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 31 de julio de 2013
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Aprobación del Acta de Comisiones Conjuntas No. 046 del 12 de junio de 2013, y
de la Comisión Sexta Nos. 080 del 16 de abril, 081 del 24 de abril, 082 del 8 de
mayo y 083 del 14 de mayo de 2013.
Anuncio proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo
No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas
ponencias para Primer Debate, el día martes 13 de agosto de 2013.
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-07-31T10:05:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 064
(Bogotá, 24 de julio de 2013)
Cítese a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ-CORREA
GLEN y al Superintendente de Puertos y Transporte, doctor JUAN MIGUEL
DURAN PRIETO, para que en sesión de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes se realice el debate de control político, para que expliquen al país:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-31T10:06:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-31T10:06:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente esta leído el orden del día, cuando haya quórum
decisorio se lo haremos saber para que lo ponga en consideración,
mientras tanto me permito dar lectura a una carta que mando la
señora, Ministra excusándose por la no asistencia al día de hoy.
Bogotá D.C., 26 de julio de 2013
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Asunto: Fax recibido el día 25 de julio de 2013, citación proposición
001 de 2013.
Respetado doctor Díaz Quintero:
Agradezco la importancia que la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes le da a los temas relacionados con la cartera que
dirijo, por ello siempre sus citaciones son prioridad en mi gestión, pero
lamentablemente debo excusarme de asistir a la sesión del 31 de julio
en el recinto de la Comisión debido a que para esa fecha debo atender
la audiencia de preclasificación del aeropuerto de Barranquilla, asunto
que requiere de sumo cuidado y atención por parte de este despacho,
el cual fue programada con un mes de anticipación.
Sin embargo dada la relevancia de responder el tema del debate de
control político solicito se acepte al doctor Nicolás Estupiñan
Viceministro de Transporte para que en mi nombre atienda la citación.
Atentamente,
Fdo. Cecilia Alvarez
Ministra de Transporte
Y señor Presidente esta una carta del primer Vicepresidente de la
Cámara, doctor Germán Alcides Blanco dirigida a usted.
Honorable Representante
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Vicepresidente
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Respetado doctor:
Quiero expresarle mis más sinceras felicitaciones por su elección
como Vicepresidente de la Comisión Sexta, sin duda alguna es un
reconocimiento a sus labores legislativas y a las capacidades que ha
demostrado como miembro de esta Corporación.
Así mismo sea esta la oportunidad para desearle éxito en su gestión y
ofrecerle mi apoyo y servicio incondicional desde este despacho.
Cordialmente,
Fdo. Germán Alcides Blanco
Primer Vicepresidente
Cámara de Representantes
En los mismos términos ésta una misiva dirigida al doctor Jairo Ortega
Samboni,, Presidente de esta Comisión.
Señor Presidente en manos de usted está la determinación que demos
un receso de 5 minutos hasta que conformemos el quórum decisorio,
pero debo decirle que el doctor Juan Miguel Duran, Superintendente
de Puertos y Transporte nos está acompañando desde las 8 y 30 en la
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-31T10:06:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario registre del jefe de Risaralda doctor Diego Patiño y
del doctor Jairo Quintero jefe político del Caldas, señor Secretario
informe con estos dos Parlamentarios q ué quórum tenemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-31T10:06:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum ya decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-31T10:06:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Una vez más esta Comisión debe exaltar la presencia del doctor Juan
Miguel Durán y su puntualidad como siempre, infórmele a la Comisión
si el señor Viceministro ya se encuentra en el recinto de la Comisión
Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-31T10:06:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente es que como siempre hay trancón por la 26, ya está
llegando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-31T10:07:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-07-31T10:07:10">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, primero felicitarlo, se ve muy bien ahí en la
Presidencia de la Comisión, para nosotros los santandereanos como
le dije la vez pasada es satisfactorio y un orgullo tenerlo aquí y como
lo está haciendo en el día de hoy, presidiendo.
Saludar al doctor Juan Miguel Durán, como usted lo dijo como siempre
muy cumplido en estos temas, además muy colaborador en su
despacho, en cada una de las inquietudes que nosotros tenemos.
Quería plantearle dos cosas Presidente, la primera en lo que tiene que
ver con el debate que está planteado para la ciudad de Bucaramanga
de la Comisión que venía desde el semestre anterior programado, que
desafortunadamente por temas de agenda legislativa a finales de junio
no pudimos realizarla, para que se determine la fecha en que lo vamos
a hacer y que podamos contar con la presencia de todos los
funcionarios del alto gobierno encabezados por la, Ministra de
Transporte, por el, director de Invias, el, director de la Aeronáutica, por
supuesto con el, director de Puertos el doctor Juan Miguel Durán, la
directora del Fondo de Adaptación que es para darle continuidad al
debate que ya habíamos adelantado aquí en la ciudad de Bogotá,
entonces para que se pueda determinar la fecha y podamos hacer el
proceso de organización en la ciudad que está esperando el debate,
Santander está queriendo saber qué es lo que va a pasar con la
estructuración de cada una de las vías, conocer la situación actual del
sistema de Metrolínea doctor Juan Miguel Durán, saber que ha pasado
dentro del debate anterior que hicimos allá al día de hoy como está la
situación del sistema, que tanto ha avanzado en el plan de
sometimiento y cuando la ciudad podrá contar con que el sistema
pueda salir de este plan de sometimiento, al igual mirar el tema vial del
metrolínea en el debate que se hizo ya en la Ciudad de Bucaramanga
en el concejo municipal la semana pasada en lo que tiene que ver con
la doble calzada en el norte de la ciudad, con la concesión ZMB,
bueno hay muchos temas de importancia en el departamento que
requieren de hacer este debate.
Y en lo que tiene que ver con el debate del día de hoy, yo creo que es
muy importante contar con la presencia de la señora, Ministra y
también de la, Directora de Transportes y con la presencia del
Superintendente que está aquí presente para poder realizar el debate,
tampoco veo toda la Comisión hoy aquí presente, entonces quería
como someter a consideración de esta Comisión el aplazamiento del
debate para la fecha en que podamos contar con la presencia de
todos los funcionarios del Ministerio de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-31T10:07:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-07-31T10:07:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, un afectuoso saludo para la Mesa Directiva, para
el señor Superintendente y demás invitados.
Presidente yo creo que el doctor Pinto tiene bastante razón en su
proposición, es que ni siquiera los citantes están, entonces como
vamos a adelantar un debate cuando ni siquiera los citantes están,
aquí estamos 4 o 5 Representantes pero no me parece que sea pues
lo más justo para con la propia Comisión y además porque hay unos
temas trascendentales en este debate, que vale la pena estar
acompañados con la propia presencia de la señora, Ministra, ni
siquiera puede someter a discusión la proposición porque no hay
quórum para someterla a consideración, entonces que el debate se
aplace, dada la importancia del mismo, expresarle nuestro
reconocimiento al señor Superintendente porque el cumplimiento de
su deber pues ha estado desde temprana hora acá para adelantar el
mismo y ojala pues en lo posible poder contar previamente con la
presencia de la señora, Ministra dada la importancia del debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-31T10:07:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario frente a la proposición del doctor Miguel Angel Pinto,
pero con la aclaración del Honorable Representante Guillermo
Barrera, sírvase llamar a lista y verificación del quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-07-31T10:07:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Señor Presidente le informo que están presente 8 Honorables
Parlamentarios, tenemos quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-07-31T10:08:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor secretario con la importante aclaración que hizo el doctor Miguel
Angel Pinto de tener la presencia de la señora, Ministra y con la no
presencia del señor Viceministro de Transporte como delegado siendo
las 10 y 20 de la mañana y con la exaltación del doctor Juan Miguel
Durán con su asistencia desde la 8 y 30 de la mañana, cítese por favor
a la señora, Ministra para que se de continuidad a este debate el día
martes 6 de agosto a las 9 de la mañana y se levanta la sesión siendo
las diez y veinte minutos de la mañana (10:20 a.m.)
JAIRO ORTEGA SAMBONI               DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                             Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO       JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                        Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
