<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nicolás-estupiñan" id="dr-nicolás-estupiñan" showAs="Dr. Nicolás Estupiñan"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-miguel-durán" id="dr-juan-miguel-durán" showAs="Dr. Juan Miguel Durán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nicolás-estupiñan-alvarado" id="dr-nicolás-estupiñan-alvarado" showAs="Dr. Nicolás Estupiñan Alvarado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nelson-isásiga" id="dr-nelson-isásiga" showAs="Dr. Nelson Isásiga"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6899-acta-90-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 90 / 2013-08-06</heading>
						<speech by="" startTime="2013-08-06T09:40:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 090
(Bogotá, D.C., 6 de agosto de 2013)
A las nueve y cuarenta minutos de la mañana (9:40 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI, ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Vásquez Villanueva Silvio
No asistió a la sesión la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:40:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:40:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor secretario, con el quórum deliberatorio, sírvase a abrir la sesión
y leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:40:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿El porqué de las inconsistencias, irregularidades y traumatismos que han tenido
los colombianos al sustituir y renovar las licencias de conducción?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿El porque la desconexión del Runt del centro de reconocimiento de conductores
(CRC), si se le cobra a los CRC por conectarse al sistema de control y vigilancia?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿Porqué, si, esta función de control y vigilancia delegada a la Superintendencia de
Puertos y Transporte se puede delegar a un tercero?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿Qué medidas preventivas tomó la Superintendencia de Puertos y Transporte para
solucionar el traumatismo que está actualmente perjudicando a los colombianos?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-08-06T09:40:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 6 de agosto de 2013
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Aprobación del Acta de Comisiones Conjuntas No. 046 del 12 de junio de 2013, y
de la Comisión Sexta Nos. 080 del 16 de abril, 081 del 24 de abril, 082 del 8 de
mayo y 083 del 14 de mayo de 2013.
Anuncio proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo
No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas
ponencias para Primer Debate, el día martes 13 de agosto de 2013.
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-08-06T09:40:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 064
(Bogotá, 24 de julio de 2013)
Cítese a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ-CORREA
GLEN y al Superintendente de Puertos y Transporte, doctor JUAN MIGUEL
DURAN PRIETO, para que en sesión de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes se realice el debate de control político, para que expliquen al país:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:41:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:41:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor presidente, la secretaría se permite informar con la presencia
del Honorable Representante Barrera Gutiérrez Luis Guillermo y
Giraldo Arboleda Atilano Alonso, tenemos quórum decisorio. Nos
acompaña el presidente, el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:41:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy buenos días, se somete a consideración el orden del día.
Continúa la discusión, aviso que va cerrarse. ¿Lo aprueba la
Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:41:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:41:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:41:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, aprobación del acta de comisiones conjuntas 046 del 12 de
junio de 2013 y de la Comisión Sexta Constitucional Permanente 080
del 16 de abril, 081 del 24 de abril, 082 del 04 de mayo y 083 del 14 de
mayo del 2013. Someto a consideración de la Comisión Sexta las
actas anunciadas por secretaría Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:42:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración las actas leídas, aviso que va a cerrarse.
Continúa la discusión. Queda cerrada. ¿La aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:42:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:42:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:42:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tercero, anuncio de proyecto de ley de conformidad con el art 8, del
Acto Legislativo No 01 del 3 de julio del 2013, los cuales se discutirán
y votarán su respectiva ponencia para primer debate el día martes 13
de agosto del 2013. Los proyectos que se van a discutir ese día van a
ser:
Proyecto de ley No. 277 de 2013 Cámara, 016 del 2012 Senado “Por
medio de la cual se establecen medidas para la promoción e
implementación de medios de transporte que incorporen tecnología
limpia y sustentables”.
Proyecto de ley No. 264 de 2013 Cámara, 138 de 2012 Senado “Por el
cual se garantiza a las personas ciegas y con baja visión el acceso a
la información, a las comunicaciones, al conocimiento y a la tecnología
de la información y de las comunicaciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:42:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:42:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Cuarto punto, citación a servidores públicos. Este debate de control
político señor Presidente, esta citada la señora, Ministra la doctora
Cecilia Álvarez Correa Glen, el Superintendente de Puertos Juan
Miguel Durán y está invitada la señora, Contralora.
Me voy a permitir dar lectura a las dos cartas que recibió la secretaría:
Bogotá D.C., agosto 5 de 2013
Doctor
Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario General
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Asunto: Excusa y delegación funcionario.
Respetado doctor Díaz:
Para la, Contralora General de la República es de gran interés la
invitación al debate de control político de la Proposición 064 de 2013,
sobre la sustitución y renovación de la licencia de conducción que se
llevará a cabo mañana 06 de agosto de 2013 en el recinto de sesiones
de esa Comisión, en razón a que compromisos oficiales contraídos
con anterioridad, le impiden asistir, la señora, Contralora General
desea transmitirle sus más sinceros agradecimientos por la invitación y
comunicarle que ha delegado al doctor Nelson Isásiga León,, Contralor
Delegado para el Sector de Infraestructura, quien en su representación
asistirá al mencionado debate.
Cordial saludo,
Fdo. Juan Alberto Duque García
Jefe Unidad de Apoyo Técnico del Congreso
Señor Presidente, así mismo la señora, ministra de Transporte delegó
al doctor Nicolás Estupiñan Alvarado,, viceministro Transporte para
que el día de hoy en nombre de ella atienda la citación para el día de
hoy teniendo en cuenta que en estos momentos se encuentra en un
consejo en Neiva.
Señor Presidente, me permito informarle, que nos acompaña el
viceministro, doctor Nicolás Estupiñan Alvarado y el doctor Juan
Miguel Durán Prieto, tan pronto haga presencia el delegado de la
contraloría, el doctor Nelson la secretaría se lo informará.
Señor presidente en manos de usted queda este debate y ante las
expectativas que tiene el pueblo colombiano de saber cuál es el
resultado sobre la nueva licencia de conducción.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:43:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-08-06T09:43:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, un saludo muy especial a usted
señor Presidente, a nuestro Vicepresidente, al doctor Duran Súper de
transporte un hombre siempre muy respetuoso de esta su Comisión, a
todos los compañero y al público que nos acompaña, a los
colombianos.
Señor Presidente, la señora, Ministra es amiga nuestra. Hemos tenido
las mejores relaciones con ella, lastimosamente, es el Ministerio más
accidentado en términos de transporte. Es el ministerio más
accidentado de esta Comisión y de este Gobierno, es la tercera
Ministra. Pero, hoy tenemos una situación muy compleja en todo el
país, donde el País quiere escuchar a la, Ministra, con el respeto que
se merece el señor Viceministro, ni más faltaba y que acude acá y
bienvenido, siempre será bienvenido, pero el País quiere escuchar a la
Ministra, porque la, Ministra es una mujer de talante, es una mujer
verraca, es una mujer clara, una fiel representante de los costeños,
digna representante de los costeños. Y yo creo que esta Comisión,
respetuosamente le solicito a nuestros compañeros, que entendemos
las múltiples ocupaciones de ella y que no tiene el don de la ubicuidad
para estar en todas partes, pero si la, Ministra no está, creo que el
debate lo debemos aplazar señor Presidente, porque este es un tema
de alto gobierno, sin menospreciar la posición del señor Viceministro
pero, yo creo que el País hoy quiere escuchar a la señora, Ministra y la
Comisión Sexta también. Es un tema sumamente delicado.
Esta madrugada en Medellín, una joven se accidentó, iba embriagada,
le habían expedido un pase en Medellín, se lo habían suspendido y
no sé qué fue lo que paso y en otro municipio del área metropolitana le
habían expedido otro pase. Obviamente, el tema de la embriaguez es
un tema de mucha profundidad porque también tenemos que generar
una cultura familiar, no echarle toda la culpa al gobierno, a la
institucionalidad, a la policía. Aquí hacemos ingentes esfuerzos, ni
más faltaba para poder controlar en algo, pero nosotros no le podemos
cerrar la boca a los colombianos para que no se tomen un trago.
Aquí hay un tema de responsabilidad familiar, mínimo una sanción
moral porque si los padres saben que su hijo sale en su carro y se
vuela a tomarse una cerveza pues no se lo vuelva a prestar o haga
algo; no solamente el gobierno es el responsable. Pero hoy debemos
escuchar a la señora, Ministra, si no puede por sus múltiples
ocupaciones, bien pueda lo aplazamos para otro día que el País
entero necesita escucharla. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:43:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Quien más quiere intervenir. Entonces le cedo la presidencia al
Vicepresidente, porque soy uno de los citantes, para poder dar mi
opinión a la excusa de la, Ministra y al tema que nos había convocado
hoy al debate.
Presidente (Didier Alberto Tavera)
Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante por el Valle del
Cauca, de Palmira, el doctor Jaime Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:43:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Bueno, yo me uno a esa proposición del
compañero Iván Darío Agudelo porque si bien es cierto, es de
importancia la presencia del Viceministro, el doctor Estupiñan,
muchas gracias por la asistencia y el Superintendente de Puertos y
Transporte, el doctor Juan Miguel Durán, muchas gracias porque hace
8 días también asistió, desafortunadamente el tráfico no me dio la
oportunidad de llegar temprano y cuando llegué habían pedido
verificación del quórum y levantaron la sesión para el debate que
estaba programado, pero en realidad la, Ministra debe estar, yo creo
que aquí no hay ninguno que diga que es muy querida por nosotros,
más por mí que es de mi partido, de la U, pero, ahora hace 8 días la
excusaron, yo no alcancé a estar y consideré prudente, pero hoy en la
excusa no veo ninguna gestión por fuera, que ameritara aceptarle esa
excusa. Por eso compañeros, antes de decir la importancia del debate
yo también solicito que se aplace, porque tampoco hay quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:43:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Quórum sí hay.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:43:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dos, cuatro, seis, ocho, nueve, diez, acabó de llegar, pero hasta hace
dos minutos no había, porque es un tema importante que tiene que ver
con las licencias de conducción, con la gratuidad, con las CRC y la
expedición de los exámenes médicos, para nadie es un secreto el
traumatismo que se formó el 1 de julio y los días siguientes por unas
directrices, por el cumplimiento de unas normas, se dieron unos
plazos, había que cumplir unas funciones de vigilancia y control, había
un malestar en las CRC hubo un aumento de costos de esos
exámenes, presuntamente porque le estaban cobrando y exigiendo
contratar con una entidad privada un sistema que los iba a vigilar y eso
se le trasladó al usuario ese costo, eso no parecía justo, hubo un mal
entendimiento del usuario, yo lo entiendo así, de pronto no se entendía
bien que lo que se legisló en la sustitución de las licencias de
conducción y la gratuidad por esa sustitución era muy diferente a la
renovación de la licencia de conducción, eso confundió a la
ciudadanía frente al ir a sacar los exámenes médicos y algunas CRC
fueron desconectadas del RUN; eso generó un trauma.
Eso hay que aclarárselo al País, pero si bien es cierto hay un
Viceministro y hay un Superintendente aquí, la cabeza de esa cartera
es la, ministra de Trasporte y debe estar diciéndole al País, aquí las
claridades las he hecho, porque ya conozco los oficios aclarando esa
mala interpretación de la norma, pero no si la ha explicado al País en
un escrito que yo le hice al Ministerio de Transporte y al
Superintendente, de la gratuidad que debe existir y que exige la ley
1383 del 2010 de marzo, donde esa lámina no se le debe cobrar al
usuario, hay que darle las instrucciones a todos los organismos de
tránsito, que no se debe cobrar y si los organismos de transito lo
pagan, pues están autorizados por la ley para descontarlo de lo que le
giren al Ministerio de Transporte, a la gente hay que decirle eso, de
esa gratuidad y también hay que decirles a las CRC que no deben de
aumentar los costos a los usuarios, ni que tampoco están obligados a
contratar con X o Y empresa de sistemas, ni que tampoco deben
pagar 14, 15, 16 mil, 20 mil pesos, ni que tampoco deben pagar 4000
o 3000 o 2000 por conectarse al sistema financiero.
Listo compañeros, entonces aplazamos el debate para que el vice le
diga que esas son las inquietudes que hay que decírselas al País, a
los usuarios y que aquí nosotros los de la Comisión Sexta queríamos
tenerla aquí para que ella nos explicara. Ya recibimos las
contestaciones, ya sé que han salido unas circulares aclarando el
tema para tranquilidad de todos los actores, que tiene que ver con la
expedición de las licencias de conducción. Entonces como el que
motivó esta citación yo también solicito a los compañeros de la
Comisión que se aplace. Debe haber presencia de la, Ministra de
Transporte, pidiéndoles excusas a ustedes dos funcionarios.
Y si viene la, Contralora que me habían pedido a última hora que ella
viniera, bienvenida, pero, para la próxima reunión señor Secretario.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:44:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Miguel Ángel Pinto, seguido del
doctor Diego Naranjo, pero Señor Secretario yo quiero que le
hagamos claridad al doctor Jairo Ortega que sí existe el quórum y que
dentro de la excusa de la señora, Ministra está la rendición hoy, del
Consejo de Ministros que tienen en la ciudad de Neiva como lo
manifiesta en la carta que se leyó anteriormente; Señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:44:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, para informarle al doctor Jairo Ortega Samboni,
Presidente de esta Comisión, que tenemos el quórum decisorio y
además, la excusa de la señora, ministra dice que es porque debido a
que se citaron con anterioridad a Consejo de Ministros en el municipio
de Neiva y, el doctor Nicolás Estupiñan, nos ha estado acompañando
tanto la vez pasada como hoy. Entonces señor Presidente, ya las dos
preguntas están resueltas, usted toma la determinación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:44:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Miguel Ángel Pinto, tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-08-06T09:44:30">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente. Yo también me uno a la proposición, ya la semana
pasada también la habíamos presentado en el mismo sentido que los
colombianos, queremos oír a la, Ministra sobre estos temas tan
importantes pero antes de someter a votación la proposición de
aplazamiento y que se disuelva el quórum y se levante la sesión, yo
quería aprovechar aquí la presencia del Viceministro y del
Superintendente a quienes saludo muy respetuosamente y
agradeciéndoles su presencia para decirles que esta Comisión
también tiene otro debate pendiente para el día 15 de agosto en la
ciudad de Bucaramanga, en 8 días más o menos vamos a estar allá
sesionando en un debate que se había aplazado desde el mes de
mayo para hacerlo en la ciudad de Bucaramanga, entiendo que ya
está confirmada la fecha, la, Ministra nos ha confirmado también la
presencia, entiendo que todos los demás funcionarios, el
superintendente de Puertos y Transporte también nos va a
acompañar, el, director de la Aeronáutica Civil, la, directora del Fondo
Nacional de Adaptación, el, director Nacional de INVIAS. Es bueno que
hoy hagamos presencia nosotros para presionar el tema de la
aprobación de los traslados a la ciudad de Bucaramanga, que
podamos hacer este debate y no lo volvamos a aplazar más.
Además, es un debate que lo estamos necesitando en la ciudad de
Bucaramanga y quería aprovechar la presencia de ustedes para
enviarle un mensaje por un lado a la, ministra a través del Viceministro
quería hacerle llegar el mensaje a la, Ministra de Transporte, la doctora
Cecilia Álvarez, que en la ciudad de Bucaramanga nosotros
necesitamos que en este debate inviten, lleven, hagan ir a los
estructuradores de las concesiones del departamento. Porque lo que
nosotros queremos en Santander es que se nos diga realmente cómo
va este proceso.
Yo siempre he manifestado que yo creo en la palabra del Presidente
Santos, creo en el tesón y en la palabra de la, ministra de Transporte
que han estado en la ciudad de Bucaramanga en varias
oportunidades, que nos han hecho manifestaciones de cuánto va a ser
las inversiones en el departamento de Santander en las materias de
las concesiones viales. Lo hicimos el año pasado en la ciudad de
Barrancabermeja, en enero, el presidente Santos en el acuerdo de la
prosperidad en abril, le anunció para Santander 7.1 billones de pesos
en materias de concesiones viales y yo creo en esa palabra, en la del
Gobierno Nacional, el gobierno que hemos venido acompañando pero
lo que no creo es en la politiquería que hoy están haciendo los
gobiernos locales en el departamento de Santander, que vienen
anunciándole a Santander que porque firmaron la semana pasada el
Contrato Plan con el, Presidente de la República, en tres meses vamos
a dar inicio a estas grandes obras que requiere el departamento de
Santander, porque eso es una falsa ilusión que se le está vendiendo a
Santander.
Por eso es que yo quiero que vayan los estructuradores para que nos
cuenten y nos digan cómo van cada una de estas vías. Porque yo
tengo entendido que apenas iniciamos el proceso de contratación de
la estructuración de la vía Lebrija - Barranca, estructuración que debe
ser entregada hasta el año entrante; que la doble calzada Zipaquirá -
Bucaramanga ni siquiera se le ha hecho mantenimiento, mucho menos
para empezar a decir que está estructurada hoy la vía que la vayamos
a hacer, o la de Bucaramanga a Cúcuta en doble calzada
Yo lo decía ayer en unos medios y lo conversábamos con el doctor
Didier Tavera, se lo decía de manera alegre, que en el mes de octubre
me gustaría a mí levantarme en la ciudad de Bucaramanga con el
ruido de todas las máquinas que estaban iniciando las dobles calzadas
que estamos requiriendo. Si eso llega a acontecer así, pues
obviamente nuestra estadía en el Congreso habrá terminado porque
ya el departamento de Santander había solucionado todos sus
problemas viales.
Pero a la gente no se le puede decir mentiras, nosotros no podemos
generar falsas ilusiones a los santandereanos, a decirles que en tres
meses vamos a iniciar todo este tema de las concesiones viales. Por
eso es que quiero que la, Ministra nos aclare en esos temas de los
procesos de inversión.
Por otro lado, también el, Presidente de la República, el doctor Juan
Manuel Santos en el acuerdo de la prosperidad en Bucaramanga en el
mes de abril, anunció 7.1 billones de pesos, para inversión de
Santander y se firma un contrato plan por la suma 6.1 billón de pesos
y también nos gustaría que la, Ministra en Bucaramanga nos dijera qué
pasó con ese otro billón de pesos que perdimos los santandereanos.
Hoy se está anunciando que nos ganamos el baloto de la
infraestructura en Santander con 6.1 pero lo que realmente esta es
faltando un billón de pesos que fue un compromiso del gobierno del
Presidente Santos y con el señor Superintendente, el doctor Juan
Miguel Durán, quería pedirle también el favor en este tema de este
debate, que el año pasado empezamos a hacer el proceso del debate
también con el Sistema de Metrolínea, el sistema de transporte
masivo en la ciudad que estaba en un caos, que estaba prácticamente
ad-portas de la quiebra, que el Gobierno Nacional no había nombrado
los miembros de la junta directiva dentro de este sistema, que los
transportadores prácticamente se iban a retirar, estaba quebrado el
sistema y que por fortuna gracias a ese debate, el Gobierno Nacional
le dio el salvavidas al sistema de Metrolínea a través de la
Superintendencia, que usted estuvo a bien entrar en un plan de
sometimiento en su momento a esta institución.
Tengo entendido que hoy es un modelo de recuperación, que hoy va
siendo un ejemplo también para los demás sistemas del País y
queremos que ese informe también mi doctor Juan Miguel nos lo
presente en Bucaramanga, para contarle a Santander cual fue el
resultado y cómo ha sido la ejecutoria del sistema de metro línea y que
nos falta por hacer, porque todavía nos quedan muchas cosas
pendientes.
El gran debate que está esperando la ciudad de Bucaramanga es lo
que tiene que ver con la concesión de la ZMB que toca también el
sistema de Metrolínea porque ahí necesitamos la ampliación de la vía
para que el sistema pueda llegar a la zona norte de la Ciudad, pero
que ese proceso de esa concesión de la ZMB hoy está empantanado
en un lio jurídico, en un limbo jurídico entre ellos en su conflicto con la
Agencia Nacional de Infraestructura, yo he tratado de escuchar las dos
partes y creo que hay muchísima responsabilidad también en este
tema no sólo en el concesionario sino también de la Agencia Nacional
de Infraestructura en ese tema y eso es un tema que está esperando
la ciudad de Bucaramanga, y ya hasta el Concejo de la ciudad hizo
hace unos días un debate en torno a esta materia y realmente es un
gran problema que queremos tener y el Superintendente también tiene
que ayudarnos en ese tema porque es que ese tema también tiene
que ver con el tema del sistema Metrolínea. Esto es todo un complejo
de situaciones y de problemáticas que estamos enfrentando y es lo
que queremos hacer en ese debate.
Entonces, le agradezco al señor Viceministro la presencia y que le
haga saber a la, Ministra que es indispensable que los estructuradores
o por lo menos que nos cuenten cuáles ya está contratadas, las
estructuraciones de cuáles vías, de cuál están en proceso, para que
los santandereanos de verdad conozcamos a ciencia cierta cuál va a
ser el plan de inversión en los próximos 5 años de esta cuantía que
hace parte del “Contrato Plan”. Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:44:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-08-06T09:44:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Señor Presidente. Un saludo para los colegas, quiero saludar
muy especialmente al Viceministro, al doctor Nicolás Estupiñan y al
Superintendente de Puertos, el doctor Nicolás Duran.
Presidente, yo quiero como hacer una intervención muy puntual y
recalcar la importancia del debate de hoy y por qué es tan
trascendental que la, Ministra esté presente sin desconocer la
presencia de los demás funcionarios. Los colombianos tienen que
saber que en el País se muere más gente por accidentes de tránsito
que por el conflicto armado y los colombianos tiene que saber
además, que hoy en Colombia existe un problema gravísimo con las
licencias de conducción.
Hoy en el País, existen entre 4 y 5 modelos de licencias de conducción
y le hemos pedido a la, Ministra desde que se posesionó, la necesidad
de que se estructure un sistema de licencia de conducción que dé
garantías para que la persona que la pueda portar sea una persona
idónea para prestar un servicio de conducción particular o público.
Yo tengo aquí una carta que le pensaba entregar a la, Ministra con el
tema de la licencia de conducción, porque me parece que la licencia
de conducción, la ficha técnica que se inventó el Ministerio con todo
respeto, no cumple las características técnicas que exige el Código de
Tránsito que se debían implementar para tener una licencia de
conducción segura que permitiera alimentar los datos necesarios,
acceder a la información necesaria a través de la licencia para
identificar plenamente, día a día las novedades del portador de esa
licencia.
A mí me parece que se hace necesario y no hubo un estudio técnico
importante para definir porqué esa ficha técnica que se resolvió sacar,
me parece que en ese sentido hay que decirle a la, Ministra que ella se
apodere del tema, señor Viceministro, yo también se lo he dicho a
usted muchas veces, hay que ir empoderándose del tema porque hoy
las licencias de conducción las falsifican fácilmente y hoy hay un
negocio detrás de todos esos temas de licencias de conducción y el
Ministerio no puede estar sacando vía resolución continuamente
normatividades que realmente las cambiamos a los dos o tres meses y
entonces la gente sabe que nunca debe estar dentro de una norma
porque, tengo que decirlo aquí para el debate y se lo tengo que decir a
la, Ministra: El Legislador, nosotros, hacemos las normas y las leyes
aquí, pero existe un equipo de legisladores al interior del ministerio de
Transporte que están legislando e interpretando la ley como ellos
quieren y acomodándola a intereses que tendremos que entrar aquí a
demostrar claramente porque hoy la buena intención de la, Ministra, la
buena intención suya Viceministro, la buena intención suya súper,
está siendo menoscabada porque al interior del ministerio de
Transporte, en los mandos medios existen algunas posibilidades muy
altas de que se saquen resoluciones convenientes para algunos
sectores en particular.
Este oficio que le mando a la, Ministra como para ir terminando habla
de los temas de la licencia, habla además de la necesidad de la
confusión que hay con los centros de reconocimiento de conductores,
tengo que decirle a usted Viceministro y a ustedes amigos, aquí se
está vía resolución obligando a los centros de reconocimiento a
cumplir una normatividad que está establecida en un proyecto de ley
que fue votado por la Comisión Segunda, que tiene que ver con temas
de defensa y se está, vía resolución adoptando, eso para que las
personas que saquen una licencia de conducción se sometan a las
condiciones de un salvoconducto para armas, se lo he dicho a la
Ministra y no se han tomado las medidas en el caso, se presentó un
proyecto de ley para reformar esa ley para que no se pudiera incluir en
eso y lamentablemente el ponente en la Comisión Segunda pues, por
algunas razones no lo debatió y lo dejaron archivar.
Hoy además, hay otro tema que tiene que ver en este oficio que le
mando a la doctora y es que con el doctor Juan Miguel Duran, hemos
hablado del sistema de seguridad documental, el sistema que quiere y
le he preguntado al doctor Miguel Durán que haga unas consultas a
ver si él tiene realmente unas facultades para reglamentar unos temas
que él ha hecho de muy buena manera, pero que le pedí que hiciera la
consulta jurídica para que no fuera a tener algunos inconvenientes,
porque en el plan de desarrollo se incluyó un tema de transito que
pensamos que no se debería haber incluido, se votó en el plan de
desarrollo y finalmente se está reglamentando. Yo pienso que hay un
error de interpretación en ese tema.
Yo no quiero, no sé cómo avanzar el debate, me parece que dejar
estos temas ahí como en la carpeta, pero si quisiera que la, Ministra
estuviera y por eso considero que es necesario que hoy también se
escuche y Presidente, yo pienso que en ese debate hay que dejar que
se escuche a los centros de reconocimiento de conductores, se
escuche a las personas que manejan los centros de enseñanza
automotriz porque hay muchas quejas que la, Ministra no alcanza a oír
ni usted Viceministro y por eso yo pediría que la presencia de ella es
trascendental para que ella reciba la información de primera mano.
Porque yo tengo que decirlo aquí, con todo respeto por los
funcionarios del Ministerio, no confiamos en los funcionarios del
Ministerio en alguna medida porque sabemos que la información no
llega precisa, no se da, o se interpreta y se resuelve vía resolución de
otra manera, por eso, exigimos aquí con todo respeto la presencia de
la, Ministra, porque este es un tema trascendental, este un tema de
salvar vidas, este es un tema de grandes posibilidades económicas y
de negocios porque esta es una responsabilidad que tiene el Estado
de garantizarle la movilidad a los seres humanos, a través de terceros
pero tiene que ser el Estado el que vigile y controle.
Entonces me parece que el tema es de muy alta importancia y por eso
señor Presidente yo también considero personalmente y a nombre del
Partido Conservador que también somos citantes, que se hace
necesaria la presencia de la señora, Ministra y por eso es de vital
importancia entonces que este tema se debata además con la
presencia de la, Contraloría o algún delegado de la, Contraloría, que
aquí lo veo presente, pero que este sea un tema muy serio, muy
trascendental y que no pase desapercibido cuando hoy seguimos
registrando altos indicies de personas que mueren básicamente
porque no hay vigilancia, no hay control, porque este es un sector
informalizado totalmente que hay que tratar de formalizar, se formaliza
o se sanciona pero no podemos seguir permitiendo que el sector
transportador siga siendo un sector informal. Entonces respaldamos
la proposición suya señor Presidente, que la discusión sea aplazada
para que en una buena coordinación de agenda con la, ministra que
sabemos de sus ocupaciones, podamos darle la trascendencia y la
importancia a este debate, para que los colombianos tengan claridad
sobre lo que está pasando en el País con el tema de transporte.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:45:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Registramos la presencia del doctor Nelson Isaziga,, Contralor
delegado para la infraestructura, me gustaría antes de darle la palabra
al Representante Guillermo Barrera que ampliáramos entonces el
cuestionario para la, Ministra porque el tema de la embriaguez es
diferente y yo creo que es oportuno pedir alguna información y
estadísticas de lo que se viene haciendo en aras de controlar este
flagelo que está causando muchas muertes.
Entonces, le pediría el favor doctor Diego Naranjo que ampliáramos
ese cuestionario porque únicamente lo habíamos dirigido al
traumatismo que se formó, se generó hace unos días y que no se
hablaba de la gratuidad para la expedición de la renovación de las
licencias de conducción y que se confundía con la sustitución y el
problema que había en la expedición de los certificados médicos por
parte de los centros de reconocimientos de conductores. Tiene la
palabra el doctor Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-08-06T09:45:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, cordial saludo para el Señor
Superintendente, al Señor Viceministro, a todos los compañeros, a los
asistentes.
Presidente, absolutamente de acuerdo con la proposición de
aplazamiento del debate hasta que se haga presente en este recinto la
señora, Ministra y sobre todo porque recuerden compañeros de la
Comisión, el señor delegado de la, Contraloría, el doctor Isasiga, un
cordial saludo, les decía que sobre todo recuerden compañeros que es
en este mismo escenario donde se dio una amplia discusión
justamente de la reforma al Código Nacional de Tránsito Terrestre y es
en esta misma Comisión, donde el propio Gobierno en ese entonces
representado por el Viceministro Targa manifestó una serie de micos
que tenía el proyecto de ley y a mí me gustaría justamente que la
Ministra esté presente, porque justamente le corresponde al propio
ministerio de Transporte como autoridad suprema del tránsito pues
definir todas las políticas, definir todas las materias de inspección
también y de vigilancia en la ejecución de la política nacional de
tránsito terrestre y creo que el debate justamente permite hablar de
temas trascendentales que cobijaba ese proyecto de ley que cursó en
esta Comisión, que surtió debates en esta Comisión y que no se ha
podido discutir en plenaria justamente esperando un pronunciamiento
del propio Gobierno en cabeza de la, Ministra.
Creo que aquí hay que tocar temas trascendentales que tienen que
ver con el principio de seguridad vial sobre todo; es el principio rector
que traía inmerso el proyecto de ley, pues está muy relacionado con el
debate Presidente así que me parece trascendental la presencia de la
Ministra, poder discutir ampliamente porque así lo demanda el País, el
contenido mismo de esa Resolución 623 de 2013, creo que es bien
importante de labios de la propia, Ministra que le aclaren a los
colombianos todo el proceso que se viene desarrollando en procura de
efectuar esa renovación de las licencias de conducción, todo el
proceso de cambio de las mismas; creo que le viene bien al propio
Ministerio y al País conocer de viva voz de la máxima autoridad en
este caso de la propia, Ministra, todo lo que va a ocurrió lo que le
espera a Colombia en ese proceso con la expedición de esta
Resolución 623 de 2013.
Creo que temas como el de sistema de seguridad aquí se discutieron,
creo que el propio, viceministro Targa, recuerden ustedes, se oponía
representando al Gobierno y justamente las medidas que toma el
Gobierno le dan la razón a lo que en ese momento estaba queriendo
aprobar esta Comisión y queriendo que el propio Congreso de la
República brindase como una política clara del Gobierno Nacional en
materia de seguridad vial.
Por eso Presidente, absolutamente de acuerdo con el debate, yo no
quiero profundizar más, creo que hay temas trascendentales en ese
debate y me parece justo Presidente igualmente que pudiésemos
ampliar el cuestionario, porque creo que vale la presencia de la
Ministra y de los temas que aquí se están abordando, vale la
presencia que el debate se amplíe un poco más y podamos contarle al
País que les espera, a Colombia en términos de tránsito y transporte y
especialmente en el desarrollo de un principio que a grito reclaman
los colombianos que es el principio de seguridad vial en Colombia.
Así que Presidente bienvenido el debate y absolutamente de acuerdo
con el aplazamiento del mismo hasta tanto no se haga presente la
Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:45:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-08-06T09:45:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo muy especial al señor Viceministro, al
señor Superintendente, al delegado de la señora, Contralora, pues aquí
ya hay consenso que el debate se debe aplazar.
Mi intervención va en otro sentido, es que para los próximos días se
tiene programado un debate sobre la Resolución 433, de la Agencia
Nacional de Televisión y otro sobre la revisión de la resolución que la
CRA debe expedir para expedir para fijar las tarifas de servicios
públicos en acueducto y alcantarillado, como varios colegas firmaron
conmigo esa proposición quisiera que nos hicieran llegar el
cuestionario que quieran presentar porque este debate no se puede
aplazar más allá dado de que la Resolución 433 ya está en vigencia y
la resolución el CRA hay plazo hasta el 30 de agosto para su
expedición, por lo tanto les agradecería a todos aquellos que tengan
un cuestionario, lo hicieran llegar rápidamente a la secretaría para
poder tender respuesta oportuna y adelantar el debate lo más pronto
posible. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:45:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-08-06T09:45:50">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, saludamos y exaltamos nuevamente la
presencia del doctor Juan Miguel Duran, Superintendente de Puertos,
el doctor Estupiñan Viceministro, al, Contralor Delegado para la
Infraestructura, el doctor Nelson Isásiga, a toda la Comisión Sexta.
Mire Presidente, yo quiero referirme frente a un tema muy importante
que tocara el doctor Miguel Ángel Pinto, y es el debate que tiene que
llevarse a cabo en la ciudad de Bucaramanga frente al tema de las
concesiones viales, frente al tema de metro línea en la ciudad de
Bucaramanga y yo quiero hoy comprometer a la, Contraloría, me
gustaría que fuera en cabeza de la doctora Sandra Morelli y el doctor
Nelson Isásiga por la dificultad que se viene teniendo allí, es el tercer
debate que se hace en la Ciudad, se hizo un cabildo abierto, luego un
debate de control político en el concejo de la ciudad de Bucaramanga
y las respuestas que nos da la ANI, Agencia Nacional de
Infraestructura y las respuestas que nos da el señor concesionario es
que eso está en un tribunal de arbitramento, entonces que ninguno va
a ceder y que se van a someter a lo que diga el Tribunal.
Entonces ustedes ven que el transporte masivo de metro línea en
Bucaramanga está en un plan de sometimiento, tiene allí unas
medidas y nosotros no podemos estar a merced cuando tenemos ahí
todos los pasajeros posibles para que ese transporte masivo pueda
funcionar con la no intervención del concesionario en lo que respecta
al tramo 6 que es de la virgen a la cemento, donde no hay ninguna
excusa, ahí han hablado siempre frente al asentamiento Punta Betíni
que son más de 200 familias ahí, para lo cual hay un compromiso por
parte de la Alcaldía, además este es un tramo que no supera 300
metros de la vía que se va intervenir, no hay ninguna excusa para que
el señor concesionario no pueda intervenir la vía y entonces el señor
concesionario dice: es que yo espero hasta el tribunal y el señor de la
ANI dice: no, yo espero hasta el tribunal, yo sé que hay una dificultad
enorme frente al tramo 5, que es el terreno, la propiedad de Bavaria
pues claro y uno diría entonces como en algún momento dijo el señor
ministro del Interior el doctor Londoño cuando dijo: Qué clase de
cigarrillo estarían fumando”, yo digo lo mismo, qué estarían fumando
los estructuradores y los concesionarios que no vieron Bavaria para
atravesar el tramo 5, cuando es un predio que dicen que vale más de
300 millones de dólares lo que cuesta ahí, esa si es una dificulta que
se tiene frente a este tramo 5, pero en el tramo 6, no hay ninguna
dificultad y sí solucionaría todo el problema de las rutas alimentadores
de la doble calzada y del acceso del transporte masivo allí a la zona
norte, una de las zonas pobladas más importantes de la Ciudad y que
realmente son los estratos 0, 1, 2 y 3, que estarían allí en la
disponibilidad de atender y de utilizar ese transporte masivo.
Entonces, señor Viceministro para que usted tome atenta nota y con el
señor Superintendente y aquí en cabeza de la, Contraloría para que
podamos asistir porque eso ya no aguanta más excusas, nosotros
hemos solicitado, miren que es que dicen que la caducidad de la
concesión genera un traumatismo mientras se estructura pero es que
nosotros no podemos seguir sometiéndonos cuando hay 2 años de
incumplimiento por parte de este concesionario en el tema de un
rebalanceo financiero que es lo que está de moda o era como se
adjudicaban las concesiones anteriormente, simplemente vamos,
adjudicamos y a medida que el tiempo va pasando entonces en el
famoso rebalanceo económico vemos como adjuntamos ahí las
cargas.
Entonces señor Presidente, para pedir su solidaridad y a toda la
Comisión que nos acompañen este próximo jueves 15 de agosto,
confirmado ya por la, Ministra y todo el equipo en Bucaramanga, hoy
con la aprobación de la Plenaria de Cámara para que la Comisión se
pueda desplazar allí y podamos llevar a cabo este importante debate.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:46:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Vicepresidente, haremos la gestión con la Presidencia de la Cámara
para que sea posible ese desplazamiento de la Comisión a la capital
Bucaramanga. Tiene la palabra el doctor Nelson Isásiga.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-isásiga" startTime="2013-08-06T09:46:10">
							<from>Dr. Nelson Isásiga</from>
							<p>Gracias Presidente, doctor Didier no conozco la agenda de la
Contralora pero le transmitiré directamente la invitación y de todas
maneras me comprometo a que estaremos nosotros y el equipo de
infraestructura, que ya los hemos acompañado en está voy
directamente yo y estaremos presente porque sabemos la
problemática Regional que tiene esa ruta de ZMB, entonces cuente
con la presencia de la, Contraloría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:46:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno, vamos a someter a consideración el aplazamiento y la
ampliación del cuestionario y quiero manifestarle a los compañeros de
la Comisión que hay 4 o 5 proyectos de ley referentes a reformas,
artículos del Código Nacional de Tránsito, aprovecho la presencia del
Viceministro, para que formemos un equipo de trabajo y miremos a ver
qué es lo que ha pasado con el Código Nacional de Tránsito, la
reforma al Código Nacional de Tránsito porque hay temas de licencia
de conducción, hay unos temas que y los tenemos, que ya están
aprobados; hay unos temas de endurecer, temas que ya los tenemos,
hay unos temas de cárceles, hay un poco de temas allí, de quitar
vehículos, de expropiar vehículos, eso ya está en ley, eso tenemos
que mirarlo porque no podemos descubrir que el agua moja, eso ya
está.
Entonces, para no desgastarnos aquí y si sacar Viceministro un buen
articulado de reforma al código, entonces vamos a pasarle por
Secretaría los proyectos que han llegado para que los vayamos
trabajando, pero si les pido el favor compañeros, el cuestionario para
que hagamos un buen debate de los que está haciendo el ministerio
de Transporte sobre el control a los temas de embriaguez que está
haciendo para controlar la embriaguez en Colombia.
Ayer escuchaba al general Mena, no solamente, hacer comparendos y
hacer comparendos, miremos a ver más allá del comparendo, si el
vehículo llegó a los patios, si pagaron las multas, si les hicieron el
proceso para la suspensión o cancelación de las licencias de
conducción, todo ese proceso posterior porque las normas ya están.
Entonces miremos a ver si esos dos mil y pico que hubo este fin de
semana, si esos dos mil y pico ya pagaron y si sus vehículos están en
los patios y si ya iniciaron los organismos de tránsito los debidos
procesos para aplicar la ley que ya existe, eso nos evitaría diría yo, ya
no serían 2.300 sino que serían 1.000, y el próximo fin de semana
serían 500 hasta que lleguemos a cero si aplicamos la norma.
Tiene la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-08-06T09:46:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, de la misma forma saludar muy
especialmente al Superintendente, al Viceministro y al señor delegado
de Infraestructura de la, Contraloría.
Presidente, yo también estoy de acuerdo en aplazar el debate,
además estamos citados a las 12:00 del día a Congreso en Pleno y el
espacio que hay es muy corto, pero debido a las diferentes
inquietudes y la programación que tiene la Comisión Sexta, creo que
este debate se debería aplazar por varias semanas, sería importante
señor Presidente, si el señor Viceministro tiene algunas aclaraciones
que hacerle no sólo a la Comisión sino al País en general por todas las
inquietudes que se han presentado de acuerdo a las licencias de
conducción, valdría la pena que se le dieran por lo menos 5 o 10
minutos para que le informara al país las diferentes aclaraciones que
se tendrían que dar para que de esta forma toda la población
colombiana tuviera más tranquilidad sobre los diferentes aspectos que
tienen que ver con las licencias de conducción. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:46:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Estupiñan, Viceministro de transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan-alvarado" startTime="2013-08-06T09:46:50">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan Alvarado</from>
							<p>Bueno Presidente, Vicepresidente y demás Honorables miembros de
la Comisión Sexta, Superintendente, doctor Isásiga, muchísimas
gracias por esta invitación, de nuevo presentarles excusa por la
ausencia de la señora, Ministra quien está hoy en Neiva con el
Presidente en un Consejo de Ministros.
Creo que pues, dado que el debate se ha aplazado y se ha ampliado
favorablemente a que podamos incorporar en este debate aspectos
contundentes, aspectos determinantes que inciden en toda la materia
de seguridad vial, sólo quiero hacer un par de comentarios al respecto
de lo que viene desarrollando el ministerio de Transporte, la
Superintendencia y la Policía de Carreteras en la materia.
Vale la pena resaltar, que este es uno de los temas cruciales para el
Ministerio, para la administración actual y para todo el Gobierno
Nacional. Como ustedes saben, nosotros venimos cursando un
proyecto de ley supremamente interesante que replica la experiencia
exitosa a nivel internacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:47:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Vice con el debido respeto.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan-alvarado" startTime="2013-08-06T09:47:10">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan Alvarado</from>
							<p>Por supuesto</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:47:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sería bueno dejar esa exposición para la próxima reunión, para el
debate porque para eso es que lo vamos a ampliar, porque si no lo va
a decir ahora lo que vienen haciendo. Entonces, yo le preguntaría, sí,
están haciendo los controles pero qué pasa si han hecho comités
institucionales con los órganos de control para hacerle seguimiento a
esos comparendos a ver si en realidad esos vehículos fueron a los
patios y si en realidad pagaron la multa. Ese es un buen informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan" startTime="2013-08-06T09:47:30">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan</from>
							<p>Bueno, así será presentado entonces.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:47:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Lo de los comparendos ya lo vimos en la televisión que hicieron dos
mil trescientos y pico en este fin de semana.
Bueno, yo retiro mi apreciación sobre la excusa de la, Ministra porque
no había escuchado que estaba en Consejo de Ministros.
Por eso, él puede continuar pero no con el informe sobre lo que viene
haciendo porque lo vamos a hacer dentro de 8 días.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan" startTime="2013-08-06T09:47:50">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan</from>
							<p>No presidente, yo no iba a extenderme mucho, sólo les iba a contar
ahí pues a la gente y a la audiencia y a la Cámara todo lo que está
haciendo el Ministerio de Transporte de manera muy sucinta, pero
entonces si quieren, entonces dejamos el debate como ha sido
propuesto y aprobado acá.
Contarles que el ministerio de Transporte también viene mejorando y
haciendo un proceso de licenciamiento, haciendo una revisión de todo
el proceso de licenciamiento mucho más extenso, nosotros pues para
contestarle un poco al Representante Diego Naranjo, no sólo estamos
modificando la ficha técnica; esa ficha técnica fue adoptada incluyendo
unos criterios de seguridad pero pues también entonces en el debate
haremos el respectivo informe de cómo se adopta esa ficha técnica,
por qué se eligen algunos parámetros de seguridad, por qué se
descartan otros, por qué se establece también el RUN como un
elemento determinante en la licencia y en todos los pasos que hay que
tomar para el proceso de licenciamiento, me encanta saber que el
cuestionario va a ser ampliado y que de nuevo vamos a tomar esto
con materia mucho más amplia que vamos a revisar el proceso del
debate sobre el proyecto de la reforma al Código de Tránsito, ahí hay
aspectos fundamentales.
Presidente, quería tomarle la palabra cuando usted dice que
conformemos un equipo técnico para revisar esos proyectos de ley
que están en curso, me parecería buenísimo si lo pudiéramos hacer,
de una vez establecer los delegados para que empiecen esta misma
semana a discutir esos temas. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:48:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Listo Viceministro, por la Mesa Directiva nombraremos una comisión
para que interlocute con el ministerio de Transporte. Tiene la palabra
el Superintendente.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-miguel-durán" startTime="2013-08-06T09:48:10">
							<from>Dr. Juan Miguel Durán</from>
							<p>Muy buenos días para todos Honorables Representantes de la
Comisión Sexta, señor Viceministro de transporte, doctor Isásiga,
Contralor delegado para la Infraestructura, simplemente recalcar la
importancia de este debate que todos ustedes han manifestado y
añadir un comentario que no solamente estamos buscando salvar
vidas, sino estamos buscando acabar mafias y esa es la importancia
de los instrumentos que se han adoptado por el Gobierno Nacional
para fortalecer un sector supremamente importante para el País y para
la seguridad vial y poder por primera vez tomar actuaciones claras y
así efectivamente salvar vidas.
Por otro lado, agradezco la invitación del Representante Pinto, del
Representante Tavera en la ciudad de Bucaramanga, ya desde este
momento confirmo mi presencia porque es otro tema fundamental para
mostrarle no solamente a Santander sino al País que efectivamente
las actuaciones de transporte masivo se están fortaleciendo y que las
actuaciones del Gobierno Nacional han sido contundentes.
Y para terminar también mencionar que espero que podamos
adelantar en esta legislatura algo que es fundamental para la
Superintendencia, para el sector, para el País y que es una gran
iniciativa de esta Comisión y es nuestro proyecto de ley de régimen
sancionatorio, el cual nos va a ayudar a que podamos ser más
contundentes a futuro y además, ha sido pues la iniciativa de esta gran
Comisión respaldada por el Gobierno Nacional para poder así sacar
mayores resultados. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:48:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-06T09:48:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-06T09:48:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las diez y treinta y siete minutos de la
mañana (10:37 a.m.) y se convoca para el próximo martes para los
proyectos de ley que se anunciaron y continuar con el debate de
control político que estaba citado para el día de hoy y el miércoles 14,
el tema de la regulación de televisión comunitaria con el Ministro de
las TIC,s y el jueves 15 descentralización de la Comisión, debate de
control político sobre las vías, concesiones en Bucaramanga.
JAIRO ORTEGA SAMBONI                 DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                              Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                           Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
