<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6901-acta-93-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 93 / 2013-08-21</heading>
						<speech by="" startTime="2013-08-21T10:52:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 093
(Bogotá, D.C., 21 de agosto de 2013)
A las diez y cincuenta y dos minutos la mañana (10:52 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-21T10:52:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:52:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario a dar lectura al orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-21T10:52:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>CUESTIONARIO
COMISION DE REGULACION DE AGUA POTABLE
Y SANEAMIENTO BASICO - CRA
, Directora Ejecutiva, doctora SILVIA JULIANA YEPES</narrative>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								1. ¿Porqué se consideran los costos y gastos extralegales que se encuentran
pactados en Convenciones Colectivas de Trabajo como INEFICIENTES?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								2. ¿pretende la Comisión Reguladora de Agua CRA, desconocer el derecho
constitucional de negociación ratificado por Colombia en los tratados
internacionales y convenios con O.I.T.?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								3. ¿En la segmentación para realizar eficiencias comparativas se pretende penalizar
a las empresas en la modelación de su tarifa por presentar indicadores bajos?,
¿No sería mejor proponer u obligar mesas de trabajo para lograr cooperación y
ayuda interistitucional por ser el estado mayoritariamente el prestador del servicio
público de acueducto y alcantarillado?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								4. ¿Cuántos kilómetros de redes se ampliarían en los municipios del país con la
aplicación de la nueva estructura?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								5. ¿Cuántas empresas del país incluyendo las de los municipios más pequeños, al
acatar el modelo tarifario propuesto mejorarían sus utilidades?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								6. ¿Podrían ustedes señalar si la nueva estructura tarifaria propuesta pretende
desalojar a los municipios del servicio oficial de acueducto y alcantarillado?, ¿En
otras palabras se está regulando para privatizar el servicio público de acueducto y
alcantarillado?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								7. ¿Al pretender trasladar un porcentaje de las utilidades según el nuevo modelo
tarifario no se afectaría la caja de las empresas?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								8. ¿Al incluir un límite mínimo de recaudo que aplique como factor en la tarifa, se
condenaría doblemente a las empresas una por el no pago de los usuarios y
otra por castigar la tarifa?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								9. ¿Existen en el país empresas con rezagos tarifarios?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								10. ¿Porqué la exclusión contable de activos, si sobre las empresas de acueducto
recaen anualmente el crecimiento de los mismos?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								11. ¿La exclusión de los activos en el nuevo modelo tarifario en su opinión hace
viables en el tiempo las empresas?, ¿Porqué?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								12. ¿La nueva estructura tarifaria propuesta busca concentrar el servicio público de
agua potable en unos pocos operadores?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								13. ¿Porqué la CRA no ha invitado al Ministerio de Trabajo a participar del proceso, si
existen temas laborales que se reflejan en la nueva estructura tarifaria propuesta?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								14. ¿Consideran que los Sindicatos y sus Convenciones Colectivas hacen inviables
las empresas de acueducto?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								15. ¿Considera el Ministerio de Trabajo que puede la CRA en su nuevo modelo
tarifario impedir o negar el derecho de Asociación y de Negociación?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								16. ¿Conoce el Ministerio de Trabajo la Resolución 632 de 2013 emanada por la
CRA?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								17. ¿Qué opinión le merecería al MINISTERIO el posible cierre de las empresas de
acueducto a nivel nacional y las simultáneas masacres laborales por hacerse
inviables tarifariamente dichas empresas?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<narrative>
ORTEGA SAMBONI, IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, ATILANO GIRALDO
ARBOLEDA, JAIME ARMANDO YEPES MARTINEZ, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ
PINZON, MIGUEL ANGEL PINTO HERNANDEZ, DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO,
JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE.
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 068
COMISIÓN DE REGULACIÓN DE AGUA POTABLE Y SANEAMIENTO BÁSICO
, Directora Ejecutiva
Dra. SILVIA JULIANA YEPES</narrative>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								1. La segmentación propuesta para los prestadores de servicios es por número de
usuarios. Algunos estudios técnicos opinan que no es la variable más adecuada
para segmentar el mercado. ¿Cuál es la razón técnica para no contemplar otra
variable de segmentación?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								2. ¿Se tuvo en cuenta algún o algunos estudios socioeconómicos para sustentar la
propuesta tarifaria contenida en la resolución 632/2013 que dieran cuenta del
porcentaje de los ingresos que los usuarios, según su estrato, destinan para pagar
la tarifas de acueducto y alcantarillado? Es decir, estudios de impacto en el costo
de vida de la población. Si es así, favor remitirlos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								3. ¿Favor suministrar los resultados cuantitativos de los estudios empíricos de escala
minima eficiente y tamaño medio de las empresas en m3/año, habitantes servidos
y clientes que sustentan la propuesta tarifaria.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								4. ¿Cuál es la literatura técnica que sustento la propuesta tarifaria? Referenciarla y
adjuntarla.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								5. ¿Cuál es el impacto del indicador de eficiencia en la gestión de cartera sobre las
empresas operadoras que tienen plazo para cobrar hasta dos meses?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								6. A finales del 2011 el gobierno anuncio el fin de los planes departamentales de
agua (PDA) y manifestó que pasarían a manos de las empresas de servicios
públicos. ¿Qué beneficio tarifario implicaría este cambio?
7. Como afectaría - si lo hace - la nueva regulación tarifaria en la implementación
de los mínimos vitales de agua para la población de los estratos 1,2 - e incluso 3 -
de acuerdo a la resolución 64/292 del 28 de Julio de 2010 de la Asamblea General
de las Naciones Unidas parte del bloque de constitucionalidad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<narrative>
ASOCIACION NACIONAL DE EMPRESAS DE SERVICIOS PUBLICOS
Y COMUNICACIONES - ANDESCO
Presidente, doctor GUSTAVO GALVIS HERNANDEZ</narrative>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								1. ¿ANDESCO, está de acuerdo con el nuevo modelo tarifario propuesto?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								2. ¿Qué opinión le merece a ANDESCO el nuevo modelo tarifario propuesto?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-08-21T10:52:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 21 de agosto de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-08-21T10:52:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 068 y aditiva
(Bogotá, D.C., 24 de julio de 2013)
Citar a la, Directora Ejecutiva de la CRA, doctora SILVIA JULIANA YEPES SERRANO,
para que responda el cuestionario adjunto sobre: “El Proyecto de resolución que
establece el marco tarifario de los servicios públicos de acueducto y alcantarillado.”
Así mismo citar al señor ministro de Trabajo, doctor RAFAEL PARDO RUEDA, a la
Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios, doctora PATRICIA DUQUE CRUZ,
al Viceministro de Aguas y Saneamiento Básico, doctor IVAN FERNANDO MUSTAFA,
para que se pronuncien sobre dicho proyecto. Invitar al Subdirector del Sindicato
SINTRAEMSDES, doctor HECTOR GARCIA RAMIREZ, y al, Presidente de ANDESCO,
doctor GUSTAVO GALVIS HERNANDEZ para que absuelvan el cuestionario adjunto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-21T10:53:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-21T10:53:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Someta a consideración el orden del día leído por, Secretaria señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:53:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día leído, se abre la discusión,
continúa la discusión, aviso que va a cerrarse, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-21T10:53:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:53:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-08-21T10:53:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente, iba a intervenir al principio de la sesión y antes de
aprobarse el orden del día para no interferir, pero mal haría yo en
copiar a la doctora Juana Carolina y en día de ayer acusó y señaló a la
anterior Mesa Directiva en la incapacidad y en el mal nombre de la
Comisión según ella, entonces voy a abstenerme de hacer esta
intervención, porque voy a esperar que ella esté presente, porque no
acostumbro a hablar mal de nadie a espaldas de esa persona, ni a
atacar a los colegas, yo creo que es bueno dejar en claro las cosas,
porque ante la opinión pública no se puede ser tan irresponsable,
entonces señor Presidente quiero dejar esta constancia mientras viene
la doctora Juana Carolina para tomar la palabra y manifestarme frente
a la intervención que se hizo ayer en mi ausencia, dado que me toco
desplazarme como le dije a usted y al señor Secretario antes de
terminar la sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:54:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-21T10:54:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Citación a servidores públicos.
Señor Presidente la doctora Silvia Juliana Yepes Serrano envió una
carta donde se excusa por estar ausente, fuera del país, el doctor
Gustavo Galvis Hernández delego al doctor Juan Pablo Fonseca
Director de Acueducto y Alcantarillado, Aseo de ANDESCO, del
ministerio de Trabajo no hay excusa, no hay ninguna comunicación; la
doctora Patricia Duque Cruz Superintendente de Servicios Públicos
estuvo puntual y el doctor Diego Patiño da fe de eso, lo mismo el
doctor Yepes, ella estuvo hablando con los citantes y de SINTRAENS
también está un delegado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:54:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Leamos la excusa señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-21T10:54:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Asunto: Rad. CRA 2013-321-0037-162 del 15 de agosto de 2013,
proposición 068 del 2013 y aditiva a la proposición número 068 del
2013.
Respetuosamente me dirijo a ustedes con el fin de informarle que
mediante Resolución 436 del día 13 de agosto de 2013 del ministerio
de Vivienda se me confirió comisión al exterior entre los días 18 y 24
de de agosto del presente año, razón por la cual no pobre asistir a la
proposición del asunto programada para el día miércoles 21 de los
corrientes, no obstante lo anterior asistirá y atenderá el cuestionario
objeto de la proposición 068 de 2013 el doctor Alejandro Iván Guali
Guzmán en su calidad de, Director Ejecutivo encargado de la Comisión
de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico CRA, durante
los días en los que no estaré en el país, queda esta entidad atenta a
cualquier información adicional que requiera o consideren necesaria
los Honorables Representantes.
Atentamente,
SILVIA JULIANA YEPES SERRANO
Directora Ejecutiva
El doctor Alejandro Iván Guali Guzmán, nos está acompañando desde
las 10 de la mañana señor Presidente, leída la excusa y la delegación
de la persona encargada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:54:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-08-21T10:54:50">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, básicamente este control político es para la
Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico y si
la doctora Silvia Juliana Yepes quien mando una excusa no está, yo le
pediría más bien a la Comisión que aplazáramos este debate hasta
que la doctora Silvia Juliana Yepes pueda asistir a la Comisión, yo
creo que esta Comisión de verdad ya debe tomar posiciones estrictas
digámoslo así, porque excusas sobre las excusas me parece que no
son buenas, entonces yo si, ya lo hemos hecho con otros ministerios,
entonces yo si les pido a mis colegas que me acompañen en esta
proposición de aplazamiento de este debate hasta que la doctora
Silvia Juliana Yepes nos pueda acompañar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:55:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-08-21T10:55:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, acompañando la solicitud del doctor Atilano
siempre y cuando haciendo una claridad, digamos que las excusas
como aquí lo hemos sabido en ocasiones anteriores nos han generado
unas discusiones supremamente altas en torno a que algunas deben
aceptarse o no, en este caso pues manifiesta la funcionaria estar fuera
del país, sin embargo como lo decía el doctor Atilano Giraldo aquí
también es importante lo que se discute y debate y hay que sopesar
entre si nos vamos a una comisión a nivel internacional o se atiende
definitivamente los intereses del orden nacional que son los de la
propia Comisión Sexta y dejar claridad que como bien lo señalaba tal
vez usted Presidente pues aquí hizo presencia la señora
Superintendente de Servicios Públicos que digamos no se excusa
porque vino y cumplió en el horario, solo que debió ir a atender otros
asuntos, razón por la cual también debe quedar claridad sobre el acta
en ese sentido de que una funcionaria citada asistió mientras que la
otras se excusa y en mi concepto, pues una excusa que si sigue
redundando habrá que tomar las cartas en el asunto, porque esta
Comisión tiene que hacerse respetar señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:55:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-08-21T10:55:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Este debate es de una trascendencia importante, no se trata
simplemente de fijar una tarifa, una fórmula que le dé a los operadores
como definir las tarifas de los servicios públicos de acueducto y
alcantarillado, si no que hay que revisar a fondo los modelos y los
criterios y las variables que las Comisión de Regulación está teniendo
en cuenta para darle esos elementos a las operadoras.
Yo esperaba que las respuestas llegaran a tiempo, pero apenas
llegaron ayer, la de ANDESCO la recibo en este momento y todos los
que conocemos a ANDESCO saben que es la entidad que agrupa a
todas las empresas de servicios públicos en este caso de acueducto y
alcantarillado y en su última parte permítame les leo dice:
“Manifestamos nuestra preocupación con el plazo de entrada de la
nueva fórmula debido a que consideramos necesario que se
armonicen los tiempos de implementación con los esquemas de
vigilancia y control adopte los Superservicios para garantizar que la
aplicación en esa tarifa es la correcta y no se generen incertidumbres
en el mediano y largo plazo”.
Que quiero decir con esto, que ANDESCO ni siquiera ha tenido el
tiempo de analizar a fondo este modelo que está planteando la CRA y
me parece que es necesario que esta entidad se pronuncie a fondo,
porque en uno de sus apartes dice: “que podrá estar en riesgo la
suficiencia financiera de estas entidades”.
Me parece importante que acojamos la solicitud del Parlamentario
Atilano Giraldo, en el sentido de que más que por la presencia aquí del
funcionario responsable, es el tiempo que debemos de tener como
Comisión de analizar más en detalle las respuestas, que entre otras
cosas cuando uno las lee genera más incógnitas y por lo tanto señor
Presidente vuelvo y reitero, más que la presencia de los funcionarios,
a mi me preocupa es por el análisis profundo que deben de hacer las
empresas de servicios públicos asociadas en ANDESCO y por
supuesto el análisis que cada uno de nosotros hagamos al respecto.
Muchas de las preocupaciones que llevaron a que yo participara en la
citación de este debate, en las respuestas que me dan algunas de
ellas pues resuelven en parte las inquietudes y tienden a que
efectivamente eso que planteamos sea tenido en cuenta en la
discusión por parte de la Comisión de Regulación de Agua Potable y
Saneamiento Básico, que eso nos genero en principio tranquilidad de
que ha habido interés por parte de la CRA de ser escuchados, tal
como lo establece el mismo fallo de la Corte Constitucional.
Pero me preocupa señor Presidente, es que los plazos se nos están
agotando, tengo entendido que hasta el 30 de agosto de acuerdo al
cronograma establecido se pueden hacer este tipo de aportes para
que la CRA pueda recoger todas las inquietudes y en un mes o mes y
medio pueda expedir la respectiva resolución.
Si logramos que este debate se pueda dar antes de esa fecha pues
sería muy importante, yo le pediría a los compañeros citantes que
analicen muy a fondo el proyecto de resolución y que miremos cuáles
apartes de esa resolución son necesarios debatir aquí, porque vuelvo
y reitero, parece muy sencillo que simplemente sea definir unos
criterios para fijar unas tarifas, pero si esos criterios no se tienen en
cuenta para poner ejemplo las convenciones colectivas de los
trabajadores, si esos criterios no se tienen en cuenta, algunos activos
que hacen parte de la prestación del servicio, si la segmentación que
se está planteando es la correcta o no, si las metas que establece la
misma CRA y lo que se ha establecido en las metas del milenio son
posibles alcanzarlas o no, porque para lograr ello no solamente es vía
tarifa sino, tienen que haber recursos de las entidades territoriales,
recursos de la Nación y recursos de las mismas empresas.
Por lo tanto, yo les pido el favor a mis colegas de que hagamos un
análisis juicioso porque esto tiene una gran incidencia en el futuro de
las empresas de servicios públicos domiciliarios y acueducto y
alcantarillado y me refiero a las empresas del Estado que son en su
gran mayoría las que hoy prestan el servicio, una mala aplicación de
criterios o una concepción neoliberal en la aplicación de estos criterios
podría llevarnos a una privatización más IVA de las empresas de
servicios públicos hoy en Colombia, por eso es importante que
analicemos en detalle este tema, porque no es de poca monta.
Presidente (Diego Naranjo)
Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:55:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Yo me sumo a esa solicitud del Representante Atilano Giraldo, pero no
estoy de acuerdo Atilano hasta que pueda asistir, yo no quiero que
aquí si vamos a seguir con esa tónica, pues nos seguirán aplazando
los debates y es lo mínimo que podemos hacer como de nuestras
funciones, este tema que yo también lo corroboré para firmar esa
proposición de Diego Patiño y muchos la firmamos, pues estamos
preocupados de cuál es la realidad de ese nuevo marco tarifario,
cuáles son esos criterios, si se aplican o no; hoy han venido desde la
ciudad de Pereira señores del sindicato donde ellos nos enviaron un
escrito atendiendo unas inquietudes de que no se iban a tener en
cuenta, por eso la importancia de este debate, máxime si ya se vence
un término este 30 de agosto, que pasara de allí para allá si se van a
acoger las solicitudes, las inquietudes de los sindicatos; no estoy de
acuerdo tampoco que no haga presencia ni siquiera un delegado del
ministerio de Trabajo, yo creo que es una falta de respeto con esta
Comisión, toda vez que allí supuestamente se van a tocar cuestiones
laborales de personas que están laborando en las empresas de
servicios públicos y que si no se tienen en cuenta unos beneficios
ganados en convenciones colectivas no van a ser tenidas en cuenta
para los criterios y fijar el marco tarifario pues van a tener unos roces
esas empresas de servicios públicos y no van a fijar las metas que va
a colocar la CRA.
Entonces, no estoy de acuerdo con la excusa de la doctora Silvia
Yepes, porque es que esta citación no es de ahora ocho días, esta
citación fue con mucho tiempo y yo creo que ella debió haber enviado
al Brasil o a la China a otro funcionario, al que delego, al que está
encargado de la dirección, al doctor Iván Guali, él es él que debió irse
para el Brasil no ella, porque es que este tema es importante, es lo
que nos va a marcar hacia el futuro, porque nos van a decir en
nuestras regiones, ustedes se confabularon con unas tarifas costosas,
ustedes ayudaron a violentar los derechos laborales de las gentes que
trabajan allá, por ayudarle a las empresas de servicios públicos y ahí
vamos a quedar marcados, yo no estoy de acuerdo con la excusa, ni
con la Comisión que le envía el ministro de Vivienda, sabiendo que
había aquí una citación, yo creo que era de más importancia, pero le
importó nada la Comisión.
Por eso propongo señor Presidente que esto se aplace para dentro de
ocho días, no para dentro de 15 o 20, yo tenía un debate importante
para dentro de 8 días, que era el de la concesión de la malla vial del
Valle, de las irregularidades que hemos anunciado tres años, voy a
traer una torta con tres velas, ni los órganos de control se han
pronunciado, pero prefiero aplazar ese tema porque este es más
importante a no ser que no haya venido del Brasil, pero aquí está el
delegado que la puede llamar; y lo mismo hagamos un llamado de
atención al ministro de Trabajo, escucho a la doctora Patricia Duque
porque aquí esta, dispuesto a la hora que venga, porque creo no va a
haber debate, para que la hacemos salir de allá, lo mismo al
Viceministro de Agua que esta por acá en otra Comisión, son
personas que se excusas, pero me preocupa con los que asisten y los
que vienen de otras partes como el sindicato al doctor Alejandro
Herrera y también el delegado de ANDESCO Juan Pablo Fonseca, yo
reitero que nos pronunciemos como lo hicimos ayer por la inasistencia
del, director Nacional de Gestión del Riesgo el doctor Carlos Iván
Márquez y no queremos llevar más a fondo esas inasistencias de
estos altos funcionarios del Gobierno Nacional, por desatender unos
debates que son urgentes y de prioridad para el país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:55:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-08-21T10:56:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, saludo a mis compañeros de comisión, al doctor
Eugenio Prieto que se ha hecho presente y al doctor Oscar de Jesús
Marín, más allá de la hilaridad que pueda producir un gesto frecuente
de la Mesa Directiva al designar como reemplazo en ausencia de sí
misma a cualquier otro de mis colegas y no respetar el orden
alfabético, sabe usted doctor Naranjo que le tengo altísimo aprecio y a
mis compañeros, si registro un problema de cultura democrática, creo
que no hace bien su Mesa en enviar ese mensaje y se lo reitero, no
suelo silenciarme frente a estos temas y supera cualquier asunto
personal de la Comisión.
En segundo lugar, registrar algo que se ha hecho, pues bueno
estamos empezando periodo, pero también fue casi que lo que hizo
carrera en la oportunidad anterior señor Presidente y es que pareciera
ser que cuando la Comisión le hace fiero al Gobierno por sus
ausencias, el Gobierno nos ve como ciertas prácticas de los caballeros
de Medioevo en la edad media apreciado Presidente había un
ejercicio de caballero con armas, pero en ciertos entrenamientos se
hacía armas que no producían heridas, no producían absolutamente
nada, es decir que yo con frecuencia, que yo a mi Comisión, a los
integrantes de la Unidad Nacional en la Comisión, los veo con
frecuencia en esa actitud frente al gobierno, es decir cuando escucho
algunos de mis colegas hacer fieros, decir, los funcionarios del
Gobiernos vienen o vienen, yo los veo como exhibiendo espadas de
papel y la realidad monda y lironda es que hemos tenido varias
convocatorias los cuales los funcionarios no se dignan asistir señor
Presidente y lo registro con preocupación, inclusive Presidente por su
propio éxito y por el éxito de esta Comisión, una voz solitaria de la
oposición pidiendo tomar medidas en estos casos y en las escasas
oportunidades en las cuales se pone de acuerdo la Comisión dizque
por consenso para proceder en relación con estos funcionarios no
tienen ninguna eficacia, lo quiero señalar Presidente, digamos que
hizo carrera y se instalo la costumbre de que esta Comisión es
digamos poco atendida por decir lo menos por los funcionarios del
Gobierno.
Y en tercer lugar, el contenido mismo del debate, estamos frente a una
premura, tenemos unos tiempos que son perentorios, digo son
perentorios para el pueblo y los trabajadores de las áreas, yo no me
apoyaría tanto y desde luego que los he elegido, los he estudiado y en
el debate vamos a ver que tenemos preocupaciones frente al tema,
pero al fin y al cabo aquí los casi siempre ganadores de estas
ejercicios son en general las empresas privadas, de otra manera no se
harían al poder de estas empresas, pero aquí estamos frente a un
trance y quiero llamar a los trabajadores de la rama del área y a los
Parlamentarios.
Si bien se dice en algunas de las respuestas que se tendrá en cuenta,
que se intentará, que se esforzarán por la participación ciudadana y de
los trabajadores el tema de los costos, de las convenciones colectivas
esta remitida a un comité de expertos comisionados de la unidad
administrativa especial CRA y al propio tiempo ellos rendirán informe
de la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico,
es decir señor Presidente su participación sigue intacta, aquí no está
claro que ya se halla incluido el tema de los derechos convencionales
para mencionar apenas uno de los que son objeto de preocupación.
Insisto a los trabajadores este llamado, quisiera poder compartirles el
texto concreto en el cual en mi opinión no está claro que se le haya
redimido su derecho a la convención colectiva.
Le agrego Presidente, he recibido alguna comunicación muy
entusiasmada de alguno de los sindicatos de mi región diciendo que al
reunirse con el alto Gobierno el asunto estaba superado y permítame
redundar tantas veces cuantas sea necesaria más aún a primera
página, en la primera pregunta me informan que el criterio de la
eficiencia sigue prevaleciendo sobre cualquier otra razonabilidad en
busca, en lo que presuntamente denominan equilibrio entre los
derechos de los usuarios, los trabajadores y los empresarios.
En segundo lugar, Presidente casi que para puntear lo que son los
principales temas de preocupación, espero no a modo de una
constancia histórica, sino con la finalidad de que el Gobierno atienda
estas preocupaciones, está el tema del mínimo vital, Colombia a
suscrito convenios, Colombia es responsable ante las Naciones
Unidas, que ha decidido reconocer el derecho mínimo vital del agua
como un derecho muy importante, se accede no solamente con ello a
un bien económico, sino social y cultural que bien vale la pena discutir
en la Comisión, yo se que el doctor Eugenio Prieto ha tenido la feliz
iniciativa de presentar un proyecto de ley al respecto.
Colombia se hace responsable, se hace cargo de estos derechos
principales de la humanidad a cargo de las Naciones Unidas y no hay
posibilidad que el Congreso de la República legisle sobre la materia,
porque el Gobierno no acompaña esa legislación, de nuevo el
Congreso exhibiendo espadas de papel frente al gobierno, yo celebro
doctor Prieto por hecho su presencia y la ocasión que tenemos de
públicamente facilitar que su iniciativa cuente con nuestro
acompañamiento para ella, es democrática, justa, es necesaria, la
gente no se puede morir por falta de agua, no es posible que en
Colombia ocurra eso, ya se está ensayando, ya se ve que es posible
en algunas ciudades del país, debería ser generalizado, pero este
tema y el tema de los planes departamentales de agua que en efecto
en los periódicos, en la prensa el Gobierno declara se acaban los
planes departamentales de agua, las respuestas gubernamentales
remiten unas y otras sencillamente a las vigencias futuras, grandísima
preocupación sobre ese tema, yo creo que lo comparte la Comisión y
bueno habrá ocasión de referirme en otros aspectos. Solamente digo
esto a guisa de llamar la atención de la Comisión sobre la urgencia del
debate.
Pero finalmente señor Presidente referir lo siguiente, quiero que se
considere las circunstancias ayer señalada por mí en esta Comisión
de haber solicitado un debate sobre el tema del SENA con mucha
antelación, hoy averigüé con el señor Secretario, usted me había
remitido a hablar con él y me dice que no me tiene respuesta señor
Presidente, yo le agradecería mucho que en breve pudiéramos
concertar ese tema, porque el país esta expectante sobre esa
discusión, tengo la capacidad de demostrar grandísimas falencias del
SENA y prefiero hacerlo en presencia de la, directora General del
SENA para que podamos dirimir estos asuntos.
Le agradecería Presidente que usted en cuanto sea posible agende
este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:56:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si Representante, si no que estamos tratando de concertar con
algunos de los compañeros que tienen ya unas fechas fijadas, pero
como usted entenderá esta inasistencia de estos funcionarios nos ha
obligado a aplazar ya dos debates, ahora 8 días, el de ayer y el de hoy
y ojala no sigamos con un llamado fuerte por escrito, de pronto por
ahora no lo hacemos a los órganos de control como es la
Procuraduría, pero que no nos obliguen llegar hasta allá para que ellos
puedan asistir y no nos dañen la agenda, la agenda que traemos,
porque traemos una agenda importantísima.
Tiene la palabra el doctor Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-08-21T10:56:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Yo quiero anotar tres cosas, lo primero, es que si queremos llamar a
esto un debate político o una participación de la Comisión en hacerle
aportes a la discusión de la resolución, yo diría que con la presencia o
sin la presencia de los funcionarios la Constitución y el fallo de la Corte
es clara, de que debemos de ser escuchados y yo creo que lo que
aquí toquemos en el momento que usted señor Presidente lo defina
deberá ser remitido a esa Comisión para que sea considerado por
parte nuestra, bien sea como ciudadanos o bien sea como
Parlamentarios de esta Comisión.
Lo segundo, es que yo le pediría a los representantes de ANDESCO
que la respuesta fuera mucho más explícita, mucho más profunda,
porque vuelvo y reitero, ellos representan a las empresas que se
benefician o se afectan por parte de esta resolución que se expida y
pedirle excusas a los amigos de Pereira que vinieron hoy y algunos
sindicatos de otros sitios, pero yo les pediría el favor que la semana
entrante nos acompañaran para que aquí en presencia ojala del señor
Ministro del Trabajo tengamos respuestas muy concretas sobre el
tema fundamental de la parte de las convenciones colectivas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:56:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-08-21T10:56:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Infortunadamente creo que se nos están cruzando varios debates,
quiero informar que ha sido citado un debate muy importante en la
Comisión Sexta sobre el tema presupuestal del SENA y comprenderá
doctor Diego Patiño que también tengo la responsabilidad, intentare
estar en ambos pero lo anuncio para que se sepa de las premuras en
que nos ponen y más aún Presidente me angustia escuchar que mi
debate pedido hace tantos meses se siga aplazando en función de
que se repitan estos, imagínese usted que la Comisión convoque
nuevamente vuelva a insistir como ha sido la constante el último
periodo y nosotros digamos no tengamos ocasión de realizar el
debate, de verdad Presidente digno de preocupación de esta
Comisión, patético lo que le está ocurriendo a esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-08-21T10:56:50">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Para terminar Presidente, simplemente esos tres puntos, primero que
lo que aquí aportemos sea tenido en cuenta por parte de la CRA,
estén o no estén los funcionarios; segundo, el tema de que
ANDESCO profundice mucho más su opinión sobre las dos preguntas
que hemos hecho y por supuesto reiterarle la invitación a los
representantes del Sindicato que representan a estas empresas a
nivel nacional.
Quiero también manifestar que la señora Superintendente de Servicios
Públicos estuvo presente, pidió que la excusara porque tenía una cita,
también el Presidencia, pero que estaba dispuesta a llegar en el
momento que la Comisión así lo requiriera, por eso quiero que quede
constancia de que ella estuvo acá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-21T10:57:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se aplaza este debate para dentro de 8 días a las 9 de la mañana, se
levanta la sesión siendo las once y treinta y siete minutos de la
mañana (11:37 a.m.).
JAIRO ORTEGA SAMBONI           DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                         Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                     Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
