<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera" id="hr-luis-guillermo-barrera" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez" id="hr-wilson-gómez" showAs="H.R. Wilson Gómez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-juan-miguel-durán" id="dr-juan-miguel-durán" showAs="Dr. Juan Miguel Durán"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-cecilia-álvarez-correa" id="dra-cecilia-álvarez-correa" showAs="Dra. Cecilia Álvarez Correa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera" id="hr-didier-tavera" showAs="H.R. Didier Tavera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-gloria-stella-díaz" id="hr-gloria-stella-díaz" showAs="H.R. Gloria Stella Díaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nelson-isaziga" id="dr-nelson-isaziga" showAs="Dr. Nelson Isaziga"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-narango" id="hr-diego-narango" showAs="H.R. Diego Narango"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-ayda-lucy-ospina" id="dra-ayda-lucy-ospina" showAs="Dra. Ayda Lucy Ospina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero" id="hr-jairo-quintero" showAs="H.R. Jairo Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6902-acta-91-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 91 / 2013-08-13</heading>
						<speech by="" startTime="2013-08-13T10:05:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 091
(Bogotá, D.C., 13 de agosto de 2013)
A las diez y cinco minutos de la mañana (10:05 a.m.) el, Presidente de
la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JAIRO ORTEGA
SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:05:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:05:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario a dar lectura al orden del
día</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:05:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿El porqué de las inconsistencias, irregularidades y traumatismos que han tenido
los colombianos al sustituir y renovar las licencias de conducción?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿El porque la desconexión del Runt del centro de reconocimiento de conductores
(CRC), si se le cobra a los CRC por conectarse al sistema de control y vigilancia?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿Porqué, si, esta función de control y vigilancia delegada a la Superintendencia de
Puertos y Transporte se puede delegar a un tercero?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								 ¿Qué medidas preventivas tomó la Superintendencia de Puertos y Transporte para
solucionar el traumatismo que está actualmente perjudicando a los colombianos?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-08-13T10:05:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 13 de agosto de 2013
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los siguientes
proyectos de ley:
1. Proyecto de Ley No.277 de 2013 Cámara - 016 de 2012 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECEN MEDIDAS PARA LA
PROMOCIÓN E IMPLEMENTACIÓN DE MEDIOS DE TRANSPORTE QUE
INCORPOREN TECNOLOGÍAS LIMPIAS Y SUSTENTABLES”.
Autores: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ, MANUEL
ANTONIO VIRGÜEZ PIRAQUIVE.</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-08-13T10:05:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>H.R. GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.P.D. Cámara 347-13
2. Proyecto de Ley No. 264 de 2013 Cámara - 138 de 2012 Senado, “POR
EL CUAL SE GARANTIZA A LAS PERSONAS CIEGAS Y CON BAJA
VISIÓN, EL ACCESO A LA INFORMACIÓN, A LAS COMUNICACIONES,
AL CONOCIMIENTO Y A LAS TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y
LAS COMUNICACIONES”.
Autor: H.S. JUAN MANUEL GALAN PACHÓN
Ponente: H.R. JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Publicación: Gaceta P.P.D. Cámara No. 384-13
Nota: Las ponencias de estos proyectos se encuentran siguiendo este Link:
http://www.camara.gov.co/portal2011/informes-legislativos-comision-sexta
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-08-13T10:06:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 064
(Bogotá, 24 de julio de 2013)
Cítese a la señora, ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ-CORREA
GLEN y al Superintendente de Puertos y Transporte, doctor JUAN MIGUEL
DURAN PRIETO, e invítese a la señora, Contralora General de la República,
doctora SANDRA MORELLI RICO, para que en sesión de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes se realice el debate de control político, para que
expliquen al país:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:06:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Señor Presidente con la llegada del doctor Diego Alberto Naranjo
tenemos quórum decisorio.
Así que someta a consideración el orden del día leído por Secretaría y
ordene usted el debate de hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:06:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día, se abre la discusión, tiene
la palabra el Honorable Representantes Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-08-13T10:06:30">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente para solicitarle, ya que tenemos aquí a la señora
Ministra desde las 7:30 de la mañana que sea alterado el orden del día
para que demos inicio al debate y los proyectos de ley pasen al final
del debate, o que sean considerados hacia la próxima sesión señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:06:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario someta a consideración la proposición de alterar el
orden del día para que el debate de control político y por estar
presente la, Ministra de Transporte la doctora Cecilia Álvarez y el
Superintendente de Puerto y Transporte que pase primero el debate y
posteriormente los proyecto de ley. Se abre la discusión, anuncio que
va a cerrarse, queda cerrada lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:06:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:07:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúen con el orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:07:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto del orden del día, citación a servidores públicos según
proposición No. 064, señor Presidente ya se leyó la citación y nos
acompaña desde la 7:30 de la mañana tal como lo dijo el señor
vicepresidente la doctora Cecilia Álvarez, el doctor Juan Miguel Duran
Prieto y la, Contralora General de la República delega, dispuso
delegación al doctor Nelson Isaziga León,, Contralor delegado para
Infraestructura Física y Telecomunicación, será el funcionario que
asistirá en su representación. Firmado Juan Alberto Duque García,
Jefe Unidad de Apoyo Técnico al Congreso.
Así señor Presidente con la presencia de estos funcionarios inicie
usted y haga la moderación de este debate de control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:07:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno Secretario cedo la Presidencia al Vicepresidente, porque soy
uno de los citantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-08-13T10:07:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Antes de conceder el uso de la palabra a los citados y por parte de los
Honorables citantes Congresistas y Representantes aquí de la
Comisión Sexta, la Secretaría me informa que tiene una información
por suministrar, entonces proceda señor Secretario a dar el informe
las comunicaciones que rezan en esta Presidencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:07:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Gracias señor Presidente, para informarle a los Honorables
Representantes que pasaré curul por curul para ver quiénes de los
Congresistas nos van a acompañar mañana, el jueves perdón a la
sesión de control político que se llevará a cabo en Bucaramanga, así
mismo para que sepan que el día 20 de agosto a las 8:00 a.m.
estamos invitados la Comisión en la sede del ICETEX a una charla
con el doctor Fernando Rodríguez. Entonces estos son los dos temas
pasaremos para ver quién nos va acompañar en Bucaramanga, señor
Presidente ahora sí usted modere este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:07:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario registre por favor la presencia de los Honorables
Representantes que acaban de llegar, como es el doctor Ciro
Rodríguez, como es el doctor Roldan, como es el doctor Quintero, el
doctor Barrera, para que por favor nos informe el quórum que se ha
constituido, ya habiendo anunciado usted que tenemos quórum
decisorio, pero ya tenemos hoy la mayoría de la Comisión presente.
Como usted lo ha manifestado señor Secretario, una vez se registre la
presencia de los Honorables Congresistas vamos a darle inicio al
debate de la proposición No. 064 del 24 de julio del 2013, donde se
cita a la señora, Ministra de Transporte, al Superintendente a la
Contraloría para el tema específico de las inconsistencias e
irregularidades y los traumatismos que han tenido los colombianos en
la institución y las renovaciones de licencia de conducción. ¿El porqué
de la desconexión del Runt del Centro de Reconocimiento de
Conductores CRC? y ¿el por qué si esta función de control y vigilancia
esta delegada a la Superintendencia de Puertos se pueda delegar a
un tercero?, ¿Qué medidas preventivas tomo la superintendencia?,
eso hace parte del debate que se llevara a cabo.
Entonces, si a bien lo tiene la Honorable Comisión Sexta
Constitucional Permanente, vamos a darle la palabra a los señores
citantes y posteriormente escucharemos a la señora, Ministra y a los
funcionarios del Ministerio citados para el día de hoy 13 de agosto
martes día de buena suerte, si así lo quiere y si así lo aprueba la
Honorable Comisión entonces le daremos el uso de la palabra a los
citantes y como lo ha manifestado el señor Presidente iniciaríamos con
el doctor Jairo Ortega Samboni en el uso de la palabra, así lo aprueba
la Honorable Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:08:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:08:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:08:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno es un debate señora, Ministra y señor
Superintendente Juan Miguel Duran, con el ánimo de que al país se le
aclare a pesar de que se de los esfuerzos del Ministerio en cabeza
suya doctora Cecilia y de la, Directora Nacional de Tránsito y
Transporte la doctora Ayda Luz de darle claridad a los colombianos
en materia de la sustitución y la renovación de la licencia de
conducción, para nadie es un secreto la confusión que existió y creo
que aún existe ya muy mínima en algunos colombianos que conducen
vehículos en este tema y que se confundió y hubo obstáculos con la
expedición de los exámenes médicos que hacen las CRC (centros de
reconocimiento de conductores) y que supuestamente parecía ser por
la firma de un contrato a una entidad seleccionada por la
Superintendencia y que debían de pagar X suma de dinero, debían de
ser sub dineros de los usuarios pagados en una entidad bancaria, esto
elevo los costos que a lo último el usuario final es el que los debe
pagar o los va a pagar y que al final de no firmar esos contratos con
esa entidad pues había que desconectarlos del Runt y supuestamente
la avalancha de solicitudes de renovación de licencias de conducción
pues alteró, se congestionó y ya lo que todos sabemos que hubo un
malestar de todos los usuarios en Colombia.
Entiendo que ya han habido unas aclaraciones por parte de la
Superintendencia, así lo creo, así me lo han hecho saber algunos
inconformes de los Centros de Reconocimiento de Conductores, no
sin antes decirle que yo no estoy de acuerdo con la ilegalidad, yo aquí
no estoy defendiendo a los ilegales yo aquí defiendo la legalidad y que
se controle y se vigile la ilegalidad, esa venta de exámenes médicos
virtuales, esa venta de exámenes médicos sin visitar los CRC, eso es,
eso es lo que hay que controlar y eso es lo que conlleva también a la
inseguridad vial que hoy vivimos en Colombia, pero tampoco podemos
permitir que a través de esa ilegalidad pues se generen otras cosas
que conlleven a costos a estos organismos que están alrededor del
transporte y del tránsito, porque a lo último el que va a pagar los platos
rotos, perdónenme la expresión son los usuarios. ¿Estamos de
acuerdo con el control? que debe hacer la Superintendencia, la
regulación que deben hacer los organismos en cabeza del ministerio
de Transporte, pero igual, si no estamos de acuerdo en que se formen
negocios alrededor de estas situaciones porque a lo último afectan el
valor final de un costo, de un examen médico.
Quisiera que se hablara también de la gratuidad, le he explicado a la
gente del Valle de mi tierra y de mi sector y a los medios de
comunicación que han tenido la oportunidad de entrevistarme, que no
se puede confundir, que la gratuidad que establece la Ley 1383 de
marzo 2010 es referente a la lámina, a la lámina de la licencia de
conducción, más no a unos trámites y tampoco a los exámenes
médicos, porque deben de ir a sacarlos, a presentarse en los CRC,
eso es muy diferente, pero creo que de pronto ahí al Gobierno le ha
faltado decir esa gratuidad, que la han pedido, y no es si no decirle a
los colombianos de voz de ustedes, no de parte mía de que hay una
gratuidad que lo dice la Ley 1383, pero referencie es al tema, esa es la
claridad que queremos, Ministra y señor Superintendente, que si bien
es cierto entiendo y reitero que ustedes ya lo han replicado, pero que
sea en este recinto de la Comisión Sexta que tiene que ver con el
control político en materia de transporte, tránsito y seguridad vial,
pues sean ustedes de viva voz se lo deben clarificar a los usuarios del
tránsito.
Entonces, para no dilatar más y si hay algún otro compañero que
quiera ahondar más en este debate pues diría yo que de los
funcionarios del Gobierno Nacional tienen unas diapositivas que
todavía no han podido organizar, y si no que empiecen con la
explicación del cuestionario. Señor Presidente gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:08:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Honorable Representante doctor Diego
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-narango" startTime="2013-08-13T10:08:40">
							<from>H.R. Diego Narango</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo muy especial para los
Compañeros,, Ministra bienvenida, Súper bienvenido.
, Ministra, yo quiero que usted me ponga atención en un tema, recién
usted se estaba posesionando en su cargo tuve la oportunidad de
manifestarle la preocupación que existían por la facilidad con que las
licencias de conducción en el país se conseguían en cualquier parte,
en cualquier esquina y que lamentablemente esto estaba ocasionando
que muchos de los accidentes, muchas de las muertes que ocurren en
las carreteras cuando se verificaba correspondían a licencias de
personas que no registraban ningún proceso idóneo, que les
permitiera decir que estaban capacitadas para conducir vehículos de
servicio público o inclusive particular o de otro modelo.
Desde ese día le manifesté a usted la preocupación y la importancia
de que se revisara la oportuna intervención para que en el país
existiera una licencia, como lo obliga el Código de Tránsito, una
licencia única, con una ficha técnica única, que permita acceder todos
los datos de la información del usuarios y sobre todo que permita
hacer los cambios necesarios en el momento respectivo.
Yo tengo aquí para mostrarle, Ministra, si usted lo conoce y a ustedes
los amigos, aquí hay cuatro tipos de licencia en el país, aquí están yo
le decía a usted, Ministra que cual quería, que si la blanca, la amarilla,
la rosada, porque en estos momentos si usted nos da su número de
cedula yo mañana le puedo traer una licencia de conducción a usted
con la foto de otra persona, inclusive si usted quiere. ¿Qué es lo que
está pasando, Ministra? Hoy no existe la seguridad necesaria para que
el ministerio de transporte le pueda garantizar a los colombianos que
las licencias de conducción, están siendo tramitadas de una manera
correcta y yo quisiera como de una manera muy constructiva
preguntarles si en la adopción de la nueva ficha técnica que ustedes
hoy están implementando a través de un ordenamiento pues de ley
que está en el Código en Tránsito y que hay que adoptar una ficha
única que se nos explicara si realmente la nueva ficha que es esta,
aquí la tengo, Ministra, yo aquí también la tengo, ¿Si esta ficha si
cumple con las especificaciones técnicas que queremos. Sí le da la
seguridad necesaria a la persona de la licencia? Pues es que señores,
Representantes, lo importante no es el plástico esto es un pedazo de
PVC, lo importante no es el material, lo importante es la información
que pueda almacenar la licencia dentro de una buena base
tecnológica que permita que se verifique que la información que existe
en ella pueda ser correcta y que desde ahí se pueda saber si la
persona que adquirió esta licencia surtió todos los tramites que hoy la
ley exige para poder acceder a una licencia de conducción, hoy queda
la gran pregunta aquí y me preocupa doctora, porque si mañana yo
también le pueda conseguir, no es que yo tenga un negocio de estos
no vayan a pensar eso, si no es que nos toca investigar porque nos
preocupa que de manera permanente vía resolución pues estén
haciendo los ejercicios y modificando muchas veces la ley, y entonces
esto está sirviendo para que los intermediarios y los tramitadores
puedan acceder a un negocio que hoy pueda estar encadenado en
muchos aspectos, esa es la gran preocupación que hoy nos queda
Ministra, no sabemos si esta licencia si va a permitir que se eviten:
Primero, la ilegalidad que habla el doctor Jairo Ortega; segundo, que
las personas que salgan a conducir nuestros vehículos si estén
realmente preparados de la mejor manera para hacer aptos para
entregarles la vida de nuestros ciudadanos a cualquier tipo de
conductor que pueda acceder a cualquier tipo de licencia de estas.
A mí me parece que dejar aquí hoy este llamado de atención a la
Comisión Sexta, porque es responsabilidad de nosotros saber qué es
lo que está pasando.
Ministra esto tenía que saberlo y le pediría con todo respecto que se
haga un ejercicio muy juiciosos al interior del Ministerio, se lo decía al
Viceministro la vez pasada, hay que hacer un ejercicio al interior del
Ministerio, porque pueden que estén ocurriendo cosas que no le
permitan a usted con su buena intención, con su buena fe, con su
carácter, y con su perfil profesional y ejecutivo poderle solucionar el
problema a los colombianos.
A mí me parece que hoy la ficha a través de una solución de la ficha
técnica nueva que se implementó, nosotros como Comisión Sexta
debemos conocer si sí surtió los trámites necesarios el estudio técnico
y esa ficha hoy si garantiza que pueda ser un documento confiable
que permita verificar no solamente la información del ciudadano, si no
también todos los procesos y las caracterizaciones que permiten que
estas licencias sean confiables señor Presidente.
Me parece que es un tema trascendental que hay que tocarlo aquí y
que hacerlo con el debido respeto pero con la mayor crítica
constructiva, porque no queremos, Ministra que usted sea asaltada en
su buena fe y hoy vía resolución se implementa; lo importante no es el
material, lo importante es que esa ficha pueda tener los soportes
tecnológicos como lo exige el Código de Tránsito para que exista una
sola ficha técnica de licencia de conducción. Eso es el primer
requerimiento, Ministra que queremos hacerle hoy con todo respeto.
Existe además, yo aquí tengo, Ministra después lo converso con usted
si quiere, esta ficha que yo tengo aquí le puede dar a usted las
garantías necesarias, yo quisiera que el Ministerio la revisara y la
mirara, aquí están estos cuatro papeles, aquí hay un material y es el
mismo, no es el material, es la capacidad que tenga tecnológicamente
de poder ser confiables a la hora de verificación de cualquier instituto
de tránsito de que esa licencia si está siendo portada por la persona
que es, es en ese sentido, Ministra.
En el otro sentido me preocupa, Ministra y yo no sé si aquí, yo le había
pedido señor Presidente, sí aquí estén algunos representantes de
algunos centros de reconocimiento que querían, Presidente de alguna
manera informar, poder comentarle dos o tres temas a la, Ministra, no
sé si estén aquí, si están aquí yo solicitaría que si pudiera que en
algún momento Presidente dar ese espacio yo, he venido hablando
con el doctor Juan Miguel y me preocupa, Ministra que en los centros
de reconocimiento, en el Plan de Desarrollo se habló de regular las
características técnica del sistema de seguridad documental, está
establecido en el Plan de Desarrollo y el Superintendente también con
el ánimo de poder cumplir una buena labor, lo que hizo fue regular las
características técnicas de seguridad, no documental me parece a mí,
le he pedido al Superintendente que el haga una consulta al Consejo
de Estado si él si está habilitado para poder hacer eso y el
amablemente me ha dicho, que va a solicitar un concepto para que
nos permitan poder dar un debate más serio y que no vamos a estar
de pronto aquí nosotros incurriendo en un mal control o ustedes
incurriendo en una mala apreciación debido a unas facultades que
pensamos habrá que revisar si usted las tiene señor Superintendente
para eso.
Se implementó un sistema de control y vigilancia y lo más grave
Ministra que queremos saber todos los Congresistas y los
colombianos es: Se delegó en particulares cierto, y se homologaron
unas empresas, que nos gustaría también saber, conocer esas
empresas saber si están facultadas o si realmente cual fue el
procedimiento que se utilizó, porque nos preocupa hoy que eso se
haya dado de esa manera tan especial y sobre todo con la premura de
que hoy no sabemos si esos centros de reconocimientos que son
ustedes los que lo saben el que está cumpliendo que cumpla.
Pero me preocupa otro tema, Ministra, se lo dije una vez en su
despacho también aquí una ley que fue la 1539, no me acuerdo, que
exigió a los centros para la expedición de licencias o salvoconductos
para portes de armas, es estableció que se deberían hacer algunos
exámenes psicotécnico, unas pruebas físicas y unas pruebas
psicológicas para yo acceder al porte de un salvoconducto, al porte de
un arma, nosotros a través de una resolución que expidió el Ministerio
nos preocupó mucho que se obligaba mucho a los CRC a establecer
de alguna manera ese mismo sistema cuando pensamos nosotros que
debe tener unas aplicaciones diferentes para la entrega de una
licencia, no podemos nosotros un proyecto que entro por la Comisión
Segunda que es de Seguridad Nacional, ser tema para
salvoconductos, pienso yo que no es válido que lo homologuemos vía
resolución, también para poner las mismas condiciones para expedir
las pruebas psicotécnicas, físicas o psicológicas para expedir una
licencia de conducción. Me parecería a mí.
Yo presente un proyecto modificando un artículo lamentablemente lo
he repetido siempre, el ponente de ese proyecto, pues nunca lo
presento y lo dejo y el proyecto se archivó y hoy está vía resolución los
centros de reconocimientos tienen que adaptarse a unos sistemas que
están establecidos, me parecía a mí de alguna manera, me gustaría
que se nos explicara este tema.
Yo no quiero señora, Ministra con estos tres temas puntuales tocarlos
para que primero le demos claridad al país, pero segundo, Ministra,
nos sigue preocupando que se siguen muriendo más gente por
accidente de tránsito que por el conflicto armado, nos sigue
preocupando que muchas veces vía resolución se interpreta la Ley de
alguna manera en el afán de poder hacer efectivo el proceso o poner
en marcha la Ley, se interpreta de alguna manera desde adentro del
Ministerio de una manera que pensamos no es la más debida, pero
sobre todo que usted pueda tener el conocimiento de que hoy el país
necesita, lo hemos postulado, lo hemos propuesto y se lo he
propuesto a usted, Ministra, el país necesita dedicarse mucho al tema
de tránsito y transporte por separado, me parece a mí que esa sería
una posibilidad de poder lograr que lo que es tránsito lo podamos
definir claramente.
El doctor Guillermo Barrera hoy en una reunión le decía a usted “nos
sigue preocupando”, yo también soy ponente del proyecto de código
de tránsito, nos sigue preocupando de manera fuerte que el Gobierno
no haya podido con la buena intención que ha tenido la Comisión
Sexta, y a todos nosotros sacar adelante un proyecto y hoy el Código
de Transito se ha vuelto una colcha de retazos desde el cual cualquier
propuesta de cambiar un artículo cada dos o tres meses nos ha
llevado a que el código de Transito no nos pueda dar una solución
integral, a un problema pues tan grande.
Y también, Ministra aprovechar el tema, en el momento el doctor Diego
Patiño y yo somos autores del proyecto de ley que busca el tema del
régimen sancionatorio de la Súper de Puertos y Transporte, es un
proyecto que queremos darle ponencia rápidamente, ya el Super pues
hizo unos comentarios, y se logró estructurar un solo proyecto, pero si
queremos que el Gobierno se apersone en el momento que está
viviendo el país de accidentalidad, de informalidad en el sector, de
todos los problemas de vinculación laboral de las personas, de toda la
integralidad de poder darle a la Superintendencia las suficientes
herramientas necesaria tecnológicas y humanas para que el debido
proceso se dé rápidamente, para que las dificultades se resuelvan
rápidamente los conflictos.
Hoy en el proyecto se habla también de la posibilidad, hay una gran
cantidad de recursos, Ministra, que están en los pleitos, que se están
dando multas que nunca van a poder ser cobrables, hay unos recursos
que no se van a poder cobrar, en el proyecto también se está
hablando de la posibilidad de que se de unas amnistías. Pero lo que
queremos finalmente, Ministra, es que usted con su buen talante le
entregue al país, un sector transporte en infraestructura, no solamente
en infraestructura, sino en el tema jurídico, en el tema de tránsito, el
tema de formalización de las empresas, un sector competitivo para el
país.
Yo vuelvo y le repito con todo respeto, Ministra, yo considero que en el
Ministerio hay que hacer revisar unos temas al interior del Ministerio
que espero poderlas hablar con ustedes en algún momento; yo tenía
un oficio aquí para usted, para que usted leyera en su tiempo, lo tengo
fechado desde julio 3 del 2013, donde le hago unos comentarios
respetuosos, pero que es con el ánimo que ustedes revisen, analicen,
todo el tema que está pasando y le digo de una vez no tengo ni carro
propio, no tengo empresas privadas, no soy parte de nada, no tengo
negocios con nadie. Solamente estoy aquí con el ánimo de defender la
vida de los colombianos que hoy esta tan alterada y sobre todo buscar
un sistema de transporte realmente serio y eficiente que le garantice a
los Colombianos la posibilidad de hacer, de tener una movilidad
segura y le garantice a los empresarios del sector la posibilidad de
desarrollar empresas de una manera formal, pero sobre todo de una
manera competitiva, que les permita ser generadores de empleo,
generadores de crecimiento económico, de generadores de una
dinámica económica que el país hoy necesita.
Yo le pediría, Ministra, no es más que usted revise esos temas y que
en una oportunidad muy pronto usted nos pueda atender en su
despacho para que podamos hablar de unos temas que pienso yo
usted debe conocer para que le permitan a usted hacer un balance
general de lo que nosotros desde afuera podemos percibir, desde la
información que podemos recoger, no solo con el ánimo de que usted
pueda tomar las medidas necesarias para que Colombia, le devuelvan
la fe y la esperanza a los ciudadanos de que se pueden mover libres y
tranquilamente por el país, con responsabilidad. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:08:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Naranjo como siempre muy claro, conciso y en defensa
de los colombianos, por eso es que lo respaldan tanto haya los
risaraldenses, doctor Jairo Ortega y a continuación el doctor Luis
Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:09:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, simplemente aprovechar la presencia del
Viceministro Estupiñan, que ya me han informado que va a ver una
próxima reunión de la Comisión que se conformó hace 8 días para
tocar este tema de todos los proyectos que se han venido
presentando y de seguro van a venir muchos más para reformar el
Código de Nacional de Transito cada vez que hay algo muy puntual;
entonces hay uno de licencias, hay uno de embriaguez, hay otro de
quitar carros, hay otro de tal cosa y eso es bueno y también, Ministra
porque se debe formar un equipo jurídico, yo tengo una inquietud que
se la voy a comentar ahora y porque no es tema del debate, donde
haya los funcionarios de la oficina jurídica respetando el criterio de
ellos a pesar de que al final dicen estas consultas y conceptos no son
obligatorios, son de la voluntad de quien la solicita y se acogen o no se
acogen, listo, pero confunden algo tan sencillo; creo yo que uno no
necesita ser uno experto en tránsito y transporte, que cancelación de
matrícula es lo mismo que cancelación de una licencia de tránsito,
entonces a mí me parece que eso no es lo mismo, licencia de tránsito,
esa tarjeta de propiedad, ¿esa tarjeta? y la cancelación de la matrícula
es todo y ellos confunden lo mismo. Concretamente la Sub, directora
Nacional de Tránsito y habló de una palabra que yo nunca la he visto,
me he sacado los ojos y yo estoy en el tránsito hace por ahí 35 años,
pues tengo más o menos 50, trabaje en el INTRA 3 años, fui
subdirector de transporte, después estuve años en tránsito, y he
repasado todas las normatividades, Ministra, todas y yo no he
encontrado la palabra licenciamiento, se la escuche ahora hace 8 día
a usted Viceministro; pero licenciamiento es chatarrizar, yo no la he
encontrado, yo no he encontrado esa palabra que este dentro de los
principios rectores del Código Nacional, yo no la he encontrado.
La palabra licenciamiento y yo le dije a la doctora Lina, si me parece
que es que se llama, pero explíquenme donde esta eso no, para
nosotros eso es licenciamiento y ese es el criterio del Ministerio, le
dije no perdóneme, pues ustedes pueden ser muy ministerio pero es
que las leyes son unas y ustedes no pueden reglamentar lo que no
está en la ley, usted tiene que sujetarse a la ley y me habló de
licenciamiento y me mato, porque estoy buscando esa palabra
licenciamiento y yo no la encuentro.
Entonces, antes de polemizar, entonces son cosas que hay que
corregir y decirles a los funcionarios, pues si pueden ser muy
Ministerios pero acójanse a las normas y si la cancelación de la
matricula va a ser lo mismo que cancelar una licencia de tránsito, pues
que lo digan allí en el Código y cancelemos cada vez que uno cambia
la licencia de tránsito porque se venció, entonces cancelen esa
matricula yo no sé cómo será ese despelote, perdónenme la
expresión.
Entonces señor Presidente, es oportuno pues reiterar a la, Ministra
empuje, usted empuja ese comité para que por fin tengamos una
buena reforma al Código Nacional de Tránsito.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:09:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera" startTime="2013-08-13T10:09:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera</from>
							<p>Un saludo cordial para la, Ministra y para el señor Superintendente, al
doctor Isasiga delegado de la, Contraloría General de la República y a
todos los presentes.
Voy a comenzar mi intervención señor Presidente, primero diciendo
que yo no soy citante a este debate, pero obviamente la importancia
del mismo amerita mi intervención, nosotros tuvimos doctor Isaziga la
posibilidad de estudiar en la Comisión Legal de Cuentas a la que usted
también pertenece doctor Didier Tavera, un informe de auditoría
gubernamental con enfoque integral que desarrollo justamente este
órgano de control al ministerio de Transporte para la vigencia 2011 y
tuvimos la oportunidad de alimentarnos de esa auditoría que presentó
la, Contraloría General de la República, para igualmente sustentar y en
el caso particular para aquella época como coordinador ponente del
proyecto de ley de reforma al Código Nacional de Tránsito Terrestre,
de poder tener unos insumos que nos permitiesen hacer unos aportes
significativos al país y me alegra mucho que se de este debate porque
como lo exprese en la sesión anterior, el, viceministro de Transporte de
la época de forma ligera, apresurada, salió a decir que en esta
Comisión se estaban colgando unos micos a ese proyecto de ley y hoy
cuando se da esta discusión de todo el tema que tiene que ver con
licencias de conducción, con centros de reconocimientos de
conductores, en fin de todos los actores del tránsito, sí que nos dan
razón lo que esta Comisión le estaba proponiendo al país.
Comienzo Presidente diciéndole que dentro del informe de auditoría
gubernamental integral desarrollado por la, Contraloría General de la
República manifiesta entre otras cosas, en la evaluación realizada a
los entes de reconocimiento de conductores que se encuentran
habilitados por el Ministerio, se observó que varios de ellos no
cumplen con los requisitos de acreditación que exige la norma, la cual
es efectuada por el organismo nacional de acreditación de la UNAD y
sin embargo se encuentran activos en el sistema Runt y generan
certificados diariamente.
Igualmente estableció la propia, Contraloría, que no se consideró en la
etapa del levantamiento de requerimientos por parte del Runt la
normatividad aplicable a los CRC y el contenido de esas resoluciones
de habilitación de esos centros dados que se encontró que en algunos
centros de reconocimiento de conductores, el número de certificados
expedidos superaba justamente lo autorizado por esa resoluciones de
habilitación, pero igualmente advierte el órgano de control que en la
expedición de certificados de aptitud física, mental y de coordinación
motriz, se observó que desde la puesta en operación propio Runt que
data de noviembre del 2009 a la fecha en que se realizó esta auditoría,
se han expedido 2.149.682 certificados por los centros de
reconocimiento cifra que al confrontarla con las licencias de
conducciones expedidas para el mismo periodo no coincidían, una
diferencia de 185.477 licencias de conducción que se expidieron sin
contar con los requisitos que la propia ley establece.
Igualmente manifiesta la auditoria que realiza la, Contraloría General
de la República, la existencia de cientos reconocimientos de
conductores que se encuentran escuchen esto cerrados al público y
sin embargo en el sistema Runt se encuentran activos y generan
certificados diariamente, advierte el propio organismo de control que
en el país se han generado 387.534 certificados de aptitud en
conducción que han sido utilizados por supuestos para la utilización, la
obtención de licencias de conducción de manera presuntamente
irregular, dado que el ministerio de Transporte no daba aplicación a lo
establecido en el Decreto 1500 del 2009 relacionados pues con la
obtención de la habilitación para estos centros de enseñanza
automovilística y de acuerdo a los requisitos establecidos en ese
mencionado decreto manifiesta la propia, Contraloría que a septiembre
del 2011 solamente el 21,4%, es decir apenas 93 escuelas en el
territorio nacional daban cumplimiento a este citado decreto.
Igualmente la investigación que realiza el propio órgano de control,
establece la expedición de este, 6. 655 certificados por 15 centros de
diagnóstico automotor CDAs, pese a lo que expresaba el doctor Jairo
a la solicitud de inactivación realizada por el propio Ministerio al Runt.
Advierte igualmente la, Contraloría que había una falencia por parte de
los organismos de tránsito en cuanto tenían pendiente la migración de
un volumen importante de información de licencia de conducción,
especialmente aquellas que corresponden a tramites antiguos y traigo
a colación esta auditoría, porque recordaran compañeros que aquí
justamente dimos ese debate cuando estábamos queriendo darle una
reforma sustancial al Código Nacional de Tránsito y recordaran
ustedes que hablábamos de los sistemas de vigilancia y control,
porque lo que no nos parecía justo con el país, es que no hubiese la
presencia del propio candidato en el centro de reconocimiento de
conductores, que no se realizaran las pruebas y evaluaciones por los
médicos o especialistas alla en el propio centro de reconocimiento,
que no se expidiera el correspondiente certificado desde la ubicación
geográfica al centro de reconocimiento, si no que al azar y en centros
de reconocimiento de garaje se estuvieran expidiendo justamente esos
avales si así lo pudiésemos llamar que determinan la aptitud
justamente, físicamente, mental, psíquica para poder conducir un
vehículo, es decir que estábamos justamente dando pie para que con
esos centros de reconocimientos que no estaban cumpliendo con
estos sistemas de control y vigilancia, pues sencillamente se
aumentara los índices de accidentalidad en el país; y recordaran
ustedes compañeros que aquí también pregonábamos porque como
lográbamos que esas pruebas que se practicaran en los centros de
reconocimientos y en las propias revisiones técnico mecánicas,
contaran justamente con un sistema computarizado tal no sé, que
permitiera con esos computadores en esos centros de reconocimiento
evitar un fraude en la expedición de ese mencionado certificado y aquí
también juzgábamos la trazabilidad que se realizaba a esos registros
que expedían algunos supuestos médicos que no practicaban ningún
examen en esos centros de reconocimiento, en los propios centros de
diagnósticos, ni las revisiones técnico mecánicas.
Es decir, que aquí estamos solicitando en el propio código, Ministra
que tuviésemos la posibilidad justamente que a través de la propia
Superintendencia en tiempo real, en línea pudiésemos acceder a esa
información.
Para esa época el señor, viceministro de Transporte, dijo que eso eran
como unos micos que le querían colgar al código y justamente lo que
hace el propio Ministerio a través de la Superintendencia, creo yo
consiente es de eso que se estaba discutiendo aquí en el interior de la
Comisión y que fue objeto de amplia discusión en el país por todo los
accidentes de tránsito que se vienen presentando y como dijo el doctor
Naranjo, porque justamente conductores por ejemplo en estado de
embriaguez se convierten en potenciales asesinos, justamente
reclamaba una acción pronta, diligente, inmediata del propio Ministerio
y es el propio, Presidente de la República creo yo consciente de ello
que en el propio Plan Nacional de Desarrollo en la Ley 1450 del 2011
a iniciativa justamente el Gobierno Nacional se le otorgan plenas
facultades al propio Superintendente de Puertos y Transportes para
que en un plazo prudencial de 15 meses reglamentara esas
características técnicas de esos sistemas de seguridad documental a
los que hizo referencia el doctor Naranjo, que deben implementarse
cada uno de los vigilados.
De suerte pues que se garanticen las legitimidades de esos
certificados, pero por sobre todo se proteja la vida de los colombianos,
nosotros cuestionábamos aquí recordará aquí usted doctor Jairo
Ortega esa expedición que hacían de forma rápida los centros de
reconocimiento sin a veces dimensionar que tras de ese aval se
estaba jugando con la vida y con la integridad de un ser humano.
Por eso cuando se expide esta resolución de la propia
Superintendencia y empezamos a hablar del sistema de control y
vigilancia entendemos que el Gobierno Nacional asume justamente
un compromiso que nosotros queríamos plasmar en el propio Código
Nacional de Transito que no debe ser como se lo exprese hace poco
extra micrófono, Ministra la sumatoria de retazos, si no que ojala
tengamos la oportunidad de darle además seguridad jurídica al tránsito
y al transporte en este país a través de un verdadero código que
unifique toda la materia, me parece que justamente aquí le estamos
dando la posibilidad de salvaguarda de la integridad de las personas,
creo yo que cuando se establece unas series de protocolos de
seguridad estamos entre otras cosas garantizando que en
cumplimiento de esa Ley 1450 del 2011 se salvaguarde el principio
vital del propio Código de Tránsito que es la seguridad vial.
Así que me parece, Ministra que han avanzado significativamente en
este aspecto, aquí también hablamos de como lográbamos para
proteger, para garantizar la seguridad de esa expedición de esos
certificados en los centros de reconocimientos, y en las propias
revisiones técnico mecánicas, que el propio usuario cancelara a través
de una entidad financiera, para evitar justamente todos los fraudes que
se venían dando me parece que aquí avanzan ustedes en ese
aspecto, me parece que poder garantizarle al propio usuario la
consulta de esos registros de esos pagos realizados en línea, es un
significativo avance que estábamos demandando en el Código
Nacional de Transito, estábamos solicitando aquí que pudiésemos
tener, recordará usted doctor Didier en los propios centros de
diagnósticos, en los propios centros de reconocimientos unas cámaras
que de forma simultánea en forma real pudiesen mostrar la foto
justamente de ese usuario que estaba pidiendo, que estaba solicitando
su registro para que luego pudiese aspirar a una licencia de
conducción, me parece que la propia resolución empieza a tener en
cuenta esto que nosotros estábamos discutiendo, que pudiésemos
tener lectores biométricos era otra de las peticiones que estábamos
haciendo en ese debate que se dio aquí en ese momento en la
Comisión y que justamente ustedes empiezan a validarlo y que
pudiésemos confrontar esa información, esos lectores biométricos con
la propia Registraduría Nacional del Estado Civil para que no fuera
como hoy todavía ocurre que mandan a un tercero a un centro de
reconocimiento para que les expidan justamente ese aval, sin ser
justamente el usuario que va a obtener su licencia de conducción por
la grave que implica ello cuando estamos jugando repito con la vida de
los colombianos.
Si, valga la claridad que me hace el doctor Ortega Samboni, algunos
no estoy diciendo que todos los centros, si no que algunos centros de
reconocimientos desafortunadamente no utilizan las buenas prácticas.
Recordaran ustedes que igualmente solicitábamos señora, Ministra que
el aspirante, que el usuario pudiese tener la garantía de que es el
médico profesional, que es el especializado el que le realiza el examen
en el justo centro de reconocimiento y no otro a través de lo que hoy
todavía están haciendo que envían vía internet el certificado sin
hacerle ningún reconocimiento justamente a ese usuario, sin hacerle
ningún examen médico, en fin, de capacidad auditiva, fonoaudiólogo
todo lo que se hace en la obligatoriedad que tiene el centro de
reconocimiento, si no que lo hacían vía internet y me parece que aquí
hay un avance significativo, pero ojala lo pudiésemos plasmar señor
Superintendente en el Código Nacional de Tránsito para que no quede
allá a merced de una resolución que pasado mañana otro
Superintendente pueda cambiar las reglas de juego, si no que, Ministra
en el Código Nacional de Tránsito, podamos plasmar, esto que ayer
nosotros quisimos cuando hablamos de vigilancia y control.
Creo yo, Ministra que estábamos procurando igualmente aquí que el
Runt le permitiese el acceso al propio usuario de todos los registros
de esos certificados de aptitud física, de aptitud mental y de
psicomotriz quienes aspiran a tener una licencia de conducción, creo
que no debe ser o de si algunos para que el Runt le permita a los
usuarios acceder a esa información.
Creo igualmente, Ministra que le hace bien al país, eso que el propio
Gobierno Nacional ha contratado a través del Departamento Nacional
de Planeación, que es justamente un estudio de consultoría la CM025
del 2011, que busca realizar la evaluación de las operaciones a los
tramites de los servicios de tránsito y movilidad relacionados con la
expedición de las licencias de conducción, de las placas, de los
centros de reconocimiento, de los centros de diagnósticos
automotrices y el Registro Único Nacional de Tránsito, creo yo que ese
estudio le va a dar muchas luces al propio Ministerio, no sé si ya lo
terminarían, pero creo que le va a dar muchísima luces al país también
y al propio Ministerio para establecer justamente todos esos procesos
que estábamos aquí o que hemos discutido con profundidad en cuanto
respecta al tránsito y a la movilidad del país.
Justamente el propio estudio que realiza esa empresa especializada y
que le presenta al Departamento Nacional de Planeación, da cuenta
de lo que estamos nosotros propiciando, procurando en defensa de la
vida de los colombianos. Dicen ellos en su estudio refiriéndose a los
centros de diagnóstico automotor y centros de reconocimiento a
conductores que desde el punto de vista tecnológico, la situación que
se presenta en los centros de diagnósticos, en los centros de
reconocimiento permiten entre otras cosas establecer las siguientes
conclusiones:
Los listados disponibles al usuario de los CDA y de los centros de
reconocimiento no hacen parte de una base de datos unificada.
La información de los sitios autorizados y los datos de contactos, es
decir los teléfonos y direcciones son diferentes o se encuentran
desactualizados, en relación con los mismos sitios adscritos tanto al
ministerio de Transporte como al Runt, es decir, hay una disparidad de
información en lo que respeta a los organismos de tránsito al Runt y al
propio Ministerio.
Por eso no se cuenta con un control efectivo sobre el total de los
centros de reconocimiento de conductores, yo no sé exactamente
Ministra y el propio Superintendente cuantos centros de
reconocimiento de conductores aprobados hay en Colombia, porque
miren lo que dice el propio estudio y la propia, Contraloría en su
auditoria algunos de estos no se encuentran registrados en el listado
del Runt.
Se observaron establecimientos que se acreditaron ante la UNAD,
pero cuyas direcciones difieren de las direcciones registradas por el
Ministerio, se presentan acreditaciones por parte de la UNAD a
establecimientos con razón social diferente a los sistemas registrados
en el Runt, eso de hecho le impide al propio Ministerio pues tener un
control de esos establecimientos aprobados y por ende de los
certificados emitidos por estos y que son objeto de este debate del
respectivo seguimiento, que debe hacer también la propia
Superintendencia, así que creo yo Superintendente que avance mucho
usted en esta resolución, pero aún hay muchas debilidades que tiene
la resolución que creo yo las podemos alimentar en el propio Código
Nacional de Tránsito.
No existe una reglamentación clara que generalicen por ejemplo la
calibración de los equipos utilizados para esos exámenes de aptitud
física, mental y de coordinación motriz, en los centros de
reconocimiento de conductores y creo yo que le hace bien también al
país,, Ministra tener justamente una calibración de esos equipos que
utilizan en esos exámenes de aptitud física, mental y de coordinación,
creo yo que eso le permite igualmente Superintendente
estandarización de las pruebas y le hace también un gran bien al país,
cuando estamos luchando justamente por la seguridad vial yo no sé si
en el proyecto de ley de seguridad vial que también va a venir a esta
Comisión se aborden esos temas que son sustanciales, igualmente no
existen uniformidad en los aplicativos del software que se emplean en
los propios CDAs y en los centros de reconocimiento para ese registro
de información inherente a esas pruebas que en ellos se realizan, creo
que en eso también debe avanzar el propio Ministerio.
El propio estudio establece que esos centros de reconocimiento se
registra apenas el candidato aprobado o no dentro del propio Runt,
pero no se establece de ninguna forma las causales del porque no es
aprobado y por tanto la cantidad de resultados de no aprobados es
casi nula en el sistema, apenas es no aprobado, pero no existe de
ninguna forma de hacer seguimiento, control, Superintendente del
porque no es aprobado, porque puede darse la situación, Ministra de
que yo vaya aún CRC no pase una prueba, cierto, entonces me dicen
no es aprobado y me voy para otro centro de reconocimiento de esos
que hoy estamos cuestionando y entonces allí pase absolutamente
todas las pruebas no tuve ninguna dificultad pero como no hay ningún
sistema que le permita a usted hacer seguimiento y verificar esa
información, por eso creo que es muy importante Superintendente
todo el sistema de vigilancia y control que alimente creo que de forma
real en línea, los certificados que están expidiendo y el por qué no se
está dando una aprobación a un usuario, creo que en eso también
debemos avanzar en el propio código.
Existen igualmente manifestaciones en este estudio, Ministra que
expresan lo siguiente: en cuanto respecta al acceso a la plataforma del
Runt, los diferentes centros visitados tanto en los CDAS, como en los
centros de reconocimiento manifestaron por ejemplo que se generan
retrasos y se disminuye la calidad del servicio especialmente en días
específicos, es decir los días viernes y sábados principalmente en los
que el acceso al Runt es demasiado lento, es casi imposible acceder a
la plataforma del Runt y eso de hecho se genera pues en poca eficacia
en el sistema y creo yo que igualmente contrasta con esos principios
de eficacia y de celeridad en los procesos, igualmente manifiestan que
la atención vía teléfono, correo electrónico, en la mesa de ayuda del
Runt pues es limitada y poco ágil, Ministra, creo que ahí también hay
un cuello de botella creo que ahí hay una debilidad, los tiempos de
respuestas para dar solución a las inquietudes que se presentan son
excesivamente largos, creo que ahí también la Superintendencia
puede nutrir un poco más esta resolución; cuando se trata de consultar
pues el usuario presenta un trámite ante el propio centro de
reconocimiento, estamos hablando de hasta 60 días para recibir la
información, esto es un plazo absolutamente largo creo yo que
podemos nosotros buscar que ese usuario tenga una información
pronta, justamente avanzado entonces estos sistemas de digitalización
de software mucho más ágil, rápido.
Creería yo que para no extenderme y darle la oportunidad
seguramente a mis compañeros, a los citantes, pues hay temas muy
importantes que se establecen en este estudio una serie de
recomendaciones, que el propio estudio le da al Ministerio, que creo
yo que alimentan mucho el proceso que se viene dando en cuanto
respeta al propio Runt y a los propios centros de reconocimiento de
conductores y a los CDAs.
Entonces, dejaría ahí mi intervención si del caso Presidente me
permite intervenir más adelante he de referirme a unas series de
recomendaciones que el propio estudio le presenta hoy al
Departamento Nacional de Planeación para que el ministerio de
Transporte también se nutra de este estudio y abordemos ojala en la
discusión y alimentación de este proyecto del Código Nacional de
Tránsito, todos estos temas que a mi juicio repito deben quedar
plasmados en el Código para no quedar a merced de una resolución
que por virtud por supuesto Superintendente de unas facultades
expresas que le dio el propio Congreso al, Presidente de la República
y en su caso particular expidiese esta resolución, a mí juicio hemos
avanzado significativamente en esta resolución, creo yo que si la
logramos objeto del análisis de la discusión alimentar Superintendente
le haría mucho bien al país, propenderíamos por la seguridad de los
colombianos y sobre todo cuando estamos hablando de licencias de
conducción otorgadas a personas que no pasaron por un centro de
reconocimiento, que no fueron a una escuela de enseñanza
automovilística, si no que al azar obtuvieron su licencia, parece que
avanzaremos mucho en la seguridad vial de este país; recuerde
Ministra que aquí al propio Ministro Cardona le demostramos que su
licencia de conducción era falsa, para demostrar que tenemos que
enriquecer todos los sistemas de vigilancia y control que se hace
necesario un seguimiento más de cerca y señor Superintendente y
Ministra, en ese tema de las auditorias que hacen a los propios
centros creo que ahí hay que hacer un gran esfuerzo por que cuando
usted con antelación suficiente en tiempo le dice al centro de
reconocimiento que le va a hacer una auditoria hay Dios, ahí estamos
dando espacio para todo, Ministra y señor Superintendente creo que
hacer auditoria aleatoria con tiempo prudencial para que el propio
auditado no se entere le haría mucho bien al país, le haría bien a la
seguridad vial del país; porque está ocurriendo, pues que el auditor
tiene tiempo suficiente para decirle al auditado que le va a ir a revisar
justamente todos estos procesos y procedimientos que la propia
resolución y el propio código establecen y entonces no estamos
haciendo absolutamente nada, Ministra por salvaguardar la integridad
de los colombianos.
Con ello termino mi intervención, exhortando Superintendente y a la
Ministra ha que enriquezcamos mucho más el debate, enriquezcamos
mucho más la resolución seguramente hay debilidades, hay todavía
falencias en la misma, pero estamos aquí justamente para
enriquecerla, estamos justamente para dar el debate y procurar
defender la vida de los colombianos. Lo decía el doctor Naranjo que
desafortunadamente se tienen mucho más muertes por accidente de
tránsito que los muertos que deja el conflicto armado en Colombia, así
que este Congreso y esta Comisión tienen una obligación moral con el
país de entregarle instrumentos de orden jurídico, de orden legal que
salvaguarden sobre toda la vida de los colombianos, muy amable
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:09:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Mire doctor Barrera lo importante de su intervención y en especial de
todo el informe que paso la, Contraloría a la Comisión Legal de
Cuentas y usted recoge además del doctor Naranjo y del doctor
Samboni pues las inquietudes de los demás citantes que me han
manifestado, lo importante es darle paso ya a la señora, Ministra para
que nos absuelva y continuemos nuevamente con las intervenciones
de los Honorables Congresistas, ya que usted precisa una serie de
datos que nosotros en el debate que se le da al Código Nacional del
Tránsito, que nos quedamos esperando por cierto señora, Ministra la
contestación del Ex, viceministro en su momento no es la
responsabilidad suya doctor Estupiñan frente a la posición de que
pensábamos con el Código Nacional de Tránsito doctor Barrera y que
nunca nos llegó esa comunicación y después vimos que todas las
sugerencias y todos los temas que se tocaron fueron quedando y
llegando vía resolución.
Por lo menos el tema de las edades de los mayores, cuando deberían
ser los vencimientos y con qué periodicidad y así como usted lo
manifiesta, nosotros fuimos entregándole al Gobierno Nacional a
través de estas funciones excepcionales y extraordinarias que vía
decretos y vía resoluciones estén cumpliendo con una función, por eso
señora, Ministra si le queremos dar paso y que usted nos cuente
realmente que vamos a hacer con el Código Nacional de Tránsito,
frente a todas las necesidades, frente a la excelente exposición que ha
hecho el doctor Naranjo, el doctor Barrera y el doctor Jairo Ortega,
entonces señora, Ministra tiene usted el uso de la palabra y saludamos
también la presencia de la doctora Gloria Stella Díaz, del Partido Mira
aquí en la Comisión Sexta Constitucional Permanente.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-cecilia-álvarez-correa" startTime="2013-08-13T10:09:40">
							<from>Dra. Cecilia Álvarez Correa</from>
							<p>Gracias señor Presidente, primero darle las gracias a esta mi
Comisión, porque la Comisión Sexta es la responsable de todos los
temas de transporte y de infraestructura en el país, entre otros temas
porque también a esta concurren aquí otros Ministerios, pero muy
importante porque así ha sido también el comportamiento de ustedes
y doy fe, porque desde el momento de mi posesión no fueron uno, si
no varios que están aquí presentes que fueron a mi oficina a hablar
sobre el tema del tránsito, del transporte, lo que venía ocurriendo con
las licencias de conducción.
Entonces, la preocupación que les asistía a todos y a cada uno de
ustedes en este tema y por eso me complace muchísimo estar acá,
para que entre esta comisión y nosotros podemos ir avanzando como
lo han dicho los ponentes y los que han intervenido porque hemos
avanzado, pero falta mucho, entonces vamos a mostrarle que
encontramos y como hemos avanzado, le pido el favor que me pongan
la presentación, pero antes doctor Jairo Ortega, usted tiene razón,
licenciamiento existe en el diccionario pero con otro significado, no
tiene nada que ver con las licencias de conducción, entonces por eso
le voy a pedir a mis funcionarios que no maltraten el idioma.
Miren lo que significa licenciamiento: Dar una concesión de licencia a
un soldado, no tiene nada que ver con las licencias y los pases como
coloquialmente lo llamamos, entonces Viceministro,, Directora,, Director
ojo con el maltrato al idioma, así que tengan no vuelvan a usar esa
palabra que como lo dice el Representante no significa absolutamente
nada en el tema, pero de una vez les digo para que no la vuelvan a
utilizar nadie en el Ministerio, ni yo porque a veces uno comete unos
errores garrafales, en temas, no, no lo sigas buscando, yo lo busque
dice eso, es una licencia a un soldado le dan una concesión una
licencia a un soldado nada que ver.
Lo otro usted me pregunta dos temas muy importantes para hacerle
claridad al país, ¿Cuándo se paga la licencia y cuando no?. Se paga
cuando se renueva la licencia y se renueva cuando esta vencida, una
licencia vencida no puede ser gratuita, tiene que estar totalmente
vigente para que luego se pueda sustituir y ahí la sustitución sea
gratuita, ahí tenemos una divergencia con la Honorable
Representante que está acá y yo ya traje aquí y se los voy a dejar el
concepto de la doctora Martha Sediel que es muy clara, que es la
asesora de nosotros en esto y cuando aplica o no y en qué caso para
que todos en la Comisión lo tengan que es muy importante.
No se paga cuando se sustituye la licencia y se sustituye cuando está
vigente la licencia, esta se tiene que cambiar para acondicionarse a
los nuevos requisitos técnicos y ahí acuérdense que la ley nos ha
dado un término para reglamentar este tema, yo he pedido
internamente que vayamos avanzando aunque tenemos plazo, le he
pedido que inicialmente me den en el mes de septiembre como el
concepto de ellos se de la dice el viceministerio de Transporte a ver
qué vamos avanzando y no esperar al término de la reglamentación de
la ley para ir acomodando las cosas rápidamente en el buen sentido
digo acomodando.
Entonces eso es muy claro, les dejo el concepto de la doctora y le
hago entrega señor Presidente y señor Secretario para que puedan
consultar cuando se debe la gratuidad y cuando no.
Entonces, miremos que encontramos en el Ministerio porque lo que
han dicho todos aquí es verdad, lo que ha dicho la contraloría, los
ponentes, los citantes es verdad, lo que ha dicho el doctor Barrera es
verdad, entonces, pero lo que nosotros queremos es avanzar y creo
que hemos avanzado, les voy a mostrar cómo: respecto al estudio del
Banco Mundial ya lo tenemos, lo que es un estudio muy completo,
vamos ajustar lo que tenemos y se van a endurecer la situación;
fíjense que ponen ejemplo lo que ha pasado en la Unión Europea, en
Estados Unidos y en los otros países latinoamericanos que las
condiciones son mucho más estricta que las nuestras y vamos a
avanzar, sé que va a ver tropiezos porque si ahora tenemos tropiezos
con alguna fuerza que no quieren que nosotros rompamos los
paradigmas, se imagina que vayamos a aplicar, porque lo vamos a
aplicar, ustedes saben con el acompañamiento de ustedes porque no
hay otra Comisión en el Congreso más interesada que las cosas
cambien para evitar y mitigar esas muertes y esos accidentes de
tránsito que hay, ustedes que son mi Comisión.
Entonces, miremos de dónde venimos, miren las muertes, el histórico
de muertes, en Colombia por accidente de tránsito, el año pasado
llegamos tentativamente todavía no tenemos la cifra a 5.700 persona
muertas, es increíble que eso pasa en Colombia, es la segunda causa
de muerte en el país, después de los homicidios, el 78% de las
muertes son usuarios vulnerables, los primeros los motociclistas, los
segundos los peatones y terceros las personas que van en bicicleta.
Los usuarios en motocicleta ocupan el primer lugar con el 43% de las
muertes, seguido por los peatones con el 29% y miren que esto tiene
una relación directa con las licencias de conducción, el año pasado se
otorgaron un millón seiscientas mil licencias de conducción nuevas y
miren la distribución: Las motos el 54% de ellas fueron para los
conductores de la moto, en servicio público el 29,2% y en particulares
el 16%; y miren lo que pasa con las licencias por cada mil habitantes
que se han otorgado, ojo con aquel sitio en Antioquia donde se
otorgan más de las necesarias, mil ciento cuarenta y seis, para mil,
entonces ahí hay como ustedes muy bien lo dicen, ahí hay un tema de
control impresionante, y el control debe ser sorpresivo, aleatorio
porque si no, no sirve para nada, yo fui, Contralora del Grupo Santo
Domingo 15 años y se de lo que estoy hablando, la contraloría
también sabe aquí y el doctor Nelson de lo que estamos hablando y
por eso es que de la mano de ellos hemos venido también avanzando
con la auditoria que nos hizo en el 2011 y el 2010 muy importante el
avance que hemos tenido, no me voy a centrar en los hallazgos por
qué aquí usted lo ha hecho brillantemente doctor Barrera, pero de los
42 hallazgos que encontró la, Contraloría, ya hemos avanzado en 41,
falta 1
Miren lo que pasó en este video que lo saco Séptimo Día para que
vean como era el otorgamiento de las licencias hace dos años y el año
pasado también, ponemos el video por favor. ahí viene un señor
invidente fue a un centro a sacar su licencia, le costó 40.000 pesos
más y tiene licencia, eso venía ocurriendo y viene ocurriendo a veces
y eso es lo que tenemos que controlar, porque la responsabilidad por
la vida de los colombianos es un tema que nos debe preocupar y
miren como están distribuidas las licencias en Colombia: Hay trece
millones trescientos cuatro mil (13.304.000) licencias y están
distribuidas entre vigentes y vencidas, en licencias de categoría
pública ahí están automóviles, camperos, microbuses y vehículos
articulados hay vigentes 2.4 millones de licencias, vencidas
cuatro(4.000.000) millones y en total este grupo de públicas tienen 6.7
millones de licencias, en las particulares desde motos hasta vehículos
articulados hay 6.5 millones de licencias vigentes, vencidas hay once
mil quinientas tres (11.503) para un total de 6.6.
Las motos hay casi 4.7 millones de licencias que tienen las motos, ahí
está la acción de accidentalidad más grande en Colombia, pero si es
verdad lo que han dicho acá de que esto hay que mejorarlo y yo creo
que la iniciativa de la creación de la agencia de seguridad vial que
vamos a discutir próximamente en esta Comisión va a ayudar
muchísimo y también el Código de Tránsito, yo creo que ya ha dado
instrucciones el Viceministro también a su gente que tenemos que
reunirnos y mirar todo lo que hay vigente para impulsar, creo que es el
momento, no podemos seguir abandonando a los colombianos en el
tema de la accidentalidad y tenemos que ser muy estrictos en ese
tema y cuenten con el concurso del Ministerio para apoyarlos en esa
iniciativa que es de ustedes, del Congreso y sobre todo de esta
Comisión para sacar adelante esto y la ley que también es una
iniciativa conjunta, la ley de la nueva agencia, eso es muy importante y
esperemos que eso también pueda mitigar muchísimo la
accidentalidad prevenirla y que haya cada día menos muertos por el
tema de accidentalidad en Colombia.
El Runt si, tuvo muchas debilidades, sabe quién era el interventor del
Runt, los Nules y sabe cuándo se finiquitó el contrato, cuando
llegamos nosotros y el Viceministro tengo que agradecerle porque se
puso en esa tarea y hoy en día adjudicamos y tenemos interventor en
el Runt, entonces bienvenida todas las observaciones que me han
hecho acá porque esas se las vamos a trasladar también a los
interventores que ganaron la licitación el mes pasado fue no
Viceministro, eso vamos a hacer muy exigentes porque no puede
seguir un sistema que es la columna vertebral de toda la información
del tránsito y transporte en Colombia pueda seguir sin una
interventoría y una supervisión muy estrecha.
Los cambios de licencia aquí, siga doctor Diego Naranjo nos decía que
si el nuevo plástico tiene la seguridad, si la tiene, tiene unas
condiciones muy particulares que ahora si con la venia de ustedes le
voy a dar la palabra si así me lo permiten al Viceministro para que les
diga exactamente y a la doctora Ayda Lucy y cuáles son las
circunstancias y los nuevos controles y la nueva seguridad para ese
pase como lo dicen coloquialmente los colombianos y para controlar
que no haya más falsificaciones, porque eran como un arco iris los
pases en Colombia, de todos los colores, bueno, impresionante, es
verdad; la primera vez que yo los conocí usted me llevo todas estas
licencias pero ahora los controles son mucho más estrictos y si
aceptamos recomendaciones si creen que todavía se pueda ser más
bienvenidas y para eso estamos aquí, por eso les doy nuevamente las
gracias por estas citaciones que me hacen acá.
Entonces ahorita le daré la palabra al Viceministro, a la doctora Ayda
Lucy en el tema de la seguridad.
¿Qué hemos hecho también el tema de la Superintendencia? La
Superintendencia nos ha acompañado, ha sido muy estricta en la
vigilancia de los centros, como dice el doctor Jairo Ortega, no todos
son, no todos incumplen pero hay que ser muy estrictos en aquellos
que incumplen, él les dirá cuántos hay vigentes, cuantos están bajo la
lupa de nosotros, cuales vamos a suspender y cuáles vamos de una
vez por todas a liquidar, a no aceptar que ellos presten los servicios
que deben prestar, porque es una responsabilidad enorme la que tiene
frente a los Colombianos y a todos los ciudadanos pues no solo los
colombianos, si no a los que vienen también del extranjero aquí en
Colombia.
Entonces, que hemos hecho también con los nuevos pases y o
digamos las renovaciones porque sé que ha habido muchas quejas,
tenemos unos grupos de auditores, tres grupos de auditores en
Bogotá y en el resto del país a través de las delegaciones, la
Superintendencia y las delegaciones del Ministerio y hasta yo, yo
misma me he ido por sorpresa a los centros y oh sorpresa la que me
he llevado, porque estando con mi secretaria privada se acercó un
tramitador a ella y les dijo yo les hago todo, les hago todo por $90.000
pesos no tiene que hacer ninguna fila y nos quejamos, le dijimos al
centro que no estaba permitido, hicimos por alto parlante diciendo que
no había necesidad de los tramitadores y vamos a esa cruzada a estar
todos los días tanto como el Superintendente como el Viceministro y
mi persona vamos a seguir yendo porque es una instrucción no solo a
Bogotá sino a todo el país.
Entonces, vamos a establecer también un mecanismo como lo dijo el
doctor Barrera para que muchas de las citas se saquen por internet y
él que tenga acceso pueda y también ampliar los horarios, eso lo
estamos haciendo, ahora el, viceministro les dirá como hemos
avanzado, porque es muy importante, hay gente como en toda parte
del mundo uno si quiere hacer la cola va y si quiere pide una cita y le
dan la cita y tiene preferencia eso que es también lo que queremos,
también todos puedan consultar a través del Runt el estado de la
situación de su licencia.
Entonces señor Presidente, nuevamente un agradecimiento por estar
muy pendiente de esto, pido excusa por no haber asistido a las dos
últimas citaciones porque se me cruzó con Consejo de Ministros, pero
aquí estoy y está mi equipo para resolver las dudas y con la venia de
ustedes quisiera que el Viceministro y el Superintendente agregaran a
mí intervención que se viene haciendo ya en detalle, sobre todo en el
tema de seguridad</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:09:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted señora, Ministra como siempre su característica particular de
hacerle frente a todas las situaciones y en especial con soluciones
reales para el país, tiene el uso de la palabra el señor Viceministro el
doctor Estupiñan.
Dr. Nicolás Francisco Estupiñan Alvarado,, viceministro de
Transporte:
Bueno Presidente y Comisión muchas gracias, Ministra, muchas
gracias. Para ser muy puntual con el tema de la seguridad de la ficha
técnica, Representante Naranjo, nosotros contratamos el Ministerio de
Transporte un estudio de la Universidad Nacional, el cual
implementamos a cabalidad, salvo con un tema y es el tema del chip,
en materia de seguridad, nosotros incluimos unas series de mejoras,
tenemos nosotros micro textos, tenemos impresiones en tinta
fluorescente invisible para el ojo humano obviamente, también
tenemos unos trazados que también son de finísimas texturas y que
solo se pueden ver es a través de microscopios y tenemos unos
sustratos que tiene unos niveles de seguridad de la más alta calidad y
seguridad.
El estudio de la Nacional nos hizo todas estas recomendaciones,
nosotros implementamos todas esas recomendaciones en la ficha
técnica, la única recomendación que no adoptamos nosotros del
estudio de la Universidad Nacional fue la implementación de una
licencia con chip y quiero ser muy preciso acá, La implementación del
chip simplemente sirve para guardar información en el plástico, esa
información puede ser información de los datos personales del
conductor, del portador de la licencia y entendimos que el Runt puede
fungir como este mecanismo para guardar y actualizar datos, entonces
luego de un concepto técnico que solicitamos entendemos que el chip
y el Runt pueden suplir la misma figura, que es precisamente de
almacenamiento de datos con la posibilidad de que se actualicen.
Entonces en la medida que nosotros tenemos hoy en día un Runt más
fortalecido, todavía con algunos problemas pero mucho más fuertes
del que encontramos, nosotros estamos convencidos de que no
tenemos que pagar dos veces por lo mismo, el chip entonces en ese
sentido ha sido suplantado por los mecanismos que tenemos nosotros
para guardar y remplazar, sustituir información en el Runt.
Entonces eso, Ministra en materia de seguridad con la lámina y porque
no implementamos el ¿chip? El otro punto que usted me preguntaba
es el tema de los turnos que hemos venido trabajando con el
Superintendente y con una Universidad Pública que nos está
colaborando con esto, además de esto contratamos un experto en
operaciones y en teoría de colas que nos va permitir a nosotros poder
establecer un mecanismo lo más eficiente posible para poder nosotros
generar turnos dependiendo de las necesidades de las personas, si
una persona por ejemplo, una persona requiere un turno en algún
centro de reconocimiento, el más cercano que quiera pues entonces
que lo pueda establecer cuál es el centro de reconocimiento más
cercano a la persona, al usuario, si de pronto el usuario lo requiere
para un día en especial para una fecha específica, entonces que lo
pueda establecer de esa manera, o si no que le entreguen la cita más
próxima posible, lo que nosotros buscamos en estos momentos es
quizás asemejar este proceso a lo que se hace con la visa para
Estados Unidos, que uno pueda ir a un banco ahorita el Súper les
explicará a toda la parte bancaria, depositar el recurso establecido así
para la licencia, o para el examen médico y poder entonces con un pin
poder establecer su turno establecido, eso, Ministra son los dos puntos
que usted me preguntó, me pidió que ampliara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:10:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señora, Ministra como usted lo ha pedido tiene el uso de la palabra la
doctora Ayda Lucy Ospina.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-ayda-lucy-ospina" startTime="2013-08-13T10:10:10">
							<from>Dra. Ayda Lucy Ospina</from>
							<p>Muchas gracias Honorables Representantes, señora, Ministra, frente a
este tema fundamentalmente agregaría que nosotros no estamos
diciendo en ningún momento que no sea posible que alguien en la
calle trate de falsificar la licencia, pero lo que si estamos garantizando
con toda las medidas de seguridad adoptadas es que hoy hay
mayores herramientas porque nuestro documento, es menos
vulnerable, hoy hay mayores herramientas para que todos los
organismos que investigan como es la Fiscalía, como es la Policía
Judicial en algún momento dado frente a un evento va a tener esas
herramientas poder detectar rápidamente que el documento que está
portando la persona es un documento falso, de otro lado quiero de
pronto reiterar el tema de la gratuidad, o sea el Ministerio en ningún
momento ha desconocido que tenemos señalado en el Código
Nacional de Tránsito, en la reforma que ha establecido la Ley 1383 el
compromiso y la obligación de atender la sustitución de la licencia de
conducción en forma gratuita, pero lo que si hemos venido insistiendo,
es en que para poder pasar a la etapa donde atendamos la demanda
de la gratuidad era necesario primero y es lo que nos arrojó todo el
análisis que hicimos, que los ciudadanos tuvieran su licencia vigente y
ahí es fundamental recordar que la licencia es una autorización que el
Estado le da a la persona para que pueda ejercer esa actividad que es
de alto riesgo y por lo tanto si la licencia esta vencida pues quiere
decir que no tiene licencia y si no tiene una autorización pues yo no
podría después decirle que le voy a cambiar algo que no existe, por
eso es que es transcendental y tan importante y nuestro concepto ha
sido que había que darle claridad a la ciudadanía, era fundamental
darle claridad sobre el tema de la vigencia de la licencia, que en ello
jugó un rol importantísimo el Decreto 019 del 2012, porque no
podemos desconocer que había una confusión en el tema de
vigencias dada la indefinidad de la licencia de conducir vehículo
particular que estaba señalada con anterioridad y que fue precisada
con la expedición del Decreto 019 del 2012 y de ahí que el Ministerio
hubiera hecho desde que sale el Decreto 019 del 2012 y en especial
esta administración hizo un esfuerzo grandísimo a través de todos los
medios de difusión posibles para poder mostrarle al ciudadano
indicarle al ciudadano quien tenía su licencia vigente y quien no la
tenía vigente y porque debía proceder, entonces el que no la tuviera
vigente hacer su proceso de renovación, son dos procesos diferentes
y ahí la razón por la cual quise reiterar el tema puntual de la vigencia
de la licencia como necesaria para poder después decir que le vamos
a hacer un cambio a esto, hubo 10 videos para televisión y redes
sociales, 9 boletines de prensa, 5 twitter can que hicimos a través de
los diferentes medios de comunicación, 32 proyectos digitales e
impresiones entre infografías, folletos y expedimos el ABC de las
licencias de conducción, convocamos a 4 ruedas de prensa y
contestamos 1.500 preguntas que nos hicieron a través de las
diferentes redes sociales, todo este despliegue fue para poder difundir
la obligatoriedad que había de que las personas, miraran y si lo que
portaban ese permiso que portaban no era vigente hicieran su
proceso de renovación, de hecho Manizales es un ejemplo claro, la
ciudad de Manizales en febrero el secretario de movilidad empezó
toda una actividad invitando para darle información y
acompañándonos a nosotros en informar a los ciudadanos de la
necesidad de que tuvieran su licencia vigente informar sobre la
confusión que había respeto a las categorías, eso fundamentalmente
Ministra, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:10:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias doctora Ayda Lucy, le damos la palabra al Superintendente de
Puertos el doctor Juan Miguel Duran, sin antes decirle, Ministra si bien
es cierto se generó esa confusión de la sustitución y renovación que
algunos la tenemos clara ya, una cosa es renovar mi licencia de
conducción que se me venció ya y la tengo que renovar y otra
diferente es que no se me haya vencido y por el término que dio la ley
1383 pues hay una gratuidad, debería como una iniciativa de ustedes
que fuera una gratuidad para todo en los tramites, también ese trámite
que cobran interno allá que son derechos del municipio como las
cédulas de ciudadanía que fue gratuita y la cambiaron, pues si
cámbienla, pero que al usuario no le toque que pagar nada, piense en
eso, Ministra que eso es un malestar que ha habido de los ciudadano
yo ya la tengo y porque me van a obligar a sustituirla, ah yo la
sustituyo pero no me cobren.
Entonces para que lo miren porque es un malestar de los ciudadanos
y yo creo que ahí el Gobierno Nacional le ayudaría a la ciudadanía en
ese tema, señor Superintendente.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-juan-miguel-durán" startTime="2013-08-13T10:10:30">
							<from>Dr. Juan Miguel Durán</from>
							<p>Muy buenos días para todos, señora, Ministra, doctor Isaziga,
Honorables Representantes de la Comisión Sexta, yo quisiera
empezar comentándoles el video que la señora, Ministra mostro,
porque yo recién llegaba a la Superintendencia me abordo la
periodista que hizo ese informe y la pregunta de la periodista, era
¿Superintendente usted que está haciendo y que va a hacer para que
esto no vuelva a pasar? Y siendo unas de las primeras declaraciones
que yo di públicas como Superintendente mi compromiso era que
íbamos a trabajar incansablemente para las soluciones necesarias
para que esos jamás vuelva a pasar en Colombia, indignados todos
los colombianos y yo cómo Superintendente en especial como
responsable de este sector tan crítico nos dimos a la tarea de adoptar
todas las medidas necesarias para acabar con esto y hoy por eso
aplaudo a esta Comisión y este espacio que se ha generado para
mostrar efectivamente que hemos venido realizando en este aspecto,
porque ya tenemos por primera vez resultados, a raíz de esto muchas
visitas de inspección que veníamos realizando con los funcionarios de
la Superintendencia, empezamos a adoptar una nueva modalidad
doctor Barrera y tiene que ver con lo que usted dijo y es hacer
operativos de sorpresa.
Empezamos a hacer operativos de sorpresa a nivel nacional, inclusive
realizamos unos importantísimos con la, Contraloría General de la
República y con el ministerio de Transporte donde nos dimos cuenta
de muchas irregularidades, no solamente de ciegos o de personas que
a simple vista no eran aptas para conducir o para realizar actividades
peligrosas, si no que nos dimos cuenta que estos algunos
establecimientos cuando cerraban y cuando iba la UNAD con la
Superintendencia a verificar si estaban funcionaban tenían una
especial modalidad y era que yo mismo encontré en unas carpetas
que tenían unos panfletos y una publicidad que supuestamente toda
las semanas reinauguraban el centro de reconocimiento a conductores
y entonces cuando llegaban estos inspectores sacaban y decían no,
mire Superintendencia estamos reinaugurando, estamos remodelando
y en la carpeta cada semana tenían una publicidad diferente y nos
damos cuenta que habían fachadas, que habían entidades que
irresponsablemente estaban subiendo estos certificados y que nadie
estaba haciendo nada, de igual forma yo personalmente encontré un
caso donde en un CRC ya mirando toda la información nos dimos
cuenta que a un conductor de servicio público lo habían rechazado
porque efectivamente no había pasado las pruebas y ese mismo CRC
hizo la trazabilidad y encontró una hora después le habían aprobado a
ese mismo conductor y para colmo, ese conductor luego termino
siendo un conductor de servicio especial de un bus escolar, entonces
nos preguntamos qué tipo de conductores estamos nosotros
permitiendo manejar no solamente el servicio público sino el privado y
que efectivamente hay que tomar estas medidas drásticas.
Por otra parte algo increíble, que de pronto ustedes no me van a creer,
porque cuando yo recibí este reporte, porque tampoco lo creía, en un
operativo que realizamos en un CRC que no voy a mencionar,
encontramos que el mismo gerente del centro de reconocimiento a
conductores admitió formalmente en el acta de visita que si estaba
subiendo certificados ilegales al Runt y la razón era que por que la
competencia no lo permitía hacerlo legalmente, que todos lo estaban
haciendo y que les tocaba hacerlo y para colmo en el recurso de
reposición que ya me tocaba a mí, la misma persona me argumentaba
que por favor tuviera en consideración la honestidad, que así haya
admitido que lo estaba haciendo de forma ilegal, que así haya dicho
que efectivamente si estaba además frente a un delito penal, porque le
dimos traslado a la Fiscalía General de la Nación, que por favor lo
eximiera porque estaba siendo honesto y que como esa persona
muchos deberían ser honestos.
Entonces, realmente estos casos de algunos de los muchos que
hemos encontrado nosotros han hecho que efectivamente tomemos
carta sobre el asunto y como les comentaba en la comisión anterior
esto es un tema no solamente para salvar vidas, sino es un tema para
acabar mafia. Mafia que sabemos que ha existido y no podemos
permitir que sigan en detrimento de la vida de los colombianos.
Quisiera continuar comentándoles que hemos hecho ya para lograr
esta solución, es fundamental que a través de las facultades que
ustedes el Congreso de la República le otorgo a esta
Superintendencia para poder establecer unos parámetros y que esos
parámetros garantizaran que efectivamente estos casos en Colombia,
nunca se volvieran a presentar esas facultades de la Ley 1450 la
hemos asumido en forma responsable siendo totalmente abiertos a
que los gremios, los sectores, el Congreso y los ciudadanos pudieran
participar en un proceso donde su culminación conllevaría a que
efectivamente pudiéramos tener las herramientas necesarias para que
la Superintendencia pudiera ejercer este control y vigilancia. Por lo
tanto desde octubre del año pasado emitimos la primera resolución,
resolución donde invitamos a todos los sectores para que en unas
mesas de trabajo pudieran participar y dar sus cometarios y así
nosotros asegurar que efectivamente las medidas conllevarían a los
resultados que nosotros quisiéramos, no es algo que me inventé yo,
no es algo que se inventaron los funcionarios de la Superintendencia,
no es algo que sacamos de otro sitio, fue algo creado con los mismos
sectores con las personas interesadas que efectivamente este
sistema funcionara, de ahí logramos también, vimos la importancia de
pedirle el acompañamiento, no solamente a la, Contraloría General de
la República que ha estado supremamente pendiente porque
efectivamente desde hace varios años ha manifestado esta
preocupación en hallazgos y en diferentes comunicados, sino que
también le pedimos el acompañamiento a la Procuraduría General de
la Nación, le pedimos el acompañamiento a todos los organismos que
efectivamente tienen que ver con este tipo de temas, yo
personalmente también le mande unas comunicaciones a la
Superintendencia Financiera, a la Superintendencia de Sociedades y a
la Superintendencia de Industria y Comercio, para que revisaran todos
los procesos que efectivamente halla total transparencia y luego
sacamos una nueva resolución fruto de todo este trabajo que
realizamos durante muchos meses donde la crítica en su momento era
Superintendente usted porque se está demorando y mi respuesta era
tenemos que hacerlo con la mayor rigurosidad y transparencia, para
que no saquemos algo que efectivamente no de los resultados.
A raíz de estos sacamos unos requerimientos técnicos que esta
parece ser la única obligación de reconocimiento a los conductores,
quiero dejar supremamente claro lo hemos venido haciendo a través
de circulares y de comunicaciones a nivel público que la única
obligación de la Superintendencia Puertos y Transporte es establecer
unos parámetros que nos garanticen que efectivamente la vigilancia va
a ser contundente y que tengamos la información necesaria para
responderle al país; y la única obligación de los centros de
reconocimientos a conductores es cumplir esos requisitos y esas
obligaciones como ellos bien tengan a nivel personal, a nivel de un
tercero como cada uno defina y eso es algo fundamental que hay que
tener mucha claridad.
Por lo tanto, hemos hecho una alianza como bien lo comentó el
Viceministro con una universidad pública, para que esta universidad
pública nos pueda a nosotros garantizar que efectivamente esos
requisitos se están cumpliendo, esta universidad pública tiene como
eje principal verificar que cada CRC este cumpliendo esos requisitos y
responderle a la Superintendencia frente a lo que nosotros hemos
establecimos dentro del sistema de vigilancia, quiero aclarar que el
sistema de vigilancia es de la Superintendencia, tenemos en nuestras
instalaciones unas personas dedicadas exclusivamente a monitorear
donde sabemos por GPS si están en el sitio indicado, si se están
practicando, cuantos se están subiendo al Runt, tenemos conexión
con el Runt y el sistema pues que efectivamente hemos nosotros
impuesto dentro de la Superintendencia tiene que ver con 3 factores
primordiales.
El primero, es recibir la información directamente por parte del CRC
para saber diariamente cuantos certificados están realizando y a
cuantas personas, por otra parte la información directa al Runt para
saber cuántos certificados se están subiendo de cada CRC
específicamente al Runt y la tercera es a través del sistema
financieros, un sistema que a todos nos da toda la transparencia y la
trazabilidad de los pagos y cuál es este nuevo ingrediente que para
nosotros nos parece importante que los ciudadanos, usuarios de este
servicio tengan que utilizar el sistema financiero, para que el sistema
financiero diariamente nos reporte a nosotros cuantas personas están
pagando un certificado en un CRC determinado, el cruce de estas tres
fuentes de información se da en la Superintendencia en esta pantalla y
en estos equipos que hemos establecidos para poder vigilar y en
cualquier momento que se detecte una alarma inmediatamente los
funcionarios realizaran los operativos y las inspecciones del caso para
iniciar las actuaciones administrativa del caso y poder tomar cartas en
el asunto, quisiera comentarles que frente a posibles traumatismo que
se han venido generando hemos emitido unas circulares, unas
circulares donde los centros de reconocimiento a conductores tiene
que darle prelación a las mujeres embarazadas, a las personas
mayores de edad, a las personas de alguna discapacidad temporal por
una parte; y por otra parte es necesario que mejoren los servicios, por
eso tal como lo señaló la señora, Ministra hemos venido realizando
visitas exhaustivas a nivel nacional para verificar que no hayan
traumatismo, que el servicio cada vez mejore.
Ya para concluir, quiero comentarles que la responsabilidad tan
grande que tenemos nosotros en la superintendencia y como gobierno
es que no exista un conductor de servicio público privado en Colombia
que no sea apto para manejar, es una responsabilidad supremamente
grande, la hemos asumido con toda la seriedad del caso y quiero
además comentarle que esto es el comienzo, empezamos con los
centros de reconocimiento a conductores y vamos con los centros de
diagnóstico automotor y culminamos con los centros de enseñanza
automovilística, porque son áreas que hay que vigilar con toda
contundencia, por eso aplaudimos el respaldo de esta Comisión que
siempre ha estado pendiente que tomemos las situaciones del caso y
más importante aún que mostremos los resultado, muchísimas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:10:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted señor Superintendente, le damos la palabra al señor, Contralor
Delegado para la Infraestructura doctor Nelson Isasiga.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-isaziga" startTime="2013-08-13T10:10:50">
							<from>Dr. Nelson Isaziga</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, y agradecerle nuevamente a la
Comisión por la invitación que le hace a la, Contraloría para realizar
estos debates de control político. Frente al tema de las licencias de
tránsito y al tema de todos los organismos de tránsito y todos los
actores que se encuentran inmersos en el tema del manejo del tránsito
y de la movilidad en el país, pues yo quisiera hacer un recuento desde
el momento en que la, Contraloría, esta actual, Contraloría empezó a
realizar su gestión, al comienzo de la gestión se evidenció que el
contrato de interventoría uno de los actores principales en el manejo
de tránsito en Colombia que era el Runt, se encontraba como lo dijo la
señora, Ministra se encontraba en cabeza del denominado grupo Nule,
y se le solicitó al ministerio que se tomaran las medidas del caso, en
un inicio el Ministerio decidió mantener ese contrato de interventoría,
en la liquidación del grupo Nule y evidentemente pues eso llevo a unos
resultados que llevaron a que la, Contraloría priorizara el tema de
manejo de ese contrato de concesión del Runt, teniendo en cuenta la
incidencia que puede tener el manejo de la seguridad vial.
También de manera anecdótica quiero recordar que estando en una
reunión en la, Contraloría Delegada en el despacho con mis
funcionarios recibí un sobre vía correo en el cual me enviaban una
comunicación en la cual me notificaban que estaba autorizado para
manejar tractocamión y buses de servicio público, que había otorgado
mi licencia de tránsito un organismo de tránsito regional, yo me
sorprendí porque no había ido ni a la ciudad de Bucaramanga ni al
municipio de Magangue a hacer ningún trámite, pero me mandaron la
licencia de conducción, acto seguido procedí a entrar a internet y a
revisar que mi licencia original la que tenía en mi billetera hasta ese
momento había sido cancelada y había sido sustituida por esta nueva
licencia fraudulenta, llame a la Fiscalía, puse la denuncia penal del
caso llegaron los investigadores, se llevaron las dos licencias,
resultado final me quede sin licencia de conducción por más de 6
meses, esto evidentemente pues demostró el poder que se tenía para
poder acceder a una licencia fraudulenta en Colombia y era un
mensaje de estas actividades al margen de la ley.
La, Contraloría decidió hacer una serie de investigaciones,
indagaciones y auditorias, las principales se hicieron sobre el Registro
Único Nacional de Tránsito, se encontraron unas series de falencias,
vuelvo y repito un contrato que arranco sin una debida interventoría,
una interventoría que cobraba por no realizar su labor, un contrato que
arranca sin acta de inicio, en el acta de inicio el Registro Único
Nacional de Tránsito se establecían los mecanismos técnicos que
debían cumplir estos contratos básicos para poder arrancar que las
bases de datos estuvieran evidentemente depuradas, esto no se dio.
El ministerio de Transporte dio la autorización para que se arrancara
sin verificar el contrato ni cumplir estos requisitos, luego el contrato
arranca permeado con una series de falsedades y una serie de
información que pues empieza a demostrar cuál es el comportamiento
de todo este tema; aquí quiero hacer claridad en un tema que se
vuelve lo decía el Representante Barrera importante, es el tema
tecnológico, este era un contrato que básicamente se basaba en el
desarrollo de la tecnología y el Estado colombiano lo entrego fue
porque se iba a optimizar el tema tecnológico, porque alguien iba a
hacer la inversión en tecnología que se requería para que hubiera una
guarda de la fe pública que es lo que el Runt en últimas viene a
representar, a decirnos que las operaciones que se encuentran
inmersas y registradas en el son confiables y evidentemente pues la
contraloría lo que empieza es a encontrar un universo de partícipes
que ustedes ya lo conocen, una series de actores inherentes al Runt,
estaban los centros de reconocimiento, las escuelas de enseñanza,
los centros de diagnósticos automotriz y empezamos a encontrar que
esta actividad que se había dado en el contrato principal de concesión,
en todos estos actores incluyendo los organismos de tránsito también
presentaba falencias, con base en eso hicimos visitas, las que se
refería el Superintendente y se puso en evidencia en esos operativos,
la serie de falsedades y la serie de falta aseguramiento tecnológico
que se desplegaba en esa actividad, pero frente a eso el tema
empieza uno a escalar mucha más allá y encontrar las cifras de
mortalidad, la segunda cifra mortalidad en el país.
El tema de costo de seguridad vial en el país, es una cifra cercana a
los 6.5 billones de pesos al año y esto es un tema que alcanza a
rodear una cifra cercana 3% del producto interno bruto del país, es un
tema significativo y empieza la, Contraloría a realizar una serie de
actuaciones donde evidencia que no es solo el ministerio de
Transporte quien tiene un rol en el tema de la política de la seguridad
vial y en la política pública; existen una serie de misterios que se
encuentran inmersos en la política, con una preponderancia en
materia de recursos muy importante del ministerio de Salud y de
Protección Social a través de los fondos que se recaudan y que tienen
destinación específica para el tema que tiene que ver con
accidentalidad de tránsito el ministerio de Educación, el ministerio de
Comercio, la, Ministra hacía alusión al tema del comportamiento de las
motos y del licenciamiento de motos.
A nosotros en una auditoria que hicimos donde tratábamos de abarcar
todos estos Ministerios el año pasado, nos dimos cuenta que en
Colombia por ejemplo este es un criterio que en materia de seguridad
no se ha establecido ni se ha vigilado, los vehículos que se venden en
Colombia son vehículos que se venden por encima de los precios
internacionales, pero con muchos más bajos requerimientos técnicos
de lo que se requieren internacionalmente, es decir un vehículo que
en Colombia ingresa por encima el valor internacional sin contar los
costos de nacionalización estoy hablando del producto puesto en
puerto, vale más en Colombia que ese mismo vehículo en España por
ejemplo, pero en España le exigen que tenga frenos de ABS, que
tenga condiciones de seguridad en la pollo cabeza en los cuatros
asientos, que tenga cinturones de seguridad en la parte de atrás, si
son vehículos para transportar menores que tengan forma de
aseguramiento de los menores, en Colombia esto no se está
exigiendo, pero estamos pagando vehículos más costosos.
De otro lado no se tiene en cuenta cuales son vehículos ni se le hace
seguimiento a cuáles son los vehículos que presentan mayor riesgo en
un impacto para la vida humana, es decir la, Contraloría ha hecho unas
actuaciones demasiados ilustrativas en sus auditorías que pues que
todos ustedes las tienen a su alcance en la página de la, Contraloría y
se da cuenta que el tema es muy complejo, pero realmente el principal
problema obedece al tema de los registros, el Registro Único Nacional
de Tránsito repito es el núcleo de que el sistema funcione bien y los
actores inherentes a ese registro se hacen de manera similar al Runt
muy importante en ese orden de idea, la, Contraloría empieza una
nueva auditoría el próximo lunes nuevamente de manera intersectorial
vamos a tratar de tener cobertura nacional, para nosotros es vital el
tema de la seguridad vial y esta cobertura nacional quiere decir a
todos los organismos de tránsito del orden nacional.
El tema de multas, de comparendos, todos los registros que van al
Registro Único Nacional de Tránsito frente al tema del licenciamiento y
el tema de acreditación de esos actores inherentes al Runt como lo
han tratado aquí ampliamente en la Comisión, hablando de los centros
de reconocimientos vamos a hacer una actividad para revisar, si se le
hizo seguimiento a lo que se estableció como un plan de mejoramiento
con el ministerio de Transporte y la Superintendencia de Puertos en el
sentido de entrar a revisar la forma de funcionamiento de estos
centros, habían unos requisitos básicos para acreditar y para habilitar
estos centros muchas veces no se cumplen pero los centros seguían
funcionando, aquí hemos recibido una exposición de parte del
Ministerio de parte de la Superintendencia que sean tomado unas
medidas ese seguimiento al plan de mejoramiento lo vamos a
empezar a hacer a partir del lunes dentro de ese seguimiento pues
lógicamente vamos a revisar el tema de resoluciones y las
reglamentaciones que se han realizado.
Es importante entrar a analizar y tener en cuenta si existe un
aseguramiento, si el aseguramiento tecnológico implica el manejo
documental a la luz de lo que establecen las normas en Colombia que
tienen amplia reglamentación en materia del documento electrónico y
establecer que no solo los documentos de papeles se tienen
imputados como documentos en el territorio colombiano.
Hacer también un análisis del cumplimiento de la Constitución y la ley
en el desarrollo de la empresa a pesar de que haya un libre desarrollo
empresarial en Colombia se tiene que hacer respetando el interés
general y en ese orden de ideas quienes tienen temas tan importantes
como rescatar la confiabilidad de quienes portan una licencia de
tránsito o están transitando con un vehículo en las vías nacionales
acceden a tener una responsabilidad especial y tienen que tratar de
implementar todos los mecanismos que resulten idóneos para atender
el poder, parar en algo estas cifras y mejorar en el territorio
colombiano lo que se ha presentado en materia de seguridad vial al
cual la, Contraloría le viene haciendo un seguimiento riguroso.
Como ustedes lo pueden ver estos 3 años han sido muy activos con
auditorias permanentes y pues quería hacer este anuncio que dentro
de ese seguimiento no solo como lo decía el Superintendente a los
CRC, a las escuelas de enseñanza y a los centros de diagnósticos y
nuevamente revisar que ha pasado con el contrato de Registro Único
Nacional de Tránsito como ha sido el comportamiento de este contrato
desde la última auditoría que se le hizo por parte de la, Contraloría y
lógicamente les daremos a conocer el resultado de manera oportuna
de esta auditoría que iniciamos el próximo lunes. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:11:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor, Contralor Delegado, continuamos entonces con el uso
de la palabra a la doctora Gloria Stella Díaz del partido político Mira.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-gloria-stella-díaz" startTime="2013-08-13T10:11:10">
							<from>H.R. Gloria Stella Díaz</from>
							<p>Gracias señor Presidente, le agradezco muchísimo la deferencia de la
Mesa Directiva y de todos mis compañeros de permitirme hablar en
esta Comisión que aún cuando no pertenezco a ella pues he estado
muy atenta al tema, un saludo muy especial para la señora, Ministra,
para todos los funcionarios del ministerio de Transporte.
Yo quiero ser respetuosa en tiempo y agradecer muchísimo pues que
me hayan dado una oportunidad, colegaje parlamentario llamo yo esto,
pero si quiero ojala en mi intervención muy clara y concreta que me
entiendan lo que yo he venido diciendo desde el mismo momento en
que el ministerio de Transporte generó este caos frente al tema de la
renovación de la licencia de conducción, por supuesto que ya tenemos
todos claro que una cosa es la renovación y otra cosa es la sustitución
son dos cosas completamente diferentes, pero lo que le he venido
diciendo a la señora, Ministra a través de medios de comunicación y en
reunión personal que tuve con ella en su despacho es que uno debe
hacer primero el número uno (1) y luego el numero dos (2), que uno no
hace primero la primaria y después el bachillerato.
Que primero se hace una cosa y luego se hace otra y el deber ser
conforme está en la ley y para beneficiar a todos los colombianos es
que hiciéramos como usted bien lo decía doctor Ortega pensar en que
no recargarle la mano en el bolsillo a la gente.
La ley 1383 claramente estableció y muchos de ustedes Honorables
Representantes hoy acá fueron coautores, ponentes y ayudaron en
esa ley fue muy clara y especifica cuando dijo que el cambio o la
sustitución de la licencia de conducción debería ser completamente
gratis, así quedo expresamente consagrada en la ley, y también la
misma Ley 1383 ratifico esa gratuidad dejando una fuente de
financiación para garantizar esa gratuidad, eso está en la ley, luego la
Ley 1450 el Plan Nacional de Desarrollo en el artículo 244 lo único que
hizo fue tomar literalmente el artículo de la Ley 1383, traerlo al Plan
Nacional de Desarrollo y solamente amplió el plazo en la
reglamentación que es lo que hoy el Ministerio argumenta que tiene
plazo hasta el 2015, pero lo que sí es bien cierto y no puede quedar
discusión, ni manto de duda, es que la sustitución o el cambio de
licencia de conducción debe ser gratis en un mismo procedimiento
como opero el cambio de las cedulas de ciudadanía, así debía ser
¿Qué paso? Que a partir de julio se armó el gran debate por este caos
que se generó, lo repito y lo digo con el mayor de los respeto señora
Ministra, se lo digo a usted en un afán y en una improvisación que
todavía no encuentro yo una explicación porque se dio y generaron el
caos, primero, porque no tenían la tecnología, tenían problemas con el
Runt, tenían problemas con los CRC, pero sin embargo el Ministerio
siguió adelante, recuerdo que en un primer momento el señor
Viceministro salió a decir: Bueno pero es que no todas las licencias de
conducción se tienen que renovar, solamente tienen que renovarse
las licencias de conducción de servicios público que están vencidas y
entonces empezaron a salir los avisos del ministerio de Transporte y la
gente como que se relajó, pero yo quiero hoy señor Presidente, doctor
Ortega y señora, Ministra que quede claro en esta Comisión que no es
tan fácil como lo ha dicho el señor Viceministro, que solamente las
licencias de conducción de los vehículos de servicio públicos que
están vencidas y quiero remitirme a esta licencias de conducción que
yo tengo hoy acá, tengo una licencia de conducción categoría 4,
también las hay categoría 5, las hay categoría 6, categoría C1,
categoría C2, categoría C3 y esas licencias de conducción a pesar de
que sirven para operar el servicio público y están vencidas, la gente
las recibió para operar el servicio particular, estando vencidas en
servicio público debería renovarlas el que opera el servicio público
más estando vencidas el servicio público, el que opera servicio
particular nunca la renovó jamás, prueba de ello es una respuesta que
tengo del ministerio de Transporte que hay licencias de estas que
desde el año 1973 a pesar de ser licencia de conducción servicio
público y están vencidas nunca renovaron el servicio público, porque
nunca operaron ni una buseta, ni un taxi, siempre han operado servicio
particular y la vigencia para el servicio particular era indefinida o es
indefinida hasta el Decreto 019, decreto antitrámite.
Pero la pregunta es esta ¿de dónde nace el afán del ministerio de
Transporte señora, Ministra en querer que los conductores de servicio
particular que siempre han operado el servicio particular a pesar de
que tienen licencia de servicio pública tengan que renovarla y no
estamos hablando de 1, ni de 2, ni de 3, según respuesta del
ministerio de Transporte estamos hablando de 4.832.170 conductores
que tiene licencia de servicio público vencidas pero que operan el
servicio particular y jamás antes del 1° de julio un policía de tránsito
los parara les hacia un comparendo porque si iba en su servicio
particular y la vigencia era indefinida porque los iba a molestar?
Entonces, ahí es donde está el meollo del asunto, aquí es donde yo
hago el reclamo y le digo al Ministerio, oiga haga primero la sustitución
gratuita porque si multiplicamos los 4.832.170 licencias de conducción
que hoy están operando servicio particular y repito y reitero a pesar de
que tienen servicio público, estamos hablando en algunas ciudades
del país doctor Ortega multiplicando porque los costos varían
dependiendo del organismo de tránsito, estamos hablando cerca de
$500 mil millones de pesos, recursos que los conductores no tendrían
por qué pagar, porque repito, la ley fue absolutamente clara.
Entonces, yo si quisiera me digieran desde el año 2010 cuando entro
en vigencia la Ley 1383 y luego la 1450 del 2011 Plan Nacional de
Desarrollo, que se hizo o que han hecho con los recursos que los
organismos de tránsito tenían que recaudar para garantizar esta
gratuidad, yo hoy le hago una propuesta a la señora, Ministra de
Transporte, se la hice también de manera personales, por qué no,
perfecto las licencias de conducción de servicio público que operan
servicio público y están vencidas por supuesto que tienen que
renovarlas, pues eso sería un atentado contra la seguridad vial, como
no van eso conductores que manejan buseta, un taxi y teniendo su
licencia de conducción vencida como no van a tener que renovarla y
pagar por el trámite, lo injusto aquí es que le quieren cobrar a más de
cuatro millones ochocientos mil (4.800.000) conductores el trámite de
la renovación, si el Ministerio hubiera querido hacer primero la
renovación gratuita no tendrían por qué pagar este trámite, porqué lo
único que tendrían que hacer es pagar los exámenes del CRC y les
entregarían su plástico con la nueva licencia de conducción y se
estarían economizando los conductores lo que no tendrían por qué
estar pagando, pero aquí está la inversa, aquí el que está
economizando y el que está ahorrando en un juego de palabras
señora, Ministra lo que está queriendo hacer el Ministerio es cobrarle a
la gente lo que no deben cobrarle, eso se llama en derecho el cobro
de lo no debido, el cobro de lo no debido señora, Ministra, yo pues me
entero porque usted está ahí diciendo acá, hoy que tiene la respuesta
de la doctora Martha Cediel, porque usted y yo llegamos a un acuerdo,
que usted iba a contratar a dos expertos del Ministerio para que se
pronunciaran sobre el tema.
Independientemente del pronunciamiento del concepto que ellos den
nosotros también vamos a iniciar las acciones legales
correspondientes. Pero lo que si le quiero decir y a la gente, a los
colombianos hay que decirles con claridad es no son tres o cinco mil
son millones de conductores y no son solamente las licencias de
conducción de servicio público; donde estuvo la trampa y lo digo de la
manera más respetuosa o el engaño, que muchos conductores de
servicio público recibieron estas licencias de conducción y como les
dijeron les sirve para público y le sirve para particular pero siempre
operaron el particular nunca se preocuparon por renovarla, porque
repito no tenían por qué renovarla porque no utilizan el servicio público
y hoy el Ministerio olímpicamente entonces en un gran acto quiere
meterle la mano a los bolsillos a los colombianos con esto.
Pero ojala fuera esta solamente mi denuncia señora, Ministra, se lo dije
también en su despacho y está pasando y hoy traigo las pruebas y
tengo pruebas del 1° de agosto, es esto quiero decirle señora, Ministra
que además de que le va a tocar y están obligando a conductores que
no hay ningún plazo en la ley para los conductores de servicio
particular que tiene que renovar su licencia ya, porque esta vencida,
eso todavía no está determinado, debería ser primero la sustitución
gratuita, la gente va a renovar lo que no tendría que renovar y quiere
pagar y mire lo que están haciendo: fecha de trámite 1° de agosto de
2013 a la gente yo también les exprese esto a ustedes en el Ministerio,
va el ciudadano y no le preguntan qué clase de licencia de conducción
quiere, porque ya nos metieron una vez perdónenme la expresión el
dedo en la boca cuando servicio público y manejábamos servicio
particular y ahora uno va allá al organismo de transito al SIM aquí en
Bogotá porque esto es de Bogotá y entonces no le preguntan al
conductor nada si no que de una vez le entregan una licencia de
conducción de categoría pública, de servicio público nuevamente ¿y
qué pasa con este? El pequeño detallito, dándole a uno licencia de
servicio público pero uno operando servicio particular en 3 años tiene
que volver hacer el mismo ejercicio, volverse a sacer los exámenes,
volver a pagar por el trámite negocio redondo, no le preguntan a la
gente, aquí esta miren 1° de agosto el 2013 esto es una ciudadana
que tenía licencia de conducción de servicio público, estaba vencida
desde el año 78, le toco renovarla y aparte de que le cobran por lo que
no tenían que cobrarle le dan una nueva para que en 3 años vuelva a
hacer el mismo ejercicio.
Hablemos del tema de la recategorización mire lo que están haciendo,
hay una resolución del Ministerio que habla de la equivalencia en la
categorización, entonces cuando uno tiene una licencia de conducción
categoría 4 la equivalencia para particular para que no lo tuvieran que
pasar al público nuevamente, si no que quedara en el servicio que uno
opera, dice que la equivalencia en categoría C4 es B1 ó C1 que están
haciendo en el SIM le están cobrando a la gente por la
recategorización y no deberían hacerlo, no deberían hacerlo y acá
está el valor que le cobraron 105.200 ¿ Que corresponde a qué? Al
trámite de la renovación de algo que no está vencido pero se lo están
cobrando, pero además de eso le están cobrando por la
recategorización, porque la gente dice pues yo ya no quiero servicio
público porque en 3 años otra vez este drama, otra vez esta tortura,
otra vez este viacrucis entonces a la gente la están engañando los
organismos de tránsito, sumado a eso traigo señora, Ministra aquí
pruebas de personas que han pagado en el CRC los exámenes y no
han podido subir la información al SUIN llevan días y no está la
información, no se ha subido el certificado aquí están las personas.
Entonces, yo si quiero decirle señora, Ministra que a mí me preocupa,
el SUIN es el que tenemos nosotros acá, pero también le quiero decir
otra cosa señora, Ministra, yo recibí una comunicación me preocupa
mucho por qué yo si noto que el ministerio de Transporte está
empeñado, empeñado en cobrarle a estos más de cuatro millones
ochocientos mil (4.800.000) lo que no tiene que cobrarles y pues
entiendo el afán de ganarse, ahorrarse la plática, pero mire lo que le
dijeron a usted señora, Ministra el 11 de julio del 2013, tengo una
comunicación acá me llego a mi oficina de la Jefe de la Oficina de
Control Interno donde le advierte a usted, le dice señora, Ministra
adjunto me permito enviar el informe presentado al señor, viceministro
de Transporte producto de la auditoría practicada en la Subdirección
de Tránsito al proceso de habilitación a los centros de reconocimiento
de conductores en el cual se deja en evidencia algunos riesgos que
pueden afectar la seguridad vial en especial el relacionado con la
operación de algunos de estos establecimientos que viene efectuando
exámenes visuales con personal que ejerce la optometría de manera
ilegal al no contar con la debida tarjeta profesional. El muestreo
estadístico utilizado en la presente auditoría demostró con un nivel de
confianza el 90% que el 42.85% de los CRC aprobados entre mayo
del 2012 y mayo del 2013 están efectuando exámenes visuales con
personal que no cuenta con la tarjeta profesional en optometría
situación que además de ser ilegal no permite establecer con certeza
que dicho personal efectivamente tenga la formación necesaria para
ejercer dicha labor, estaremos atentos a las medidas que se
establezcan para subsanar dicha problemática y hacer el seguimiento
respectivo. firma Juan Fernando Palacio Ortiz, repito esto me llego
aquí a mi oficina lo tengo acá, pero esto me parece delicado esto del
11 de julio y con todo y esta advertencia el Ministerio decidió seguir
adelante con este proceso, estamos hablando, esto es, estamos
hablando del tema del seguridad vial.
Pero también quiero hacer aquí un llamado muy respetuoso a la
Contraloría General de la República y a la Procuraduría General de la
Nación, porque nosotros hemos hecho derechos de petición,
solicitudes para que intervengan y al día de hoy no he encontrado
ninguna respuesta, ninguna ni de la, Contraloría, ni de la Procuraduría.
Termino casi que diciendo esto señora, Ministra, también le pedí a
usted que nos ayudara para controlar o regular los precios que están
cobrando los CRC, es que es un abuso lo que están haciendo, de la
noche a la mañana algunos incrementaron hasta el 200% yo se lo dije
y aquí tengo prueba donde algunos centros de reconocimientos por los
exámenes cobran 80, otros cobran 110, otros 120, depende como
amanezca el día o como le vean la cara al conductor o al ciudadano
así están cobrando, en un primer momento el señor Viceministro de
Transporte dijo: “Nosotros no podemos hacer absolutamente nada
porque eso, eso es libre competencia”, usted señora, Ministra de
manera ecuánime lo dijo en la reunión que tuvimos, dijo no señor a
eso hay que meterle la mano y nosotros vamos a regular las tarifas, al
día de hoy señora, Ministra pues no he visto los resultados porque en
algunas ciudades los temas están salido del contexto, el tema unos
cobran más otros cobran menos.
Y quisiera decirle señora, Ministra, refiriéndome con esto termino señor
Presidente agradeciéndole de verdad a esta Comisión este espacio,
algo que usted nos dice que ha sido como una desinformación que ha
venido desde la doctora Ayda Lucy Ospina, desde el mes de octubre
del año pasado porque han venido siendo caramelos frente al tema de
la sustitución gratuita, en octubre pasado la señora Ayda Lucy Ospina
en rueda de prensa señalo que la sustitución gratuita se iba a dar a
partir del 2013, tenemos el video donde está esta afirmación de la
doctora Ayda Lucy Ospina, pero también usted señora, Ministra en
rueda de prensa después de la reunión que sostuvimos, usted dijo que
la gratuita iba hacer en septiembre, nosotros le mandamos un derecho
de petición para que nos mandaran el acto administrativo y usted no
me entendieron mal, lo que yo quise decir es que en septiembre va a
empezar la reglamentación, sin embargo en una respuesta que usted
nos dio dice en respuesta a petición que yo le hice a usted dice: “No
se ha ordenado la sustitución gratuita de las licencias por cuanto todos
los ciudadanos con licencia de conducción de servicio público y
particular pueden conducir con licencia de conducción hasta su
vencimiento sin importar el formato que porten.
Fíjese en esto, lo único cierto, otra respuesta a la solicitud de las
fechas para dar inicio a la solicitud gratuita usted nos dice, no se han
señalado fechas para la sustitución pues no existe la obligación de
sustituir las licencias vigentes por ahora se está surtiendo el proceso
de renovación de aquellas licencias vencidas y su titular
voluntariamente cumple con el deber de renovar, yo aquí lamento
decirle que esto no es voluntario, la gente está desesperada afuera,
porque ya la gente entendió que así tenga licencia de conducción de
servicio público que esta vencida pero que opera servicio particular les
va a tocar ir a pagar por el trámite de la renovación, en algunos casos
están pagando 52.000 en otros 89.000 y en otros 60.000, vuelvo y
repito depende del SIM o el organismo de transito que este cobrando.
Yo lo que quiero hacerle a usted señora, Ministra y me uno a la petición
del doctor Jairo Ortega en el sentido de que hablémosle a la gente
como es, doctora Ayda Lucy Ospina usted dice que no es posible darle
el plástico nuevo a una persona que tiene la licencia de conducción
vencida porque como le van a renovar algo que está vencido, pero yo
si le quiero decir una cosa, las licencias de servicio particular tienen
vigencia indefinida y voluntad política y es querer hacer las cosas
bien, que el ministerio no le cobre este trámite de renovación si no que
haga directamente el cambio de sustitución para estos más de cuatro
millones ochocientos mil (4.800.000) conductores de otra manera lo
único que queda absolutamente claro es que aquí el Ministerio se la
está jugando para cobrar lo que no debe y también favoreciendo a los
centros de reconocimiento de conductor que de manera masiva están
recibiendo todo el beneficio de esto, pues pero lo más terrible de esto
es que ni siquiera de esto tenemos la plataforma, ni la tecnología, ni el
personal preparado para hacer esta gestión. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:11:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno Representante Gloria Stella, si no hay más compañeros para
intervenir, le concedemos el uso de la palabra a la señora, Ministra,
para que de las inquietudes que están, del tema de gratuidad pues ya
lo hemos hablado todos estamos con la misma inquietud de lo que
dice la Ley 1383 de la proposición que todos estamos de acuerdo para
que usted lo mire a ver, el cobro de la CRC también se lo había dicho
al Superintendente a usted que había algunos dueños de esos centros
de reconocimiento de rebajar y de que se les regule ese cobro, porque
ese exceso de a última hora del cobro lo hemos dicho fue generado
precisamente porque los estaban obligando a conectarse a ese
sistema que yo le dije, ese sistema les cobraba 13 - 15 pesos 16 a lo
último eran 20 mil con todo y eso a lo último se lo estaban trasladando
al usuario, por eso son buenas las claridades que eso no es obligación
y por ende si no es obligación pues no tienen por qué cobrarle a los
centros de reconocimiento plata adicional para que a su vez no se lo
carguen al usuario.
Y lo de la licencia de publica o particular, sería bueno que saliera una
circular aclarando ese tema, porque ahora afuera me estaban pidiendo
los periodistas información sobre este tema si era legal o no legal y si
tenían obligación de pagar o no pagar ese cambio y esa
recategorización, todos tenemos diferentes criterios y como siempre lo
he dicho jocosamente de donde hay dos abogados hay tres
conceptos, lo que me ha sucedido con lo que expuse con respeto de
mis colegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-cecilia-álvarez-correa" startTime="2013-08-13T10:11:30">
							<from>Dra. Cecilia Álvarez Correa</from>
							<p>Gracias señor Presidente, la Representante dice siempre que con todo
respeto nos habla, pero mire las palabras que usted usa aludiendo al
respeto “caos, engaño, trampa”, yo no le puedo aceptar eso,
“favorecimiento”, eso no es respeto y usted tiene interés, nosotros no
tenemos interés, son 4 millones de personas que la están oyendo que
deberían pagar, obviamente que si usted le dice es gratis ríase de la
votación que va a salir a favor suya, entonces yo le pido que hablemos
este tema como debemos hablar, con tranquilidad, sin alarmar y sin
producir confusión.
Usted sabe que hemos venido hablando las dos, no hay necesidad de
exaltarse y lo podemos arreglar, le pido entonces que el respeto sea
mutuo y no utilizar esos términos porque confunde a la opinión, usted
tiene interés político yo no, yo lo que estoy ahí es haciendo una
función que me corresponde y aplicando las normas, yo como le dije la
sustitución es diferente a la renovación y una cedula no se puede
comparar con una licencia, una cedula es un tema de identificación de
un ciudadano y una licencia es un permiso que se otorga, son
diferentes, entonces si la ley nos concede a nosotros tiempo para
remontar el tema de la sustitución, lo que yo dije y se lo digo aquí otra
vez y lo había ya dicho en presencia suya acá es que le dije a Ayda
Lucy que fuéramos, siguiéramos reglamentando rápidamente ese
tema para poder aplicar la sustitución, como la ley me permite hasta el
2015 le dije internamente no, ahora usted habla lo del auditor, el
auditor es un funcionario del Ministerio, el me ayuda, hace las
auditorias también a solicitud nuestra.
Entonces mire que no estamos ocultando nada, queremos mejorar
todos los días y aquí se ha hecho un esfuerzo grande, pero yo no
puedo permitir que usted maltrate al Ministerio porque aquí somos
todos honrados, no estamos detrás de un fin particular, no lo estamos,
lo que nosotros queremos es que cada día haya menos, menos
accidentes de tránsito ese es lo que nos convence a nosotros y por
eso estamos firmes y vamos a seguir exigiendo eso.
¿Si hay problemas? Hay problemas y aquí lo hemos manifestado, aquí
yo mostré un video, una persona ciega que le dieron eso, pero la
corrupción no solo es ahí, en todo el país, estamos luchando por eso,
entonces cuente con que nosotros lo vamos a hacer y cuente también
que ya va esta semana, porque es que las cosas no se pueden hacer
simplemente de un día para otro, hay que estudiarlas.
El tema de la reglamentación y de la regulación de los precios lo
estamos haciendo y ya esta semana tendremos en la página web
nuestra colgada lo que vamos, porque la situaciones no son iguales en
todo el país.
Entonces, permítame solicitarle por favor que modere su
comportamiento hacia nosotros, no, no le puedo aceptar que usted me
diga tramposa, que tenga engaño, que caos, porque eso no se trata,
eso no se trata, entonces hagámosla pero hagámoslo con altura y un
debate con altura. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:11:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Derecho a réplica la Representante Gloria Stella Díaz.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-gloria-stella-díaz" startTime="2013-08-13T10:11:50">
							<from>H.R. Gloria Stella Díaz</from>
							<p>Gracias, señor Presidente, señora, Ministra yo quiero con el mayor de
los respetos decirle a usted que yo hable acá en un contexto nunca
me referí a usted como tramposa, pero quiero ratificarme en algo y no
me retracto en esto, aquí ha habido un caos y no lo digo yo, porque
tenga afortunadamente usted claro, señora, Ministra, que mi interés es
político, claro, por supuesto, todos los legisladores tenemos un interés
político que eso es muy diferente a otros intereses que se mueven y
aquí sabemos de qué estamos hablando señora, Ministra.
Entonces, yo con el mayor de los respetos le quiero también decir a
usted que cuando hablo del caos no me retracto porque eso ha sido
un caos; cuando hablo del engaño si porque le acabo demostrar lo que
yo también me he dado a la tarea de ir a revisar en los organismos de
tránsito con la gente, con el ciudadano y veo que a la gente no le
están preguntando lo que quiere sino que simplemente el organismo
de tránsito, el SIM le entrega una licencia y llama, como se llamará
eso, no sé si ustedes encuentran me dicen el nombre, eso de que a la
gente no le pregunten y sabiendo que opera servicio particular le
entreguen una licencia de servicio público para que en 3 años tenga
que volver al mismo drama.
Entonces, yo en eso señora, Ministra le quiero decir, si usted recibió
como propias las palabras de tramposa no es así, pero si quiero
decirle señora, Ministra no es para usted, ni más faltaba, jamás nos
hemos caracterizado por agredir a las personas, es el modelo, es el
sistema como tal y es la situación que se están pero en esto si ha
habido engaño para la gente señora, Ministra, ha habido trampa y
prueba de ello también se lo digo es que es injusto que a una persona
habiendo la equivalencia a la recategorización el organismo de transito
no le aclare, no usted no tiene por qué pagar recategorización, usted
tiene equivalencia en el peor de los casos le toca pagar la renovación,
pero eso se llama trampa, engaño a mi modo de ver, no nace de
usted.
Pero también termino diciéndole esto señora, Ministra, por supuesto
que aquí el debate lo vamos a dar, ni más faltaba, estamos
dispuestos, pero no me puede usted a mi inhibir, ni cohibir para que yo
diga lo que yo pienso frente a unas situación que he hecho pública y
que me ha costado también sentarme a analizar, me preocupa a mi
mucho que el Ministerio de manera unilateral tergiverse las normas
que nosotros aquí expedimos, porque nosotros somos los
legisladores, nosotros sabemos la intensión con la que hacemos las
leyes y esta ley quedó absolutamente clara, como no me tendría usted
que explicar a mí que el cambio de licencia, que una cosa es la
licencia conducción y que otra cosa es la cédula de ciudadanía por
supuesto que lo tengo claro, pero lo que si también le tengo claro es
que estoy hablando de la gratuidad que a diferencia de las cedulas de
ciudadanía no quedo escrita en la ley, pero se cumplió, cuanto no más
esto que quedo expresamente consagrado en la ley.
Yo me ratifico señora, Ministra en decirle que esto es un proceso
improvisado, que lo único que pretende es cobrarle a la gente lo que
no tendría por qué cobrarle, porque no hay nada, absolutamente nada
en la ley que obligue a los que hoy tienen licencia de conducción de
servicio público vencida a que en esta carrera desenfrenada y solo
hasta el 15 de octubre tengan que hacer el procedimiento para
ahorrarse unos pesitos. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:12:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de concederle el uso de la palabra al doctor Miguel Pinto, queda
aclarado entonces, porque a mi si me quedó la duda de y no voy a
hacer abogado del diablo, de que cobrar y favoreciendo al Ministerio,
yo si lo escuche y eso si me preocupa, porque algún día le dije al Vice,
vea al súper ojo que aquí hay algo, y él me dijo aquí no hay nada, le
dije a bueno aclárelo y para eso es este espacio aclárenlo,
afortunadamente lo que dice la Representante Gloria eso es allá en los
organismos de tránsito, si vamos a denunciar eso Gloria yo la invito y
que si hoy lo está denunciando al Ministerio el Ministerio tome las
correcciones y las super a ese organismo porque de pronto
físicamente imposible que el Ministerio este en todos los organismos
de tránsito, entonces pero si pongamos esas inquietudes de la
Representante para que coloquen orden y den las aclaraciones a
todos los ciudadanos a todo país, que esto es sano para todos. Tiene
la palabra el Representante Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-08-13T10:12:10">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, yo si quiero hacer aquí como un poquito las veces
de abogado del diablo por decirlo de alguna manera, nosotros este
tema lo habíamos discutido desde el año pasado cuando veníamos
tratando el Código de Tránsito en tantos temas, todo el caos que se
había presentado y que eso no es algo nuevo, yo si quería llamar la
atención aquí de nuestra Representante amiga que en este momento
plantea como si el caos en el Ministerio se acabara de generar y lo
que se ha venido haciendo en el Ministerio, porque lo sé a través de
los temas que se están trabajando allá y en la Superintendencia de
Puertos y Transportes es entrar a solucionar un caos que viene desde
hace muchos años. Nosotros el año pasado cuando estábamos
debatiendo el Código de Transito veíamos los problemas de las
escuelas de transito, de los CRC, de la cantidad de pases que se
expiden en el país falsos, la, Ministra hoy nos hacia la exposición de
cómo y más claro el video que acaba de presentar otorgándole un
pase a alguien que es ciego, que se pagaban la gente, no se
presentaba otros colocaban las diferentes huellas, eso venia pasando
en todo el país, no había un proceso de regulación entorno a esto y
nosotros cuando hablamos aquí el tema de los pases, cuando
queríamos hacerlo incluso en los temas de las sanciones para
aquellos infractores ebrios que aquí también se discutió ese tema
porque nosotros sabemos que hoy el conducir en este país es una
actividad peligrosa, que además es una actividad que pone en riesgo
la vida de muchos ciudadanos cada vez que uno se monta en un
vehículo y empieza a conducir así vaya en perfecto estado está
corriendo un riesgo tanto sus pasajeros, se necesita tener las
aptitudes físicas y mentales para poder conducir eso lo sabemos, con
mayor razón obviamente también quienes hoy lo conducen en estado
de embriaguez que es el tema de moda en este momento en
Colombia.
Con todo el tema de las infracciones que entre otras cosas además
esta Comisión está en mora de hacer unos procesos de regulación en
el Código de Transito, que desafortunadamente se nos quedó ahí en
el tema, pero aquí ventilamos también esos procesos.
Eso venía existiendo y no es desde hace un mes, eso viene pasando
desde el año pasado cuando nosotros aquí hicimos este debate, le
solicitamos al Superintendente de Puertos desde aquella época que
colocaron y de la cintura a los centros de reconocimiento, esos
documentos que presenta hoy la doctora Gloria Stella aquí estuvieron
hace un año, hace un año y medio, afortunadamente yo sí puedo
decirle hoy doctora Gloria Stella digamos aquí en esta Comisión que
juiciosamente hemos hablado de estos temas en muchas
oportunidades, ahora cuando se presentan los cambios, cuando se
tienen que entrar a solucionar los temas, cuando la Superintendencia
saca unas circulares para obligar a los CRC a los centros de
reconocimiento a someterse cuando el Ministerio también saca alguna
reglamentación para efectos de entrar a organizar los temas de este
caos que usted ha denominado, pues no podemos decirle que el
esfuerzo que hoy está haciendo el ministerio de Transporte sea que
ello ha generado el caos, cuando el caos es lo que se viene
solucionando, en eso la Comisión siempre ha estado muy dispuesta
con ustedes de debatir estos temas, hemos hechos algunos aportes lo
discutimos desde el tema de código de Transito hay que darle
continuidad a este proceso; los problemas no están solucionados por
supuesto que no, si no, no tendría razón este debate.
Este debate está citado hoy es porque precisamente tenemos
problemas en el territorio nacional con estos eventos, por eso
queríamos escuchar hoy al Gobierno Nacional como usted ya lo
presentaron las inquietudes, los temas, el trasfondo, lo que se va
solucionando, lo que se va planteando y hay diferentes problemas
que nosotros tenemos que colocar en cintura.
Pero decir doctora Gloria Stella que los temas de los CRC o de las
escuelas sean problemas del Ministerio y que el caos venga generado
de allá lo que hoy está haciendo los diferentes centros de
reconocimiento muchos actúan con honestidad lo puedo decir hay
muchos centros de reconocimiento en el país que vienen sujetados a
las normas, pero también en este país hay otros que se salen fuera de
control y para eso está precisamente la Superintendencia.
Los problemas presentados aquí, antes de que tuviéramos la
intervención de la doctora Gloria Stella habían sido manifestados por
el mismo Gobierno Nacional que nos habían presentado cuales
hubieran sido las inquietudes, cuáles eran los problemas que se
venían presentando y la forma como se venían solucionando, lo que si
queremos pedirle, Ministra a usted y al Superintendente y a las
personas encargadas del transporte es que continuemos, que no
paremos en este proceso, que continuemos en el proceso de
mejoramiento de mano dura también que se requiere para que estos
centros se acojan a la ley, pero que también lo podamos hacer
nosotros desde unas disposiciones que las podamos recopilar, porque
tampoco es bueno cuando uno tiene tantas normas la gente no sabe a
qué atenerse y bien pudiéramos nosotros en este momento; yo
entiendo que hay que sacar unas circulares porque hay una
normatividad que nos pueda regir y la tienen que sacar digamos
dentro del proceso para poder reglamentar, pero que esas las
podamos recoger en el Código de Tránsito señora, Ministra que hemos
venido planteando, que le demos trámite este semestre porque el país
requiere tener un buen Código de Tránsito.
Tener aquí una discusión abierta y franca y poder solucionar todos
estos temas, todo lo que hoy se está planteando. Por lo demás yo
quiero decirle que la explicación que nos ha dado hoy el Gobierno
Nacional, me parece acorde muy con las circunstancias hay que
seguir obviamente en este proceso. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:12:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra, registramos la presencia de Representante Alfredo
Bocanegra. Muchas gracias por acompañarnos, Atilano, Guillermo,
compañero Wilson y Ciro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-08-13T10:12:30">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente., Ministra yo de verdad que le reconozco su forma
de actuar y este tipo de situaciones se dan precisamente cuando hay
esas decisiones y esta mañana lo hablábamos donde hay una palabra
bien importante que siempre en todos sus escritos aparece ejecutar,
es que no hay que tenerle miedo a todo este tipo de situaciones, por
qué me parece más grave de pronto una serie de Ministros y que no
han tenido el valor para enfrentar este tipo de situaciones, corrupción
claro en las licencias, en los CDA,CRC, en todo lo hay y si no se
toman estas decisiones entonces cuando vamos a corregir hay que
hacerlo y todas estas críticas hay que recibirlas, porque estamos es
precisamente trabajando en equipo para tratar de solucionar este tipo
de problemas.
Veo si muy enérgica a nuestra colega y de pronto por su forma
también de estudiosa y a veces y yo le veo y también es una crítica
constructiva, de pronto se excede en unas apreciaciones, porque yo le
haría la siguiente reflexión, cuando ella dice es que ese número de
licencias que hay de más de cuatro millones de colombianos que son
públicas pero que están simplemente conduciendo un carro particular,
yo le haría la siguiente reflexión ¿Sera que nunca debemos de
cambiar esas licencias? ¿Será que es lo mejor que aquel ciudadano
que hoy presentó su examen y está apto para conducir un carro en 10
en 20 años está en las mismas condiciones hay que dejarlo
¿indefinido? ¿Será eso malo? Mire que aparece una serie de
reflexiones, pero decir que solo es para cobrar, me parece que
también es exagerada de verdad que sí y me gusta, le valoro porque
es una mujer estudiosa, que de verdad participa, inclusive he estado
de acuerdo también en muchas cosas que ha tratado de sacar
adelante y que pues ni más faltara hombre las cosas que nos
convence pues hay que aprobarlas, pero las que no tampoco.
Entonces, yo sí quiero decirle, Ministra que con todo el caos y la
situación que se ha presentado, pero había que hacerlo y me parece
la posición de verdad del equipo es que esto es de ayudar a construir
y de solucionar que desde luego que de pronto no se magnifico la
situación que se iba a presentar, y le entiendo que es por tratar de
solucionar precisamente toda esa corrupción que se da es que esta es
que aquí todo los colegas en las diferentes intervenciones lo han
demostrado, al Ministro nunca se me olvida donde se le demostró que
tenía un pase perdón una licencia falsa, cosas como esas, pero yo
creo que si hay la voluntad aquí lo importante es que vamos a hacerlo
y que había que afrontarlo algún día y que con todas estas críticas
tratar de corregirlo y que al final tengamos de verdad unos cambios
que necesita este país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:12:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el representante Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera" startTime="2013-08-13T10:12:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Vuelven a salir a flote aquí una serie de
discusiones que se han dado al interior de la Comisión cuando
discutíamos el proyecto de ley de reforma al Código Nacional de
Tránsito, justamente hacíamos notar una serie de deficiencias que en
materia tecnológica tienen los organismos de tránsito y esas
deficiencias tecnológicas que se presentan en absolutamente en todos
los organismos de tránsito del país, pues dan cuenta justamente de su
heterogeneidad, pero también del gran compromiso que le debe
asistir al propio Gobierno y al propio Congreso de la República en
materia de tránsito y transporte; yo creo que a la, Ministra hay que
exhortarla a que siga avante, es un tema difícil, complejo,
heterogéneo, creo yo que el propio Plan Nacional de Desarrollo en su
artículo 244 es justamente le genero esa obligatoriedad de sustituir
esa licencias de conducción que no cumpliesen con unos requisitos
elementales dado en el propio Código de Tránsito, dado en las propias
leyes que este Congreso aprueba y le estableció un término perentorio
de 48 meses, ministra, es probable que en este proceso complejo y
difícil se presenten debilidades, normal también, pero creo que
estamos en buena hora cumpliéndole al país con un propósito que
nosotros mismo como legisladores aprobamos en el Plan Nacional de
Desarrollo, así que creo, Ministra que deben continuar, que deben por
supuesto hacer alguna serie de ajustes, creo que esos inconvenientes
que se han presentado en la propia expedición de los certificados de
aptitud física, mental y de coordinación motriz y la consecuente
sustitución o expedición de la nueva licencia de conducción es
probable de pronto a que no se implementó un cronograma digamos
apropiado y entonces hubo como una sobre saturación, sobre los
propios centros de reconocimiento y creo yo que eso se puede
mejorar, creo yo que se está ad portas de solucionar ese caos al que
hace referencia la Honorable Representante, creo yo que de forma
pronta, paulatina mediante un cronograma evitamos sobre todo la
sobre saturación que se ha presentado en los centros de
reconocimiento.
Eso pues quería decirle, Ministra, que de hecho es un problema difícil
complejo que ustedes están analizando y que ojala el país,
especialmente estos cuatro millones ochocientos mil conductores a los
que ha hecho referencia la doctora Gloria están esperando una
respuesta.
Pero entiendo que también hay un cometido del propio Ministerio en
cabeza suya de cumplirle al país, especialmente en tema de seguridad
vial, creo yo y me referí en mi intervención anterior a una serie de
recomendaciones que el propio estudio le entrega al Departamento
Nacional de Planeación, creo ya que contar justamente con un sistema
de información, señor Superintendente que le permita hacer
seguimiento especialmente a la veracidad de esos documentos que
entregan los centros de reconocimiento los propios CDA, las propias
escuelas de conducción debe ser un imperativo del propio ministerio
de Transporte, si nosotros no podemos convalidar esa información,
nosotros no podemos hacer cruce de información de nada sirve todo
este esfuerzo porque seguirá presentándose no les quepa la menor
duda la corrupción en estos centros de reconocimiento o en las
centros de diagnóstico automotriz, porque dicen que hecha la ley
hecha la trampa.
Así que creo yo señor Superintendente debe haber un gran
compromiso de parte suyo en el todo, seguimiento, en toda la
inspección, vigilancia y control, pero especialmente fundados en
información, en plataformas tecnológicas que a usted le permitan
hacer seguimiento en línea y en tiempo real de los propios procesos y
procedimientos que se dan al interior de estos centros, me parece que
es necesario implementar sistemas de gestión documental a los que
se refería justamente el propio Plan Nacional de Desarrollo cuando le
da esas facultades a la Superintendencia para que garanticemos la
existencia de seguridad jurídica operativa y técnica en ese archivo no
menos gigante de documento que hay en los organismos de tránsito
del país.
Creo que poder tener herramientas con las cuales usted pueda hacer
seguimiento, hacer frente a esos fenómenos que hemos aquí debatido
y seguramente denunciado a lo largo y ancho de los debates que sean
dado al interior de esta Comisión, creo yo que el propio diagnostico
que presentan de los centros de reconocimiento, de los propios CDA,
pues muestran el gran compromiso que debe existir de parte del
Ministerio y de parte nuestra; yo insisto, ministra que todos estos temas
a los que hemos hecho alusión en esta mañana o en esta tarde deben
estar recogidos en el Código de Transito no puede quedar a merced
de una resolución de la Superintendencia, creo yo que le hace bien al
país tener una seguridad jurídica en materia de tránsito y transporte y
eso lo podemos establecer justamente en ese esfuerzo que hace el
propio Gobierno y el propio Congreso, en tener un verdadero Código
de Tránsito y no una sumatoria retazo de normas, sobre todo esta
Comisión lo pueden apreciar señor Presidente yo no sé cuántos
proyectos ya habrá para discusión en esta Comisión y todos referidos
especial a uno y otro artículo del Código Nacional del Tránsito.
Para significarle, Ministra que el país demanda de forma pronta tener la
consolidación de un verdadero elemento jurídico dado a través de un
Código Nacional del Tránsito, yo le exhorto a que se siga trabajando
en ese propósito a usted señor Superintendente le he manifestado
pues una serie de debilidades que aún se encuentran en esta
resolución que creo yo que si logramos compenetrarnos con el trabajo
juicioso que hace el Congreso y con los estudio que presentan firmas
especializadas, le haremos un gran bien al país, pero por sobre todo
garantizaremos preservar la vida de los colombianos, no podemos
registrar esas cifras; a mí me dejo casi que atónito las cifra que nos dio
la señora, Ministra de un millón seiscientos mil accidentes del año
inmediatamente anterior, perdónenme cinco mil seiscientos muertos
productos de los accidentes de tránsito y les decía que es que en un
tema que decía la Congresista Gloria Stella el tener un conductor en
estado de embriaguez pues es tener un potencial asesino y yo creo
que aquí hay que hacer un gran trabajo desde el propio Congreso de
la República, con el acompañamiento de hecho del propio Ministerio.
Así que, Ministra adelante, hay un gran compromiso, un gran reto
frente a la seguridad vial en Colombia, Superintendente sobre sus
hombros también reposa una inmensa obligación frente al país y
esperamos que esta Comisión pues asista a esos procesos de
revitalización que quiere nuestra patria. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:13:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno reitero que se ha formado una Comisión para que por favor
Viceministro coordine con el Secretario para ver cuando formamos esa
mesa de trabajo, entonces para mañana y mirar los proyectos que se
han radicado que tienen que ver con reformas al Código Nacional del
Tránsito y poder hacer uno solo y poder hablar con los ponentes
autores de esos proyectos, acumularlos y andar todos sobre una
misma cuerda, todos, no separados. Tiene la palabra el Representante
Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez" startTime="2013-08-13T10:13:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludo cordial a todos los
funcionarios, señora, Ministra, señor Superintendente, a la, Directora
Nacional de Tránsito y a todos los que nos acompañan.
Quisiera iniciar mi intervención que espero sea breve de la siguiente
manera, yo creo que efectivamente estaba escuchando a la doctora
Gloria y yo coincido plenamente con la, Ministra hacer populismo
doctora Gloria es muy fácil, y le voy a decir también con el mayor
respeto, he acompañado sus iniciativas incluso como ponente de una
de ellas en esta Comisión que tratamos de volver realidad y luego en
la plenaria se nos hubiera caído, pero desafortunadamente no coincido
con la doctora Gloria en este día y no coincido por la siguiente razón,
usted trae un ejemplo y pensaba yo aquí en mí interior el ejemplo que
bien dice están engañando al ciudadano y sé que es el ejemplo de un
ciudadano podría no creerse el ejemplo de ciudadano que ostenta la
calidad de Representante a la Cámara, pero a diferencia me presente
en uno de los sitios porque quiero decirle que mi pase primero en la
vida lo obtuve a los 16 años porque mi padre fue e hizo la solicitud a
través de un tramitador y me entregaron mi primera licencia de
conducción a los 16 años, resultó ser falsa por supuesto; luego me
vine a vivir a Bogotá, fui a Zipaquirá y obtuve la segunda licencia de
conducción en Zipaquirá sin siquiera que me hubieran preguntado si
sabía o no conducir, y luego en el año 2001 obtuve la licencia que trae
usted como ejemplo y fui yo mismo y la saque en el sector de álamos
donde efectivamente me entregaron una nueva licencia que se venció
en el año 2003 y que tuve hasta hace unos ocho meses atrás, cuando
me dirigí como siempre lo he hecho a un lugar hoy en mi calidad de
Representante sin decirlo que quería renovar mi licencia de
conducción, precisamente por el ejemplo que ha nacido aquí con el
señor Ministro dije voy a ir hacer la vuelta, la hago yo mismo, no voy a
utilizar ningún tramitador para evitarme problemas, porque un día un
policía en la calle me dijo que yo portaba una licencia que no era
válida cuando yo mismo lo había sacado en el sector de álamos,
entonces tuve que decirle, me da pena con usted si yo hubiera
utilizado un tramitador le aceptaría lo que usted me está diciendo pero
esta licencia es original porque yo mismo la trámite, lo propio hice
ahora y hoy a diferencia de la licencia que usted tiene, yo tengo la
licencia blanca o nueva como la queramos llamar.
Pero además me sorprende frente a su intervención lo siguiente, usted
dice: “están engañando a los colombianos” y yo tengo aquí mi licencia
de conducción, portaba una licencia café de las suyas amarilla
categoría 5, porque razón no tengo ni idea así me la expidieron a mí
yo jamás pedí para conducir vehículo de servicio público aunque tenía
la facultad nunca lo hice porque se venció en el 2003 y yo nunca la
renové y fui a sacar esta y el propio funcionario me pregunto ¿señor
usted conduce vehículo de servicio público? Le dije no, ¿pero piensa
hacerlo? le dije no, el mismo me dijo tiene que recategorizar su
licencia hacia abajo yo ni siquiera entendía que era eso, mire
recategorice su licencia hacia abajo porque si usted no lo va a hacer
se le va a vencer la licencia en tres años y tendrá que venir. Por
supuesto usted trae el ejemplo de un ciudadano, yo quiero poner el
mío que sin utilizar tramitador viví una situación totalmente distinta a lo
que usted está diciendo, eso no quiere decir que todo esté
funcionando de maravilla en los CRC, como se llama CRC y en los
SIM porque por supuesto entendemos que hay dificultades con el
documento que me entrego después que me hicieron exámenes de
oído, examen de visión, me pusieron a conducir un aparato a ver si
tenía la capacidad de dominar las dos manos de manera distintas, de
ponerme a frenar de manera, reaccionar inmediatamente a ver si te da
esa capacidad, primera vez en la vida que lo hacía porque obtuve una
licencia sin haber pasado por una escuela de conducción ahí creo que
me gane la licencia realmente bien ganada porque demostré que tenía
la capacidad de conducir primera vez.
Por lo tanto reitero yo y con el respeto por usted querida doctora
Gloria, me parece a mí que efectivamente nosotros no podemos
simplemente decirle al oído al colombiano de la manera más sencilla
lo que quiere oír, es muy fácil decirle al colombiano a partir de mañana
Wilson Gómez va a radicar una iniciativa donde acaba el cuatro por mil
y eso es música para los oídos, cualquier colombiano estaría
encantado en decir respaldamos y apoyamos a ese Congresista
responsable con nosotros, pero estoy seguro que el propio Gobierno y
quienes reciben los recursos del cuatro por mil seguramente van a
decir “ese es un irresponsable” como me lo han tildado cada vez que
yo quiero decir que hay que acabar el ahorro programado en
Colombia, el ahorro programado valga paréntesis hay que acabarlo,
porque es la única manera de hacer que los ciudadanos sean
propietarios en este país, pero a uno le dicen irresponsable cuando se
lanza a ello, en este caso a mí me parece que es como usted lo decía
doctor Atilano Giraldo es hora de hacer un corte borrón y cuenta nueva
porque muchas de las licencias que usted defendiendo que todavía
son vigentes pudieron haber sido obtenidas en su mayoría como la
que obtuve yo, sin haber cursado siquiera un haber tenido la
posibilidad de un curso en alguna escuela de conducción, cada vez
que hoy tengo la posibilidad de asomarme algún país en el exterior
quedo admirado como la gente conduce por fuera de Colombia, como
la gente tiene la capacidad de respeto por los demás, por el peatón y
por el conductor todo porque, por qué seguramente ha sido estricta la
posibilidad de obtener una licencia de conducción y no de la manera
folclórica como ha sucedido en Colombia.
Por esa razón yo si la invito señora, Ministra a que efectivamente
revisemos el panorama, porque puede que esté sucediendo lo que la
doctora Gloria dice, puede que haya por allá un optómetra que no
tenga la tarjeta profesional y eso es cuestionable y eso tiene que estar
la Superintendencia vigilante y tiene que estar la autoridad nacional
que finalmente es el ministerio de Tránsito y de Transporte, pero no
quiere ello decir que porque estamos tratando de cambiar el sistema a
ver como mejoramos que hay menos locos al volante en la ciudad,
pues vayamos a detenernos en el proceso o no obliguemos al
colombiano a renovar una licencia que no está vencida entre comillas
porque la mía ya lo estaba aun cuando no conduzca un servicio
público, yo creo que aquí hay que decirle de manera seria a los
colombianos que tenemos la responsabilidad año 2013 después de
muchos a ver obtenido una licencia de manera fraudulenta y me
incluyo ahí de cambiar la licencia de conducción hoy.
Es triste seguramente la noticia hoy doctora Gloria porque así sucede
en nuestro país, la noticia será las cifras que usted ha dado y el hecho
de decir que el Ministerio le está cobrando a los colombianos por el
cambio de una licencia esa va a ser la noticia hoy a las 7 de la noche,
seguramente lo que aquí digamos no va a ser noticia, pero quiero
decirle que es hora que este Estado asuma las responsabilidad y creo
que este primer paso es válido y adelante, Ministra a ver cómo somos
capaces de poner en cintura a los conductores de Colombia a través
del cambio de la licencia para evitar que suceda lo que a mí me ha
sucedido, que obtenga una licencia de conducción sin siquiera haber
hecho el curso como me paso en el años 87 cuando mi padre por
darme la posibilidad como joven de querer conducir me sacó una
licencia sin tener siquiera el permiso para ello. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:13:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Representante Wilson, pide replica la Representante Gloria
Stella, después sigue el compañero Ciro, Diego, Didier y el doctor
Quintero y por último mi persona si no se me va el auditorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-gloria-stella-díaz" startTime="2013-08-13T10:13:30">
							<from>H.R. Gloria Stella Díaz</from>
							<p>Gracias señor Presidente, señor Presidente la intervención del doctor
Wilson Gómez más que ser una réplica me sirve a mí como un
ejemplo claro de lo yo pretendo hacer, primero que todo doctor Gómez
yo no estoy haciendo populismo, yo le quiero decir a usted de manera
muy respetuosa también que yo hoy los invitaría a todos a que nos
uniéramos, porque si esto es populismo para que todos hagamos
populismo defendiendo los derechos de los que no tienen porque
pagar lo que no tienen que pagar, yo me he dado a la tarea de hacer
en esto un trabajo juicioso de investigación, yo soy abogada y aquí
quien dará la razón en últimas porque ojala esto se definiera hoy y yo
pudiera salir y ahí si lo entendería como populismo, salir a decirle a
todo los colombianos ya no tienen que pagar, no se preocupen, pero
no, aquí yo sé que esto va a seguir y el Ministerio en esto no va a dar
reversa, pero y estoy absolutamente convencida y será el tiempo
cuando fallen las acciones jurídicas las que nos den la razón, si
teníamos o no teníamos la razón y si hicimos lo propio para defender
el bolsillo de la gente.
Como usted bien lo dice y es válido y legitimo doctor Gómez, ni más
faltaba usted le fue bien porque usted hizo el trámite y a usted no le
paso lo que le paso a otro ciudadano, pero también le quiero decir,
pero no le fue también porque a usted le cobraron la renovación de la
licencia de conducción, le cobraron por el trámite y no deberían
cobrarle, no deberían haberle cobrado porque como usted opera
servicio particular, usted lo que debía si el Ministerio hubiera hecho las
cosas como yo le he propuesto de hacer primero la sustitución antes
que la renovación, el trámite de la renovación no se lo hubieran
cubierto a usted. Y esto me sirve también para decir porqué es que
aquí el argumento es pero la seguridad vial, como vamos a tener a
esos conductores irresponsables de pronto con licencias de
conducción vencidas, no tenemos que hacerlo ya pues, pero por
supuesto coincidimos en eso doctor Atilano, claro que sí imagínense
como no, si yo soy una de las abanderadas acá de la defensa de la
seguridad vial como decir, entonces por supuesto que lo que yo estoy
proponiendo acá es que no de manera inmediata se tienen que
renovar cambiar esas licencias de conducción vencidas, pero no bajo
la figura de la renovación, si no con el cambio de la sustitución
gratuita, y por eso es la petición que se le ha hecho al Ministerio inicie
ya el cambio de la sustitución gratuita de esas cuatro millones
ochocientas mil licencias de conducción, la gente no tendría que pagar
nada, solucionaríamos el problema económico, solucionaríamos el
problema de la seguridad vial y estaríamos todos de acuerdo. Eso era
como lo que yo quería decir, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:13:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Rodríguez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-08-13T10:13:50">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Saludar a la señora, Ministra, a los
funcionarios del ministerio de Transporte, al delegado de la
Contraloría, a los Honorables Congresistas. Yo creo señora, Ministra
que todo cambio genera todo este tipo de debates, acá lo importante
es tener la meta clara, la visión clara y creo que usted lo ha
demostrado y es como mejorar la seguridad vial, cómo empezar a
disminuir estos índices de mortalidad especialmente de tránsito que
como lo ha dicho usted es la segunda causa de muerte en el país y lo
más preocupante es que estos muertos en su mayoría son jóvenes
entre 20 y 39 años; y doctora Gloria yo creo que lo primero que se nos
viene a nosotros cuando vemos una problemática de esta es que
tenemos que revisar quienes están autorizados; o quienes tienen esta
responsabilidad de conducir en nuestro país y como se ha
manifestado aquí históricamente estos trámites de licencias de
conducción han tenido problemas en nuestro país, se han conseguido
a través seguramente la gran mayoría legalmente pero muchas de
estas licencias en su trámite han tenido sus problemas en los tramites,
por eso creo señora, Ministra que esto es un tema que hay que
afrontarlo y hay que decirle al país que por ahí hay que empezar para
solucionar este grave problema de seguridad vial y estamos seguros
señora, Ministra de su transparencia y de la forma como usted enfrenta
las problemáticas, porque así nos lo ha demostrado, no se ha dejado
capturar ni de los grandes concesionarios, ni de los grandes
contratistas, mucho menos usted se va a dejar asustar acá por unas
expresiones en el Congreso de la República, por eso sienta usted el
acompañamiento del Congreso de la República en este proceso y
sabemos nosotros como con esta responsabilidad política que
tenemos que ese quizás ese mundo maravilloso de la gratuidad y de
los máximos beneficios no existen en ninguna parte del mundo,
seguramente esto tiene sus costos y así debemos entenderlo, lo
importante es sacar adelante este proceso donde todos los
colombianos nos sentamos seguros que tenemos una licencia de
conducción con las garantías y con la seguridad que en un país
moderno como el nuestro lo debemos tener.
Y de la misma forma creo que la Comisión debe sacar adelante
iniciativas que se nos han presentado acá para que de esta forma el
ministerio de Transporte quienes tienen esta responsabilidades tengan
las herramientas para poder seguir contribuyendo con la seguridad vial
en nuestro país. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:14:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted Honorable Representante doctor Ciro Rodríguez, tiene el uso
de la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-08-13T10:14:10">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, haber, yo quiero no ser muy reiterativo, ni muy
extenso. Primero, Ministra yo quiero reconocer aquí que como lo decía
el Viceministro si ustedes lograron cambiar la interventoría del Runt
me parece que eso es un éxito, pues porque hace 7 años que estoy en
esta Comisión y hace 7 años vengo diciendo que el Runt no funciona y
yo le agradezco que usted haya tomado la decisión de hacer un
ejercicio y esperamos que esa interventoría nueva, que
lamentablemente usted misma no lo dice que estaba en manos de los
Nule, pues no debió de haber funcionado muy bien, entonces
esperemos que esa nueva interventoría por su gestión, por su empuje,
por su decisión y la del Viceministro den los resultados y permita
además el Viceministro en su intervención decía que en el estudio que
hizo la Universidad Nacional determinaron que el sistema de
seguridad era confiable y que no necesitaban de un chip porque
habían un Runt ya de pronto mejor, esperemos que esa garantía se
dé, cierto Vice confiamos en que eso se pueda dar.
Y yo también quiero decir aquí algo, Ministra, sigo insistiendo en el
grave problema que tiene el Ministerio es que el Congreso legisla, los
funcionarios legislan, el Superintendente legisla, entonces estamos
legislando y no se ha podido encontrar un marco jurídico serio,
responsable y que sea captado por todos las entidades que tiene que
ver con el sector. Aquí que si lo que hay una resolución que saca la
Superintendencia y otra que saca el Ministerio y se lo hago a título de
pregunta yo le he dicho al Súper que haga una consulta si es posible,
que están haciendo es viable o no, yo quisiera ser abogado pero no
lo soy, pero si decirles que en una resolución que saca la Súper y en
una resolución que saca el Ministerio me parece a mí el real entender
que se están afectando el tema de los datos sensibles de los usuarios
y que eso no está permitido por Constitución, cuando se pone un
sistema de vigilancia y se le está exigiendo al usuario que ponga la
huella que diga cómo se llama, que hay unos sistemas que eso es de
privacidad y yo pienso que revísenlo por favor para que ustedes
tengan la presencia y la seguridad jurídica y para que no estén
pagando este tipo de cosas.
Usted está enfrentada a un tema muy fuerte, pero usted tiene la
capacidad de salir adelante, pero esperemos que haya coordinación
dentro del Ministerio, porque, Ministra usted está muy ocupada y lo
digo con todo el respeto, aquí sobran las resoluciones, aquí las
empresas no se han podido formalizar porque hoy sale una resolución
y la gente dice eso entre dos o tres meses sale otra, entonces nadie
ajusta porque a los tres meses sale otra totalmente diferente,
interpreta el uno, interpreta el otro, a mí me parece que el equipo
jurídico de su ministerio o lo debe cambiar, o lo debe capacitar, o lo
debe asesorar pero debe haber un equipo jurídico muy fuerte que le
dé garantías.
Primero que no pase por encima de lo que el Congreso legisla, porque
en el Plan de Desarrollo por ejemplo se habla, se le dio la facultades
en el artículo 89, yo me opuse se lo digo de una vez lo vote negativo
porque pienso que no tenía que estar ahí para que no esté pasando lo
que está pasando hoy, eso debió haber sido a través de una ley, de un
Código de Tránsito o de un régimen sancionatorio no así, porque me
parece que se pueden cometer equivocaciones, dice: Parágrafo
“facúltese a la Superintendencia de Puertos y Transporte para que en
un plazo de 15 meses expida la reglamentación de las características
técnicas del sistema de seguridad documental”. Hoy lo que se está
haciendo no es un sistema de seguridad documental, averigüen,
investiguen a ver si eso tiene algún problema o le puedan en algún
momento viciar lo que están haciendo porque aquí un sistema de
seguridad documental es una cosa y un sistema de seguridad como lo
que están implementando me parece a mí que es otra totalmente
distinta.
El ánimo nuestro señora, Ministra y el mío que ya llevo 7 años en esta
Comisión es lograr que usted organice ese Ministerio, se lo dije el
primer día, porque ningún Ministro le ha puesto el interés al tema de
tránsito todos llegan a hacer la infraestructura, las grandes obras que
es magnífico, pero, Ministra reorganice el Ministerio, reestructure ese
Ministerio, revise quiénes son sus asesores, con todo respeto lo digo,
pero me parece que en ese orden de idea si seguimos legislando cada
cual interpretando, esperamos que de buena fe, pero es que hoy
queda también la duda de que se está entregando una
implementación de un sistema a una empresa privada. Pues eso como
se hizo, si se ha hecho, si se puede hacer, o quiénes son.
Se delegó una labor y en esto si le quiero decir, Ministra que la
movilidad es un derecho esencial que lo debe garantizar el Estado y el
Estado se lo entregó, se lo puede entregar a los particulares, pero en
este caso aquí hay que regular y vigilar, el hecho de que se lo
entreguemos a los particulares la garantía de que la gente se pueda
movilizar no quiere decir que hayan empresas que pongan tarifas, yo
le decía a algún amigo de una empresa, no aquí tiene que haber
regulación tarifaria, el Estado tiene que permitir que eso se dé, porque
es que ustedes le entregaron a unos particulares una responsabilidad
esencial que está a cargo del Estado y que el Estado por su estructura
pues no la puede, o liquidemos todo esto y que el Estado asuma eso,
o sea si, si hay que hacer centros de reconocimiento y el Estado tiene,
no tiene como hacerlo, pues vigile los centros de reconocimiento.
Dele las garantías jurídicas, sanciónelos o asumamos nosotros esa
posición, a mí me parece que falta mucha regulación en ese tema,
pero que nosotros seamos muy juiciosos, me parece que aquí hay un
problema, es de jurídico muy enorme, aquí todos son sabios en el
Ministerio, todos, y esperamos que esa sabiduría no la pongamos a
beneficio de algún sector sino de los colombianos que hoy necesitan
un sector fortalecido jurídicamente. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:14:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted señor Honorable Representante Diego Naranjo. Tiene la
palabra el Dr. John Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero" startTime="2013-08-13T10:14:30">
							<from>H.R. Jairo Quintero</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Un saludo a la señora, Ministra, al señor
Superintendente, al Viceministro, a los demás funcionarios que nos
acompañan, a la Dra. Gloria Estela. Definitivamente, aquí la
problemática es una, que es la falta de un Código de Tránsito serio y
en eso si tenemos que trabajar y de inmediato, porque, estamos
viendo cómo no, las normas no son acordes inclusive con los sistemas
tecnológicos que hoy en día existen en el País. Los sistemas
tecnológicos que hoy existen es para que el RUNT, funcionara, para
que todos los sistemas funcionaran y yo creo que hay que echar mano
de todos esos sistemas, y poner rápidamente, a funcionar el Código
de Tránsito.
Yo llamo la atención también de los organismos de control, y este es
un fenómeno que estamos visualizando en todos los temas del
Estado; con perdón de la, Contraloría, de la Procuraduría, y demás,
siempre que llegamos a analizar un problema, llegamos a un tema que
es una falta de control, y una falta de seguimiento de los organismos
de control, esos temas de las licencias falsas que siempre han
existido. Aquí el Representante Gómez nos acaba de poner un
ejemplo patético y que ha funcionado en todo el País, ese tema
durante muchos años, yo creo que hay que empezar también a los
organismos de control, que le pongan la mano con toda la seriedad del
caso.
Me preocupa una problemática grandísima, que es los accidentes de
tránsito, usted mira y más del cincuenta por ciento son de motocicletas
y aquí estamos hablando de vehículos en general, pero el tema las
motocicletas hay que ponerle todo, toda la responsabilidad del caso
porque dicen que más de dos mil, o casi tres mil muertos al año son
de motocicleta, si es que hoy a las motocicletas se las entregan a las
personas sin saber si manejan o no manejan, eso hay que ponerle un
control porque eso desfasa automáticamente los índices de mortalidad
que hay accidentes de tránsito.
Entonces son unos temas que son fundamentales y que yo creo
Ministra que si seguimos trabajando con toda la seriedad del caso en
un Código de Tránsito actualizándolo tecnológicamente, y poniéndole
todo el cuidado a temas que son críticos, y los organismos de control,
nos ayudan a ese tema que indiscutiblemente tienen que estar
incluidos, el tema tiene que mejorarse. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera" startTime="2013-08-13T10:14:40">
							<from>H.R. Didier Tavera</from>
							<p>A usted doctor Jairo Quintero, tiene el uso de la palabra el doctor Jairo
Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:14:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente. Quisiera en termino pedir unas conclusiones
referentes a las inquietudes del Representante Diego Naranjo,
desafortunadamente salí por unos minutos y no escuche la
intervención del Superintendente, pero antes de eso con el debido
respeto de la compañera Gloria Stella yo si no estoy de acuerdo con
unas palabras que utilizó, yo entiendo su ánimo por tratar de que las
cosas se corrijan para la gente, que la gente esté bien, en ese ánimo
estamos nosotros, por eso esta Comisión Sexta se preocupó hace
más de un mes y pico recién salido una resolución de unos plazos y le
escribimos a la, Ministra y le escribimos al Superintendente que se
pronunciara sobre esa gratuidad, sobre esa confusión que existía y
que aún existe así el Ministerio y la Superintendencia estén dando las
aclaraciones, porque las he visto, eso hay que reconocerlo. He visto
salir a la doctora Ayda explicándoles a los colombianos de pronto no
todos ven la televisión, a mí me preguntan mucho en mi tierra, la gente
sale a trabajar y no ve la televisión y si llegan en la noche llegan
algunos, la mayoría no tiene televisor y si llegan y lo tiene pues llegan
es a ver las novelas, a ver el todo eso que aparece, allá te espero, las
palabras a pesar de que ella aclaró que no nace de usted esa,
cuando Gloria Stella aclara que no nace de usted una confusión que
hay allá; típico es el caso en la Secretaría de Tránsito de aquí de
Bogotá, en mi tierra Palmira creo que no existe esa confusión con el
usuario, yo no creo, pero por eso no puedo estigmatizar aquí en este
recinto hacia el país y hacia los medios de comunicación que aquí
están, que es que el ministerio de Transporte no está haciendo nada,
eso tampoco.
Yo no creo y no estoy defendiendo al Ministerio, yo quiero que se
corrijan las cosas y por eso este debate lo inicio yo, la, Ministra es de
mi Partido, el Superintendente del Partido Liberal del partido de
Gobierno, pero aquí las cosas se tienen que aclarar hacia el país, él ya
me las ha aclarado, pero quiero que se diga aquí pero no puedo ser
irresponsable decir que el Ministerio de pronto “están cobrando” y
“están cobrando y favoreciendo” son dos palabras muy delicadas, que
queda en el usuario mal intencionado porque no nos quieren al
Gobierno, no nos quieren, ni a los legisladores no nos quieren a
nosotros, nos dicen perdón algunos, “ratas, delincuentes, ladrones”,
todo lo que dicen.
Y cuando algún día me preguntaron que qué opinaba de la revocatoria
del Congreso yo les dije que la hagan, por mí no votó todo Colombia,
por mi votaron mi gente de Palmira y algunos del valle y saque la
primera votación del Valle del Cauca, ellos sí que me hagan la
revocatoria, eso a mí no me preocupa lo que digan los medios, pero
no podemos seguir echándole más sal a la llaga, porque aquí hay
gente de bien como usted doctora Gloria, yo sé que usted es gente
bien y se preocupa por estos temas, pero aquí es el recinto entonces
no se si va a pedir replica pero yo lo capte así, yo lo capte así que no
le mandemos ese mensaje al país, mandémosle el mensaje que aquí
estamos de acuerdo, que hay una gratuidad que tengo dudas y
aclarémosla para el bien de la ciudadanía.
Si esa recategorización porque yo la iba a hacer y yo les dije a los
medios ahí a mí me parece que hay que pagarla, yo estoy en eso, en
ese grupo yo me acuerdo en esa época, yo la recibí, a mí no me la
colocaron adrede, yo la recibí de público y dije algún día y como soy
del sector de ese gremio, yo dije algún día no me va bien con el
derecho ya era personero, de pronto me voy a manejar los carros de
mi papá de pronto, de pronto, entonces yo dije de pronto resulto yo la
recibí, pero eso si aclarémoslo, aclarémosle al país para el bien que
sea y lo digo ahora, yo siempre he dicho donde hay dos abogados hay
tres concepto, pero con el Ministerio con el respeto también, Ministra
allá hay dos abogados y hay cinco conceptos.
Entonces miremos, miremos a ver cuál es la mejor interpretación de la
ley, la ley entonces me generan las dudas sobre la legalidad y no
legalidad del Súper, en el allá hizo la consulta, pero por eso aquí no
voy a decir que aquí hay una favorecimiento de usted, no usted ya lo
me lo aclaró, que no quiere favorecer a ninguna empresa, hoy es esa
empresa Olímpica, me parece que es Olímpica, pero que pueden ser
más, ni que todos los CRC están obligados a conectarse y a firmar
contrato con ellos, porque si es que si les cobran, Ministra a las CRC
estoy defendiendo las CRC legales, las que no venden en los
exámenes médicos que ellos son los que están en desventaja porque
ellos si cobran un valor que es lo que ya me han dicho, estamos de
acuerdo a que nos los regulen, estamos de acuerdo hasta proponerse
setenta - ochenta mil pesos no, noventa, ni cien, ni ciento veinte para
que todos estemos ahí, pero todos legales vigilados y controlados por
la Superintendencia, porque los que están por fuera los venden a
cuarenta, entonces allí ellos están en desventaja porque tienen una
logística de unos funcionarios, unos profesionales de la salud,
administrativos que tampoco es justo con ellos.
Entonces, no puedo ir a decir que es que usted está favoreciendo a
alguien eso si no, yo no llego hasta allá, pero si aclarémoslo porque
aquí Gloria a Dios es que están cobrando demás y eso es cierto, yo a
usted le dije es cierto, usted me dijo que uno no, es sí uno no pero
otros sí, en el Valle empezaron a subir aprovecharon el caos porque
se generó caos, no quiero decir que fue ahora el caos, no el caos
viene desde hace rato, el Runt tiene fallas eso no lo podemos
desconocer, pero tampoco voy a venir a planchar al Runt no, que
mejoren su sistema tecnológico, la tecnología tiene fallas, pero
mejórenlo, pero entonces eso si que se le aclare al país, usted
también aclaró no sé si lo dijo que no es obligación no solamente con
una entidad financiera, porque ella se cree la autónoma y entonces
cobra lo que quiere a las CRC y las CRC lo pagan, pero se lo
descuentan al usuario, entonces él me dijo hay libertad de cualquier
sistema financiero y en eso el gremio y queda tranquilo, todo esto
genera pues unas confusiones que se desconectaron, pero no sin
antes decir que es por el bien.
Entonces para terminar Presidente, este debate lo iniciamos nosotros,
también la inquietud de la doctora Gloria igual, por eso está aquí,
somos todos los que estamos inquietos, por eso allí voy radicar una
proposición, yo no sé cuántos las habrán firmado sobre seguridad vial,
para el Fondo de Prevención Vial, ya hay una ley de seguridad vial,
hay un General, Director Nacional de Tránsito y Transporte que hace
comparendos y yo le preguntaba al Súper, ¿y qué pasa con esos
comparendos, que está haciendo el Fondo de Prevención Vial cada
rato y si está cumpliendo con esa ley? Haya hay unos parámetros hay
unas directrices, hay una estrategia del Fondo de la Policía con los
organismos de control para prevenir lo de la embriaguez, por decir
una, de las infracciones, porque la embriaguez no es solamente la
inseguridad vial, en Colombia son muchas infracciones, es una de
ellas, entonces qué pasa con esos dos mil quinientos o dos mil
trescientos cincuenta y tres que hicieron el fin de semana, si se siguió
el control, si los organismos de transito cumplieron con el cobro de la
multa, si los organismos de tránsito ya hicieron sus respectivos
procesos para suspender y sancionar dependiendo del grado de
alcoholimetría, ellos les salió en su examen, entonces todo ese control
¿y los organismos de control también que están haciendo frente a ese
organismo de tránsito, que le dio salida a un vehículo? Porque lo hay
sin pagar, o sin hacer ese respectivo, proceso sancionatorio de
conducir en embriaguez.
Entonces, aquí hay muchos temas, aquí hay muchos temas, pero si,
bajarle al tono por eso hay veces yo no sé si entienda o no entiendan
mis compañeros cuando le dicen a Gloria, no dejémosla, sí, porque
por lo menos esos proyectos vamos a quitarle los carros y yo no sé si
le escuché a usted mal, porque ya parece que el Presidente también
ha dicho, vamos a quitarle los carros, hombre por Dios van a descubrir
que el agua moja, si es que cuando se comete un accidente de
tránsito se causan unas lesiones, y un homicidio, los que conocemos
el tema de derechos que es lo que sucede, pues el vehículo queda allí
a disposición de la Fiscalía, y se entrega provisionalmente, no se
puede vender, ni los bienes de esa persona ¿Para qué? Pues para
pagarle a la víctima, entonces para que vamos a presentar un
proyecto de ley de ir a rematar los bienes, si eso ya está allí, si eso ya
está allí, estoy colocando un ejemplo y no es para polemizar de esos
proyectos de ley que han radicado.
Entonces, endurecer las penas por Dios, si algunos dicen asesinos,
para mí no son asesinos, para mí no pero a donde vamos a llevar
todos esos borrachos, dos mil trescientos, y hoy hay crisis, claro que
no estoy de acuerdo con que un borracho mate una persona, no. Pero
miremos primero a ver si en realidad eso es viable, ahora en estos
momentos o porque no mejor de hace dos años que salió la ley, que
se ha hecho para controlar los borrachos.
Los centros que venden licor, las autoridades de tránsito, la Policía de
Tránsito, porque yo he visto, a mí me sucedió un caso donde un
borracho accidentó uno de mis vehículos y a media noche le dieron
salida, y lo denuncié a la policía de tránsito y no pasó nada, no pasó
nada, entonces son cosas.
Qué pasa con esos controles porque las leyes ya están, endurecer las
penas, por Dios eso ya está, eso ya está, y eso lo hicimos aquí,
quitamos ese beneficio por provisión de todos nosotros del cincuenta
por ciento a ochocientos mil y pico que no tuvieran derecho. Y
endurecimos las penas y le quitamos el beneficio de la libertad
provisional, no tienen derecho a libertad, ah! qué culpa tenemos si un
juez de la República en su sano saber y entender le da libertad,
porque él considera que no es un peligro para la sociedad, eso no es
culpa de nosotros, pero hay otros que si consideran que es un peligro,
pero hay otros que no, ellos allá, que unifiquen unos criterios
jurisprudenciales. Pero eso ya está por Dios, las penas duras ya están,
ah, que las endurezcamos más, pues endurezcámoslas más, entonces
hay salida, pero en eso ya hemos legislado.
Entonces Presidente, me gustaría esas claridades antes de que
terminen, para el país, señor Superintendente, porque existe la
confusión como lo dijo de ese tema del cobro; por otra parte de esa
firma, usted ya me lo ha dicho que no, no es solamente con esa firma,
que por ahora no se va a desconectar, porque no está autorizado para
desconectar, para sancionar, porque la ley únicamente, le dio la
facultad para reglamentar, una seguridad documental, eso está bien.
Gracias señor Presidente.
Presidente
A usted Honorable Representante Dr. Jairo Ortega, saludamos al
Honorable Senador, el doctor Efraín Cepeda y al Honorable
Representante Armando Zabaraín, señora, Ministra tiene usted el uso
de la palabra para concluir y dar por terminado este debate y pasar al
siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-cecilia-álvarez-correa" startTime="2013-08-13T10:15:00">
							<from>Dra. Cecilia Álvarez Correa</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, de verdad mil gracias a todos los
Representantes y a la Dra. que está invitada hoy a la Comisión y,
tenga por seguro que el propósito, la voluntad del Ministerio es ir hacia
adelante, cada día mejorar, tenemos mucho camino por recorrer, pero
es el compromiso de todos nosotros de aminorar todos estos temas,
mitigar la accidentalidad, que no haya un muerto por temas de
accidente de tránsito, porque de verdad que sea esto la segunda
razón de accidentalidad, de muertes en el país es muy triste, y es el
compromiso del Ministerio hacerle seguimiento a este tema,
conversarlo con ustedes y sacar adelante lo que bien me han dicho
aquí, el Código de tránsito, y la nueva agencia nacional de seguridad
vial que es muy importante, así que mil gracias a todos, fue un debate
muy profundo, de unos temas que el país necesita oír, se que estamos
trabajando en la Comisión Sexta, que es la comisión de Tránsito y de
Infraestructura y de Transporte, que es muy importante, que a todos y
cada uno de los participantes en esta Comisión les asiste la voluntad
de apoyarnos y seguir adelante para que cada día Colombia, sea
mejor, Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:15:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted señora, Ministra, a su equipo de trabajo y todos los
funcionarios del ministerio de Transporte, al señor Superintendente, al
señor, Contralor Delegado para la Infraestructura, al doctor Isaziga.
Señor Secretario por favor, continuamos con el Orden el día, siguiente
punto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-13T10:15:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente hay una proposición, pero no tenemos quórum para
aprobación, vamos a anunciar los proyectos para la próxima sesión,
más sin embargo hay que decirle a los televidentes que salió
sancionada la ley de bilingüismo, reglamentación del valuador y
patrimonio cultural sumergido.
Para la próxima sesión, anunciamos los siguientes proyectos de ley:
Proyecto de ley No. 264 de 2013, Cámara 138- 2012 Senado: “Por la
cuál se garantiza a las personas ciegas, con baja visión el acceso a la
información a las comunicación, al conocimiento y a las Tecnologías
de la Información y las Comunicaciones”
Proyecto de ley No. 277- 2013 Cámara, 016- 2012 Senado: “Por
medio de la cual se establece medidas para la Promoción e
Implementación de medios de transporte que incorpore tecnología
limpia y sustentable”, agotado el Orden del día, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:15:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión programada para el día martes 13 de agosto y se
cita con las lecturas de los anteriores proyectos para el día miércoles
en la ciudad de Bogotá, y el jueves en Bucaramanga para el debate de
control político del transporte masivo Metro línea, la infraestructura vial
de Santander y las concesiones que se tienen en nuestro
Departamento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-13T10:15:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces Secretario se cita para el próximo jueves para la sesión
descentralizada de control político en la Ciudad de Bucaramanga y
para el próximo martes 10 de la mañana para el debate que se tiene
frente al tema de ola invernal en el país. Se levanta la sesión siendo la
una y veinticinco minutos de la tarde (1:25 p.m.)
JAIRO ORTEGA SAMBONI                DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                             Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                           Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
