<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" id="hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antoniorodriguez-pinzon" id="hr-ciro-antoniorodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Antoniorodriguez Pinzon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-dider-tavera-amado" id="hr-dider-tavera-amado" showAs="H.R. Dider Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6903-acta-94-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 94 / 2013-08-27</heading>
						<speech by="" startTime="2013-08-27T09:55:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 094
(Bogotá, D.C., 27 de agosto de 2013)
A las nueve y cincuenta y cinco minutos de la mañana (9:55 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Pinto Hernández Miguel Angel
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:55:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:55:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Con el quórum deliberatorio señor Secretario, sírvase leer el orden del
día mientras se conforma el quórum decisorio para ser aprobado por
esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:55:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO DE DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. ¿Cuál ha sido el fortalecimiento de los instrumentos de coordinación con las
entidades territoriales, para efectos de proteger los derechos constitucionales de
las personas afectadas, como primera línea de gestión?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. La ley 1523, en su artículo 1, define la Gestión del Riesgo con base en tres pilares
fundamentales, el conocimiento y la reducción del riesgo y el manejo de desastres.
Es importante que sobre este último aspecto se precise, por parte de la UNGRD,
¿Qué políticas, estrategias, planes y programas se han implementado para hacer
frente en caso de presentarse un desastre?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. La Gestión del Riesgo se constituye en una política indispensable para asegurar la
sostenibilidad de las regiones ¿Qué programas en planificación de desarrollo
seguro, gestión ambiental territorial sostenible y de participación de la población se
han diseñado?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Dentro de los objetivos de la Gestión del Riesgo se encuentran el identificar los
escenarios de riesgo, en ese orden de ideas, ¿Cuáles se identificaron, que
clasificación se les dio y qué tipo de intervención prospectiva y correctiva han
recibido?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. Los gobernadores y alcaldes son instancias de dirección del Sistema Nacional en
sus respectivas jurisdicciones, son responsables directos en la planificación,
implementación y manejo de los procesos de Gestión del Riesgo, incluyendo el
conocimiento y la reducción del Riesgo, mediante los planes de ordenamiento
Territorial y demás instrumentos de gestión pública. ¿Qué mecanismos de Control,
seguimiento y sanción tiene el Sistema Nacional de Gestión del Riesgo para
garantizar que dichas responsabilidades se adelanten y cumplan con la celeridad
que el Sistema lo requiere? Tienen conocimiento de cuantos municipios han
implementado la ley?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>CÓMO VA EL TEMA DE REGLAMENTACIÓN DE LA LEY 1523 DE 2012</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								6. El experto en urbanismo Abhas K. Jha resalto en el año 2012, en una de sus
publicaciones, a Colombia como un país ejemplar en cuanto a la gestión del
riesgo, gracias a la gran inversión que se hizo para obtener y poner a disposición
del público la información sobre las zonas más vulnerables a inundaciones ¿Qué
zonas se han intervenido en la actualidad y que recursos se invirtieron? ¿Cuáles
son las zonas más críticas que han sido intervenidas?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								7. En Junta Directiva número 51 y 53 del 18 de mayo y 7 de julio de 2012, del Fondo
Nacional de Gestión del Riesgo de Desastres, se aprobaron recursos para los
convenios con el Ministerio de Agricultura y para el Convenio marco con el
Ministerio de Educación por casi 17.000 millones de pesos, hoy que porcentaje de
ejecución se tiene. ¿Qué medidas se han adoptado para evitar que esos dineros
públicos sufran detrimento?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								8. Dentro de las funciones de la Junta Directiva del Fondo Nacional de Gestión del
Riesgo se encuentran las de señalar las políticas de inversión, velar por la
seguridad, adecuado manejo y óptimo rendimiento de los recursos. En ese orden
de ideas, ¿Qué medidas preventivas y correctivas está tomando la Junta Directiva
para evitar que los indicadores de ejecución sean bajos?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								9. Para 2013 y 2014 que políticas, programas y proyectos tiene planteado el
Gobierno Nacional en los siguientes temas asociados con la Gestión del Riesgo:
a) Investigación, conocimiento y monitoreo?; b) Incorporación del riesgo en la
planificación; c) Reducción del riesgo con acciones no estructurales (alertas
tempranas), d) Reducción del riesgo con acciones estructurales (obras de
reducción del riesgo, reubicación de viviendas); e) Educación y participación
comunitaria en prevención y atención de desastres.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								10. Teniendo en cuenta que el riesgo es un tema transversal, qué estrategia de
fortalecimiento institucional tiene implementado el Gobierno Nacional, para
articular las competencias de los diferentes ministerios, instituciones y entidades
en el tema de riesgo en Colombia?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								11. Tiene el estado un mapa de la situación jurídica de demandas y acciones
judiciales por desastres o calamidades y un monto cuantificado de las mismas.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								12. Existe en la actualidad un censo de predios del Estado? Estos se encuentran
asegurados? en qué porcentaje? Qué planes de contingencia tienen para afrontar
la nueva ola invernal que hoy comienza?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								13. Cuál es la situación actual de riesgo frente a una posible erupción del volcán
Nevado del Ruiz y qué medidas se han tomado al respecto para los 68.000
colombianos damnificados por las lluvias desde marzo, que planes de
contingencia y recursos se han invertido en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA No. 066</narrative>
							<narrative>DIRECTOR UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO DE
DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								1. Desde el mes de diciembre de 2012 se conoció por el diario Vanguardia
Liberal del departamento de Santander, que en el municipio de Vélez -
Santander se presentó una remoción natural de tierra en masa que provoco
agrietamientos y fallas en diferentes zonas del municipio. Desde esa fecha
según se informó, la alcaldesa municipal viene adelantando gestiones en la
entidad a su cargo para obtención de recursos y búsqueda de soluciones a
la comunidad veleña. ¿Qué actuaciones se han realizado por su despacho
y cuál ha sido el resultado de las mismas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								2. ¿Existe algún estudio previo o posterior al mes de diciembre de 2012 que
permita determinar la situación a futuro de esta zona del departamento, es
decir, que permita identificar cual es el tipo de falla y cuál es la solución
actual y a futuro para los habitantes del municipio de Vélez?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								3. ¿De acuerdo con las actuaciones adelantadas por su despacho a la fecha,
que cantidad de recursos financieros se estima, requiere esta zona del
departamento de Santander, y cuales entidades tanto del orden nacional
como departamental, deben estar involucradas para que se lleve a feliz
término las acciones a tomar para evitar un desastre natural y humano en el
municipio de Vélez - Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								4. ¿Qué información se tiene en la Unidad a su cargo, sobre la misma
situación de remoción en masa y agrietamientos en viviendas por fallas
naturales en el municipio de Jordán - Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								5. ¿Se tiene información oficial en su Unidad, sobre otras zonas de Santander
que presenten problemas de fallas naturales con alto riesgo de
afectaciones? ¿Qué acciones se tomarán al respecto?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								6. Sírvase informarnos que presupuesto se asignó y se ha ejecutado a la
fecha, dentro de la Unidad a su cargo por las vigencias 2012 y 2013 para
atender al departamento de Santander, especificando de ser posible las
zonas objeto.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA No. 066</narrative>
							<narrative>DIRECTOR UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN
DEL RIESGO DE DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ
El pasado 19 de marzo se presentó una avalancha con graves consecuencias para la
comunidad del municipio de Santa María en el Departamento del Huila, lo que obligó la
solidaridad de los estamentos privados y públicos entre ellos su desplazamiento en los
días subsiguientes a este municipio donde anunció solidaridad por 3.000 millones de
pesos para obras de inversión y también ayuda en elementos, materiales y maquinaria.</narrative>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								1. ¿A cuánto ascienden los recursos tanto en inversión como en elementos que ha
hecho el
Gobierno Nacional por intermedio de la oficina a su cargo?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								2. ¿En cuanto a los recursos de inversión cuál ha sido la metodología
aplicada?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								3. ¿Cuánto dinero a la fecha se ha invertido y cómo se ha hecho esta
inversión, y quién la ha ejecutado?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								4. ¿Cuánto falta por ejecutar de los dineros mencionados y en cuánto tiempo
se hará la inversión?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								5. Relacione las obras ejecutadas o en ejecución en el municipio de Santa
María Huila, por intermedio de la Unidad Humanitaria de Gestión del Riesgo
a su cargo.
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								6. Relacione los elementos y demás participación remitida a la comunidad
damnificada del municipio de Santa María después del desastre del 19 de
marzo de este año, quién ha recibido estas ayudas y cómo se han
distribuido las mismas, (anexar relación de personas atendidas,
discriminando la clase de ayuda recibida).
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								7. De igual manera la participación humanitaria y de inversión de la Unidad
Administrativa de Gestión de Riesgo en las emergencia de los municipios
de Isnos, San Luis, Neiva, Acevedo y Suaza. Enviar relación de ayuda
humanitaria e inversión.
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<narrative>DIRECTORA FONDO DE ADAPTACIÓN
Dra. CARMEN AREVALO CORREA
1. Cuadro comparativo de ola invernal 2010 - 2011 - 2012, departamentos
afectados, municipios afectados, proyecto en cada municipio y monto, estado
actual del proyecto, ejecutado, en ejecución o liquidado, número de personas
afectadas, número de personas fallecidas.</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. ¿Cuántos contratos ha celebrado la Unidad Nacional para la Gestión de Riesgo
desde 2012 a la fecha? Por qué monto? ¿Cuántos de estos se han ejecutado y
cuántos liquidado?
Para los 68.000 colombianos damnificados por las lluvias desde marzo, ¿que
planes de contingencia y recursos se han invertido en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. Qué planes de contingencia tienen para afrontar la nueva ola invernal que hoy
comienza.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Si bien es cierto debe atenderse proyectos de impacto en regiones críticas, no
menos cierto es que existen pequeñas obras de prevención del riesgo que de no
atenderse oportunamente podrían generar problemas mayores y aumentar el
monto a impactar. Las entidades territoriales presentaron durante el período 2010
- 2011 una serie de pequeños proyectos en prevención y mitigación del riesgo, de
estos, ¿cuántos fueron atendidos y a qué porcentaje equivale? Cuantos están
pendientes por atender y cuál es el monto total?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON</narrative>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>INSTITUTO DE HIDROLOGIA, METEOROLOGIA Y ESTUDIOS
AMBIENTALES- IDEAM Dr. OMAR FRANCO TORRES</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. En su función de generar conocimiento, producir y suministrar datos e información
ambiental, ¿qué pronósticos tienen sobre las condiciones hidrometeorológicas,
ante una nueva ola invernal?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-08-27T09:55:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día Martes 27 de septiembre de 2013
Hora: 9:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con el artículo 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-08-27T09:55:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN N° 066 Y ADITIVAS
(Bogotá, D.C., 4 de junio de 2013)
Cítese a debate de Control Político al, Director de la Unidad Nacional para la Gestión del
Riesgo de Desastres, doctor CARLOS IVÁN MÁRQUEZ PÉREZ, a la, Directora del Fondo
de Adaptación, doctora CARMEN ARÉVALO y al, Director del IDEAM, doctor OMAR
FRANCO TORRES, para que absuelvan los cuestionarios adjuntos sobre: “La mitigación
y resultados de la ola invernal”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:56:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, para informarle que el doctor Carlos Iván Márquez,
envió una excusa y el, Director del IDEAM, está la doctora María
Teresa Martínez Gómez, encargada porque el doctor Omar Franco
Torres, está fuera de Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:56:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario, sírvase informar a la Comisión quienes de los
citados se han hecho presentes hasta esta hora.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:56:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, del Fondo de Adaptación la doctora Carmen
Arévalo llamó que estaba haciendo fila para entrar y la doctora María
Teresa Martínez Gómez, que está encargada del IDEAM, nos está
acompañando desde las 9 de la mañana, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:56:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario, registre la presencia del doctor John Jairo Roldán,
departamento de Antioquia y del doctor Wilson Neber Arias, e informe
a la Presidencia, con qué quórum contamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:56:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:57:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Neber Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-08-27T09:57:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, con el saludo a usted y a los funcionarios expresar
de nuevo una preocupación que he señalado en otras oportunidades
que creo comparten varios integrantes de esta célula legislativa en el
siguiente sentido Presidente, tal como vamos no vamos a realizar
control político, durante esta semana ha sido imposible dar pie con
bola en la Comisión, le quiero confesar Presidente, dada mi
preocupación por la eficacia de la célula legislativa, sé de la
preocupación de la Mesa Directiva y en particular la suya señor
Vicepresidente, pero pareciera ser que el Gobierno, lo voy a decir en
los términos más coloquiales posibles, le tienen medido el aceite a
esta Comisión, en general al Congreso de la República Presidente.
Yo decía en la anterior ocasión que los fieros que le hace el Congreso
de la República al Ejecutivo son fieros que ya nadie cree, Presidente,
cuando instalamos la nueva Mesa Directiva del Congreso en la
Plenaria, el primer anuncio que hizo el doctor Penagos fue que
tendríamos y lo reiteró en la Comisión de Voceros, yo hago parte de
los voceros por el Polo Democrático Alternativo y nos dijo que
tendríamos un semestre esplendoroso de control político, in pectore
Presidente le confieso yo debo decirlo cuando escucho a algunos
integrantes de la Unidad Nacional sacar sus espadas diciendo que las
van a blandir contra el Gobierno, ya lo había dicho la vez pasada.
Recuerdo un discurso de Laureano Gómez, yo no soy Laurianista, yo
soy izquierdista, pero creo que fue Laureano Gómez el que le decía a
Mariano Ospina Pérez en un discurso, lo voy a buscar para traérselo
Presidente, que algunas peleas al interior del establecimiento y del
Frente Nacional hoy al interior de la Unidad Nacional hace rememorar
las épocas de los caballeros por allá en el renacimiento, creo que hay
unas películas que lo muestran muy bien, donde los caballeros
Presidente, blandían unas espadas de madera durante largas horas y
se enfrentaban con el deliberado propósito de no inferirle daño al
adversario con tal de no recibir ni siquiera una herida, a mí Presidente
cada vez más me parece de los fieros que hace el Congreso y del
anuncio del, Presidente del Congreso de la República al Gobierno, me
parece que está sacando una espada de esas, una espada de icopor,
pero yo me esperaba que en esta Comisión Presidente fuera distinto,
yo no sé qué va a pasar a partir de ahora, yo no sé cuántos
funcionarios van a venir y yo no sé si ustedes van a permitir que se
siga aplazando la agenda de los próximos debates en función de que
los primeros no vinieron, porque si no el Gobierno ha logrado su
cometido; en relación con el primer debate incesantemente deja de
asistir el funcionario correspondiente y se paraliza esta Comisión.
Cuántos debates hemos aplazado, se nos van a acabar los meses
porque los que ya van corridos que no se han hecho, según la nueva
teoría de la Mesa Directiva, tiene que seguir haciendo cadenas al
futuro, ustedes nos van a privar de los siguientes debates señor
Presidente, me ocupé de hacerle a la Mesa Directiva la primera
solicitud el día que estaban instalando, prevalido de una prueba de
más que tenía, hice una solicitud de un debate sobre el Sena hace
meses y no fue posible atenderla, nos dedicamos a discutir el proyecto
de ley 054 y el país le consta que lealmente lo enfrenté, presenté
argumentos, fui derrotado en una extrañísima votación en la cual se
anunciaba que eventualmente el Gobierno no iba a salir victorioso,
pero pasó un ángel un día y los votos se voltearon Presidente. ¿Eso
no fue lo que pasó? Contra el anuncio generalizado de los debates
ocurrió, bueno eso va y viene, a mí me parece una desgracia política
que eso ocurra, pero eso ocurrió, de modo que no hubo debate, hubo
una derrota en relación con ese tema Presidente y ahora nos venimos
con que el debate que pido desde el primer día, tampoco está
Presidente.
Presidente, no voy a insistir más en la fecha, me parece una desgracia
que ustedes hayan tomado la decisión, yo sé que usted tenía otro
pensamiento, permítame Presidente que haga una infidencia, yo sé
que usted era de otro criterio que se me respetará la fecha, pero no se
me respetó Presidente, no voy a volver a insistir porque Presidente, al
fin y al cabo digamos que si la Unidad Nacional de esta Comisión se
siente cómoda y si particularmente sectores de la Mesa Directiva
estén cómodos en que yo haga el debate ese día, lo haré Presidente,
pero dejó constancia, a mí se me ofrecieron garantías en función de
una postura y oposición que no están siendo respetadas y que la
anterior Mesa Directiva si respetó, aquí le hice el reconocimiento a la
anterior mesa porque me consta en lo fundamental lo respetó, pero
extrañamente Presidente, esta que me promete que va a dar garantías
a la oposición, ésta, en cuyo caso el señor Presidente me busca para
decir, Wilson acompáñame tenemos criterios distintos, pero yo ofrezco
garantismo, razón por la cual yo con ese argumento decido
acompañarlo, lo primero que hace Presidente, es ignorar el orden
estricto que se traía que eso ya es mucho Presidente, porque yo creo
que cuando hay una oposición tan minoritaria debería dársele algunas
condiciones que no se me han sido concedidas.
De modo Presidente, que dejo dicho eso y resumo Presidente, espero
que este desayuno no esté anunciando lo que va a ser la comida de
todo el mes, que el ordenamiento en que estamos haciendo estos
primeros debate y el modo en que se está tratando el debate que yo
solicité, son testigos todos mis compañeros desde hace mucho tiempo
y reiteré el día de la posesión de ustedes, no sea la manera como se
va a seguir tratando este tema y quisiera Presidente poder aprovechar
el tiempo en otros menesteres, tenemos mucho que decirle al
Gobierno y en particular este tema de la emergencia invernal, vaya si
tenemos que decir, yo Presidente hice parte de la Comisión
Accidental, esa que designó el Gobierno en su oportunidad, usted
recuerda que hicimos debates muy importantes sobre el tema, tendría
mucho que decir sobre este punto, pero me temo que de nuevo nos
tienen absolutamente medido el aceite en esta oportunidad. Gracias,
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:57:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Con toda la razón tiene usted su comentario de preocupación doctor
Wilson Arias, habíamos acordado aquí le estaba diciendo al señor
Secretario que me informara porque la demora para el 4 de octubre
que es la fecha que usted me ha manifestado frente al tema del
debate del Sena, es un debate propuesto por el Honorable
Representante Wilson Gómez y usted Wilson Arias, quiero que el
señor Secretario me informe frente al cuestionario si ya allegaron las
respuestas, si ya se le han hecho llegar a los señores Representantes
y por favor verificar nuevamente y sentarnos con la Comisión a revisar
cuáles debates, porque lo que usted dice es cierto, aquí se aplazó el
debate de servicios públicos, ahora tenemos aquí que someter a
consideración con la presencia del doctor Quintero y con la presencia
del doctor Barrera, para que usted nos informe señor Secretario con
qué quórum contamos para someter a aprobación el orden del día y
darle inicio a la sesión del día de hoy y sentarnos con usted doctor
Wilson Neber, porque compartimos totalmente su preocupación y más
cuando vemos que aquí en la Comisión tenemos que tomar unas
medidas necesarias para que se le cumpla a la Comisión con las
citaciones de estos debates.
Señor Secretario, sírvase informar con qué quórum contamos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:57:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, seguimos con el quórum deliberatorio, nos faltan
unos, pero ya el doctor Diego Patiño viene subiendo y así mismo
también decirle que las respuestas, unas de las respuestas de la
doctora la Presidenta del Sena, ya han sido enviadas, pero el doctor
Wilson Arias hizo una aclaración porque le vino incompleta las
respuestas, ya también se las reenviamos a la doctora Gina Parody,
para que respondiera las preguntas que usted tenía a bien y que le
merecía respuesta a tiempo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:57:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2013-08-27T09:57:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en varios aspectos, el primero hombre
Presidente, yo lamento profundamente que la Comisión Sexta siga
siendo realmente una Comisión poco transcendental para el Gobierno,
no somos de quinta sino de sexta, yo pienso que aquí se es
importante y sé es útil en la medida que existan dos o tres proyectos
importantes para el Gobierno. ¿Cierto? Cuando es así aquí nos
visitan, nos llaman, nos buscan, lo llama una gente que uno no
conoce, ni que ellos lo conocen a uno porque como tan poquito
tampoco lo conocen a uno, pero lo llaman a uno a que uno pues ayude
a liderar unos procesos para que los proyectos avancen, a mí me
parece muy delicado que el doctor Carlos Iván Márquez no este, me
parece muy delicado porque es que aquí estuvieron muy juiciosos
cuando hubo que aprobar la ley de gestión de riesgo y aquí la
Comisión estuvo muy juiciosa sacando ese proyecto adelante que
porque además tenía un mensaje de urgencia, porque
lamentablemente siempre acudimos a esos temas cuando hay
emergencias; entonces lo mejor que tenemos que esperar para que el
doctor Carlos Iván Márquez llegue aquí es que haya otra emergencia
invernal, entonces ahí si vienen, porque de pronto necesitan que le
sea aprobado algún otro proyecto o algún traslado presupuestal o algo
que pueda permitirle solucionar los problemas.
Yo he venido quejándome siempre y yo comparto con el doctor Wilson
Arias, que aquí es necesario Presidente que definamos si vamos a
seguir haciendo control político o vamos a votar proyectos, porque la
Comisión también tiene de autoría de algunos Congresistas unos
proyectos muy importante que están ahí y no los podemos sacar
adelante porque consideramos que es oportuno hacerle control político
al Gobierno, pero es hacerle control político al Gobierno, si el Gobierno
viene pues a escucharnos.
Entonces, también como solidarizarme con el doctor Wilson Arias en el
tema y también pensar que hombre, ese debate del Sena si él lo ha
planteado pues hay que darlo, a mí me parece que hoy más que
nunca esos debates hay que enfrentarlos con altura, con criterio y con
posiciones que nos permitan tomar de alguna medida las mejores
decisiones o por lo menos hacerle saber al país que es lo que está
pasando.
Y yo quiero llamar la atención finamente Presidente, en un tema muy
importante, la Comisión Sexta debería asumir un rol muy grande en el
tema de lo que está sucediendo en el país con el Paro Agrario, a mi
me parece que nosotros no podemos ser ajenos a ese tema y me
parece que hoy el Presidente lo decía ayer, es que el amor se
demuestra con presupuesto, pues a mí me preocupa señor Presidente
que en el proyecto de presupuesto que hay asignado al sector
agropecuario se está disminuyendo el presupuesto, entonces me
parecería que sería muy bueno señor Presidente que nosotros como
Comisión Sexta también pudiéramos mandar un oficio o mandar
cualquier tipo de proposición a las Comisiones Económicas
manifestando que consideramos que es trascendental que el país
pueda entender, que si no hay una buena partida presupuestal para el
sector agropecuario, difícilmente el país va a poder solucionar los
problemas en que hoy está.
Entonces, en ese sentido señor Presidente pedirle que así nosotros no
seamos la Comisión Económica directamente, desde una vez
podamos plantear aquí, todos representamos a las regiones, aquí
todos somos de regiones donde hoy de alguna manera hay paros o
hay dificultades del sector agropecuario, hay que seguir insistiendo en
cuál va a ser realmente el trato presupuestal que va a tener el sector
agropecuario, porque o si no me parece que va a ser muy difícil que
las regiones puedan seguir avanzando en un tema tan trascendental y
además con una preocupación señor Presidente, que lo debemos
manifestar desde la Comisión Sexta.
Yo pienso que el Congreso no puede permitir que quedemos como los
que no hemos hecho ningún esfuerzo por el sector agropecuario,
cuando ha sido el Congreso el que ha aprobado algunos rubros
importantes, algunos traslados importantes presupuestales para
algunos sectores agropecuarios y no podemos permitir que se genere
Presidente un problema de orden social que pienso yo que si el
Gobierno no llama rápidamente a estos sectores y se sienta a hacer
un diálogo concertado con unas mesas de trabajo, me parece que va a
ser muy difícil, entonces le pediría señor Presidente que a nombre de
la Comisión Sexta se envíe un documento solicitando o manifestando
la importancia de que ahorita que está empezando a aprobar el
presupuesto, se está discutiendo, pues que la mejor manera como lo
ha dicho el Presidente vuelvo y repito, la mejor manera de demostrarle
el cariño al sector agropecuario es dándole presupuesto y hoy veo con
preocupación que en el proyecto que hay de presupuesto se le están
disminuyendo los recursos al sector y no va a permitir que se
solucione la problemática social que hoy existe, en ese sentido señor
Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:58:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Diego Naranjo, señor Secretario registre la presencia
de el doctor Diego Patiño Amariles e infórmenos el quórum que se ha
conformado y tiene el uso de la palabra para que sepan los
Honorables Representantes, la ha pedido el doctor Miguel Ángel Pinto,
el doctor Wilson Gómez, el doctor Diego Patiño, y señor Secretario,
entonces informe a la Presidencia con que quórum contamos para
aprobar el orden del día e iniciar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:58:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:58:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces sometamos a consideración señor Secretario el orden del
día leído para el día 27 de agosto, se abre su discusión, anuncio que
va a cerrarse, queda cerrada, ¿aprueba la Comisión el orden leído?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T09:58:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:58:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Vamos a darle el uso de la palabra a los Honorables Representantes
que la han solicitado y a continuación someteremos a discusión si
aceptamos la excusa presentada por el doctor Carlos Iván Márquez,
en su excusa donde ha presentado que ahora la volverá usted a leer
señor Secretario, que se encuentra en una citación de la, Contraloría,
pero esta ya viene siendo reiterada la excusa a la no asistencia y
ustedes pudieron ver por los medios de comunicación la intervención
que tuviera que hacer el señor Procurador General de la Nación en la
ciudad de Cúcuta, para el tema de Gramalote, ustedes vieron esa
audiencia y no hay respuestas claras para estos hermanos de Norte
de Santander, entonces si queremos que este sea un debate que tiene
que darse y que aquí tampoco la doctora Carmen Arévalo del Fondo
de Adaptación se ha hecho presente; no sé si los Honorables
Miembros de la Comisión, sometemos a discusión la aprobación, la
aceptación de la excusa o le damos la palabra a quienes la han
solicitado. Entonces tiene el uso de la palabra el doctor Miguel Ángel
Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-08-27T09:58:50">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, precisamente del tema de la excusa de estos
funcionarios es que yo quería referirme un poquito, pero decirles que
yo comparto la inquietud de los Representantes Wilson Arias y Diego
Naranjo en lo que han manifestado con la presencia de los
funcionarios aquí en los temas de debate. A mí me causa extrañeza
Presidente, que en estos debates que nosotros hacemos vengan
funcionarios de alto nivel como la, Ministra de Transporte y todos los
funcionarios a acompañarnos cada vez que la citamos, como hicieron
presencia por ejemplo en la ciudad de Bucaramanga donde estuvieron
absolutamente todo el Ministerio tratando de ventilar allí los problemas
en un debate de control político y no lo hagan los demás funcionarios
de menos rango, como si ellos fueran intocables en este proceso de
los debates, o como si la Comisión Sexta no les perteneciera y no
tuvieran que pasar por acá, nosotros ya lo hemos ventilado desde
hace rato de no aceptar estas excusas, lo que nos ha faltado a esta
Comisión es aplicar el Reglamento y yo creo que nosotros tenemos
que empezar a tomar esas decisiones para poder adelantar como lo
estábamos diciendo las agendas de los debates, los debates son tan
importantes como la aprobación de la agenda legislativa y en los
debates a veces obtenemos muchas más cosas en lo que tiene que
ver con nuestras regiones.
Mire yo les quiero comentar algo, en Bucaramanga había una
concesión que venía adelantando los tramos de la ciudad norte, en lo
que empalma con Bucaramanga con Ríonegro y hacia casi dos años
se encontraba parada la concesión en un litigio que se había hecho
con la Agencia Nacional de Infraestructura, quienes nos acompañaron
de ustedes el año pasado a Bucaramanga, al debate que hicimos allá
cuando estaba el Ministro Peñaloza, nos escucharon hablar de ese
tema y hace 15 días en el debate que nuevamente se volvió a hacer
con la, Ministra Cecilia Álvarez, toda la comunidad se volcó a hablar del
mismo tema y yo mire, en el día de ayer nos acompañó incluso el
Procurador General, el doctor Alejandro Ordoñez, el Vice-Contralor
General de la República, con el Viceministro de Transporte, con el
director de la Agencia Nacional de Infraestructura y con el
concesionario a un tema de conciliación que por fortuna ayer se logró
conciliar y ya se tomó la decisión del concesionario de reactivar
nuevamente esta construcción de estos tramos en esta concesión que
tanto lo estaba reclamando la ciudad, para poder ingresar el sistema
de transporte masivo.
Entonces, yo me pregunto y digo, si estos debates como el que
hicimos en Bucaramanga, dan estos resultados de cara a la opinión
pública y de cara a toda la comunidad de los diferentes sectores, por
supuesto que esos debates aquí en la Comisión Sexta, que tenemos
incluso televisión en oportunidades en directo, pues por supuesto que
tienen que dar unos resultados mayores, yo no entiendo por qué si
hasta el mismo Procurador General intervino, sacó su tiempo para ir a
Bucaramanga como lo hizo el Vice-, Contralor y como lo hicieron todos
los funcionarios del Ministerio de Transporte haya funcionarios que no
se tomen la delicadeza de venir a acompañar las citaciones de esta
Comisión.
Yo creo doctor Wilson que comparto sus palabras cuando dice que
aquí hay funcionarios del Gobierno Nacional que le han medido el
aceite a la Comisión Sexta, lo que pasa es que nosotros nos hemos
dejado tomar el pelo cuando no hemos tenido el criterio como
Comisión de tomar decisiones de fondo, cuando lo hicimos, cuando se
hizo aquí con el Ministro Cardona, cuando se iniciaron desde aquí la
moción de censura y que por fortuna se consiguieron incluso las firmas
suficientes en la Plenaria de la Cámara, que dio a la salida de este
funcionario, eso se originó aquí, precisamente porque el Ministro de
Transporte no hizo presencia en esta Comisión, porque cada vez que
se le citaba no venía y fue una decisión corajuda, aplaudida por esta
Comisión de tomar ese criterio y si se hizo con un Ministro, yo no veo
porque no lo vamos a hacer con los demás funcionarios que
desconocen y quieren desconocer estas citaciones.
Yo creo que tienen toda la razón y yo me uno a sus palabras y yo le
quiero pedir ahora a la Plenaria de esta Comisión, que no aceptemos
la excusa presentada y que se aplique el Reglamento interno por parte
de esta Comisión. Muchas gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:59:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-hernando-gomez-velasquez" startTime="2013-08-27T09:59:10">
							<from>H.R. Wilson Hernando Gomez Velasquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, saludo a todos los colegas y a quienes
nos acompañan en el recinto, quiero también aprovechar este
momento señor Presidente, porque vale la pena que esta Comisión
deje sentado su posición aunque no haya escuchado al doctor Wilson
Arias en su intervención he interpretado las intervenciones de cada
uno de mis antecesores sobre lo que él pudo haber manifestado, pero
adicional quiero hacer referencia a lo que pasa también a nivel
nacional con nuestros campesinos.
En primer lugar pues lo saben ustedes como promotores que fuimos
de la moción de censura a un Ministro, pues quien más sino yo para
decir que respaldo esa solicitud que hace usted doctor Pinto de negar
una excusa que como lo señalaba el señor Presidente en reiteradas
ocasiones, un funcionario ha enviado a esta Comisión y creo que un
término bastante duro, pero acertado por parte del doctor Wilson Arias,
refleja lo que viene pasando con la Comisión Sexta y se ve reflejada
seguramente porque con pañitos de agua tibia, pues aquí no
asumimos la responsabilidad que compete y yo creo que es hora.
También le pido señor Presidente que se someta a consideración
como lo hiciéramos en aquella ocasión la excusa del señor Ministro del
Transporte, que fue negada por esta Comisión, en las mismas
circunstancias se someta a consideración la excusa de los
funcionarios el día de hoy y en segundo lugar, yo creo que el doctor
Diego Naranjo ha puesto el dedo en la llaga, esta Comisión no puede
pasar inadvertida sobre la situación que ocurre a nivel nacional con el
campesinado colombiano, si bien las manifestaciones en los distintos
lugares del país, muchas en desafortunados casos han terminado con
actos vandálicos y violentos, es necesario reconocer el inconformismo
de un sector de los campesinos de Colombia que se sienten
abandonados por el Estado; este no es un problema que nace hace
una semana o un mes, sino que lleva suficientes años señor
Presidente, muchos años que los campesinos de Colombia vienen
siendo abandonados por parte del Estado, pero que creo que se ha
rebozado la copa y ello refleja hoy en las manifestaciones en distintos
lugares del país.
Tienen razón los campesinos, lo manifiesto porque también conozco la
problemática del propio pueblo de dónde vengo yo y sé que ellos allí
sufren la inclemencia de lo que son los subsidios por parte de los
países industrializados frente al desequilibrio que existe en materia de
subsidios en nuestro país, competir con esos países a los que los
Gobierno de aquellas Naciones entregan subsidios que permiten que
el grano, que permiten que todos los productos de la canasta familiar
vengan subsidiados a unos precios irrisorios frente a la producción
nuestra, pues ha llegado a rebosar la copa de nuestros propios
campesinos hoy sumergidos en la pobreza y yo sé que los gobiernos
nacionales, no este, sino todos de aquí hacia atrás han tenido una
responsabilidad, lo único que uno espera es que el Gobierno actual
por supuesto asuma la responsabilidad y tienda una mano, pero no
una mano que venga entrecortada, sino una mano completa para el
campesinado de nuestra Nación y llamar la atención porque creo que
aquí la responsabilidad no es solo del Gobierno y de este Estado, sino
también del sector empresarial que muy atrincherado y calladamente
se ha quedado tras bambalinas en semejante problema.
Los lecheros hoy reclaman una posición señor Presidente y dicen que
efectivamente los precios, escucha uno a los campesinos en su propio
departamento quejarse por los precios de compra de un litro de leche
allá en el terreno, pero todos sabemos que un litro de leche en el
supermercado puede costar hasta tres veces lo que le han pagado al
campesino, lo que quiere decir que ese sector empresarial
atrincherado y escondido en una realidad también tiene una
responsabilidad con el pueblo colombiano y yo quisiera que el
Gobierno Nacional llamara también a esa mesa a esos responsables o
irresponsables si se quiere, de la situación por la que atraviesa el
campesinado colombiano, no es justo que quienes intermedian en el
mercado nacional entre quienes producen y quienes venden, se
queden con más del 150% de la utilidad del producto, eso le pasa solo
a los lecheros y uno podría preguntarse dónde está Alquería, donde
está Colanta, donde están todas estas empresas que intermedian y se
quedan con la plata que nosotros los consumidores, me incluyo ahí,
pagamos en el mercado nacional.
Y qué pasa con aquellos como los productores de papa que vienen y
venden su producto aquí a unos precios miserables en las centrales
de abasto, pero vaya usted a comprar en la Central de Abasto luego
ara revenderle al consumidor final y encuentra que hay una diferencia
significativa entre un precio y otro; qué pasa con grandes empresas
como papas Margarita, qué pasa con grandes empresas como las que
transforman la leche, la embolsan y la llevan a los supermercados
grandes a venderlos a tres veces por encima de lo que le han pagado
al campesino, yo creo que vale la pena la pregunta y necesitamos
también que estos señores asuman la responsabilidad frente a lo que
sucede hoy con Colombia señor Presidente, reconozco que existe una
responsabilidad por parte del Gobierno Nacional y seguramente a
través del Estado de parte nuestra, pero también es necesario llamar a
aquellos que diariamente se viven embolsillándose unos pesos de más
por parte del esfuerzo y el sacrificio de quienes labran la tierra en
nuestro país y no reciben merecidamente lo que nosotros pagamos en
las tiendas y en los supermercados de Colombia por un producto final.
La intermediación le hace daño también al campo colombiano, le hace
daño en la medida en que se queda con más del 100% de lo que
produce en utilidad el producto que se origina en las tierras de los
campesinos más pobres en Colombia pero que terminan en las
fábricas de los más ricos de este país. Así que espero señor
Presidente también y lo haré en la propia Plenaria, sentar mi voz de
protesta, porque yo acompaño la marcha campesina, acompaño la
quejadumbre de quienes con esfuerzo están tratando de sacar
adelante una familia y una parcela, pero que hoy han sido azotados
como consecuencia de la desidia tal vez de los Gobiernos sí señor, tal
vez del Estado Colombiano donde este Congreso tenga
responsabilidad, pero también del sector empresarial que se margina y
hoy está atrincherado y escondido de una problemática nacional.
Muchas gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:59:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Wilson Gómez, tiene el uso de la palabra el doctor
Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-08-27T09:59:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, buenos días para todos. Pues yo creo que ahora
se está evidenciando efectivamente que los recursos de Ingreso
Agroseguro no fueron realmente a beneficiar al campesinado
colombiano, sino a los grandes terratenientes de este país, por
supuesto que nos unimos como lo hemos hecho con este paro del
sector agropecuario y por supuesto muy solidarios también con
nuestros caficultores a los cuales nosotros también representamos
aquí en esta Comisión.
Pero también hay que agregar que aquí debemos escuchar cómo
Comisión, como nos corresponde al sector transportador, no se nos
olvide que si bien hoy no hay un paro generalizado, hay una protesta
que puede llegar a mayores y me parece que esta Comisión a la cual
le corresponde el tema valdría la pena que en una próxima sesión
rápidamente pudiéramos escuchar ese sector y tener aquí a los
funcionarios del Gobierno para saber en qué estado están las
conversaciones y mirar qué medidas esta Comisión puede coadyuvar
para ayudar a resolver el problema.
Y con respecto a la ausencia casi que permanente de algunos
funcionarios del Gobierno, pues claro yo creo que esta Comisión tiene
que como lo ha dicho el doctor Pinto aplicar el Reglamento, porque
aquí vienen de vez en cuando y a veces a la carrera, yo creo que al
doctor Márquez lo vimos aquí solamente cuando estábamos
discutiendo la ley que a él le convenía, de resto las citaciones que se
han hecho se ha negado a hacer presencia para hacer el control
político que muchos de mis colegas han solicitado, por lo tanto yo me
adhiero a la propuesta de negar la excusa que ha presentado el señor
Márquez y que la Mesa Directiva haga lo propio, muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T09:59:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-08-27T09:59:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a usted y a todos los compañeros un
afectuoso saludo, ya los compañeros Wilson Gómez y los demás
compañeros se han referido al tema del Paro Agrario y justamente yo
fui víctima de la inmovilización señor Presidente, por eso en las dos
anteriores sesiones me fue imposible estar presente, yo que he sido
puntual en mi ejercicio en esta Comisión no pude acompañarlos
porque no había posibilidad alguna de movilizarme desde mi tierra
natal, donde prácticamente quede prisionero desde Sogamoso a la
ciudad de Bogotá, ayer se desarrolló pues una reunión de
aproximación con el señor, Presidente de la República en la ciudad de
Tunja, les comentó a ustedes porque es producto de una serie de
conversaciones que se vienen realizando con el Gobierno Nacional y
una serie de mesas temáticas y de participación activa, pues de los
comités en las diferentes regiones se viene en cuanto respecta al tema
agrario, pero específicamente al tema de los papicultores, se
adelantará hoy a partir de la una de la tarde una mesa de diálogo y de
concertación con los delegados del departamento de Nariño, de
Cundinamarca y de Boyacá principalmente, para abordar
especialmente el tema de los papicultores y el tema de los lecheros.
Pero igualmente se le manifestó al señor Presidente la profunda
preocupación que le asiste al Congreso y de hecho al país por
problemas en otros gremios como lo expresó el doctor Patiño y el
doctor Naranjo el tema de los transportadores, el tema del precio de
los combustibles, que es un tema álgido que se ha abordado también
al seno mismo del Congreso, se acordó también de realizar una mesa
de concertación con el sector transportador y ahí creo que es bastante
importante Presidente, la participación activa de esta Comisión, la
Comisión Sexta en esa mesa que se va a realizar con el sector
transporte, lo propio hemos hecho con el señor Presidente,
manifestarle la onda preocupación que nos asiste al Congreso y al
país con el sector minero colombiano y especialmente con el minero
de subsistencia, con la grave problemática que afecta al pequeño
minero allá en nuestras regiones, es otro tema muy álgido del que le
hemos demandado al señor Presidente, pues igualmente receptividad
para con el país y para con el Congreso; así que van a desarrollarse
una serie de mesas temáticas regionales en las que ojala Presidente
pudiésemos manifestarle al propio, Presidente de la República la
intención de participar activamente en la discusión que se genere al
interior de estas mesas.
En cuanto respecta ya al tema del debate, de forma muy rápida
mientras usted se ausentó Presidente tuve la oportunidad de leer la
excusa que presentó el doctor Carlos Iván Márquez pero es importante
antes de negar esa excusa Presidente, creo yo es sano para la
Comisión, porque a la renuncia le acompaña un anexo, un anexo que
viene firmado por el, Contralor Delegado para la Participación
Ciudadana y en ese oficio da cuenta de que efectivamente el doctor
Carlos Iván Márquez, está citado hoy por la, Contraloría General de la
República para una audiencia, justamente que desarrolla ese
organismo de control, porque creo yo que pues hay un suficiente
argumento ahí por parte del doctor Carlos Iván para decir porque no
pudo asistir a este debate, yo más bien le sugeriría Presidente que
aplacemos el debate, el doctor Wilson Arias ha dicho que hay cosas
muy importantes que debatir aquí en cuanto respecta a la Unidad de
Gestión del Riesgo, creo yo que las propias auditorias que ha
desarrollado el organismo de control dan cuenta de una serie de
hallazgos de orden administrativo, disciplinario, en fin que vale la pena
aquí discutirlo, yo creo que es importante que el doctor Carlos Iván
venga a esta Comisión y que seguramente podamos de cara al país
debatir sobre temas trascendentales para cada una de nuestras
regiones. Creo que va a tener argumentos suficientes el doctor Carlos
Iván para decir que ahí hay un oficio que nos anexo a la propia excusa
firmada por el propio, Contralor Delegado para la Participación
Ciudadana, repito, en el que hoy lo están citando a una audiencia de
rendición de cuentas que hace el propio organismo de control.
Por eso Presidente, me parece pues que lo evalúen los compañeros
de si es posible aceptemos la excusa, pero citemos al señor doctor
Carlos Iván Márquez a una próxima sesión en la fecha que usted
estime Presidente, para que podamos debatir estos temas de
importancia para el país y para nosotros por supuesto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:00:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúa con el uso de la palabra el doctor John Jairo Roldán, el
doctor Wilson Neber Arias y el doctor Ciro Rodríguez, tiene el uso de
la palabra el doctor John Jairo Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2013-08-27T10:00:10">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos los compañeros de la
Comisión, todos los asistentes. Presidente retomando lo que han dicho
los compañeros de la Comisión, yo quiero Presidente que usted tome
al igual que el compañero Didier como Vicepresidente, que se tome
atenta nota y yo creo que aquí lo que está en juego Presidente es el
tema de la Comisión, yo creo que lo que pasa hoy con la citación del
Director General de Gestión del Riesgo nos tiene que servir a nosotros
Presidente como un punto final, porque es que el tema es la Comisión,
yo cuando tuve la oportunidad, Presidente de dejar en la posesión de la
nueva Mesa mi cargo como Vicepresidente, hacía alusión
Vicepresidente, hacía alusión a que aquí han pasado tres Mesas
Directivas con aciertos y con desaciertos, pero yo creo Presidente que
llega el momento en que nosotros nos la juguemos por este ya un
último año, porque ya no es un año el que nos queda de Comisión y si
sumamos y analizamos una serie de situaciones por ejemplo, la
señora, Contralora aquí no más a diez metros, nunca ha faltado a una
citación a la Comisión Legal de Cuentas y aquí no ha venido, aquí
siempre viene un delegado de la señora, Contralora, en el tema
específico de Gestión del Riesgo, pues aquí llevamos ya quince días y
no sabemos qué, sí está fuera Presidente una comisión económica
que usted bien lo sabe Presidente ningún funcionario del Gobierno,
ningún Ministro le falla a una citación de una comisión económica,
¿Por qué? Ni a la Comisión Primera, porque ahí hay una necesidad
reiterada de hablar de presupuesto o de hablar de temas
constitucionales que tienen que ver con su despacho, indistintamente
Presidente de la votación que enseguida veremos el resultado de la
misma cuando se ponga a consideración la excusa del, Director
General de Gestión del Riesgo.
Yo creo que aquí hay un tema es de Comisión Presidente, ¿por qué?
Porque usted sabe hay un tema supremamente delicado con el trato
también de la Comisión en Palacio, un tema supremamente delicado
con el trato de la Comisión, no es posible que hoy todas las
comisiones, todas las comisiones constitucionales e inclusive las
legales estén por encima de la Comisión Sexta, y me parece que es
falta de qué? Es falta de que nosotros tomemos decisiones
Presidente.
Y lo que decía el doctor Wilson Arias, entonces aquí no viene un
funcionario y todo se voltea, y todo se voltea porque hay que esperar a
que el funcionario pueda venir para poder organizar, entonces otra
conclusión, quien nos está organizando el orden del día, el devenir de
la Comisión son los funcionarios, es el Gobierno Nacional, no somos
nosotros.
Yo creo que ya cuando hay la citación de mañana, cuando hay la
citación dentro de 8 días al Secretario y al Subsecretario, pues la
palabra normal en la Comisión Sexta y si vendrán, y si podrán venir?
Entonces yo creo Presidente que es el momento que se tome una
decisión de fondo de la Comisión, porque es que todo tiene horarios y
todo tiene agendas.
Entonces, en este momento yo no sé el detalle de la citación de la
Contraloría, no sé el detalle de la importancia de la rendición de
cuentas en la, Contraloría, a la rendición de cuentas en la Comisión, un
debate de control político, un debate que está esperando todo el
pueblo colombiano y un debate de la Comisión, porque es que hay
una cosa totalmente clara Presidente, nosotros sabemos que hay unas
dependencias que dependen directamente de la Comisión y lo que
decía Wilson Arias, ya es rutina de que inclusive los mismos
funcionarios del Gobierno Nacional hagan lobby ante el Secretario o
ante la Mesa para decir no, no, aplácenme eso, corran eso, a
diferencia de que hay interés de algunos Representantes que si
tenemos interés en el debate.
Entonces, yo creo Presidente, de que la forma aquí es lo que el tema
de forma es el desarrollo que vamos a hacer ahora, pero el fondo es la
Comisión, el fondo es la Comisión, hoy por hoy la Comisión más
maltratada por los funcionarios y por el Gobierno Nacional,
indiscutiblemente es la Comisión Sexta Constitucional de Cámara,
¿por qué? Porque aquí los funcionarios son los que nos están
manejando la agenda, los funcionarios son los que están diciendo qué
hacemos y qué no hacemos y los funcionarios son los que están
diciendo no un momentico que tenemos una cosa en la Comisión
Tercera, tenemos que ir a la Comisión, oiga esto compañeros,
escuchar nosotros la, Contralora General de la República decir que es
más importante la Comisión Legal de Cuentas a la Comisión
Constitucional Sexta de la Cámara, con mucho respeto que usted su
Presidente, hoy por hoy que nos sentimos supremamente reconocidos
en usted y en el compañero Iván que hoy tienen el honor de la Mesa
Directiva, entonces y son términos que hemos escuchado que los
primíparos de pronto han pasado de cierta manera inadvertidos, pero
son temas de mucho fondo Presidente, son temas de un fondo muy,
muy importante para nosotros y prueba de ello también es el desgano
de algunos compañeros, no sé si esa sea una razón suficiente, pero
prueba de ello es el desgano, usted lo ve Presidente, aquí empieza
una Comisión a una hora, aquí empieza una comisión a una hora, a
una hora y media y no necesariamente por los compañeros de la
Comisión, muchas veces también por los funcionarios.
Entonces, yo lo invito señor Presidente, a que hemos cometido errores
las Mesas Directivas anteriores, la primera mesa, la segunda mesa, la
tercera en la cual yo tuve la oportunidad de participar, pero yo sino me
quedaría tranquilo, Presidente de que terminemos este año así, no
terminemos este año así, como la Comisión cenicienta del Gobierno
Nacional, porque en realidad no vale la pena entonces Presidente si
nosotros aquí un legado que no vale la pena volver, los que tenemos
la ilusión y ojala lo logremos de volver a la Cámara nuevamente, de
volver a estar en la Comisión Sexta, ¿Por qué? Porque al parecer los
funcionarios sino van a ser los mismos van a ser muy amigos,
entonces igual se va a regar el mismo discurso, no, no, es que párenle
bolas a todo el mundo inclusive a las Comisiones Legales, más no a la
Comisión, fíjese lo que dice allá el señor Presidente a sus espaldas,
Comisión Constitucional Permanente, me parece que
desgraciadamente nosotros hemos perdido pues el valor de la
rigurosidad en los cargos, porque nos encontramos un Ministro y lo
insultamos y la gente se encuentra al propio Presidente y lo insulta,
pero de verdad que yo creo que vale la pena Presidente, de que nos
organicemos y no es de ustedes, ustedes llevan creo no más de
cuatro sesiones en la Mesa, es el tema de la Comisión Presidente, es
el tema de la Comisión, porque no vale la pena, ya uno un martes, uno
el martes lo piensa si venirse en el caso mío de Antioquia si venirse a
las seis de la mañana o venirse a las nueve, porque muchas veces se
viene a las nueve, llega aquí a las diez y media y llega a tiempo, o no
venir, o se viene a las seis, llega aquí a tiempo y no hay con quien, ni
con funcionarios.
Entonces de verdad Presidente, que independientemente del
desarrollo de hoy, yo creo que si tenemos que hacer un paro en este
camino y pensar en realidad si sí y lo que decía Diego, ahí hay unos
proyectos también de iniciativa de algunos compañeros que merecen
su análisis y si al Gobierno Nacional no le interesa la Comisión Sexta,
entonces no discutamos ningún proyecto del Gobierno Nacional en la
Comisión, así de sencillo.
Por ejemplo, hoy había un desayuno con la, Ministra que se canceló
para hablar del proyecto tan importante de infraestructura, la razón, no
por el desayuno, sino por lo que se iba a tratar en el desayuno, la
razón que se dio a la Comisión, no sé si mi asistente este en lo cierto
que era que porque el Presidente le había dicho que estuviera alerta
no sé para qué cosa, en el desayuno también podía estar alerta,
inclusive ni hubiéramos desayunado, pero hubiéramos discutido el
proyecto y hubiéramos trabajado este tema.
Para terminar Presidente, en lo del paro que tenemos una obligación
como Representantes de muchos sectores acá y en especial de los
campesinos de hablar de ese tema, yo quede supremamente contento
con la intervención Guillermo ayer del Presidente en Boyacá, porque
vimos que el Presidente habló claro, reconoció los errores, que hay
muchas cosas por enmendar, que hay muchas cosas por corregir,
pero que también tenemos que ser claros nosotros que el paro se está
utilizando por un sector político, por un sector político y no
necesariamente la izquierda Wilson Arias, no necesariamente la
izquierda, se está utilizando el paro por un sector político para darle
madera al Gobierno, una madera hay veces y en algunos aspectos
merecida, pero en unos aspectos totalmente inmerecida. Gracias,
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:00:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de darle la palabra al Representante Arias, Representante
Didier también como una réplica.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-08-27T10:00:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias Presidente, no es para que no quede en el ambiente frente a
la manifestación del doctor John Jairo de la importancia, digamos que
aquí si tenemos que hacer claridad que la señora, Contralora asiste de
forma permanente a la Comisión Legal de Cuentas, ya que ella es la
encargada y responsable de presentar el informe de auditoría al
balance general de la Nación, entonces esta si es una responsabilidad
que a ella le asiste, pero tiene razón usted doctor John Jairo en que
aquí nos ha acompañado el doctor Nelson Isaziga, Contralor Delegado
para la Infraestructura, y como, Presidente de la Comisión Legal de
Cuentas y aquí con tres miembros más de esa Comisión como es el
doctor Barrera y como es el doctor Iván Darío, si revisemos cuál tema
es importante para tener una sesión con la señora, Contralora, en
temas puntuales frente a las regiones que tengamos doctor John Jairo,
y claro que es importante que la, Contralora escuche a esta Comisión
Constitucional Permanente, que quede en el ambiente de que la
señora, Contralora le haya dado un tratamiento de prioridad o de
importancia a la Comisión Legal de Cuentas, el doctor Barrera también
fue, Presidente de esta importante Comisión y hoy el doctor Iván Darío
como Vicepresidente, por qué la presencia de la señora, Contralora allí
casi que de forma permanente y obligatoria, es frente como ustedes lo
verán al final de este año en el informe que le presentaremos al
fenecimiento de la cuenta, entonces son temas importantes allí de la
Contraloría, de la Contaduría y de la Auditoría, por eso esa
permanencia constante allí de la señora, Contralora. Gracias, señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:00:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Le pedimos el favor Representante Didier Tavera, Presidente de la
Comisión Legal de Cuentas, que busque esa reunión, yo creo que es
indispensable. Señor Secretario registre la llegada, la asistencia de los
demás Representantes de la Comisión, tiene la palabra el
Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-08-27T10:00:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Estaba comentando aquí con mi buen amigo el
doctor Naranjo que hay intervenciones inteligentes que demuestran
gran hilaridad y creo que algunas de las risas que intentamos también
fuera sotto voce, produjo la muy adecuada intervención del doctor
John Jairo sobre este tema, porque pues definitivamente en primer
lugar doctor John Jairo yo me hubiera referido a otro asunto, pero no
puedo dejar de hacerlo, usted se refiere a que tal vez algunos
primíparos no nos demos por enterado de algunos asuntos, es verdad,
lo confieso como primíparo, pero además no me cuesta, es decir yo no
tengo que ostentar con mi, no he tenido paso por el Congreso y sobre
todo no estamos en las coaliciones de Gobierno, de modo que ni
entiendo eso, es decir yo quedo sano cuando aquí todo el mundo sale
detrás del funcionario por los pasillos y yo no sé para que corren
detrás de un funcionario, que nos tenemos que ir a sentar a manteles
con la, Ministra para nada, yo recuero esas reuniones con la, Ministra
de Educación, entonces yo doctor John Jairo le dejó el proceso de
hilaridad y me reconozco más bien inepto para esos menesteres, no
conozco, no domino, no sabe, no responde, está gringo para decir
como dicen los muchachos, pero fíjense que en todo caso llegan ecos,
entonces uno pese a la primiparada alcanza a intuir, pero yo sí creo al
margen del debate digamos del comportamiento parlamentario sobre
eso ya no quiero hacer hilaridad, sino quiero adoptar una postura un
poco más enérgica, a pesar del debate parlamentario sobre el
comportamiento que sé yo de las bancadas.
Hay una recomendación que ni siquiera debería ser señor Presidente,
en mi condición de oposición, pero es que yo aprecio la Comisión y
espero que el legislativo, digamos yo tengo una postura política sobre
el tema, señor Presidente y es que yo creo que la intención inclusive
de menospreciar al Congreso de la República es un cálculo del
ejecutivo y no solo sobre esta Comisión, yo creo que hay un cálculo de
algunos sectores que están interesados en que el Congreso no tenga
eficacia, lo voy a decir de esta manera, esto se llama el régimen
presidencialista, hay quienes están interesados en negociar con
Palacio, pero no con el Congreso, vaya a ver usted si a una minera le
interesa discutir con las autoridades locales y departamentales o con
el Congreso, prefiere hacerlo con el, Presidente de la República y por
eso centralizan la función en el, Presidente de la República, eso es un
debate casi filosófico por el poder, pero si esa circunstancia de
menosprecio y de menoscabo al Parlamento en general en Colombia,
general para todas las comisiones, se le agrega algo así como que en
general para utilizar el término que ya hizo carrera aquí, le miden el
aceite a una Comisión, pues eso es peor, eso es un desierto
Presidente.
Entonces, me refiero al tema para insistir Presidente, a mí me cuesta
mucho entender que un funcionario que sabe que no va a venir nos
mande la carta el día para que nosotros nos sorprendamos con la
carta acá por ejemplo, yo no sé si habrá Presidente algún mecanismo
distinto que nos permita resolver sobre la carrera, no sea que nos
notifiquen el último día Presidente; de modo que lo preocupante aquí
es que en efecto lo que ha dicho el doctor John Jairo es cierto, todos
sabemos que esto no está funcionando y yo hasta me estoy
preguntando, escuchando a mis compañeros, dispensen ustedes lo
quiero decir en el tono más amable, si este discurso dolido frente al
tema ya nos lo hemos echado atrás de esto, yo he escuchado aquí
manifestaciones muy enérgicas, se lo digo de esta manera, la doctora
Gina nos dejó plantados, dijimos que no aceptábamos la excusa y en
la siguiente reunión pasó un ángel, yo no quiero ser irrespetuoso pero
lo digo de esa manera Didier, pareciera ser que los fieros inclusive en
los momentos más enérgicos, ya la administración lo sabe, la doctora
Gina se fue de aquí sin una aprobación de una excusa, que a mi
parecer todos la votamos porque era evidente que no contenía, no
reunía los mínimos; más aún le quiero agregar doctor Barrera lo que
usted acaba de decir me hace dudar a mí acerca de si debemos votar
en este caso no aceptar esa excusa fíjese usted, porque si es cierto
que ese señor fue citado y si falta le cabe sobre él alguna situación
disciplinaria, pues tal vez hasta tenga alguna razón.
Yo me pregunto es, estamos nosotros sometidos a que con
semejantes razones tan poderosas nos tengamos que quedar aquí
como la novia en la puerta de la esquina, es decir ¿el novio no está en
el deber de avisarle a la novia para que al menos no llegue pues a la
puerta de la iglesia y se quede la novia despelucada? Pero nosotros
nos quedamos aquí como novia despelucada y no pasa nada porque
el señor tiene evidentemente una reunión que puede resultar muy
importante, vaya uno a saber, a lo mejor el, Contralor es amigo y le
mando la citación ayer, pero supongamos la buena fe de todo el
mundo acá y nos quedamos como novia fea en la puerta de la iglesia,
por poderosa que sea la razón, yo creo que esta Comisión está siendo
maltratada aún en ese caso y si no hay razones legales doctor
Barrera, yo me limitaría a no votarla, es más yo pediría Presidente
ciertas reciprocidades, aquí hay funcionarios que vienen y se quedan
todo el día esperando y no tienen posibilidad de hablar por el desorden
de la Comisión, aquí hay debates que son para hacerle loas al
Gobierno y para hacer verdaderos controles políticos.
Es decir, yo creo que la Comisión también tiene que poner de su parte
para que los debates sean serios y se nos tome de verdad en serio,
pero lo que está ocurriendo me parece que es patético, ya intervine
sobre el tema, pero lo que ha dicho el doctor John Jairo me ha
motivado digamos especialmente aquello de lo que uno a veces no se
entera, pero que se comenta a gritos, a veces como en otros casos
uno es el último en darse cuenta de ciertas desgracias que padece.
Pero mi preocupación es ya lo otro, el Paro Agrario fue el motivo por el
cual quería intervenir para respaldar una propuesta que se ha hecho y
es que en función de nuestra actividad propia invitemos a hablar sobre
el tema del transporte, sobre este tema fíjense ustedes, yo creo que si
la Comisión se quiere hacer oportuna deberíamos atender a los
compañeros que han estado planteando el tema del transporte para
que no a posteriori, extemporáneamente, pos mortem, no sino ahora
en medio de este conflicto tengamos la ocasión de intercambiar sobre
ese tema si los compañeros han hecho la solicitud, yo no tendría
inconveniente en que modificáramos la agenda de modo que el tema
del transporte y en particular el tema agrario tuviera una salida
inmediata para que los compañeros pudieran hacer el debate que han
planteado y ahí si encontraría alguna razonabilidad para aplazar el que
tanto he solicitado del Sena, que de manera inexplicable sigue siendo
aplazada.
Ya hablé señor Presidente con el doctor Tavera, hablamos todos y
quedamos en revisar nuevamente la agenda y sobre ese tema del
sector agrario, solamente señalar lo siguiente; saben ustedes
apreciados compañeros que es uno de esos asuntos en los que
hemos estado muy atentos, fíjese usted en medio de estas dificultades
y por iniciativa de dos parlamentarios de esta Comisión, el control
político ha tenido una eficacia que no se explica en la dinámica de la
Comisión, ya que ha sido maltratada, es el caso del Ministro del
Transporte, donde si la Comisión tuvo una posición inhiesta y es el
caso del Embajador en Washington que tuvo que irse por razón de
estos temas, como se comportan en materia agraria.
Y en ese orden de preocupaciones señor Presidente y apreciados
compañeros, yo quiero expresar una opinión que quisiera dejar dicho a
ustedes y al país porque pienso que es hacia allá donde debería
trabajar el Congreso de la República, a mí me parece que cuando uno
se equivoca, el derecho a equivocarse significa el derecho a rectificar;
yo quiero invitar a mis compañeros a que de una vez por todas
empecemos a hacer un acto de reconocimiento, en el fondo lo que
están batallando los campesinos en estos momentos en todo el país
están muy vinculado a la suerte del Tratado de Libre Comercio y aún
en las pancartas hechas a mano por parte de los campesinos ya
empezaron a entenderlo, yo creo que no hay derecho a que el país se
notifique, los graves impactos del TLC en las carreteras en las
pancartas de los campesinos, pero no se notifica en los
Parlamentarios.
Yo en esto quiero hacer una invitación en general al Congreso de la
República, a mí me parece que este es un asunto que debe
examinarse con toda sensatez y con toda seriedad, me alegra que el
doctor John Jairo haya tenido la deferencia de decir que no hay
utilización política, no quiso mencionar nombres, pero en el fondo
todos sabemos de qué está hablando, él quiere señalar que hay un ex
Presidente que pretende aprovechar políticamente esto, pero que el
Polo no ha tenido este comportamiento; sin embargo yo quiero recoger
el guante que amablemente ha tirado el doctor John Jairo, para decir
lo siguiente, no, aquí compañeros nuestros del Polo que están en la
carretera, eso lo sabe todo el país, no lo hemos negado, por esa razón
al doctor Jorge Robledo trataron de indagarle algunos
comportamientos que jamás pudieron demostrar, pero tengo amigos
en Tuluá parados en la carretera y vengo de Tuluá de acompañar en
la carretera un mitin, fui los salude y les participé, yo creo que esa es
la política, tenemos que ser leales en esto, es decir no podemos
escamotear los hechos y sí estoy de acuerdo doctor John Jairo, aquí
hay ex Presidentes de la República que pulsaron para tomar todas
estas medidas y ahora quieren marchar contra lo que antes aprobaron.
Hay un acto de rectificación leal, esa es mi pregunta sobre el tema, es
decir lo voy a poner de esta manera, todo el mundo se enteró un
periodo en el cual en el Ecuador el doctor Abdalá Bucaram produjo
una norma, una ley que tuvo un repudio general, hubo marchas,
oleadas de protesta en Ecuador y el doctor Abdalá Bucaram, no tuvo
empacho y fue objeto de burla, después dijeron que estaba loco,
después de expedir la norma, promoverla en el Congreso, firmarla,
sancionarla, cuando vio la oleada popular salió a marchar contra su
propia norma, ustedes no se acuerdan de eso, hace ocho años, ese
era el espectáculo del Ecuador, un Presidente que después dijeron
que estaba loco, lo destituyeron además porque dijeron que tenía un
problema de salud mental, parece ser que nunca lo pudieron
comprobar, pero todo el mundo andaba tan incómodo con Bucaram
que todo el mundo se puso a decir pero ese señor está loco y lo
bajaron, eso no fue lo que ocurrió en el Ecuador, Abdalá Bucaram,
produjo una ley contra la cual marcho a los ocho días, ante el repudio
popular, a mí se me hace que un ex -Presidente de la República en
Colombia, va a obrar de la misma manera que Abdalá Bucaram, es
decir añoró el TLC, promovió toda política anti-campesina, el campeón
del anti- campesinismo de pronto lo vemos en la calle marchando al
pie del Polo, digo y de los sectores populares y en el caso nuestro a
mí no me avergüenza, nosotros nos opusimos al TLC, nos opusimos a
la medida contra los lecheros, el país conoce los debates que hemos
hecho leales frente al tema, y desde luego que políticamente tenemos
derecho a decírselo al país, más aún, estoy retuiteando para que
ustedes se enteren y no es un acto de lealtad, algo que acaba de
sacar Navas, Navas me mandó el listado de todos los Parlamentarios
de este Congreso que votaron el TLC y lo estoy retuiteando
asiduamente para que lo sepa el país, esto es un debate serio. Es que
hay una tragedia nacional del sector agropecuario, están reventados
los campesinos, este Congreso tiene que ver una conclusión, fue
correcto o no, cuál es la piedra angular de toda la tragedia, el
aperturismo contra el campo, esa es la tragedia, hay cantidades de
medidas, es decir lo que abunda en literatura, hechos, estadística,
razones para decir que tenemos que reversar esa apertura económica
mala dada, aquí lo ha dicho el doctor Wilson Gómez, desde hace
mucho tiempo, concedámosle la moción a mi querido doctor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:01:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Moción de orden pide el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2013-08-27T10:01:10">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, no, en el sentido que me parece muy
importante el tema que está tratando el doctor Arias y si quiere lo
podemos debatir, pero si considero que aquí hay dos funcionarias que
les tenemos que decir si se van a quedar o se van a ir, o se van a
quedar aquí viéndonos la cara a nosotros, entonces me parece que en
ese orden de ideas señor Presidente, podamos definir qué va a pasar
con el debate y si es necesario seguimos la discusión que está dando
el doctor Wilson Arias, en ese sentido Presidente, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:01:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Le pedimos el favor al Representante Wilson Arias que redondee la
idea y continuemos con el tema para el cual el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2013-08-27T10:01:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Sí, yo lo entiendo y me parece razonable la solicitud, sé que todos han
referido el tema y me pareció que en justicia el Polo tenía derecho a
presentarlo, pero me parece razonable lo que hace, es más hace parte
de lo que estaba reclamando, hay unos que están todo el día y nunca
escuchan, dan la oportunidad; pero abordado el tema permítame si
cerrar en el sentido siguiente, esto no es que se hayan quedado
solamente con Agroingreso Seguro con la colaboración de varios
Gobiernos,, Wilson Gómez dijo desde hace 20 años insistentemente
con casi que en una línea de continuidad todos los gobiernos han
tenido que ver con el tema, a mí me parece que está llegando la hora
y esto es un acto de seriedad con el país y con los campesinos de
decirle esto no lo vamos a resolver a punta de subsidios; pero lo digo
desde el enfoque de lo relacionado que hice no le den un peso al
campo, lo digo porque evidentemente el momento, el paliativo es darle
subsidio, lo que necesitan los campesinos hoy, el problema es que se
están muriendo de hambre y hay que darles algo, pero todos sabemos
que en el fondo aquí lo de fondo realmente es la política aperturista y
el mal llamado libre comercio que es todo lo contrario y es un asunto
solamente comercial, ni es libre el que está arruinando a nuestros
campesinos y si queremos ser honrados con ellos, vamos a tener que
llegar a las conclusiones a las que hay que llegar, tenemos que barajar
de nuevo en materia del modelo agropecuario.
Y no me extiendo más porque me parece, baste con decirle lo
siguiente Presidente, aquí se ha dicho es que se quedaron con el
Agroingreso Seguro, es un problema gravísimo, ético, público, moral,
de la moralidad pública, pero ese no es el único problema, es que
también se quedaron con los baldíos; es que Riopaila, es que
Manuelita, es que los potentados del país se quedaron también con
los baldíos que tenían como destino los campesinos pobres.
Y termino con lo siguiente, mañana voy a demostrar que Luis Carlos
Sarmiento Angulo, en la Comisión Quinta de la Cámara, Luis Carlos
Sarmiento Angulo no solamente se quedó con trece mil hectáreas de
campesinos pobres, varias unidades agrícolas familiares, sino que
también está en el negocio de las semillas en razón de las cuales se
han promovido normas que permitieron la destrucción de toneladas de
arroz en Campo Alegre, lo saben ustedes los que vienen del Huila y la
zona de influencia, ¿qué le pasó a los campesinos del área, quien
ganaba mientras les destruían las semillas a los campesinos?,
lloraban los empresarios campesinos, los videos que han desatado,
esta un virus en el país Presidente, hay un virus se llama la
Resolución 970, el video, porque es la resolución 970 por la cual le
quemaron las semillas a los campesinos, ¿quién ganaba mientras le
quemaban las semillas a los campesinos? Luis Carlos Sarmiento
Angulo que es dueño de unas semillas certificadas que se llaman
Padonales, mañana lo voy a demostrar en la Comisión Quinta y cierro
con eso, esto es mucho más que Agroingreso Seguro, esto es mucho
más que un robo de baldíos, esto es mucho más que acaparamiento
de semillas, esto es un modelo que hizo crisis y el Congreso de la
República esta tarde en reversar. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:01:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro, después Guillermo Barrera y
Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antoniorodriguez-pinzon" startTime="2013-08-27T10:01:50">
							<from>H.R. Ciro Antoniorodriguez Pinzon</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, para saludar muy especialmente a
la doctora Carmen, a la Viceministra, a todos los Honorables
Congresistas. Presidente, yo como citante de este debate con la
doctora Juana Carolina Londoño que por problemas de transporte no
ha podido llegar a la Comisión y siempre ha sido el inconveniente que
se nos puede presentar a varios cuando se citan estos debates los
martes, yo creo que el doctor Barrera hace una proposición razonable
de aplazar este debate para que el doctor Carlos Iván Márquez nos
acompañe a pesar de que él presenta una excusa que tiene toda
justificación y de la misma forma nos envía un funcionario con todas
las capacidades como el doctor Benjamín para poder también discutir
aquí estos temas, pero me parece que sería importante que estuviera
el doctor Carlos Iván acá acompañándonos en este importante debate.
Y doctor Didier, con respecto a la propuesta suya de que nos pudiera
acompañar y elegir un tema con la señora, Contralora, yo quisiera a
usted proponerle, primero, resaltar una información que nos llega acá
sobre una herramienta de tecnología de la información y las
comunicaciones como apoyo al Congreso por parte de la, Contraloría.
Hay un tema que en estos días los medios lo han venido tocando y es
un fallo de la Corte Constitucional, una sentencia sobre la reversión en
materia de telecomunicaciones que lo hemos discutido acá, este tema
tiene vital importancia señor Presidente, primero porque la señora
Contralora fue quien demandó la inexiquibilidad de estos artículos, del
artículo cuarto de la Ley 422 del 98 y el inciso 4 del artículo 68 de la
Ley 1341 del 2009, dos leyes que hicieron tránsito por esta Comisión
Sexta y la Corte Constitucional las declara exequibles, esto quiere
decir que está en oposición a la tesis de la señora, Contralora.
Pero hay otro tema importante, tiene que ver con los contratos que se
tendrán que renovar en el año 2014, que son los contratos de telefonía
celular de Movistar y de Claro y en eso también hay un aspecto
importante, porque dice la sentencia que el Congreso no puede
modificar las condiciones originales de los contratos y eso genera una
gran discusión, porque originalmente estos contratos si traían el
contexto de la reversión en materia de telecomunicaciones, entonces
importante conocer cuál es la posición de la señora, Contralora y de la
misma forma la posición del señor Ministro y cuáles van a ser las
nuevas condiciones para renovar estos contratos, creo que es un
debate de total trascendencia y si usted nos hace esa gestión que
estuviera tanto la señora, Contralora como el señor Ministro, esta
Comisión le podría aportar mucho al país con este debate.
El otro tema señor Presidente que no lo podría yo dejar pasar por alto,
porque aquí varios han hecho mención y tiene que ver con el Paro
Agrario que hemos venido sintiendo en este país en los últimos
meses, aquí hay que señalar que hace aproximadamente tres meses
en Norte de Santander, en la Región del Catatumbo también
empezaron unos paros, de pronto tenían otros objetivos, unos
objetivos de lograr instaurar unos modelos económicos a través de las
zonas de reserva campesina, este paro que vemos hoy en día es un
sentimiento de los campesinos, porque ellos sienten que perdieron su
productividad en sus sistemas de producción y por lo tanto el
Congreso de la República y el Gobierno Nacional tienen que tomar las
medidas y decirle al doctor Wilson Arias, que yo me sentiría no
halagado, pero si defendería en su momento el haber apoyado los
Tratados de Libre Comercio que ha venido realizando el país, nosotros
en un mundo globalizado no podemos pretender mantener una
economía cerrada, lo que si hay es generar esas condiciones de
competitividad, si hoy un producto en nuestro país es más costoso que
el precio internacional, esto lo que quiere decir es que todos nosotros,
todos los colombianos estamos pagando esa ineficiencia que
podamos tener en la medida que seamos competitivos, quien se va a
beneficiar es toda la sociedad y por eso hay que generar unas
condiciones de competitividad en nuestro país.
Seguramente aquí hay un tema que por errores que se pudieron haber
cometido pero era una herramienta importante y vale la pena, sino con
ese nombre, ese programa de Agroingreso Seguro era precisamente
esa herramienta para lograr que estos sectores que no alcanzan la
productividad a nivel internacional puedan tener unos elementos de
ayuda tecnológica, de ayuda de subsidio para lograr esta
competitividad, si hay errores por parte de funcionarios, yo creo que
hay que es retomar las herramientas y mirar cómo se pueden aplicar
en nuestro país y salir adelante en todos estos procesos que hoy
políticamente nos están afectando y de la misma forma está afectando
la sociedad. Muchas gracias, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:02:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>¿Una moción de orden?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-08-27T10:02:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>No Presidente, sencillamente la moción de orden es que ya se la
habíamos solicitado el doctor Naranjo al doctor Wilson, justamente por
respeto a los funcionarios citados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:02:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-08-27T10:02:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente muy gentil. Entonces continúo con el uso de la
palabra Presidente, gracias. Para ponerlo a su señoría en contexto
que llegó un poquito tarde y de pronto no sabe de la discusión que se
estaba dando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:02:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ya me enrute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-08-27T10:02:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Bueno Presidente. Entonces les manifestaba por qué a mi juicio era de
pronto prudente y conveniente aplazar el debate del doctor Carlos Iván
Márquez, en el entendido de que hay una excusa que de pronto no la
conocemos doctor Wilson Arias, desafortunadamente la Mesa
Directiva no nos la ha hecho saber, pero a la excusa le acompaña un
anexo y ese anexo viene firmado justamente por el, Contralor
Delegado para la Participación Ciudadana, así que el doctor Carlos
Iván en una investigación va a tener un soporte amplio y suficiente
para decir, yo tenía una citación previa para justamente el organismo
de control me convocó a una audiencia y era en cabeza mía a quien le
tocaba entregar esos resultados al propio organismo de control, me
parece más bien señor Presidente, es que justamente esa audiencia sí
que fortalece el debate, porque es que justamente en esa audiencia
van a salir a flote muchas debilidades y muchos hallazgos que va a
encontrar la, Contraloría General de la República en esa Unidad de
Gestión del Riesgo, y me parece que esa audiencia es importante
insumo para el debate, así que yo le sugiero Presidente, aplacemos el
debate con el doctor Carlos Iván con fundamento en ese anexo que
allegó en su excusa y podamos nosotros continuar si así lo estima
prudente la Mesa Directiva, pues con los otros funcionarios citados de
acuerdo a la proposición que presentaron los compañeros, el doctor
Ciro Rodríguez y la doctora Juana Carolina y entiendo que el doctor
Didier también señor Presidente y el doctor Silvio nuestro ex
presidente, lástima que llegó tarde el doctor Silvio para la intervención
del doctor John Jairo que fue muy importante. Muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-dider-tavera-amado" startTime="2013-08-27T10:03:00">
							<from>H.R. Dider Tavera Amado</from>
							<p>A usted doctor Barrera, mire para informarle a la Comisión que están
inscritos en el orden el doctor Jairo Ortega, el doctor Miguel Ángel
Pinto, el doctor Silvio Vásquez, el doctor José Caicedo, el doctor Iván
Darío Agudelo y si le solicitaríamos que fuera el mismo orden de la
proposición y frente al orden del día para poderle dar, tiene el uso de
la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:03:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno acatando las mociones de orden, voy a
dejar el tema del Paro Agrario con TLC, para en su debido momento si
Dios me da vida y me lo permite.
De verdad si es preocupante Presidente, preocupante me uno a John
Jairo Roldán, que debemos de tomar una decisión de fondo aquí de
Comisión, nuevamente hay que pedirle excusas al público, al país y a
los funcionarios que vinieron, a la doctora Carmen muchas gracias por
su presencia, por atender ese llamado y a la doctora María Teresa
muchas gracias; pero de verdad que yo no sé si pensar que es que no
manejan la agenda, yo no creo John Jairo, ni digo que son todos los
funcionarios, no, porque ustedes saben que aquí hay algunos
funcionarios que han sido respetuosos con la Comisión y han venido,
pero hay otros que no han entendido que esta es su Comisión y que
merecemos respeto; si bien es cierto ayer me llamó el doctor Carlos
Iván, yo le dije usted decide, yo creo que es más importante en estos
momentos su situación de ir si está programada la audiencia en la
Contraloría General de la República, pero hoy que les leo por encimita
la excusa y la citación es del 13, estoy de acuerdo cuando Wilson
Arias dijo, es que hay que decirnos con tiempo, que no nos dejen
alborotados, como fue que dijo, como novia alborotada, porque hace
quince días ha debido haber dicho, no señores, es que yo para ese día
tengo una audiencia, ahora hace 8 días perfectamente había podido
decir no puedo, señor Secretario, él debe tener alguien aquí, alguien
debe estar aquí de él, de su oficina y habernos dicho no es que no
podemos porque es que tenemos una audiencia y habíamos incluido
en la agenda de hoy otro debate; yo estoy de acuerdo con John Jairo
Roldán, tomemos decisión de fondo, yo lo he entendido que le alcancé
a escuchar, no tramitar ningún proyecto que sea de origen del
Gobierno, pues sigamos con los debates, yo ahora voy a proponer que
este debate lo volvamos a incluir dentro de ocho días, para que la
agenda no se nos altere, para que no nos manejen la agenda, porque
dentro de ocho días había unos proyectos de ley, ahora no miremos
proyectos de ley, sigamos con los debates para que esta Comisión
pues al menos nos miren con respecto.
Igual compañero, no sé porque yo voy anotando cositas, allá alguien
me dijo, yo creía que estábamos anotando cosas de las vacas, del
ganado, que cuando alguien estaba por allá anotando era que estaba
mirando, anotando sus cosas personales, pero no, yo voy anotando lo
que dicen y yo escuché que Wilson Arias dijo, que era un desorden la
Comisión, no, no es cierto, que nos quieren desordenar la agenda,
puede ser, pero no lo vamos a permitir, no vamos a permitir eso,
entonces vamos, ya dije hace ocho días, dijimos todos, vamos a ser
enérgicos, vamos a hacer un llamado de atención, vamos a enviarles
un oficio de aquí de la Comisión, a la, Contralora, a la Procuraduría, a
ver porque estos funcionarios no vienen, como si van a otras
dependencia, pero a esta no vienen, algunos, no todos, porque hay
que decirlo otros son respetuosos y vienen y cada ocho días los
hemos tenido aquí, algunos Ministros o funcionarios y aquí están,
entonces señor Presidente, yo estoy de acuerdo que se aplace,
porque si bien es cierto, aquí está la, Directora del Fondo de
Adaptación, pero aquí lo que queríamos escuchar era al, Director de la
Unidad Nacional de Gestión de Riesgo y Desastre, sus políticas, sus
estrategias con las regiones, con las diferentes oficinas de gestión de
riesgo de los departamentos, entonces yo creo que a él era que
queríamos escuchar, entonces yo también me sumo a esa solicitud de
aplazamiento. Gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:03:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted señor Presidente, doctor Jairo Ortega Samboni, como lo han
manifestado aquí los citantes para el doctor Carlos Iván Márquez, era
el doctor Ciro Rodríguez, la doctora Juana Carolina Londoño, después
hubo una proposición aditiva del doctor Silvio Vásquez y quien les
habla Didier Tavera; para el caso de la doctora Carmen Arévalo,
estaba solamente firmada por el doctor Ciro Rodríguez, la doctora
Juana Londoño y el doctor mismo Ciro Rodríguez estaban
manifestando su necesidad de aplazarla y para el caso del IDEAM que
está aquí la doctora María Teresa, en representación del, Director
General por encontrarse fuera del país. Entonces doctor Miguel Ángel
Pinto, para pronunciarse frente al orden del día y frente al tema
propuesto, tiene usted el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-08-27T10:03:30">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, yo había propuesto aquí al comienzo de la sesión
que aplicáramos el Reglamento y no le diéramos aceptación a la
excusa que se ha presentado y ya explique los argumentos, porque
aquí los Ministros cuando los hemos citado vienen y nos acompañan,
los funcionarios de alta jerarquía del Gobierno vienen con respeto a
esta Comisión a debatir los grandes problemas y los funcionarios
intermedios del Gobierno se creen hoy superiores que los Ministros
para no venirnos a acompañar, yo escucho al doctor Barrera que entre
otras cosas lo veo pues muy enterado de la excusa, yo quisiera que la
leyera Secretaría, pero también que nos certificará cuando se fijo la
citación de esta Comisión a este funcionario para el debate del día de
hoy y cuando le mandaron la citación de la, Contraloría para citarlo a la
Audiencia Pública, para saber cuál de las dos fechas estaba primero
cuando se asignaron, si ya tenía una citación previa nuestra, él debió
haberle informado a la, Contraloría, porque esta Comisión también
merece respeto máximo cuando aquí se están ventilando cosas no en
recintos privados ni en recintos cerrados, sino de cara a la opinión
pública que es lo que nosotros estamos pretendiendo y yo si quisiera
dejar la constancia señor Presidente, que se nos leyeran las dos
fechas, el debate vamos a aplazarlo por supuesto, porque igual
tampoco está él para hacerlo, pero para tomar la determinación de si
se aplica o no el Reglamento, quisiera que esa constancia quedará en
la mesa, porque yo sí creo y sigo insistiendo en que está Comisión
merece respeto, pero el respeto se lo damos nosotros si aplicamos el
Reglamento interno parar que vengan realmente los funcionarios cada
vez que se citan y no sigamos en esto, no hemos hecho debates
desde el semestre pasado atendiendo excusas de todos los
funcionarios públicos, como lo decía John Jairo el Representante,
pues uno ya no sabe que va a pasar aquí los martes en el tema de los
debates, a que venimos, a volvernos a saludar y a seguir hablando de
estos temas y yo creo que hay que ponerle seriedad a los funcionarios
del Gobierno Nacional para que asistan a este debate, por lo tanto
sigo insistiendo en la proposición que presenté de no aceptar la
excusa, salvo que las fechas sea primero la citación de la, Contraloría
al de la Comisión Sexta. Gracias, Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:03:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Una réplica doctor Luis Guillermo y luego señor Secretario, leemos la
excusa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-08-27T10:03:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es que el doctor Pinto se ha referido a mí persona en el entendido que
tengo como amplio conocimiento de la excusa, no doctor Pinto, usted
no me escuchó, el doctor Didier me pidió el favor que presidiera
mientras él se ausentaba y aquí abiertamente lo dije, que en ese lapso
tuve la oportunidad de mirar la excusa que le solicité al señor
Secretario y que la excusa viene acompañada de un anexo y que yo
leí el anexo y que por eso le manifestaba a la Comisión el contenido
del anexo, para que no fuésemos a aprobar de pronto una excusa que
viene acompañada de un sustento también de orden legal, es decir
una audiencia que desarrolla el organismo de control, por eso es que
lo expuse aquí abiertamente, entonces para que no quede un manto
de duda doctor Pinto, en la Comisión de que es que yo estoy enterado
de la excusa, del señor doctor Carlos Iván, no soy aquí defensor de
oficio de nadie, me interesa que se desarrolle el debate, me parece
que hay argumentos suficientes no solo del doctor Carlos Iván, me
parece que la citación tiene un cuestionario amplio y suficiente, bien
elaborado por parte de los citantes, que dará pie para profundizar en el
mismo, así que Presidente acompañaremos ese debate y los propios
citantes han manifestado su intención de poder desarrollar el debate
con la presencia de los funcionarios citados incluyendo al doctor
Carlos Iván. Era eso Presidente, muy gentil.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:04:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Barrera, antes de dar la moción de orden al doctor Naranjo,
mire doctor Wilson Neber, aquí si tenemos que hacer claridad y es que
la Mesa Directiva doctor Wilson Neber, por favor si nos regala un
minuto, la Mesa Directiva se trazó unas metas claras en cabeza de su
Presidente el doctor Jairo y el señor Secretario y es que íbamos a
trabajar martes y miércoles, para hacer debates de control político y
poder darle seriedad a los proyectos de ley, aquí hemos cumplido
desde que llegamos, aquí lo que está diciendo el doctor Pinto tiene
toda la razón, aquí vienen los Ministros, aquí viene el doctor Diego
Molano, viene la, Ministra de Transporte, aquí ha estado presente la
doctora Carmen Arévalo, pero los demás funcionarios tienen que
hacerse presente, no se hicieron presente el Superintendente de
Servicios Públicos, no se está haciendo presente el doctor Carlos Iván
y el doctor Barrera tiene razón en la excusa, y usted tiene doctor Pinto
toda la razón, en que se lea por Secretaría, cuando se programó la
sesión inicial de debate de control político al doctor Carlos Iván y a la
doctora Carmen, Presidenta y, Directora del Fondo de Adaptación y
después posterior a esa primera excusa que envió el doctor Carlos
Iván, cuando se volvió a reprogramar y qué le sucede o que está
primero, qué le antecede, la citación de la Comisión o la citación por
parte de la, Contraloría, entonces para claridad de la Comisión quiero
que el señor Secretario la lea, pero vamos a darle la palabra al doctor
Diego Naranjo, que ha pedido una moción de orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2013-08-27T10:04:10">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, vea hombre yo sí creo que esta moción que la
hagamos primero para que avancemos, primero aquí todos venimos y
nos enojamos y decimos que aquí nadie viene y que la Comisión se
tiene que hacer respetar, y esperan aquí hay un inconveniente, ha
bueno no, entonces aplacémoslo, asumamos una posición.
Qué propongo yo señor Presidente, ahí hay una excusa que hay que
poner a consideración, pues votemos a ver si se acepta o no, yo voy a
votar que no se acepta, así haya una excusa de no sé quién, eso no lo
vamos a definir nosotros, el Reglamento como lo pedía el doctor Didier
hay que aplicarlo, si después en una investigación la Procuraduría
considera que era que sí, ah sí pues serán ellos los que digan, pero
dejemos el precedente de que no aceptamos excusas, porque o sino
nosotros mismos venimos aquí bravos, pedimos la palabra una hora,
es que aquí nadie viene, es que la Comisión no la respetan, es que
esta Comisión no sirve, y después no aplacémosla pues es que aquí
hay otro papel que dice esto, eso que lo defina quien lo tenga que
investigar a él, no nosotros, o la Comisión yo pido pongamos a
consideración la excusa, yo voy a votar que no acepto la excusa, si
mañana la Procuraduría dice no, el señor si tenía el derecho a faltar,
eso no es problema mío, es problema del señor, ya eso no es
problema de nosotros, pero nosotros no podemos estar aquí diciendo
que es que nadie viene y ahorita está diciendo dizque si vienen todos,
dizque vienen todos, yo no sé entonces vienen o no vienen y el que
viene que saque una excusa, la vamos a aceptar y no demos más
vueltas Presidente, pongámosla a votar esa excusa a ver y que el
reglamento dijo que sí, es que el señor tenía derecho a ir primero a la
Contraloría que aquí, eso es problema de ellos allá, a nosotros no nos
interesa decir primero aquí o allá, pero que sepa y entiendan que aquí
se votó la excusa y yo pediría que así como hemos dicho toda la
mañana, pues no se acepte la excusa, en ese orden, en ese sentido
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:04:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno, han pedido el uso de la palabra el Representante Silvio, José
Caicedo, Iván Darío, o colocamos a disposición la solicitud, la excusa
y después el aplazamiento, señor Secretario, sometemos a
consideración, démosle lectura a la excusa y la sometemos a
consideración si se acepta o no.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T10:04:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Bogotá D.C., 26 de agosto de 2013.
Doctor
Jairo Ortega Samboni
Presidente Comisión Sexta Constitucional
Cámara de Representantes.
Asunto: Proposición 066 de junio de 2013
Respetado señor Presidente:
Con oficio de fecha 21 de agosto de 2013, remitido por correo
electrónico, se me comunicó la reprogramación de la citación que se
me hiciera para responder ante la célula legislativa sobre políticas,
estrategias, planes y programas frente a la emergencia de ola invernal,
al igual que se diera respuesta a los cuestionarios iniciales como el
aditivo formulado por el H.R. Silvio Vásquez Villanueva, informes que
ya fueron radicados ante la Secretaría General de la Comisión.
En la comunicación referida se me informaba que la citación se había
fijado para la sesión del día 27 de agosto de 2013, sin embargo
Honorable Presidente, debo manifestarle que para la fecha no me es
posible asistir en virtud que la, Contraloría General de la República en
oficio 82110-2013 EE0082231 de fecha 13 de agosto del 2013, fijó
para ese mismo día la realización de la audiencia especial de
seguimiento a los recursos destinados para atender la emergencia
invernal ocasionada por el fenómeno de la niña 2010-2012, recursos
estos que tienen el control fiscal del ente convocante.
Esta audiencia especial de seguimiento tiene una agenda
comprendida entre las 8:30 A.M. y las 3:00 P.M. y en la cual se
presentará un informe detallado de los convenios y demás actividades
de la Unidad Nacional para la Gestión de Riesgo de Desastre, anuncia
los convenios, todos los convenios, la obra de mitigación y
recuperación, apoyos económicos, en esta audiencia especial de
seguimiento se contará con la participación de los funcionarios de las
entidades sectoriales, entes territoriales y la comunidad.
Confiamos en que el señor Presidente y demás Honorables
Representantes comprendan la razón de no poder concurrir a tan
importante debate.
De los Honorables Representantes,
Cordialmente,
Firmado:
CARLOS IVÁN MÁRQUEZ
Director Nacional Unidad Nacional para la Gestión de Riesgo de
Desastres
Anexo citación del señor, Contralor Delegado para la Participación
Ciudadana y agenda para la Audiencia Especial de Seguimiento.
Señor Presidente, ha sido leído el informe de excusa enviado por el
doctor Carlos Iván Márquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:04:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Le damos la bienvenida al Representante Carlos Eduardo Celis, del
Norte de Santander, muchas gracias por acompañarnos. Se somete a
consideración la excusa del doctor Carlos Iván Márquez, se abre la
discusión, sigue la discusión, una moción de orden pide el
Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2013-08-27T10:04:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Que hay una propuesta del doctor Barreras de aplazar el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:05:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Es que el Representante Diego Naranjo, solicitó que se leyera la
excusa y a ver si se aceptaba o no, si se acepta o no y ya después
miramos, son dos cosas distintas y lo otro es el aplazamiento no,
porque aquí Didier el Vicepresidente ha pedido que hay dos
funcionarios que se pueden escuchar, entonces son dos cosas
diferentes. Tiene la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-08-27T10:05:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente, con antelación a la proposición que presentó el doctor
Naranjo, yo presenté una proposición de que se aplazará el debate y
quiero solamente significarle ello, que el 13 de agosto es que es citado
por parte de la, Contraloría General y que el 21 es que la Comisión lo
vuelve a citar al doctor Carlos Iván, o sea que miren que hay un
fundamento lógico en tiempo, primero lo citó la, Contraloría antes de
reprogramarlo la Comisión, por eso yo les insisto en que aplacemos el
debate Presidente, dada la importancia del mismo y para el país,
entonces yo le ruego Presidente, que someta a consideración la
proposición que yo presenté de aplazamiento del debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:05:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-08-27T10:05:30">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Perdón Presidente, yo sí quiero hacer claridad que la primera
proposición de la mañana de hoy la hice yo, solicitando precisamente
la no aceptación de la excusa, después hablo el Representante
Barrera pidiendo el aplazamiento, es la primera proposición que está
en la Mesa, es la de aceptar o no la excusa de este funcionario, pero
además quiero decirle una cosa, si se acepta la excusa pues por
supuesto queda aprobada la segunda proposición del aplazamiento,
pero si no se acepta la excusa, nosotros tenemos que darle
continuación al orden del día con los funcionarios que están presentes,
por lo tanto la proposición que se debe someter primero es si se
acepta o no la excusa de este funcionario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:05:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-08-27T10:05:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Señor Presidente, le agradezco la oportunidad que me brinda de
dirigirme a la Comisión, a todo el pueblo, en esta oportunidad con la
fecha hoy para realizar el debate con el doctor Carlos Iván Márquez,
desde luego saludar a la doctora Carmen Arévalo,, Directora del Fondo
de Adaptación, tuve la oportunidad de saludar en la sesión de la
Comisión en la ciudad de Bucaramanga, y a la doctora María Teresa
Rodríguez Gómez, como, Directora Encargada del IDEAM.
Haber yo suscribí una proposición aditiva a la inicial que había firmado
el doctor Ciro Rodríguez y la doctora Juana Carolina Londoño, con el
fin de hacer unas preguntas más especialmente sobre el
departamento del Huila y fundamentalmente sobre lo que ocurrió en mi
municipio Santa María, el 19 de marzo anterior, cuando la avalancha
de unas corrientes de agua, quebradas y ríos maltrataron este
municipio llevándose muchos puentes y deteriorando muchas vías y
dejando aislado y partido la cabecera municipal de este pequeño
municipio de la cordillera central del departamento del Huila, por eso
quería conocer de parte del doctor Carlos Iván todo lo que se ha
hecho por la Unidad de Gestión de Riesgo sobre estos casos, para mí
lo más importante sigue siendo eso, escucharlo a él, más que aprobar
o reprobar una excusa es que nos permita escucharlo, poder dialogar,
poder intercambiar con él tanto las preguntas nuestras como las
respuestas de él, yo ya tengo unas respuestas que me hicieron llegar
en el día de ayer al cuestionario que yo había insertado en la citación y
desde luego que tengo algunas inquietudes que debo por supuesto
manifestar en su momento oportuno, pero también la respuesta me
deja claro que debo recurrir también al señor Alcalde de mi municipio a
preguntar, porque los fondos que llegan aquí o según las respuestas
va girado a los municipios y mayormente la relación de personas que
han recibido o la ejecución no está muy detallada, por eso es
importante la presencia del funcionario.
Hay dos cosas que veo claramente, una es que esto fue reprogramado
y la reprogramación de la citación se hizo después de la nota de la
Contraloría General de la Nación y en eso tiene razón el doctor
Márquez en presentar la excusa, pero también hay otra parte que
merece cuidado y atención de solidaridad, es con usted señor
Presidente, usted nos ha manifestado que en el día de ayer habló con
el doctor Márquez y usted mismo le manifestó como Representante de
esta Comisión que era bueno que asistiera a la Audiencia de la
Contraloría, entonces por supuesto que si al funcionario le dice el
Presidente de la Comisión, pues obviamente ya hay una aceptación
por parte de la misma de que no asistiera hoy, parece que en ese
orden de ideas señor Presidente, creo que lo mejor y lo más
importante es reprogramar, fijar hoy nueva fecha para que el doctor
por encima de investigaciones de la Procuraduría y de todos los entes
está la asistencia de él en este escenario, en este recinto, todos
estamos de acuerdo en que la presencia del doctor Márquez es
fundamental para muchas cosas, porque en qué municipio de
Colombia y en qué terruño nuestro regional no aparece el problema
del invierno, del desastre, del riesgo, de todo, entonces es importante.
Yo quiero desde luego que mi cuestionario no va dirigido a la doctora
Carmen Arévalo, pero si es importante que el Fondo de Adaptación se
vincule a este debate y sobre todo se vincule a la solución de la
problemática y yo le hago el llamado doctora Carmen, que era la
Audiencia que le pedí hace ya quince días pasado mañana en
Bucaramanga, era precisamente para hablar sobre eso, en mi
municipio la avalancha de las quebradas y del río Bache, se llevaron
ocho puentes vehiculares que en este momento no han sido
solucionadas, está partido el municipio y están aislados
vehicularmente las regiones veredales, se llevó cuatro puentes, se
llevó cuatro puentes peatonales y esto no es la solución, la respuesta
del doctor Márquez nos habla de arriendo, nos habla de frazadas, nos
habla de colchones, nos habla de una inversión de dos mil millones de
pesos para la margen derecha del río Bache para proteger unos
barrios en el casco urbano, pero no nos habla de la solución de esos
puentes y yo creo que aquí tiene que ver mucho el Fondo de
Adaptación doctora Carmen; obviamente el Gobierno Nacional, eso lo
sabe el Presidente porque en su momento oportuno se lo dijimos al
doctor Santos, se lo dijimos a la, Ministra, lo hemos hablado con la
Ministra de Transporte e infraestructura, lo hemos hablado con el
doctor Márquez quien visitó nuestro municipio y la verdad es que yo
dejo este mensaje doctora Carmen, porque bueno esto tiene que ir
totalmente coordinado, totalmente engranado entre la Unidad Nacional
de Gestión de Riesgo y el Fondo que usted preside, desde luego y
nos parece importante que podamos más que debatir, buscar
soluciones, para eso estamos nosotros en representación de una
comunidad, para evitar alargarnos, no me voy a referir al paro que es
tema fundamental, importante, pero por respeto a la doctora Carmen y
a la doctora María Teresa voy a dejar esta intervención ahí, con la
seguridad que cuando se haga el debate completo, ya que el doctor
Ciro Rodríguez dice que la doctora Carmen, pues obviamente hay
que volverla a insinuarle que éste presente y lo mismo a la doctora
María Teresa, para la siguiente sesión, que ojala sea pronto.
Yo felicito a la Mesa Directiva, porque es que manejar estos casos, ahí
solamente cuando nosotros nos sentamos ahí, se da cuenta del afán
que le produce la no asistencia de los funcionarios, que le produce
estos aplazamientos, la no realización, una sesión más sin realizar el
debate o sin aprobar un proyecto y viene una angustia existencial en el
Vicepresidente, en el Presidente, no tanto en los Secretarios, que por
los años que llevan ya tiene mucha paciencia aquí, pero en la Mesa
Directiva sí, yo entiendo, por eso es que nosotros debemos ser
solidarios todos, y por eso era que quería pedir la vez pasada, porque
a la doctora Juana Carolina Londoño se le fue un poco la mano en la
sesión, cuando insinúo que nosotros con el doctor John Jairo Roldán
habíamos dañado la imagen de esta Comisión, cuando se hicieron
más de 15 debates de control político y la mayoría fueron citados por
ella y el doctor Ciro Rodríguez, su nuevo mejor amigo; entonces en
ese orden de ideas yo creo que es bueno que nosotros sepamos y
comprendamos que esta es una Comisión donde nos hemos
distinguido por dejar a un lado los matices políticos y congregarnos en
una hermandad para mostrar resultados, porque eso no podemos
darle rienda suelta a las pasiones, sino que hay que poner la razón; yo
le digo señor Presidente, señor Vicepresidente que debemos rodear
toda la Comisión a la Mesa Directiva, porque nosotros participamos en
su elección, porque definimos que ustedes fueran nuestros
representantes legales y si usted señor Presidente habló con el doctor
Márquez ayer y telefónicamente le dijo que fuera allá, pues
obviamente no hay discusión, simplemente aprobemos su excusa y
citémoslo para que dentro de ocho días si es posible este con
nosotros, lo mismo a la doctora Carmen, y lo mismo al, Director del
IDEAM o la, Directora encargada.
Yo quiero aprovechar para insinuarle y pedirle a la Comisión que se
vuelva a aprobar la proposición que está sobre la Mesa y que la ponga
en consideración señor Presidente, igual señor Presidente con el
debate de control político en el municipio de San Agustín- Huila y
pedirle encarecidamente a los colegas que me acompañen en estos
cien años de descubrimiento científico de San Agustín, Patrimonio
Cultural de la Humanidad, que podamos participar todos, que
podamos tener un día excelente en mi departamento y en San
Agustín, que está para el jueves 29 de septiembre, donde obviamente
estarán las autoridades, estará la clase del Congreso y obviamente
donde esperamos contar mínimo con cuatro Ministros pertenecientes a
esta Comisión. Le agradezco señor Presidente, muchas gracias, muy
amable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:06:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Lo acompañaremos si están los puentes construidos. Representante
Silvio Vásquez para aclararle, yo no le he dicho al doctor Carlos Iván
que vaya, yo no le he dicho eso, lo único que le dije a él era que
sopesara que era más importante para él, si ir a la audiencia o venir a
acá, yo por lo menos creo que era mejor la Comisión, allá había
podido ir porque él ya sabía que aquí había sido aplazado su debate y
él hace ocho días que le tocaba hoy o mínimo debió habernos dicho
para no dejarnos con los crespos hechos, señores yo no puedo asistir,
denme otra fecha. Someto a consideración la proposición del
Representante Miguel Pinto, que según Secretaría y el Vicepresidente
Didier Tavera, me dice que fue la primera de aceptar o no aceptar la
excusa, se abre la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrada, llame a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-08-27T10:06:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>Votaron por él SI los siguientes Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Por el NO votaron los siguientes Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Señor Presidente, se registraron trece (13), votos por el SI se
registraron cinco (05), por el NO, ocho votos (08), en consideración ha
sido negada la excusa presentada por el, Director de Gestión del
Riesgo, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:06:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Procedemos a la segunda proposición de aplazar o no aplazar el
debate, se abre la discusión, sigue la discusión, anuncio que va a
cerrarse, queda cerrada, llamada a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" startTime="2013-08-27T10:06:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton</from>
							<p>No es necesario señor Presidente, simplemente la Comisión puede
adoptarlo por votación ordinaria, se ha aplazado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:06:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Listo, queda aplazada, se cita para el próximo martes este debate a
las diez de la mañana, no este debate, para dentro de ocho días,
mañana continúa el debate que está programado, que es el de la
CRA, el proyecto de resolución el 632 expedido por la CRA, esto ya
está para mañana a las 9 de la mañana y dentro de ocho días este
debate de gestión del riesgo a las 10 de la mañana. Tiene la palabra
el Representante José Caicedo y Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-08-27T10:06:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero hacer una referencia particular y con
todo el énfasis que amerita la situación frente a la visita del señor
Ministro de Agricultura a Zipaquirá el pasado domingo, debo decir que
con todo el respeto y con toda la importancia que amerita la crisis del
sector agropecuario en los campesinos de la Sabana Centro, de la
provincia de Ubaté, de la provincia de Almeida, de la provincia de
Sabana Occidente, acudieron casi treinta alcaldes a escuchar al
Ministro y a acompañar como lo hicimos al menos dos de los
Congresistas de nuestro Departamento a la comunidad campesina en
este paro que ha afectado enormemente a la comunidad de nuestra
región y yo debo decir que terminé con una y me van a disculpar por
supuesto los amigos que respalden la participación en la cartera de
Agricultura del Partido Conservador, pero sin ambages digo que es
una vergüenza la actitud del Ministro el domingo en Zipaquirá, una
falta de liderazgo, una desatención a la gente, una ausencia de
importancia por un debate de tanta altura, claro que la comunidad
estaba en un estado de alteración y en un estado de dolor por todo lo
que ha significado la ausencia de unas respuestas del Estado, pero la
gente se refirió con todo respeto Presidente, con una preparación
absoluta del tema, con cifras, con argumentos que mostraban de
manera clara que es necesario que el Gobierno Nacional tome
medidas en este sector agropecuario y cuando todo parecía que iba
muy bien, porque la gente manifestó con toda claridad sus problemas
frente al tema de la papa, frente al tema de la leche, frente al tema de
la pequeña minería, frente al tema del transporte, frente al tema del
desarrollo rural en la región, frente a la importancia de que se le
escuche y el Ministro termina en una actitud grosera, en una actitud
hostil y en una actitud irreverente frente a una comunidad en un teatro,
en el Teatro El Bicentenario de Zipaquirá, y termina levantándose de la
mesa con todo el irrespeto frente a la comunidad.
Yo si quiero poner de cara aquí en esta Comisión y ante el país, que
eso es una vergüenza lo que pasó el domingo en Zipaquirá con el
señor Ministro, no le ayuda en nada al, Presidente de la República el
Ministro de Agricultura con esas actitudes y con esa indiferencia y con
esa ausencia de soluciones y de salidas concretas, lo único que tenía
que hacer el Ministro, era recoger todas las apreciaciones de la
comunidad, recoger todas las observaciones que hicieron unos líderes
serios, no unos líderes subversivos, ni ningún tipo de delincuencia
infiltrada en la marcha campesina, sino campesinos de la región.
En este fin de semana Presidente y Honorables Representantes, más
de 12, 15 puntos en Chía, en Tenjo, en Tabio, en Cajicá, en Zipaquirá,
en Cogua, en Nemocón, en Sesquile, en Suesca estuvieron sellados
por toda la marcha campesina, fue una realidad que paralizó la zona y
hoy si usted mira Bogotá, la situación de la comida y la situación del
transporte de alimentos es absolutamente crítico, pero celebró por
supuesto que el, Presidente de la República haya ido ayer
personalmente a la ciudad de Tunja, creo que ese es el comienzo, hoy
a esta hora ya debe estar arrancando la mesa de concertación de
Cundinamarca y de Boyacá, pero si lamento enérgicamente y pongo
de cara al país que rechazó esa actitud del señor Ministro de
Agricultura, creo que un Ministro con esa actitud frente a la gente, no
merece estar en esa cartera y con todo el respeto que me merece por
supuesto, yo si creería que el Ministro debería hacerse a un lado; lo
que pasó en Zipaquirá no tiene presentación, sentí vergüenza, era una
reunión pequeña de doscientas personas, de doscientos productores
agropecuarios de leche, etc., y al Ministro le quedó grande atender
una reunión sencilla y una reunió decente como la reunión que se hizo
en Zipaquirá.
Entonces Presidente, creo que nosotros frente a eso debemos
manifestarnos, creo que no podemos ser indolentes, ni indiferentes
frente a la crisis que está viviendo el sector agropecuario, hay unas
peticiones claras que ya por fortuna el Presidente crea la mesa de
concertación y ojala que esos acuerdos del 7 de mayo que fueron los
que llevaron al paro, porque ninguno se cumplió, en este momento
como lo dijo el Presidente el día de ayer, ojala no vuelva a suceder y
que se le cumpla a la comunidad campesina.
Quería dejar eso de presente Presidente, antes de terminar esta
sesión porque realmente sentí pena ajena de ver que el señor Ministro
no tuvo la grandeza ni la delicadeza de escuchar adecuada y
atentamente a la comunidad y de concluir esa reunión recogiendo
todas las propuestas que eran serias, que eran importantes, que eran
viables de la comunidad campesina del altiplano de Cundinamarca, de
la Provincia de Ubaté, de Sabana Centro y de los alrededores de la
capital de la República.
Quería dejar eso presente Presidente y decirles desde acá a la
comunidad campesina de nuestra región de Cundinamarca y Boyacá,
que hemos estado atentos, acompañamos esa mesa de trabajo en
Ubaté, acompañamos esta mesa de trabajo en Zipaquirá, pero
nosotros tenemos que manifestarnos en favor de la comunidad
campesina, rechazó por supuestos esos actos desatinados de la
Fuerza Pública, la Fuerza Pública por supuesto que debe garantizar el
orden y en términos generales lo ha hecho bien en distintos sectores,
pero hay hechos que también demuestran que ha habido desmanes,
como también lo aceptó el, Presidente de la República el día de ayer y
que han afectado y que da dolor ver como se atropella unos
campesinos que salen y que uno sabe que son campesinos de nuestra
región y de nuestra provincia y que salen a protestar de alguna
manera porque tienen el derecho a hacerlo y hay que salvaguardar el
orden y salvaguardar también el derecho de la protesta; pero rechazó
esas actitudes agresivas y rechazó también desde el otro lado
vehemente la miserableza de asesinato que hicieron contra el cabo en
el municipio de Zipaquirá, estaban salvaguardando una de las
entradas de la ciudad por el sector de la provincia del Ríonegro y me
parece terrible que al lado de unos campesinos sufridos que están
luchando con claridad por una cantidad de peticiones que están
absolutamente claras acá en el pliego de peticiones que motivó este
Paro Agrario y que al lado y dentro de ellos, porque estoy seguro que
no fue la comunidad campesina, sino los infiltrados y la gente ajena a
los intereses de la comunidad campesina, que de una manera
miserable asesinaron a un cabo de la Policía que estaba también
prestando un servicio.
Creo yo que la situación es crítica y yo como cundinamarqués, todas
estas zonas donde hoy la gente está protestando las recorrí
consiguiendo votos y las recorrimos defendiendo y buscando que
íbamos a defender los intereses de la comunidad y seriamos unos
indolentes si nosotros no acompañamos a nuestra comunidad en este
momento, sino los apoyamos, sino nos solidarizamos con las
peticiones, creo yo que hay una cantidad de medidas que se pueden
tomar, el Ministro mismo en Zipaquirá iba orientando bien la reunión,
cuando dijo que se iba a revisar las salvaguardas de los TLC, porque
se pueden revisar y era un planteamiento que le iba a hacer al
Presidente de la República y que por supuesto el tema de los
lactosueros que están invadiendo el país y acabando con las
oportunidades de los pequeños productores de leche, creo que todo
hay que recogerlo y en esta mesa de conversación que se plantea en
el día de hoy; yo espero que el Gobierno Nacional llegue a una
concertación, que no vaya a ser oídos sordos, celebró que ya haya
sido el, Presidente de la República el que se haya puesto al frente de
este tema y que por supuesto ojala que entre hoy y mañana a más
tardar se puede resolver este problema.
Porque mire le digo una cosa Presidente, hoy no había un solo bus,
estaba cerrado el terminal de Zipaquirá, el terminal de Facatativá, dos
ciudades, la que está al norte y la que está al occidente, que tienen
ciento cincuenta mil habitantes, donde tienen que entre quince y veinte
mil personas desplazarse desde sus municipios a la capital de la
República, no había un solo bus anoche iba yo hacia mi casa a las
diez y media, once de la noche de mi trabajo y resulta que estaba
cerrada entre Cajicá y Zipaquirá la vía, entonces ese tema está
afectando enormemente la libre movilidad y la actividad normal de
producción, de economía de la gente, ayer a las cinco de la tarde
estaban cerrados todos los negocios y todo el comercio en Zipaquirá a
las siete de la noche cacerolazo en Zipaquirá, cacerolazo en
Facatativa, cacerolazo en Mosquera, porque la gente se está
solidarizando y la gente no entiende porque podemos escuchar a las
Farc en la Habana y podemos buscar un permanente diálogo y no
podemos escuchar a unos campesinos que tienen unas peticiones
justas y que de alguna manera están buscando que el Gobierno
Nacional estructure unas propuestas y unas soluciones a la gran crisis
que hay en el sector agropecuario en todo el Altiplano
Cundiboyacense, quiero dejar esa constancia hoy, no quería antes de
levantar esta Comisión, hacerlo como lo ha hecho tal vez el
Representante Barrera también, que ha liderado y apoyado en Boyacá
también a sus paisanos, porque es nuestro deber y le pedimos al
Gobierno que nos entienda también, porque la gente nos está
exigiendo a nosotros que nos solidaricemos con la gente y es lo
menos que podemos hacer por la comunidad campesina de nuestros
departamentos. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:07:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante José Caicedo, allí quedan sus manifestaciones
registradas. Continúe con el orden del día, señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-08-27T10:07:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día, señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-08-27T10:07:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las doce (12:00) del día y se cita para
mañana a las nueve de la mañana.
JAIRO ORTEGA SAMBONI             DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                         Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
