<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias" id="hr-wilson-arias" showAs="H.R. Wilson Arias"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-pinto-hernández" id="hr-miguel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez" id="hr-wilson-gómez" showAs="H.R. Wilson Gómez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto" id="hr-miguel-angel-pinto" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo" id="hr-josé-edilberto-caicedo" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6904-acta-95-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 95 / 2013-09-04</heading>
						<speech by="" startTime="2013-09-04T10:14:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 095
(Bogotá, D.C., 4 de septiembre de 2013)
A las diez y catorce minutos de la mañana (10:14 a.m.) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JAIRO ORTEGA
SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Pinto Hernández Miguel Angel
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:14:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:14:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:14:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								1. ¿Porqué, en el caso de CARACOL, RCN, CITYTV y TV POR SUSCRIPCION, así como
en telecomunicaciones, se ha realizado la prórroga de las concesiones por el termino
de DIEZ AÑOS, señalados en la ley 1150 de 2007, y en el caso de CANAL UNO se
niegue esa prórroga.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								2. ¿Cuál fue el valor de las prorrogas en el caso de la TV POR SUSCRIPCION, en el año
de 2009, y en qué momento se fijo el valor de la prorroga. Antes o después de
concedida?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								3. ¿Se han efectuado prorrogas en el caso de telecomunicaciones sin tener el valor de la
prorroga?, señale cuales. Y cuales prorrogas en el caso de Telecomunicaciones se han
realizado, señale cuando se han realizado, porque tiempo y con base en que
normatividad y en qué momento se ha fijado el valor de la prórroga.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								4. Al Ministro, explique cómo están previstas las prorrogas en telecomunicaciones,
telefonía celular, radio, televisión, servicio postal.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								5. Al Ministro, para que exponga los estudios previos realizados en las Licitaciones de 4G
y ampliación de TDT y RED DE FIBRA OPTICA, ya adjudicadas, sobre el impacto en el
mercado de la entrada de nuevos canales, el despliegue de la tecnología 4G, la
ampliación de la Televisión Digital Terrestre y el contrato de red de fibra óptica
adjudicado a TV AZTECA, entre otros factores de obligatorio estudio previo para la
adjudicación de estas licitaciones y ¿Cuál fue el plan de mitigación trazado por los
adjudicatarios?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								6. Al Ministro para que explique ¿Si el mismo periodo de 40 meses propuesto como
“ampliación” para CANAL UNO, es el mismo periodo que se demorara la ANTV para
decidir si abre la licitación para tercer CANAL?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<narrative>CUESTIONARIO
ENVIADO AL MINISTRO DE TECNOLOGIAS DE LA INFORMACION Y LAS
COMUNICACIONES
MINTIC, doctor DIEGO MOLANO VEGA, AL DIRECTOR DE LA AUTORIDAD
NACIONAL DE TELEVISIÓN, doctor RAMON GUILLERMO ANGARITA LAMK,
Y A LOS MIEMBROS DE LA JUNTA NACIONAL DE TELEVISIÓN, doctoras
ALEXANDRA FALLA, BEATRIZ QUIÑONEZ Y CLAUDIA MUÑEZ
En Relación con la Televisión Comunitaria.</narrative>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								1. ¿De conformidad con la Ley cuál es la finalidad de la TV comunitaria?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								2. Información y copia de los estudios jurídicos, técnicos, financieros y sociales
que realizó la Autoridad Nacional de Televisión para la adopción de la
Resolución 0433 de abril 15 de 2013.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								3. Información sobre el proceso seguido para la adopción de la expedición de la
Resolución 0433 de abril 15 de 2013, relación de aspectos, propuestas y
peticiones que fueron tenidas en cuenta para la adopción de la reglamentación del
servicio de televisión cerrada sin ánimo de lucro o televisión comunitaria. Copia
de las observaciones presentadas por los interesados.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								4. Descripción de la oferta de televisión comunitaria en el país con información
sobre número de organizaciones cobertura geográfica y poblacional y ubicación
de cada uno de los sistemas de televisión comunitaria.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								5. Información sobre las Solicitudes de Licencias de televisión comunitaria en
trámite recibidas de la CNTV. Fecha de entrega de la última licencia de televisión
comunitaria. Razones legales para haber tenido suspendido el trámite de licencias
de televisión comunitaria y relación de la totalidad de solicitudes en curso.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								6. Información sobre Aportes o apoyos económicos brindados por la ANTV y/o el
Ministerio de las TIC a la Televisión Comunitaria en los últimos cuatro años.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								7. Razones y análisis que permitieron la elaboración de la propuesta sometida a
consideración de los interesados el 31 de agosto de 2012 sobre la nueva
reglamentación para televisión comunitaria. Copia de peticiones de organizaciones
representantes de proveedores de señales internacionales o de derechos de autor
relacionadas con la intervención de ANTV para garantizar el cobro de dichos
derechos de autor a las comunidades organizadas.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								8.¿Cuál fue la conclusión de los Foros que realizó la ANTV por todo el país con el
fin de incluir elementos en la regulación de la televisión comunitaria? Por qué no se
tuvieron en cuenta ninguna de estas observaciones?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								9.¿Cuáles son las estrategias para el fomento y fortalecimiento de la televisión
comunitaria del país?
En Relación con la Televisión por Suscripción, cableada y satelital
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								10. ¿Cuáles son las diferencias entre la TV comunitaria y la TV por suscripción?
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								11.Relación de pagos mes a mes realizado por los concesionarios de televisión
por suscripción y copia de la autoliquidaciones presentadas con indicación
de número de usuarios reportados, tarifa reportada y pago de compensación y
valor de las expansiones.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								12. Copia de los informes de auditoría o de visitas de inspección vigilancia o
control efectuada a los concesionarios de televisión por suscripción durante el
último año. Solicito también información sobre las visitas de inspección y vigilancia
que durante los últimos cinco años se le han practicado (fechas y objeto) a todos
y cada uno de los concesionarios de televisión por suscripción (Cableada y
satelital) y a las organizaciones de televisión comunitarias que prestan el servicio
en el país.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								13. Porcentaje de mercado con indicación de número de usuarios y cobertura
geográfica que hoy tiene el operador Claro.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								1. Medidas regulatorias para evitar el abuso de posición dominante de
Claro
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								2. Valor más bajo de tarifa cobrada por Claro a usuarios.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
							<question by="#hr-diego-patiño-amariles">
								14. Estudios o análisis que ha efectuado la ANTV por el cambio de fórmula de la
tarifa cobrado a los concesionarios de televisión por suscripción con ocasión de
la aplicación de la Resolución 045 de 2012. Recaudo realizado por concepto de
cobro de compensación y número de usuarios reportado mes a mes durante el
año anterior a la aplicación de esta Resolución y recaudo realizado y número
de usuarios reportado mes a mes desde la fecha de aplicación de esta
resolución.
Modificaciones proyectadas a la actual reglamentación.
								<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-09-04T10:14:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 4 de septiembre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-09-04T10:14:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN No. 065
(Bogotá, 24 de julio de 2013)
Cítese al señor ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones,
doctor DIEGO MOLANO VEGA, al, Director de la Autoridad Nacional de Televisión
- ANTV, Dr. RAMON GUILLERMO ANGARITA LAMK, a los miembros de la
Junta Nacional de Televisión, e invítese a la Federación de medios Ciudadanos y
Comunitarios de Colombia, para que en sesión de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes se realice el debate de control político, y respondan a
los cuestionarios adjuntos con respeto a la Resolución 433 de 2013 de la ANTV
del 15 de abril de 2013 y la circular 019 de 2013 de la ANTV del 23 de mayo de
Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones - MINTIC
Dr. DIEGO MOLANO VEGA</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:15:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:15:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente continuamos con el quórum deliberatorio y también
la Secretaría se permite informar de que existe una excusa radicada
en secretaria.
Señor Presidente la, Secretaria también tan pronto tengamos
conformado el quórum se lo hacemos saber para aprobar el orden del
día.
Presidente H.R. Jairo Ortega Samboni:
Tiene la palabra la Representante Juana Carolina Londoño Jaramillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-09-04T10:15:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Con un saludo para usted, para la Mesa Directiva para el, director de la
Agencia para todos mis compañeros que hoy se encuentran
presentes.
Presidente de la forma más respetuosa que nos ha caracterizado yo
si quisiera en esta mañana dejar como unas anotaciones de
inconformidad de las cuales he venido hablando desde el día de ayer,
esta es una Comisión que estudia unos temas muy importantes
además de trabajar todo el tema de tecnologías, para ilustrar a las
personas que se encuentran presentes nosotros también trabajamos
todo lo que tiene que ver con educación, con cultura, con obras
públicas con transporte, con todo el tema de gestión del riesgo,
Presidente usted lleva muy pocos días ahí sentado pero el mensaje
que yo le quiero mandar es que tenemos que hacer respetar esta
Comisión desde la Mesa Directiva, no lo digo por la disculpa que
pueda presentar el señor Ministro Diego Molano el día de hoy y no lo
digo por él, porque de verdad que el doctor Diego Molano ha sido una
persona muy cumplida con la Comisión, pero es un cumulo de cosas
que se han venido presentando en los últimos días.
La Comisión es una Comisión seria, esta no es la última opción que
tiene los Ministros para llegar, cuando nosotros los citemos deben
atender nuestros requerimientos y yo creo que ese es el mensaje que
tiene que quedar el día de hoy, apenas estamos empezando este
último año donde se nos vienen unos debates importantes y usted
como Mesa Directiva con su Secretario y con su Vicepresidente debe
hacer respetar esta Comisión, nosotros estamos citando con mucha
antelación los proyectos y lo dije hace 15 días presidente necesitamos
que se aplique con rigurosidad la Ley 5° del 1992 y se le den las
respuestas oportunas a la Comisión y no solo se den respuestas
porque sí, que sean respuestas serias y juiciosas, porque yo si le voy
a decir que es una vergüenza después de todo el trabajo que nos
tomamos para hacer ese debate de “Ola Invernal”, ver las respuestas
que el doctor Márquez nos manda, si nosotros le preguntamos algo
que nos lo conteste bien contestado Presidente, aquí que no nos
vayan a ver la cara y yo he sido muy decente muy respetuosa, creo
que nunca me han visto a mí en estos términos, pero la paciencia se
está agotando, yo he venido acompañando al Gobierno del doctor
Juan Manuel Santos pero necesitamos respeto de parte de los
diferentes funcionarios, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:15:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene usted razón Representante Juana Carolina Londoño, ya nos
hemos pronunciado al respeto, ayer desafortunadamente tampoco se
pudo realizar el debate algo tan importante para el país, para saber
qué políticas tiene esa Oficina Nacional de Gestión del Riesgo, por eso
por, Secretaria programemos para este próximo martes a las 10 de la
mañana para poder que alcancen a llegar porque hubo dificultades
para usted y para mí para llegar, pero veo que los compañeros al ver
que no llegamos levantaron, pero vamos a hacerla respetar, usted
tiene razón, desafortunadamente entiendo el Ministro está pendiente
de venir porque hoy no estaba programada esta de televisión
comunitaria si no para hace ocho (8) días, o quince (15) días,
entonces cada vez que corremos, le corremos la agenda a los
Ministros, pero precisamente es porque iniciando faltan, entonces eso
corre la agenda y de todos nosotros, aquí está pendiente una de
seguridad vial, aquí está pendiente una del Sena que ha pedido el
compañero, está pendiente todas las que están allí en ese orden.
Tiene la palabra el Representante Miguel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-pinto-hernández" startTime="2013-09-04T10:15:40">
							<from>H.R. Miguel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos, yo quiero manifestar
un tema con respeto a lo que plantea nuestra compañera Juana
Carolina Londoño, es que yo comparto totalmente esa opinión, de
hecho la semana pasada también tuvimos un debate en torno a la
aceptación o no de unas excusas de unos funcionarios que ya por
tercera vez venían aplazando el tema de los debates y yo decía hace
8 días precisamente de los Ministros con los que nosotros estábamos
contentos y satisfecho era precisamente el Ministro de
Comunicaciones, de las TIC,s, porque siempre que lo habíamos citado
hacia presencia aquí como lo ha hecho también la, Ministra de
Transporte y la, Ministra de Educación, cada vez que hemos tenido
debates y citaciones con estos tres Ministros siempre han sido
respetuosos de esta Comisión, no ha si los funcionarios intermedios
que a veces se creen los dueños del Gobierno, los intocables, que
aquí se dan el lujo de no venir cuando se les citan y era que por eso
es que estábamos nosotros pidiendo lo que está hoy hablando la
doctora Juana Carolina que le demos altura a la Comisión y
apliquemos el Reglamento, pero en este momento que hay una
excusa del señor Ministro de las TIC,s que es la primera vez que no
está presente cuando lo citamos, antes de revisar cualquier cosa yo si
quisiera pedirle Presidente al Secretario que nos lea la excusa para
saber cuál es el inconveniente que tiene el Ministro, yo sé que tiene
que ser un argumento de peso cuando no está aquí acompañándonos
porque siempre ha estado acá. incluso en los debates nos ha
acompañado todo el tiempo hasta que le corresponde el turno al
Ministerio, siempre ha hecho presencia desde temprano.
Entonces quisiera que nos leyera a la Comisión la excusa para poder
tener un criterio un poco más acertado sobre lo que nos está
planteando el Ministro, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:15:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Lea la excusa señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:16:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Bogotá, D.C, 3 de agosto de 2013
Doctor
Fernel Díaz Quintero
Secretario General
Comisión Sexta Cámara de Representantes
Cuidad
Asunto: excusa asistencia sesión Comisión Sexta Cámara de
Representantes, 4 de septiembre del 2013, proposición número 65.
Respetado doctor Díaz:
En respuesta a su amable comunicación del pasado 28 de agosto del
2013, mediante la cual me cita a debate de control político en la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes el próximo miércoles
4 de septiembre de agenda institucional no podré asistir, en efecto a
lo largo de la mano de las entidades vinculadas al sector de las
comunicaciones y la televisión la CRC, la ANE y la ANTV
adelantaremos la reglamentación vigente para la implementación del
sistema de televisión digital terrestre en Colombia, el anterior ejercicio
concluirá la semana siguiente con el foro de la TDT en Colombia que
se llevara a cabo en alianza trece y en la que participaran además de
los expertos y técnicos en tan importante proposición, sin otro
particular.
Firmado: Diego Molano Vega
Ministro TIC,s
Ha sido leída la excusa señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:16:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno yo les voy a proponer algo compañeros para no seguir con este
aplazamiento de debates, sugiero no hacer lo que hicimos ayer que se
levantó, o lo de pronto lo de ahora ocho días, porque en realidad
cuando hemos ido corriendo los debates le copamos la agenda que
tienen los funcionarios, porque están prestos para el primer día dos o
tres funcionarios, dos vienen cumplidos uno no y después se prorroga
ocho días más se aplaza el debate y resulta que el que vino cumplido
ya después tienen la agenda copada pero para no seguir aplazando y
viendo que aquí están una gran mayoría de personas interesadas en
el debate televisión comunitaria, dejemos el tema que tiene que ver
con el Ministro, lo dejamos para el martes, pero adelantemos el tema
de televisión comunitaria que aquí está el doctor Ramón Angarita de
la ANTV y la inquietud que hay con esa Resolución 433 de abril del
2013 y las políticas que tuvo para sacarla adelante, se atendió las
quejas, inquietudes aquí hicimos un cuestionario de catorce (14)
preguntas y en ultimas doctor Diego porque no hacer lo que hicimos la
vez pasada una subcomisión para mirar a ver qué es lo mejor para la
televisión comunitaria, Juana Carolina ahora hace ocho días miércoles
como el tema es muy específico, muy dispendioso el de la CRA la
Resolución propuesta para regular el régimen tarifario de acueducto
alcantarillado, es un tema delicado que nos compete a todos los
colombianos que es lo que vamos a pagar, que es lo que nos van a
cobrar y se formó una comisión del Gobierno, de Representantes, de
ANDESCO, de los Sindicatos y aquí porque no podemos hacer lo
mismo pienso yo, ustedes dirán, aquí está pienso yo los señores de la
televisión comunitaria, del Gobierno, unos representantes que estén
interesados allí en el tema que tengan el tiempo y formamos a ver que
nos perjudica, que nos favorece, que no nos favorece y en ultimas eso
es lo que nosotros buscamos con el control, que no sé perjudique a la
comunidad. Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias" startTime="2013-09-04T10:16:20">
							<from>H.R. Wilson Arias</from>
							<p>Presidente son como dos cosas distintas, yo creo que el tema de la
Comisión debe ser como resultado de lo que aquí evaluemos, lo
primero su propuesta que adelantemos el debate yo quiero decir que
participo y respaldo la iniciativa, más aun que se hagan los dos
capítulos que tienen.
En cierta medida ordenar el debate y la mesa y todo lo demás
Presidente, el siguiente sentido uno hacer el debate, dos la comisión
que usted propone creo que al final del debate puede ser una de las
conclusiones, yo creo que es una buena iniciativa, pero creo que tenía
que adelantarse el debate y tres la excusa del señor Ministro, yo creo
coincidir con lo que aquí he escuchado por parte de la doctora Juana
de reclamar razones ciertas y a mí me parece que no las hay en este
caso, si a usted le parece avocamos ese tema, o usted dispondrá
cuando lo avocamos, pero la excusa debe ser objeto de consideración
puede ser al final Presidente, usted lo tiene a bien, a mí me parece
que lo que nos está diciendo el Ministro es que le está dando más
importancia a otra reunión donde pudo delegar a una persona técnica
como eventualmente lo está haciendo en este espacio y terminamos
invitados a un evento Presidente usted termina invitado a un evento
que el estima igualmente importante, no voy a repetir lo dicho
básicamente lo que ha dicho la doctora Juana Carolina, yo solamente
agrego algo Presidente pueda hacer que aquí no estemos haciendo
solamente fieros al Gobierno y que la mermelada después se imponga
con franqueza lo digo, es decir esto no es la primera vez que ocurre,
sucesivamente somos irrespetados por el Gobierno y al final como dije
alguna vez pasa un ángel y no pasa nada aquí es decir, no hay
consecuencias vamos a ver si se aprueba esta excusa, a mí me
parece absolutamente frágil esta presentación del Ministro, pero
espero que la comisión honre lo que se ha dicho durante todos estos
días de que se va a respetar.
Lo otro Presidente, estoy de acuerdo con lo que usted ha dicho hace
días, dije si una sucesión de eventos esperados de la Comisión no se
cumple el primero como si fuera una cadena y usted mueve toda la
cadena lo que vamos a tener al final es que todos cada 8 días o cada
20 días cuando tengamos un fracaso acá vamos a tener que solicitar
modificar todas las fechas, ahí me parece que eso es irracional, pero
la Mesa es la que dispone, digo es irracional que posterguemos a la
siguiente fecha de esta Comisión el debate porque eso lo que significa
es que la sucesión de la cadena también se tiene que mover y creo
que tiene que tener una solución más inteligente que espero que la
Comisión la encuentre y lo otro Presidente yo creo que el respeto a la
Comisión empieza por estos hechos, pero también porque nos
respetemos nosotros mismos y tengamos la ocasión de celebrar los
debates que hemos programados, si le parece Presidente yo comparto
su opinión de que empecemos el debate en los dos capítulos que se
han planteado en esos dos en la sucesión de los capítulos, el tema del
Canal Uno y el tema de televisión comunitaria y me gustaría pues
como que pudiéramos proceder Presidente a presentar las inquietudes
de los parlamentarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:16:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-09-04T10:16:40">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, con un saludo muy especial para
usted, para los demás Honorables Congresistas, un saludo muy
especial a la comunidad que se hace presente en el día de hoy
especialmente por supuesto a los actores del proceso de televisión
comunitaria en la región quienes han estado muy atentos y
persistentemente, al señor, Contralor Delegado también bienvenido
muchas gracias por su asistencia, quienes han estado muy
interesados por supuesto en este tema tan transcendental para la
comunicación alternativa de nuestros municipios y de nuestras
regiones, sin lugar a dudas estoy de acuerdo en que este debate está
es retrasado, si nosotros no aceleramos nuestra posición y no
escuchamos a las comunidades frente a lo que se avecina en contra
de la televisión comunitaria en Colombia pues finalmente se va a dar
la aplicación a la Resolución 433 de 2013 y haya después del ojo
afuera no hay santa lucia que valga, entonces me parece que es
demasiado importante como usted lo ha dicho Presidente y lo
comparte también el Representante Wilson Arias, me parece que hay
que hacer el debate y si está aquí el señor, director Ramón Guillermo
Angarita pues me parece que hay que arrancar ese tema, pero
pondría sobre la mesa algo que me parece muy importante para el
País y para la Comisión y es que pudiéramos permitir como siempre
ha sido la costumbre de esta Comisión Sexta Presidente, generar
estos espacios abiertos democráticos donde los representantes de los
canales comunitarios pudieran poner sobre la mesa de cara al país y a
la Comisión el impacto que esta decisión de la resolución tiene sobre
el funcionamiento de los canales comunitarios, sobre los cierres
financieros de la prestación de sus servicios y pero sobre todo el
impacto social que tiene que los canales comunitarios terminen siendo
prácticamente absorbidos por el monopolio y por los pulpos de la
televisión internacional y que sencillamente avasallemos a la
comunicación alternativa regional que me parece grave.
Yo me acuerdo que cuando era, Presidente de la Comisión cuando
hicimos aquí el trámite de las modificaciones a la estructura de la
televisión en Colombia uno de los temas que pusimos sobre la mesa
que le pusimos al señor Ministro, al Ministerio es el tema de la
televisión regional y el tema de la televisión comunitaria, que eso
serán temas transcendentales que tenían que ser tenidos en cuenta
en la estructuración de una política a partir de esas reformas del
Estado que hacíamos nosotros en materia de televisión y ese es un
compromiso claro del señor Ministro y un compromiso claro del
Ministerio y uno esperaría o hubiera esperado que la Agencia Nacional
de Televisión hubiera tenido ese escenario democrático, legítimo y
participativo y que hubiera sido incluyente, aquí hay un oficio señor
Presidente donde un Senador de la República le pide una información
a la Agencia Nacional de Televisión y le responde el, director pues que
sí que hubo 51 comunicaciones con comentarios, 33 comunicaciones
con comentarios, cometarios recibidos de más de 433 asistentes y 73
intervenciones, que se hicieron una cantidad de foros en el país para
socializar esa Resolución, que hubo comentarios recibidos de más de
200 asistentes a las mesas temáticas en el foro sectorial de televisión
comunitaria y lo peor de todo es que yo me he reunido con las
personas que han participado que participaron en estos foros y
prácticamente esto fue como un saludo a la bandera, es permitimos
que se haga un escenario de participación pero nosotros haya en la
Agencia Nacional de Televisión hacemos lo que a nosotros nos
parezca que tenemos que hacer y las inquietudes, las sugerencias, las
proposiciones que hicieron muchos miembros de las redes de canales
comunitarios en el país que eran importantes para garantizar la
supervivencia y la subsistencia pues de estos canales porque no es
que estemos hablando de que se estén enriqueciendo y estén
expoliando pues al país con el servicio, si no que al contrario con las
uñas es que logran sostener una televisión comunitaria.
Finalmente nada de eso quedo recogido en la Resolución de la
Agencia Nacional de Televisión, eso me parece grave porque eso
refleja una similitud y eso le compete también a esta Comisión
Presidente con la Resolución y usted lo sabe mejor que nadie porque
conoce el tema transporte, la Resolución que están colgando allá en el
ministerio de Transporte y en la Dirección de Transporte y en el
Viceministerio donde le dicen a los transportadores que pueden
colocar todas las sugerencias que quieran porque es un foro abierto y
democrático, pero ya la Resolución esta lista, ya está el documento
allá como hay que sacarlo, entonces sencillamente estos escenarios
de la participación de los directamente interesados y los protagonistas
del tema resulta nada mas de trámite, más que de un interés de
aprender y de recibir también de la experiencia que puedan tener la
prestación de un servicio de la televisión comunitaria o como el caso
del tema de la resolución de transportes que en el foro pasado de
Bucaramanga la semana pasada recibí quejas en el mismo sentido y
es que todas las sugerencias que hacen los actores del transporte
finalmente no están siendo tenidas en cuenta por el viceministerio de
Transporte para expedir una resolución o un acto administrativo que
regule en este caso el transporte especial en el país y hoy uno se
encuentra exactamente con lo mismo con la Agencia Nacional de
Televisión o sea que la participación comunitaria, no es la respuesta a
una construcción colectiva de un acto administrativo que articule y que
ordene que la presentación del servicio y que también defienda y
blinde el servicio de la televisión comunitaria si no que prácticamente
fue apenas un trámite digamos rutinario para que la gente pudiera
escribir lo que quisiera, pero finalmente lo que yo recibí de las
reuniones que he tenido con los, directores de los canales comunitarios
con quien prestan ese servicio, es que nada de lo que se planteó en
los foros, nada de lo se planteó en las sugerencias y en las
comunicaciones fue tenido en cuenta realmente en esta decisión que
afecta enormemente la televisión comunitaria en Colombia.
Yo creo Presidente para terminar, que esta Comisión debe abordar el
debate con tranquilidad pero con firmeza y buscar, yo creo en el señor
Ministro que hay una voluntad clara de salvar la televisión comunitaria
en Colombia y uno me esperaría que este debate ojala con una
participación de quienes están aquí que pudiéramos declararnos en
sesión informal y que pudiéramos en representación del sector unos
dos o tres miembros de la televisión comunitaria manifestar sus
inquietudes, exponer de primera mano cual es la angustia de ellos y
cuáles son las consecuencias de la aplicación de esta resolución que
lo hagan aquí en esta Comisión Sexta que se ha caracterizado por ser
un escenario de la democracia y que nosotros por supuesto como
congresistas rodeemos a esta iniciativa comunitaria y busquemos la
posibilidad de que el Gobierno Nacional, de que la Agencia Nacional
de Televisión tome decisiones correctivas y que finalmente de la forma
jurídica que haya que hacerlo se frene esta decisión y se pueda
plantear un ejercicio diferente a la ruta que lleva la Agencia Nacional
de Televisión frente a la televisión comunitaria en Colombia, Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:16:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Miguel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto" startTime="2013-09-04T10:17:00">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto</from>
							<p>Gracias Presidente, dos temitas, yo se la importancia que tiene este
debate para todos, para la comunidad para todo el mundo
especialmente porque es que nosotros también queremos saber qué
es lo que hace la ANTV, la gente no tiene ni idea, no lo sabemos aquí
en la Comisión, a nosotros nos los presentaron hace como un año
cuando estaba en el proceso de ingreso y de selección y hasta el día
de hoy por acá por esta Comisión yo nunca los he vuelto a ver, aquí
no tenemos ni idea cual es la función que está haciendo la ANTV, de
hecho incluso aquí ya se había planteado en alguna oportunidad
entrar a revisar muy bien ese órgano si de verdad está cumpliendo las
funciones constitucionales que les corresponden, o es mejor entrar a
suprimirlo y a mirar otro tipo de organización que lo maneje
directamente el Ministerio de Comunicaciones, de tal manera
quisiéramos darle alternativa de soluciones a todos los problemas de
la televisión en Colombia, eso es un tema que aquí vamos a tener que
abordar y yo sé que ese debate es muy importante y queremos hacer
ese debate y por eso precisamente se citó a este debate de control
político.
Pero lo qué tiene que ver con el Ministro yo si quisiera pedirles aquí a
mis compañeros que este debate lo hiciéramos en compañía y en
presencia del Ministro de Comunicaciones, en primer lugar porque
nosotros tenemos la fortuna de tener un Ministro que conoce muy bien
su cartera, que es una persona técnica que nos da aquí luces e
ilustraciones en cada uno de los temas a diferencia de otros ministros
por ejemplo como el de agricultura que tienen que ir a negociar el paro
otros porque no tiene ni idea que es lo hace ese ministerio, aquí si
tenemos un Ministro que sabe de comunicaciones que sabe de este
tema y para nosotros es bien importante la presencia del ministro en
este debate para poder decirle y plantearles todas las cosas y que
participe en todos los temas.
Luego hacer hoy un debate parcial en unos temas sin la presencia del
doctor Diego Molano a mí me parece que no es como conducente si
no que necesitamos la manija y el resorte de él; pero por otro lado yo
quisiera decirle aquí también en término la excusa al Representante
Wilson Arias nosotros tenemos un criterio perfecto en lo que tiene que
ver con el tema de las excusas de los funcionarios, pero es que lo que
hoy tiene el Ministro no es una reunión cualquiera, es un evento de
alto nivel, es un evento similar hoy lo de la televisión digital terrestre,
similar a lo que fue el lanzamiento de lo de cuarta generación que
requiere la presencia del Ministro que va a terminar con un tema de un
debate que necesitamos aquí en el foro que van a terminar la semana
entrante, necesitamos también saber esas conclusiones por parte del
Ministro y su presencia allí es fundamental. Luego en el tema de la
excusa yo no sé si haya ya quórum en este momento ya decisorio
para que se pudiera someter.
Yo si quisiera pedirles con todo respeto que aceptáramos la excusa
fijáramos la fecha del debate para que el Ministro pudiera estar aquí
presente en cada uno de los cuestionarios y en los temas que aquí se
van a tratar, porque la verdad necesitamos eso, yo lo que si le quiero
pedir Presidente es que para evitar el problema que tenemos nosotros
con estos debates cuando se han venido cancelando que era lo que
decía el Representante Wilson que tiene toda la razón en el sentido en
que si vamos aplazando se van acumulando cada uno de los debates
y no vamos a tener aquí la posibilidad de tener a los funcionarios cada
vez que los estamos citando, es pedirle con todo respeto a la Mesa
Directiva que en este tema de debates concertemos previamente la
fecha con cada uno de los participantes de tal manera que
comprometidos con la Mesa Directiva de que van a asistir el día
martes o el día miércoles al debate de la Comisión pues en ese
momento no haya razón alguna de aceptar ninguna excusa, ni ninguna
justificación, porque estos funcionarios previamente se han
comprometido a hacer presencia ese día para poderlo hacer de
manera concertada.
Aquí está pendiente lo del SENA, está pendiente lo de la Gestión del
Riesgo, están pendientes un montón de debates y otros nuevos que
tenemos nosotros que entrar a realizar acá, la semana entrante
nosotros vamos a hacer aquí también una solicitud de dos debates
nuevos, uno que tiene que ver específicamente con el tema del
sistema aeroportuario en el manejo de unas concesiones, habrá que
empezar a programar ese tema que es bien importante para el País, lo
que está pasando hoy en todo nuestros sistemas de los vuelos, de los
atrasos de todo este tipo cosas de lo que hoy hay una confusión en el
país con los vuelos de Avianca; hay que mirar el tema de las
concesiones como se vienen manejando en cada uno de los diferentes
aeropuertos, en algunos los están haciendo bien.
Y bueno yo aprovecho aquí la presencia de la, Contraloría para pedirle,
yo ya se lo pedí personalmente al señor Procurador en Bucaramanga
la semana pasada cuando se hizo un proceso de conciliación con una
concesión vial del norte que afortunadamente se logró
desempantanar, antecito de eso tuve la oportunidad de decirle lo que
está pasando, por ejemplo con lo del aeropuerto de Palonegro en la
concesión, ustedes van y revisan y miran como están haciendo los
concesionarios en el aeropuerto de Cartagena, los acabados que
están haciendo y el de Bucaramanga son acabados de los más barato,
ayer en el aeropuerto tuvimos la oportunidad de revisar los techos, lo
que está recibiendo el interventor las piedras partidas, las losas ya
despedajadas y ni siquiera, y ni siquiera a usted que ha estado por allá
pueden mirar, entra uno a los baños, un interventor recibiendo obras a
medias sin haberse terminado, ó sea la verdad, la verdad lo que se
está haciendo nosotros si necesitamos en Bucaramanga un gran
aeropuerto, pero lo que está haciendo es una grosería, es un irrespeto
con los santandereanos en ese tipo de aeropuerto, yo no sé un
interventor como va y recibe un tipo de obra y le pido aquí a la
Contraloría ojala pudieran mandar ustedes una comisión a revisar ese
tipo de cosas.
Y eso es uno de los temas también de los debates que tenemos que
hacer y vamos a ir acumulando más debates, porque aquí hay otros
temas que no se pueden ir permitiendo. por eso le pido a la Mesa que
concerté con ellos de tal manera que pudiéramos adelantar esos
debates en debida forma, que haya el compromiso de los funcionarios
de venir para no entrar en esta discusión de las excusas. En la excusa
del día de hoy yo creo que lo del Ministro es un tema de alta
envergadura lo que se está manejando hoy con lo de la televisión
digital para lo de cuarta generación y yo pediría que aceptáramos la
excusa del Ministro de comunicaciones hoy y aplazáramos el debate
para que tuviéramos la presencia del Ministro como lo reitero, yo creo
que eso es fundamental para esta Comisión, porque entre otras cosas
nosotros le creemos al Ministro, el Ministro sabe del tema, nosotros
sabemos que él lo sabe aquí hay unos debates donde nos van a decir
algunas cosas que necesitamos que el Ministro sea quién nos las
avale y nos diga si eso es cierto o no en este debate. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:17:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez" startTime="2013-09-04T10:17:20">
							<from>H.R. Wilson Gómez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludo afectuoso a todos los
colegas, a los señores funcionarios, a la Autoridad Nacional de
Televisión a la, Contraloría General de la República y a quienes nos
acompañan. Todos saben Presidente en esta Comisión que he sido
uno de los críticos de las excusas presentadas por los altos
funcionarios y más que critico, incluso hemos trascendido cuando las
mismas no encuentran asidero y razón de ser para hacerle el quite a
los debates de control político de esta Comisión, pero así como he
sido critico señor Presidente esas excusas que inclusive como hace 15
días negamos unas de ellas porque de manera reiterada, irrespetuosa
con la Comisión algunos funcionarios del Gobierno Nacional pretenden
esquivar nuestras citaciones las que nuestros compañeros han
adelantado con mucho juicio y en la que nosotros mismos hemos
propuesto.
Tan bien puedo decir señor Presidente que en el caso de hoy debo
sumarme a la propuesta que hacen varios de nuestros colegas en la
Comisión y que tiene que ver con aceptar la excusa del señor Ministro
de las Comunicaciones, mucho más tratándose creo yo como lo
hemos destacado en muchos escenarios del orden nacional sobre la
idoneidad de un Ministro de este ramo que por supuesto ha puesto a
este país en otro escenario de las tecnologías y del orden
internacional.
Por eso señor Presidente yo me sumo a la petición del doctor Pinto y
le solicitaría de manera respetuosa a los colegas que estén pidiendo
que se haga un debate sin su presencia que en este caso es
necesario contar con la presencia del Ministro de las Tecnologías el
doctor Diego Molano, toda vez que como lo dice el doctor Pinto reposa
en sus hombros la responsabilidad de lo que aquí adelantemos en
materia de debate de control político o alguna decisión que se tome.
Por esa razón es necesario aceptar la excusa si se va a someter a
consideración para que esta Comisión, reitero yo como casi nunca se
hace dónde nos toca negar las excusas de los altos funcionarios aquí
lo hemos hecho, hoy creo yo tratándose de un tema tan importante
como lo destaca el doctor Pinto en el que se encuentra el señor
Ministro de las Tecnologías sometamos a consideración esa excusa y
aceptemos la misma y de manera ordenada señor Presidente
tracemos una fecha en la que desde hoy podamos agendar tanto los
integrantes de la Comisión como los altos funcionarios concertar la
fecha que pueda permitirse adelantar este debate, que como lo ha
dicho el doctor Caicedo es supremamente importante por las razones
que el mismo ha expuesto.
Y le solicitaría señor Presidente para terminar mi intervención,
abrogándome le ruego me dé el uso de la palabra una vez
concluyamos la decisión sobre si se acepta o no la excusa espero sea
aceptada, me dé el uso de la palabra nuevamente para hablar de un
tema del orden nacional, quisiera dejar sentado una posición aquí en
nuestra comisión más adelante muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:17:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-09-04T10:17:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Representante, Presidente bueno debo decir que discrepo de mis
apreciados colegas sobre la relación con el tema del Ministerio en
varios órdenes que creo que no voy a entrar a detallar, quienes han
estado atentos en esas discusiones Presidente saben de mis
opiniones, en primerísimo lugar discrepo de algo así como el anuncio
de un nuevo fiero frente a lo que evidentemente un irrespeto a la
Comisión y el hecho de que vamos a terminar haciéndole una loa al
Ministro, es decir aquí empezamos una crítica al Gobierno
supremamente severa y terminamos haciendo una loa al Gobierno y al
Ministro, cuyas ejecutorias dicho se da de paso ahora habrá que
discutirlo es decir tercer canal un fracaso, Canal Uno un fracaso,
televisión comunitaria un atentado contra la televisión comunitaria, es
decir es una contradicción en los términos, convocar para discutir el
tema de televisión comunitaria y terminar en un aplauso al Ministro
porque no vino; quiero decir insisto en lo que dije alguna oportunidad
las guerras de nuestra Comisión con el Gobierno blandimos siendo
una espada de papel y esa espada de papel que le sacamos al
Gobierno termina en loas, esto sí me parece que es una evolución
bastantemente negativa del debate, pero bueno estamos en el mundo
de la política y tendremos que discutir.
Yo lo que si solicitaría Presidente si nos queremos hacer respetar es
que este tema de las excusas y su aprobación lo mismo que las
mociones no se convierta en mal nuestro como una especie de
instrumento de arma blanca que uno le saca o lo guarda dependiendo
de cualquiera otro calculo o simpatías filiales o partidistas, de verdad
lo digo con respeto pero con energía, la Comisión si se va a hacer
respetar no se puede convertir en tapete, porque cuando uno se
vuelve tapete lo pisan los demás y creo que cada vez más nuestro
alegato frente a la irresponsabilidad gubernamental se parece una
especie de tapete servido para que continúen semejante tratamiento,
cuantos debates hemos hecho desde que usted está sentado en
esa presidencia doctor Ortega Samboni, disculpe de verdad cuantos
hemos hechos, cuantos hemos convocado, cuantos hemos aplazados
y cuál es la perspectiva de los siguientes debates, le quiero agregar la
doctora Gina Parody se excusó de dos (02) debates esta semana en
otras Comisiones y creo que la doctora Gina se ha excusado en esos
porque está sorprendida en flagrancia en el SENA.
El famoso incremento presupuestal del SENA que han anunciado se
debe a recursos propios de la entidad, es decir o cobren la formación o
conviértanla ustedes en otra cosa para medicina uno, en general el
Gobierno rodeado como está de una crisis enorme doctora Juana,
bien puede seguir bajo el expediente de que nunca tiene tiempo para
asistir porque cualquier otra cosa resulta más importante que esta
Comisión que pienso yo termina, digamos que muy, muy demasiado
sismosa; en ese tema yo anuncio que voy a votar negativamente la
excusa por estas razones, pero como normalmente la votación no me
favorece quisiera que se conviniera una especie de sustitutiva
mediante la cual se pudiera al menos aprovechar la asistencia de
personas que vienen desde tierras distantes, el doctor Diego se ocupó
y lo quiero decir públicamente y varios de mis compañeros de
convocar este debate y se esforzaron porque la gente de televisión
comunitaria podía estar presente, usted le puede decir vuelva en 15
días pero significa un esfuerzo adicional, presentemos una sustitutiva
de modo que al menos la Comisión tenga la oportunidad de escuchar
potísimas razones que tiene la gente y que eso no sustituya en dado
caso, dado el escenario que preveo de una aceptación de esta excusa
y el aplazamiento del debate pues que demos también la ocasión de
ilustrarnos como Comisión y ojala tengamos todos la voluntad todos
de escuchar de manera concienzuda esas preocupaciones.
No quiero pues terminar aquí siendo una feria politiquera este debate
demos el tratamiento que es, que la gente hable y que si la Comisión
lo estima continúe el debate en otra oportunidad Presidente gracias</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:17:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Voy a antes de que le dé la palabra al Representante Wilson sugerir lo
que dije ahora como orden para el debate sin antes decirle compañero
Wilson Arias al menos Jairo Ortega aquí, no es un tapete, ni me van a
pisar, yo tengo mi criterio como lo tiene usted, y cada uno sabrá
expresar aquí sus inquietudes si acepta o no acepta, entiendo la
inquietud y hemos sido críticos aquí con la ausencia de algunos
funcionarios, pero tampoco puedo ser tan cerrado para entender que
estamos corriendo la agenda y si a mí me tienen programado para hoy
y después me dicen que ya no es hoy si no dentro de ocho (8) días y
ya dentro de ocho (8) días la agenda está copada, hombre lo mínimo
que uno tiene que hacer es entender, este debate estaba para el 14 de
agosto pero por la inasistencia de algunos no de todos se empezó a
correr.
Yo tengo un debate importantísimo del Valle del Cauca, las
irregularidades, los delitos que se ha cometido en la prórroga del
contrato de la malla vial del Valle del Cauca y hace veinte (20) días se
aplazó para dentro de ocho días, un mes después ahora no sé si
aplazarlo más para otro día, eso no sé, por eso propongo nuevamente.
Me preocupa la gente que ha venido de otras partes porque aquí veo
asociaciones de diferentes partes del país pero, porque no ha tomar lo
que hicimos ahora hace ocho (8) días miércoles, ayúdenme en eso a
ver si están bien o no los compañeros están acá, se formó unas
comisiones para hablar exclusivamente del tema créanme que
estamos preocupados por el tema de la televisión comunitaria, sino no
estuviéramos aquí con este debate sino, no hubiéramos firmado,
preocupan las afirmaciones del compañero Caicedo que no se
tuvieron en cuenta las sugerencias porque lo mínimo que hemos dicho
al Gobierno es que concerté con el sector y entonces quien más para
ahora sí arrancamos con ese debate pienso yo, perdónenme que tome
la palabra porque no está el vice para haberme sentado allá, nos
demoraríamos hoy mañana y pasado mañana, porque no esa
comisión como lo hicimos con la del régimen tarifario lo de la CRA y se
sientan, sé que el lunes se reunieron ya y ya tenemos una de tránsito
que hoy se volvió a reunir referente al tema de todas las infracciones
de tránsito de la embriaguez y todo eso, en vez de rasgarnos aquí la
investidura porque para salir a los medios y decir si estuvo mal hecho
lo del Gobierno, no la idea es que nos tengan en cuenta, entonces
aquí está el, director de la ANTV y estoy de acuerdo que se necesita la
presencia del Ministro desafortunadamente hace 15 días estaba, pero
ahora para ahora ya no pudo estar y eso no quiere decir pues que
seamos tapete, eso no quiere decir, si no que entiendo que se la
hemos aplazado, ahora me toca correr la del martes lo que estaba
para el martes porque le vamos a dar prioridad a lo que es Gestión del
Riesgo, el debate que ha propuesto la Representante Juana Carolina
Londoño, yo creo que no voy aplazar más el mío, entonces esto ya ira
para después para poderle dar cabida a la del SENA que usted tanto
ha pedido porque seguimos aplazando esto para el miércoles, pues
nos toca correr la del valle para otro día y la del SENA para otro día.
Entonces compañeros, antes de darle la palabra a Wilson Gómez
miremos haber esa proposición de nombrar esa Comisión que nos
sentemos con el Gobierno, los Congresistas que estamos
preocupados por el tema de una Comisión porque todos no vamos
poder estar el lunes o viernes concerté ahora y que vayan y miremos
las inquietudes haber porque no en esa estaría usted Representante
Caicedo cuales inquietudes de todas esa cantidad de gente se
pronunciaron a tiempo, diciendo y pidiendo modificaciones a la
resolución y no se atendieron, mirémosla a ver si son viables o no son
viables y aplazar el debate para las conclusiones.
Entonces queda allí esa proposición para que las sometamos ahora
igual que la excusa.
Tiene la palabra el Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-09-04T10:18:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Quería hacer referencia a la intervención de mi tocayo el doctor Wilson
Arias y en el mismo sentido que usted lo ha señalado señor Presidente
también hacer claridad, yo no creo que pueda pues el Representante
venir y decirnos aquí que somos tapetes que el Gobierno pisotea con
el calzado que quiera pero yo tampoco puedo ser tribuna del discurso
del doctor Arias y entiendo por supuesto porque sé el juicio del doctor
Wilson para adelantar sus debates como decía aquí al inicio, nosotros
también lo hemos hecho, no en vano esta Comisión cobro a través del
debate de control político la credencial de un Ministro de Estado como
consecuencia del debate juicioso que aquí adelantáramos en materia
de infraestructura en el País, esta Comisión yo creo que ha actuado
con responsabilidad en los temas del orden nacional entre otras
muchas de los debates que han adelantado mis colegas han tenido
resultados a nivel territorial en la defensa de los temas que ellos han
adelantado, lo propio ocurrió con el ejemplo que estoy citando de las
negligencia de un Ministro que se negó a asistir a esta Comisión y
que el Gobierno tuvo que entregar en bandeja para evitar que a través
de una moción de censura tuviera que irse por instrucción de un
Congreso de Colombia.
Entonces, no puede permitirse señor Presidente que simplemente
porque hay una tribuna puesta para adelantar un debate de control
político hoy donde entonar palabras y cantos de sirena suena bien
para quienes nos acompañan pretendan decir que esta Comisión es el
tapete del Gobierno Nacional cuando aquí hemos demostrado y lo he
dicho de manera contundente y lo he repetido en esta Comisión que
institucionalmente le corresponde a todos los Colombianos existe una
solidaridad con el señor, Presidente de la República, pero también he
sido claro en decir que no tengo ninguna condición con sus
funcionarios a quienes cuando sea necesario levantare mi voz y
criticare entre otras.
Anuncio también señor Presidente el debate de control político en
materia de servicios públicos que dejare radicado en la Secretaría de
nuestra Comisión, pero que quede claro que ni este servidor y estoy
seguro ninguno de mis compañeros somos tapetes del Gobierno
Nacional al que pisotean cuando se le antoja y que tampoco mi
presencia servirá de tribuna para que con ese, con esa retórica y ese
discurso vaya adelantarse un debate de control político sin la
presencia del Ministro de las Tecnologías quién como reitero yo en
muchas ocasiones he criticado la falta de otros hoy tenga él la excusa
entre otras por responsabilidad de esta misma Comisión que no
estuvo en el debate anterior para poderse adelantar el día de hoy.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:18:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2013-09-04T10:18:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>Gracias Presidente, yo creo que pues no para mediar, pero si para
expresar lo que pienso yo. Sin duda alguna que esta Comisión ha sido
irrespetada como dijo al comienzo la Representante Juana Carolina
porque muchas veces los funcionarios le hacen el quite a la citación
que hacemos nosotros para cumplir con nuestra labor constitucional y
legal como es control político, sin embargo yo en este caso también
quiero hacer la siguiente reflexión y es que si el tema de hoy no se
podía dar porque el Ministro ya tenía una agenda yo no entiendo en
donde estuvo el error, si fue que la cita del Ministro se la pusieron para
hoy en otro lado y apenas ayer se dio cuenta y se le cruzo con la de
hoy pero tengo entendido que es un tema que si ya venía la agenda
del señor Ministro yo no sé si por Secretaría falto más diligencia
perdónenme para coordinar con tiempo, si porque invitamos a la gente
que se le aplazó mucho tiempo y la invitamos hoy y pues la gente está
aquí y no se trata de que nos vayamos a congraciar con ustedes y
entonces pues por congraciarnos con ustedes digamos que vamos a
hacer el debate, pero si me parece que ahí hubo alguna situación de
comunicación entre el ministerio de Comunicaciones y la Comisión
Sexta.
Entonces hay que mirar ahí como se superan esas cosas, porque se
hubiera podido aplazar entonces sabiendo que el Ministro ya tenía una
agenda previa y que con antelación se sabía que hoy no podía venir el
Ministro, eso no lo tengo claro Presidente y me preocupa porque, se
citó de todas maneras a toda la gente y se le confirmo que venía.
Lo segundo, a mí me parece que nosotros hemos tomado posiciones
frente al tema, yo he corroborando con lo que dice el Representante
Wilson Gómez el domingo hizo ocho (8) días estuvo en Zipaquirá el
Ministro de Agricultura y el Ministro de Agricultura le quedó grande una
reunión de trescientas (300) personas, con todo el respeto que la
gente hablo pues claro que con vehemencia porque el sector
campesino se vino de todos los municipios, veintisiete (27) alcaldes de
la región Norte de Cundinamarca, la gente estaba absolutamente
exasperada porque el domingo en la mañana le aparecen todas las
vías cerradas que ni siquiera la cerraron ellos y les aparecen las vías
cerradas y no llegan los camiones a recoger la leche y la gente pues
llega enfurecida porque la situación esta compleja por todo lado y pues
con vehemencia y con actitud muy fuerte le exigen al Ministro de
Agricultura que recoja cuales son los puntos claves y el señor Ministro
inferior a su responsabilidad como lo ha dicho el Representante Pinto
seguramente ni idea del tema, yo percibí también eso pues
sencillamente se levanta y se va y a mí me parece que eso es un tema
que uno no lo puede admitir y yo el martes aquí en esta Comisión dije
que era eminente la renuncia del Ministro de Agricultura porque lo
menos que debe hacer un ministro es escuchar a la gente y respetar a
la gente y a mí me parece que eso es inamisible y nosotros lo hemos
hecho con todo el respeto que nos merece el Gobierno Nacional, y lo
hemos hecho en los momentos en que hayamos tenido que hacer eso,
lo hemos hecho y a veces el Gobierno no lo entiende, pero es la
posición nuestra y es nuestra función como control político, claro que
hay un respaldo tácito que uno le tiene al Jefe de Estado en su
gestión y uno no aspira que le vaya bien para que el País salga
adelante y pero parte de nuestro respaldo al Presidente es hacerle
control a sus ministros y es decirle, estos no les sirven y estos están
actuando mal y estos hay que apretarlos y estos hay que sacarlos y yo
en eso si se lo digo Representante Wilson Arias, yo me moleste
enormemente en Zipaquirá, me pareció un acto absolutamente
grosero del Ministro de Agricultura y lo dije el miércoles aquí, el martes
y lo dije el miércoles en la plenaria y lo he dicho en los medios de
comunicación y es apenas el primero que tiene que irse es el ministro
de Agricultura, ¿Por qué? y no es porque no sepa del tema, si no por
un acto elemental de respeto con las comunidades.
Entonces, me parece a mí que nosotros hemos cumplido un papel
importante y no podemos tras de cumplir un papel como el que hemos
hecho, con las dificultades que acarrea este trabajo de legisladores
entonces ahora terminemos en que no estamos cumpliendo nuestra
función y que no estamos exigiéndole al Gobierno Nacional que le
rinda cuentas al país y que le rinda cuentas a esta Comisión, de hecho
están en fila como lo ha dicho el Presidente varios debates que están
colgados y que hay que hacerlos porque es nuestra función y es
nuestra responsabilidad y así tenemos que responderle al país.
Lo que sí creo al final de mi intervención es que en la práctica pues si
el Ministro no está, pues muy importante porque nosotros nos vamos a
enterar de cosas de ustedes y declaramos una sesión informal sin
duda alguna que a nosotros nos sirve porque no conocemos todo el
tema lo conocen mejor ustedes que nosotros, pero no va a servir de
nada, no va a servir de nada porque necesitamos es que el Ministro
este acá y que el Ministro tome decisiones; yo sé que el señor, Director
nos va a escuchar y yo sé que al señor, Director le tendremos que
preguntar porque usted firma una carta diciendo que se hicieron 200 y
300 y 500 cosas pero al final salió una resolución que no tuvo en
cuenta ninguna de esas 500 y entonces tendrá que respondernos
usted si fue el que firmo esta carta aún Senador de la República.
Pero me parece a mí que lo queremos es como solucionamos un
problema de tiempos, a los sistemas comunitarios de televisión les
impusieron unos plazos para cumplir con unos requerimientos nuevos,
distintos, con unas reglas de juego distintas y mientras que el tiempo
va pasando y nosotros dilatamos el debate se cumplen esos plazos y
después de eso ya no hay nada que hacer, nosotros necesitamos es
que haya un acto administrativo del Gobierno Nacional y del Ministerio
que replanteen esta situación de los sistemas comunitarios de
televisión.
Entonces queridos asistentes, aquí a este debate pues es una, da
pena sin duda alguna que ustedes lleguen acá, que además la
dificultad que se tiene para acceder al Congreso de la República,
porque esto es un bunker que aísla más bien a la gente en lugar de
acercarla y que además de eso pues tengamos que decirles que el
debate se aplaza otra vez, pero hay que hacer ser prácticos y es que
necesitamos que el Ministro nos escuche y necesitamos que de cara
al país el Ministro nos diga si se puede hacer algo con estos sistemas
de televisión comunitaria, si se van a replantear estas resoluciones
que el Ministerio saco, que la ANTV saco, o si definitivamente le
decimos a la gente que no hay nada que y que nosotros como
Congreso de la República no podemos participar en este debate que
salvaguarde un interés comunitario y un interés social como es los
sistemas de televisión comunitaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:18:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de someter el orden del día, ah porque ya existe quórum
decisorio una réplica del Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-09-04T10:18:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, menos mal estas sesiones son retransmitidas o
vista por mucha gente, esta no es la primera vez que yo planteo esto y
porque haya determinada tribuna, en la soledad más íngrima he
reclamado, este es mi tema, es una voz que se ha alzado para
reclamar al Gobierno y esa ha sido la mía, mi replica va en ese
sentido, y en otro sentido precisamente en la ocasión anterior señale
lo mismo que acaban de señalar ustedes Representantes, la vez
pasada recuerdo las palabras les dije nos dejaron como las novia
despelucada en la puerta de la iglesia no vinieron, estaban notificados
con suficiente antelación de las simultaneas convocatorias y el día
anterior nos mandaron a indicar que no se hacían presentes, un acto
mínimo de respeto hacia la Comisión, es decir aquí además del hecho
concreto, material, objetivo de que no vienen a esta Comisión,
¿porqué no vienen doctor Wilson Gómez? En este semestre tenemos
varios ejemplos de ellos, la forma mediante la cual nos tonifican es
espantosa y vuelva y juega pues, el día anterior se queda la novia otra
vez vestida con otro novio pues, es decir cada ocho días deja la novia,
el novio distinto plantado y nos sentimos muy dignos, la felicidad
eterna frente a lo que me hagan y por eso le digo lo que le decía yo a
las estudiantes del SENA Presidente y no lo he dicho antes y yo le
decía a mis compañeras estudiante, les decía no se vuelva tapete
porque la pisan cuando es de a uno lo atropellan a veces y eso le pasa
a todo el mundo en la vida, pero cuando a uno lo atropellan uno
también tiene una actitud, esta no tiene la dignidad de lacayo, no fija
posición, asume una conducta y se comporta políticamente en este
caso políticamente.
Entonces, lo quiero repetir con todas sus letras, esto no lo estoy
diciendo por primera vez y finalmente para no darle largas a una
decisión que hay que tomarla, que sepa que la gente no les salga
varices esperando estas reuniones, le quiero decir cada vez me
preocupa más cuando este Congreso anuncia que va a dar claridades
porque cuando quiere dar claridades se oscurece, he escuchado
jugadores que dicen vamos a dar claridad, claridad de que, mira aquí
está pasando lo mismo en casi todos los órdenes y parece que es un
comportamiento por lo menos gubernamental, no Presidente yo no
tengo necesidad de decir esto frente a este auditorio, lo he dicho frente
a tribunas mucho mayores y lo que me avergüenza es que casi que
estemos constatando y confirmando frente al País algo que se volvió
una constante frente a la Comisión.
No voy abundar en mas Presidente, de verdad tendría muchas cosas
más por decir. Y si hago una recomendación Presidente, de verdad si
estamos interesados en los debates yo creo que de consumo nosotros
como Comisión tenemos que adoptar otro comportamiento Presidente
pero también quiero decirle Presidente con mucha fraternidad y
respeto, la mesa tiene que ayudarnos para que programe
adecuadamente esto Presidente, primero yo no sé si es Secretaría,
Presidencia pero podemos tener información previa de que no va a ver
el debate y tal vez el doctor Patiño y otros que tanto se dieron a la
tarea de hacer la invitación publica tengan oportunidad de decirle a la
gente oiga no viajen desde Pereira, desde Santander, desde donde no
sé de donde, porque es un acto también de respeto propio porque
también hacia quienes tan atento han estado.
Y Presidente insisto en que renovemos la agenda de modo que la
podamos cumplir a mí se me hace que ese acumulado ya tan pesado
sobre nosotros nos va a desequilibrarlo que viene de la agenda, le he
pedido a usted que nos sentemos a mirarlo, le insisto nuevamente
miremos a ver como en este caso que ya han pasado dos semanas de
lo que hace que estoy pidiendo Presidente podamos reprogramar o
reconsiderar el tema, no solo del SENA, sino del conjunto que hemos
firmado varios aquí que son muy importante. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:18:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día señor Secretario, continua
la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:19:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:19:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día, tiene la palabra el Representante
Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-09-04T10:19:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente pues yo quiero aquí manifestar tres cosas que
considero son importantes en este debate, el primero pues es el
planteamiento que hace mi colega el doctor Caicedo de la disposición
que hoy está vigente y que sobre la cual pues las Asociaciones de la
Televisión Comunitaria pues esperan una respuesta tanto de la
Agencia Nacional de Televisión como una posición del señor Ministro
de Comunicaciones sobre los planteamientos que ellos han hecho
previa a la elaboración de la resolución y que creo que es fundamental
conocer si hay voluntad política por parte del Gobierno y por parte de
la Agencia de revisar algunos temas que preocupan, pero yo creo que
este debate tiene que concluir y llevarnos a dos cosas
fundamentalmente: Uno, en el 2011 nosotros modificamos un artículo
de la Constitución si mas no recuerdo era el 77 donde se establecía
que el Congreso debía de expedir una ley para fijar la política de la
televisión en Colombia, llevamos 20 meses y ese proyecto aun no se
ha presentado por parte del Gobierno Nacional.
Entonces, yo creo que esta Comisión tiene también que ser
responsable en el sentido de que si no hay una propuesta del
Gobierno, pues esta Comisión que le corresponde el tema pues
deberíamos de actuar para involucrar no solamente este tema de la
televisión comunitaria, si no muchos otras temas que requieren una
norma que ya lleva más de 20 años de haber sido expedida.
El otro punto que a mí me interesa, también es saber por parte del
Gobierno Nacional con la extensión que se está dando o más bien de
la dotación que se está dando de la fibra óptica a más de 700
municipios hoy en Colombia y que muy seguramente la meta será
llegar a todos es ¿Qué va a pasar con esa última milla? Porque ahí
hay un juego bien importante de este tipo de operadores y uno podría
pensar que se podría combinar la prestación del servicio cierto tantos
operadores comunitarios y/o que se presten el servicio de televisión
comunitaria, pero que a la vez también se pueda prestar un servicio
por suscripción aprovechando esa red y por supuesto explotarla con
otros productos como es el tema de internet que por allí también se
puede prestar, por lo tanto, a mí me parece que el debate no es
simplemente la resolución 433, aquí el debate nos tiene que llevar
vuelvo y reitero a que se defina la política pública sobre la televisión
en Colombia y por supuesto hacia donde van a apuntar las inversiones
que por más de doscientos millones de dólares está haciendo el
Gobierno Nacional y que a la hora de la verdad esos poblados, esos
pequeños poblados no la van a poder disfrutar porque no se ha tenido
claridad de cuáles son los operadores o posibles operadores que
puedan prestar ese servicio.
Yo quisiera pues decirles que ojala pudiéramos en el día de hoy por lo
menos escuchar a los representantes de las organizaciones de la
televisión comunitaria si es posible, o si no pues también me acojo un
poco a la metodología que hicimos para la CRA y es de que
determinemos una subcomisión que se pueda sentar con la Agencia
Nacional de la Televisión, con representantes de las asociaciones y
por supuestos con representantes del señor Ministro de las
telecomunicaciones para poder avanzar, porque vuelvo y reitero del
debate tendrán que sacarse unas conclusiones, pero si del dialogo y
de la concertación logramos avanzar de una manera productiva pues
yo creo que le estaremos haciendo un bien por supuesto a la televisión
comunitaria que es lo que el objeto que nos trae a este debate,
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:19:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Quintero y posteriormente la
Representante Juana Carolina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2013-09-04T10:19:40">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Haber yo quiero hacer varias consideraciones:
Primero, yo creo que aquí no podemos empezar analizar y a decidir
sobre las excusas que hay que negarlas todas porque sí yo creo que
para eso son las excusas, hay excusas que tienen su razón de ser,
también tenemos que mirar quien hace la excusa, el Ministro creo que
es la primera vez que se excusa en esta Comisión para asistir
entonces siempre ha asistido creo que la excusa hay que analizarla y
considerarla en una forma diferente a lo que ha sido con otros
funcionarios que si se les ha visto la desidia total y el escozor que les
da asistir aún debate de control político, eso lo percibe uno; segundo,
hay que coordinar los debates yo estoy de acuerdo con lo que dice
Wilson Arias en el sentido de que no se pueden ir corriendo los
debates el que se le fijo fecha déjele esa fecha y el que se va a correr
se concerté y se coordina la fecha para que así no fallemos como
estamos fallando en todos este semestre.
Lo de la Comisión es fundamental, a mí se me hace que adelantar por
lo menos para traer aquí al debate unas conclusiones de las
necesidades que tienen las asociaciones de televisión comunitaria
también es fundamental porque nos da claridad y nos da agilidad para
presentarle luego en el debate de control político al Ministro todos los
temas para que se puedan tomar unas buenas decisiones y con buena
claridad, muchísimas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:19:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra la Representante Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-09-04T10:20:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente, dos cosas de forma muy breve y algo como una
moción de orden, que sea en primer lugar agradecerle a todas las
personas que vinieron de las diferentes regiones de Colombia y que
están hoy presentes, decirles que esto es un interés de toda la
Comisión Sexta, aquí estamos en su mayoría, estamos más de 13
Parlamentarios porque nos preocupa la situación actual considero que
los problemas están sobre diagnosticados, acá sabemos que hay
grandes problemas sobre el lapso de tiempo de las vigencias y de las
pólizas que se van a cobrar sobre la problemática que se tiene con la
entrada del TLC, con los cupos de los más y lo han manifestado en las
diferentes partes sobre el régimen sancionatorio y las prohibiciones
que se tienen para la cancelación de las licencias, ese tema está muy
claro.
Y la proposición Presidente que yo le quisiera hacer a usted con el
mayor respeto es que aplacemos el debate y porque se los digo,
porque la presencia del señor Ministro es muy importante como
máxima autoridad, aquí no necesitamos escuchar nuevamente los
problemas, los foros ya se hicieron, los debates ya se hicieron, las
conclusiones están claras, la sugerencia que hago es que con esa
subcomisión se tengan los puntos ya muy claros, definidos con el
Gobierno Nacional y en la fecha que el señor Ministro que
concertemos con el ministerio se hablen de unos puntos, porque si
venimos aquí a repetir lo mismo que hemos hablado y que se han
dicho en los foros no nos va a rendir; aquí necesitamos encontrar las
soluciones como lo dijo mí compañero José Caicedo, los días van
pasando y los plazos se van venciendo esa es la primera propuesta
que yo le tengo señor Presidente.
La segunda propuesta como tal, es que votemos la excusa, aquí
varios compañeros han dicho algo muy cierto no es de venir a hablar
de que nos pisotean o no nos pisotean, aquí hay una clara realidad y
es que el ministro de las Telecomunicaciones siempre ha sido muy
decente y muy respetuoso con la Comisión Sexta, precisamente se ha
hablado de la problemática de la televisión, hoy están finiquitando un
tema como es la televisión digital terrestre de donde también los
plazos se están venciendo. Entonces yo los invitaría Presidente
aprovechando que tenemos un buen quórum que pudiéramos votar la
excusa del señor ministro de las Tecnologías y que la votáramos
aceptando está excusa. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:20:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-09-04T10:20:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, buenos días para todos, yo los he escuchado
atentamente a mis colegas en sus intervenciones esta, Comisión de
verdad que le ha dado la importancia a esa función a ese objetivo que
tenemos nosotros de hacer control político, que yo creo es una
herramienta de verdad muy importante que tenemos nosotros y que
hay que aprovecharla; al doctor Wilson Arias le reconozco un hombre
juicioso estudioso, pero de verdad que hoy si no comparto sus
apreciaciones, esta Comisión en años anteriores se ha demostrado
inclusive como decía Wilson Gómez el otro colega aquí ya al contrario
dejamos huella, dejamos historia que esta Comisión llego al punto de
verdad prácticamente de declararle moción de censura a un Ministro
eso me parece que es muy significativo y que es muy importante.
Pero uno en la vida no puede tomar esas posiciones extremas Wilson,
si bien este año y me identifico que este año ha sido un año de verdad
diferente, donde se han dado todas estas situaciones y lo entiendo
porque conozco de verdad su trabajo, quizás por eso lo llevo a esas
expresiones que no me parecen, esta Comisión es seria pero hay que
entender y de verdad hay que reconocer las cosas buenas, hay que
reconocerlas y hombre no duele para reconocerlas así como hay que
tomar posiciones también critica y duras cuando hay que tomarlas hay
que tomarlas pero si hay algún Ministro de verdad que ha sido juicioso
con esta Comisión, que cuando lo hemos citado ha llegado, ha estado
aquí presente, se ha hecho presente, pues me parece que sería
injusto que una excusa que hoy y que reconozco que de pronto estos
cambios de fechas también ayudó a esta situación pues hombre como
no aceptarle esa excusa, pero de verdad esta Comisión al contrario
Wilson en este año vamos a hacer bien enérgicos.
Mire yo estoy muy molesto en el departamento del Quindío y con una
entidad como es Avianca y Juana ayer lo comentábamos, Avianca
hace unos años era una empresa en una situación difícil hoy es una
empresa muy fuerte y bueno que sea fuerte, pero en verdad los
abusos que están dando, mire lo que paso el año anterior con mi
departamento del Quindío, estaba Avianca y otras dos empresas que
de verdad y todos de verdad que ingenuidad de los quindianos cuando
esos precios, cuando esas tarifas para viajar a Armenia tan baratas
aterrador pero sabe para qué fue eso Juana para sacar corriendo las
otras dos empresas y se quedó solo Avianca y hoy saben que están
haciendo lo que quieran, es decir, eso que fue tan barato por unos
mesecitos hoy no los están cobrando tres y cuatro y cinco veces más
que sin vergüenzada de verdad y ayer escuche que ya no solo es
Quindío, si no también Caldas, entonces Caldas ya que quitaron
cuatro vuelos van para un tema ahora no es envidia doctor Diego
Patiño y Diego Naranjo, claro pero es que si uno claro, si uno va al
grano pues quien es el, Presidente de Avianca, pues es un
risaraldenses, pero a eso, pero la pregunta Juana y en eso si vamos a
tener que hacer aquí un debate por la pregunta que ha hecho el
organismo de control a ese caso, la Aeronáutica, la Superintendencia
de Puertos y Transportes que creo que también debe tener ahí.
Entonces no me voy a extender, pero decirle Wilson que al contrario
este año vamos a estar muy enérgicos y donde tenemos que ser
fuerte hay que ser fuerte, pero aquí yo si comparto con la mayoría de
los colegas que administro de verdad las TIC que además lo ha hecho
muy bien porque es de los ministros que ha ganado el año y que hoy
por todas estas condiciones que se han dado pues como no aceptarle
la excusa, aquí la excusa grande que hay que darle es a todos los
colombianos que han llegado de diferentes departamentos a esta
reunión, pero igual les pedimos es que nos entiendan, pero importante
es que este el Ministro para poderle decir a él las cosas donde se está
fallando, porque eso mandárselo a decir pues desde luego yo sé que
tiene un buen equipo pero eso es mejor presencial así que yo si
también estoy de acuerdo en que se aplace el debate y que haga
presencia el Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:20:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno para ordenar los debates, si acojo la proposición del
Representante Wilson Arias y de Jairo Quintero de no aplazar más los
debates seguirán en su orden como estaban la del próximo 8, 11, 25.
Segundo, vamos a coordinar con el Gobierno Nacional, vamos a
coordinar para que ellos también agenden esos debates.
Tercero, vamos a someter a consideración la excusa del señor
Ministro, señor Secretario, sírvase llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:20:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él SI los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Por el NO voto el Honorable Representante:
Arias Castillo Wilson Neber
Diez (10) por el SI, uno (1) por el NO.
Ha sido aceptada la excusa presentada por el doctor Diego Molano
Vega mMinistro de las Tecnologías de la Información y las
Comunicaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:20:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continuemos con el orden del día someta a consideración una
proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:21:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor presidente hay varias proposiciones las leemos y después las
sometemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:21:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2013-09-04T10:21:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>Gracias Presidente voy en esa línea, porque no fijamos la fecha de
una vez, aquí también está la asesora del Ministro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:21:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Pues nos toca mirar, es que vamos a nombrar una subcomisión como
lo hicimos con la CRA lo de la tarifa de acueducto y alcantarillado para
con el sometámosla a consideración y la sustento.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:21:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Aplácese el debate de la proposición No. 065 y confórmese una
subcomisión accidental para revisar la Resolución 433 del 2013 sus
circulares emitidas por la Agencia Nacional de Televisión.
Fdo. Jairo Ortega Samboni</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:21:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-09-04T10:22:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Para tener la ocasión de aclarar el voto Presidente, porque yo adhiero
a su proposición de una Comisión, que en todo caso ojala la pudiera
usted, usted me la explico a mí antes de que se produzcan las
determinaciones sobre los pasos esa comisión se termina no
Presidente pero quiero explicar algo, yo me veré precisado como
simultáneamente es hora de aplazamiento y de la Comisión anuncio
que votaré negativamente porque voy a sustentar que no debe ser
aplazada en esta oportunidad pero desde luego que he compartido la
idea de la Comisión Accidental, gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:22:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representantes cual es el objeto de la subcomisión, el aplazamiento
que se reúnan el sector de la televisión comunitaria porque como lo
dijo Atilano todos nosotros estamos preocupados por la televisión
comunitaria sino no estuviéramos aquí en este debate, sino no
hubiéramos citado al Gobierno y él porque no se atendieron las
sugerencia aquí están en las preguntas si se atendieron o no las
sugerencia de ustedes, entonces reunirnos y no rasgarnos las
vestiduras ahora por eso la presencia del Ministro para que él, ustedes
le digan no es que no nos atendieron las inquietudes señor, director de
la ANTV y entonces el señor Ministro diga no si corrijamos con la
presencia del Ministro porque él es el que manda en su sector.
Entonces ustedes nombraran unos compañeros, se reúnen con el
Gobierno Nacional y con tres (3) Representantes que de antemano por
Secretaría anuncio al doctor Caicedo, al doctor Wilson Arias en esa
subcomisión y al doctor Diego Patiño y la cuota femenina a Juana
Carolina Londoño, cuatro allí como lo hicimos con la CRA se sientan:
Esto nos perjudica, esto perjudica a la televisión comunitaria, esto si
esto no y porque no, ampliar plazos que ya me dijo el, director el doctor
Ramón se han ampliado unos plazos, si es posible ampliar más plazos
como lo ha hecho la CRA que ha estado dando más plazos para que
atiendan más sugerencia de los ciudadanos y ustedes se ponen de
acuerdo y aquí nos traen ya un resumen del acuerdo que llegaron, lo
que sea lo mejor para los ciudadanos y para la televisión comunitaria y
para el país.
Coordinador Diego Patiño que es uno de los citantes coordinador y
por Secretaría nos ayudan para sí entre jueves, viernes o el lunes, el
viernes o lunes Wilson, viernes o lunes como, viernes no están y con
ello hay que coordinar la venida de ellos de las regiones, bueno
coordinen ahora con ellos, coordinen ahora no quiero imponer fechas,
se somete a consideración la proposición señor secretario, continua la
discusión aviso que va a cerrarse, la aprueban, y aplazar y una
subcomisión</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:22:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Ahora vienen más proposiciones.
Proposición:
La Comisión Sexta de la Cámara de Representantes teniendo en
cuenta las invitaciones allegada por parte del Ministro de Tecnología
de la Información y de las Comunicaciones doctor Diego Molano Vega
y del Presidente Ejecutivo de la Cámara Colombiana de la
Infraestructura autoriza la participación de los integrantes de esta
célula legislativa así como también del Secretario y del Subsecretario
a los siguientes eventos:
Foro sobre calidad control y supervisión de los servicios de tecnología
de la información y las comunicaciones que el Ministerio de
Tecnologías de Información y las Comunicaciones en conjunto con la
Comisión Interamericana de Telecomunicaciones y la Unión
Internacional de Telecomunicaciones que se llevara a cabo del 23 al
24 de septiembre del 2013, en la ciudad de Cartagena.
Décimo Congreso de la Infraestructura y Desarrollo Regional a
realizarse en la ciudad de Cartagena los días 20,21y 22 de noviembre
del 2013.
Fdo. Por todos los integrantes de la Comisión Sexta de la Cámara.
Señor Presidente también esta una proposición donde el Consejo
Proposición:
Hay otra invitación por el Consejo Municipal de Gamarra -Cesar de
sesionar la Comisión para tratar el tema de los puertos de los seis
puertos multimodales con la participación de la, Ministra de Transporte
el, Director de Cormagdalena y el Superintendente de Puertos y
Transporte.
Lo mismo también una audiencia pública para llevarse a cabo en San
Agustín- Huila, así mismo las Organizaciones Sociales Unidas de
Santander solicita que la Comisión Sexta sesione en Bucaramanga
con la participación de los organismos de control. Señor Presidente
son cuatro proposiciones leídas por, Secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:22:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración las proposiciones leídas, se abre la
discusión, aviso que va a cerrarse, la aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-04T10:22:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:22:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día.
Secretario
Señor Presiente agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-04T10:23:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las once y cuarenta minutos de la mañana
(11:40 a.m.) y se convoca para el próximo martes a las 10 de la
mañana para continuar con el debate de Ola Invernal, Gestión del
Riesgo promovido por la Representante Juana Carolina Londoño y
Silvio Vásquez.
JAIRO ORTEGA SAMBONI           DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                        Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                      Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
