<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo" id="hr-iván-darío-agudelo" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-patricia-bedoya" id="dr-patricia-bedoya" showAs="Dr. Patricia Bedoya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo-saavedra" id="dra-maría-fernanda-campo-saavedra" showAs="Dra. María Fernanda Campo Saavedra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera" id="hr-luís-guillermo-barrera" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6905-acta-84-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 84 / 2013-05-21</heading>
						<speech by="" startTime="2013-05-21T10:11:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 084
(Bogotá, D.C., 21 de mayo de 2013)
A las diez y once minutos de la mañana (10:11 a.m.) el
Vicepresidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JHON JAIRO
ROLDAN AVENDAÑO actuando como Presidente ordena llamar a
lista y contestan los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:11:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:11:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dándole una cordial bienvenida a la señora, Ministra de Educación la
doctora María Fernanda Campo que nos acompaña hoy dentro de la
citación a la discusión del proyecto de ley 177 de 2012 Cámara “Por
medio del cual se crea el programa nacional para el fomento de la
articulación entre la educación media, educación para el trabajo y el
desarrollo humano y educación superior, se otorgan subsidios para el
desarrollo de la articulación y se dictan otras disposiciones”.
Sírvase leer el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:11:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
SALON: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2012 al 20 de junio de 2013
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-05-21T10:11:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la sesión ordinaria del día martes 21 de mayo de 2013
Hora: 9:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación de quórum
II.
Discusión del Proyecto de Ley No. 177 de 2012 Cámara POR MEDIO DEL CUAL SE CREA EL
PROGRAMA NACIONAL PARA EL FOMENTO DE LA ARTICULACION ENTRE LA EDUCACION MEDIA,
EDUCACION PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO HUMANO Y EDUCACION SUPERIOR, SE
OTORGAN SUBSIDIOS PARA EL DESARROLLO DE LA ARTICULACION Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, JUANA CAROLINA LONDOÑO JARAMILLO,
ATILANO GIRALDO, DIDIER TAVERA AMADO Y DIEGO PATIÑO AMARILES.
Ponentes: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI, Y WILSON ARIAS CASTILLO.
Ponencia 1er. Debate Positiva: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI
Ponencia 1er. Debate negativa: H.R. WILSON ARIAS CASTILLO
Publicación: P.L. Gaceta No. 686-12; P.P.D. Positiva Gac. No. 906-12; P.P.D. Negativa Gac. No.
188-13
De conformidad con el artículo 233 de la Ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de la proposición
No. 058 del 14 de mayo de 2013, cítese a la, Ministra de Educación Nacional, doctora
MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA al Ministro de Hacienda y Crédito Público, doctor
MAURICIO CARDENAS SANTAMARIA y a la, Directora del Servicio Nacional de aprendizaje
SENA, doctora GINA PARODY D´ECHENOA; e invítese al señor VICTOR MANUEL GOMEZ,
Profesor de la Universidad Nacional, al señor JONHY FERNANDO ACOSTA VILLOTA,
Coordinador nacional del Comité de Estudiantes y Egresados del SENA, a la señora
ALEYDA MURILLO GRANADOS, Presidenta del Sindicato de Empleados Públicos del SENA,
al señor CARLOS MARIO LOPERA, Observatorio Educación Superior Universidad Gran
Colombia: “Para que expresen la posición del Gobierno Nacional referente al Proyecto
de Ley antes mencionado”.
Proposición presentada por: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA, LUIS GUILLERMO
BARRERA GUTIERREZ, DIEGO NARANJO ESCOBAR, JOHN JAIRO ROLDAN
AVENDAÑO, JOSE EDILBERTO CAICEDO SASTOQUE, CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON,
WILSON ARIAS CASTILLO.
III.
Anuncio de Proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. del Acto
Legislativo No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán
sus respectivas Ponencias para Primer Debate, en la próxima Sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:11:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA JOHN JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:12:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente, póngalo en consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:12:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Entonces en consideración el orden del día, tiene la palabra el
Representante Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-21T10:12:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un afectuoso saludo para la Mesa Directiva
y para la señora, Ministra y los compañeros, solamente en este punto
de la discusión del orden del día quisiera señor Presidente proponerle
que el tercer punto del mismo que tiene que ver con el anuncio de
proyectos de ley sea votado en el primer punto del orden del día para
salvaguardar la posibilidad de que en la próxima sesión tengamos la
oportunidad de discutir estos proyectos que son de importancia para el
país y de importancia para la próxima Comisión.
Entonces es eso Presidente en resumen que el tercer punto del orden
del día quede como primer punto del mismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:12:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-21T10:12:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, con el saludo a la Comisión y de nuevo el
reconocimiento por la asistencia para que se pueda continuar este
interesante intercambio, un saludo a la señora, Ministra, al doctor
Víctor Manuel Gómez de la Universidad Nacional, a Patricia Bedoya
del Sindicato de Empleados del SENA y a Jhon del Comité estudiantil
que ya fue anunciado.
Presidente sabrá usted excusarme pero si yo recuerdo bien no
habíamos anunciado el proyecto de articulación para el día de hoy,
habíamos anunciado si una audiencia, un debate que tendría
intercambio entre nosotros, pero como quiera que no fue anunciado no
quisiera yo que pecáramos ahí de un vicio de legalidad en relación con
el primer punto.
Entonces lo quiero hacer notar, si fuere necesario se podría anunciar
para la siguiente oportunidad su votación que no en esta oportunidad,
me aclara Secretario por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:12:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Honorable Representante Wilson Arias en la sesión pasada de la
Comisión se estableció la necesidad que estuviesen personas
protagonistas del proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara, el
Gobierno, el Sindicato, en este caso el docente de la Universidad
Nacional que hicieron un trabajo en el sentido del proyecto de ley,
entonces la intención del día de hoy es escuchar a los invitados,
escuchar al Gobierno, yo creo que tanto la ponencia a favor en cabeza
del doctor Jairo Ortega Samboni, como la ponencia en contra en
cabeza suya señor Wilson Arias ya se ha debatido, igual vamos a
extender el debate hoy, entonces hoy vamos a extender esta discusión
y hoy se dirá para la próxima sesión coordinando con debate de
control político que tenemos pendiente cuando se somete a votación
este proyecto.
A consideración entonces señor Secretario el orden del día con la
modificación presentada por el Representante Guillermo Barrera,
continúa la discusión del orden del día con la modificación, anuncio
que va a cerrarse, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:13:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:13:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:13:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo 8º. del
Acto Legislativo No. 01 del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán
y votarán su respectiva ponencia para primer debate en la próxima
sesión.
Los proyectos por anunciar son los siguientes:
Proyecto de ley No. 110 de 2012 “Por medio de la cual se autoriza la
prestación del servicio público de transporte en tricimóvil”.
Proyecto de ley No. 063 Cámara- 207 de 2012 Senado “Por la cual se
reforma parcialmente la Ley 115 de 1994”.
Proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara “Por medio de la cual se
crea el programa nacional para el fomento de la articulación entre la
educación media, educación para el trabajo y el desarrollo humano y
educación superior, se otorgan subsidios para el desarrollo de la
articulación y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley No. 136 de 2012 Cámara “Por la cual se modifica la
Ley 142 de 194 de servicios públicos domiciliarios y se dictan otras
disposiciones”.
Proyecto de ley No. 261 de 2012 Cámara- 26 de 2011 Senado,
acumulado con el proyecto de ley 038 de 2011 Senado “Por el cual se
expide el Código Aeronáutico”.
Proyecto de ley No. 249 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
establece medidas para fortalecer y formalizar el sector artesanal, se
crea el fondo de promoción artesanal y se dictan otras disposiciones”.
Anunciado los proyectos señor Presidente y tenemos una proposición
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:13:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Dele lectura a la proposición señor Secretario para ponerla en
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:13:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Teniendo en cuenta la competencia de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente de la Honorable Cámara de
Representantes establecida en la Ley 3ª. de 1992 como son obras
públicas y transporte, comunicaciones, prestación de servicios
públicos, calamidades públicas, turismo y desarrollo turístico es
importante la asistencia de los integrantes de esta Comisión a
determinados eventos y congresos que redunden en el debate y
discusión de las diferentes iniciativas legislativas que cursan en la
Comisión, es por esto que se solicita la autorización para que los
integrantes de la Comisión Sexta, el secretario, el subsecretario
asistan a los siguientes eventos:
Decimo- quinto Congreso Nacional y Sexto Internacional de servicios
públicos y TIC,s que se llevara a cabo el día los días 26,27 y 28 de
junio de 2013 en Medellín, ANDESCO.
Congreso Internacional de TIC,s ANDICON que se realizara en
Cartagena durante los días 28, 29 y 30 de agosto del 2013.
Asistir a la sesión de control político a realizarse el 12 de junio de 2013
en la ciudad de Bucaramanga de conformidad con la proposición 053
del 24 de abril de 2013 para continuar con el debate sobre la
infraestructura vial en el departamento de Santander donde están
citados la, Ministra de Transporte, el, director de la Agencia Nacional de
infraestructura, el, director de INVIAS, el, director de la Aeronáutica
Civil, la, directora del Fondo de Adaptación y están invitados el
Gobernador de Santander y los alcaldes de los municipios
santandereanos.
Fdo.
H.R. Miguel Angel Pinto
Diego Patiño Amariles
Luís Guillermo Barrera
Iván Darío Agudelo
Jairo Quintero
Wilson Gómez
Wilson Arias
José Caicedo
Diego Naranjo
Ciro Rodríguez
Y otras firmas
Someta a consideración la proposición leída por Secretaría señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:13:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:14:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente es que estaba aquí tratando un tema del proyecto
que vamos a ver con el compañero Ciro Rodríguez y no escuche, o
me dicen que este proyecto no se vota hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:14:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>No se vota hoy, se quedó en la sesión pasada Representante que se
iban a escuchar hoy las partes, ustedes los ponentes tanto del archivo
como de la ponencia a favor que es la suya van a ser escuchados y va
a ser votado en la próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:14:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, pero yo pregunto qué impedimento hay para que
se vote, negativamente o afirmativamente, qué impedimento hay.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:14:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>No se anuncio en la sesión anterior Representante, es el impedimento
legal que tenemos para hacerlo votar hoy.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:14:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Pero entonces solicito que se anuncie.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:14:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se acaba de anunciar Representante.
Tiene la palabra el Representante Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera" startTime="2013-05-21T10:15:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera</from>
							<p>Bueno, es que no se cual es la necesidad de anunciarlo, yo lo que
entiendo es que el proyecto está siendo objeto de discusión, hay una
ponencia negativa que se está sustentado y en ese estado de la
discusión del proyecto es que se presentó una proposición para que
se suspendiera la sustentación de esa ponencia negativa y lo propio
ocurriese con la ponencia positiva del proyecto y que pudiésemos
escuchar a la señora, Ministra y a los invitados a los que hizo
referencia el doctor Wilson Arias, así que en ese estado es que se
encuentra el debate del proyecto señor Presidente y señor Secretario,
luego yo no considero ni siquiera viable el anuncio del proyecto,
porque es que el proyecto esta es en discusión, lo que hoy definiremos
es si una vez hecha la sustentación del doctor Arias y de haber
escuchado a los diferentes funcionarios e invitados a esta discusión, si
procedemos a votar la ponencia negativa o la ponencia positiva, pero
así se encuentra el debate Presidente, entonces creo que el anuncio
de ese proyecto ya fue dado y estamos es en el desarrollo de la
discusión de las dos ponencias que acompañan este proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:15:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias Representante, vamos a organizar la Comisión, hay en curso
la discusión de la proposición de los diferentes viajes de la Comisión
que ya fueron leídos por el Secretario, vamos a someter a votación
esta proposición y seguidamente el señor Secretario le va a dar
claridad a la Comisión y a usted Representante Guillermo Barrera
porque no podemos someter a votación el proyecto hoy aunque sea la
proposición de archivo, entonces está en discusión la proposición de
los viajes, sigue la discusión, anuncio que va a cerrarse, aprueba la
Comisión la proposición leída.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:15:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
La, Secretaria va a aclarar el tema, Honorable Representante en el
debate pasado se entro a discusión y se estaba sustentando la
posición negativa que radico el Representante Wilson Arias, el
conducto regular era, hay dos métodos de seguir, anunciar para darle
cumplimiento al artículo 8º. del Acto Legislativo 01 del 3 de junio de
2013 y no se anuncio, o de no dar aplicación al artículo 80 que es la
elaboración del orden del día que era continuación al debate y
tampoco la Mesa Directiva lo tomo en cuenta, porque por encima vino
la proposición presentada por más de 8 Representantes, donde dice
que para seguir discutiendo y aprobando el proyecto se esperaba la
presencia de la, Ministra de Educación, el Ministro de Hacienda y la
directora Nacional de Servicio de Aprendizaje -SENA, entonces son
dos posiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:15:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Secretario, tiene la palabra el Honorable Representante
Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-05-21T10:15:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Gracias Presidente, es que digamos que está muy clara la posición de
cada una de las partes, pero yo sigo teniendo una duda respecto de
ellas, supuestamente el anuncio del proyecto debió haberse dado
antes de iniciar la discusión del mismo y desde aquel momento queda
subsanada legalmente esa situación, se hace el anuncio y por tal
motivo se han dado las discusiones en varias sesiones en esta
Comisión, luego aunque 8 Congresistas hubieran presentado una
proposición para escuchar al Gobierno Nacional, para escuchar las
partes interesadas en la misma, digamos no interfiere con la solicitud
que desde el inicio se hizo de darle discusión al proyecto, por lo tanto,
yo no creo que tengamos que enfrascarnos en la discusión hoy de si
se anuncia o no, porque de lo contrario en cada sesión tendríamos
que estar anunciando el proyecto cuando el mismo fue anunciado
antes de dar inicio a la discusión de esta iniciativa señor Presidente,
quisiera que me resolvieran también esa interpretación que hago de
esta situación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:15:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias Representante Wilson Gómez, tiene la palabra el Honorable
Representante Miguel Angel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-05-21T10:16:00">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo a la señora, Ministra, Presidente yo
quiero hacer una claridad en torno a eso, yo estoy totalmente de
acuerdo con la posición del doctor Barrera y el doctor Gómez, el hecho
de hacer la publicación eso es un requisito de procedibilidad que ya se
cumplió, nosotros ya hicimos el anuncio, precisamente porque se hizo
el anuncio fue que se entro en el debate del proyecto y estamos en la
discusión, o si no, no estábamos en este momento.
La proposición que está firmada era una proposición donde
simplemente se suspendía para poder oír al gobierno y pasar
inmediatamente al proceso de la votación, luego no hay ningún
inconveniente en este momento, porque ya se cumplió con el requisito,
la proposición se le está dando cumplimiento, es oírlos y nosotros
inmediatamente poder pasar al acto mismo de la votación, lo cual no
creo que se deba aplazar si es que hoy la Comisión toma la decisión
de hacer la votación, porque el requisito ya está cumplido, eso es para
hacer una claridad en términos jurídicos con este requisito de
procedibilidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:16:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le propongo a la Comisión lo siguiente, vamos a darle curso al estudio
del proyecto que más que debate es el estudio del proyecto y démosle
el suficiente tiempo al Secretario para que nos explique después de
las intervenciones si sometemos a consideración o no, si procede o no
y si no existe ningún vicio en el procedimiento para no tener pues que
incurrir en esta situación con la discusión del proyecto.
Entonces, yo le recomiendo a los Representantes que no nos
centremos en este tema, que el Secretario analice el debido
reglamento, démosle curso a la discusión del proyecto y cuando sea
su momento ponemos o no a consideración según la recomendación y
lo que a bien tenga la Comisión ponemos a consideración la
proposición.
Tiene la palabra el Representante José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-21T10:16:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con un afectuoso saludo para usted
y los Honorables Representantes, a la señora, Ministra de Educación
que como siempre con todo respeto acude a la citación de esta
Comisión que es la suya y que es donde se debaten los grandes
temas de educación en el país, a los asistentes, a los estudiantes que
están aquí presentes, bienvenidos a este recinto de la democracia.
Solamente quiero preguntarle Presidente, no sé si usted lo dijo y
estuve distraído, pero el tema de la presencia del SENA aquí en que
quedo, mando un delegado, hay alguien del SENA para saber si al
SENA le interesa esto, o sencillamente se excusan y no toman una
posición clara frente a este tema de tanta trascendencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:16:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Estaban citados para este debate la, Ministra María Fernanda Campo
Saavedra que está presente, como usted lo dijo Representante
siempre puntual a las citaciones de la Comisión, el doctor Mauricio
Cárdenas Santamaría que no está presente, tengo entendido que vino
una delegada de Crédito Público, pero el señor Ministro nos hace
llegar una excusa sírvase leerla por favor señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:16:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Bogotá D.C., 20 de mayo de 2013
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario General Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Asunto: citación debate proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara.
Respetado Secretario:
Reciba un cordial saludo, ruego lé manifieste a los miembros de la
Comisión la importancia que tienen las citaciones formuladas y
agradezco de antemano las invitaciones que hacen a esta cartera.
Sin embargo pido excusar al Ministro de Hacienda y Crédito Público
Mauricio Cárdenas Santamaría por no poder asistir a la sesión que se
llevara a cabo el martes 21 de mayo del 2013 a las 9:00 a.m., en
donde se debatirá el proyecto de ley 177 de 2012 Cámara “Por medio
de la cual se crea el programa nacional para el fomento de la
articulación, entre la educación media, educación técnica y educación
superior, se otorgan subsidios para el desarrollo de la articulación y se
dictan otras disposiciones”, debido a que a esa misma hora estará en
la presentación del proyecto de ley 304 de 2013 Cámara- 252de 2013
Senado “Por la cual se efectúan las modificaciones al presupuesto
general de la Nación para vigencia fiscal 2013”, con las Comisiones
Económicas conjuntas en el salón Boyacá del Capitolio Nacional”.
No obstante dada la importancia del tema a tratar asistirá en
Representación la Subdirectora de Desarrollo Social de la Dirección
General de Presupuesto Público Nacional del Ministerio de Hacienda y
Crédito Público, doctora Gloría Patricia Rincón.
Fdo.
Claudia Isabel González Sánchez
Secretaria General
Ministerio de Hacienda y Crédito Público</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:16:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Secretario, tiene la palabra el Representante Iván Darío
Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-05-21T10:17:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Un saludo muy especial a todos, yo creo que es importante para los
ponentes tener claro los tiempos y más cuando no vamos a escuchar
al SENA, entonces que nosotros tomemos una decisión, porque por
sustracción de materia nosotros solicitamos la presencia y por eso se
hizo la proposición de citar a los representantes de estas instituciones,
porque si no hubiera sido así, pues lo hubiéramos votado la semana
anterior.
Entonces, yo creo que es bueno para los ponentes que ellos sepan
cómo vamos a manejar los tiempos, si vamos a aceptar que la
directora del SENA no este, si para ellos es importante el concepto del
SENA o no, entonces si no vamos a votar ahora pues que se aclare de
una vez por Secretaría por los ponentes y que digan no se va a votar y
que esperemos que la, directora del SENA venga la próxima semana,
porque yo creo que es muy importante.
Vemos aquí a los estudiantes bien juiciosos que son los que tienen
esos sueños, que quieren una claridad, nosotros porque solicitamos y
me pare yo a recoger las firmas de cada uno de los compañeros,
porque queremos la claridad de cada uno de los representantes de
estas instituciones.
Aquí nos ha tocado aplazar inclusive cuando hemos hecho sesiones
en otras partes, nos ha tocado aplazar porque hay funcionarios de
otras dependencias que dicen miren me citaron de tal Comisión
disculpen, entonces con ellos si pasa lo mismo o con ellos si pasa que
respetan las citaciones de las Comisiones y aquí es a la inversa, aquí
es que, qué pena, me voy para un viaje para tal lado y la citación de la
Comisión que espere, entonces yo creo que si es importante como lo
dice nuestro compañero José Caicedo que el tema del SENA lo
aclaremos, si los ponentes les parece que es importante la presencia
del SENA, entonces ya tenemos claro que ni siquiera vamos a votar
hoy y ojala venga la próxima semana, porque llevamos mucho tiempo
con eso, pero si el SENA no es capaz de venir aquí a aclararnos a
nosotros que no somos los ponentes y lo primero que decimos es mire
la, Ministra, la, Ministra la citamos y ahí mismo está aquí y yo creo que
ella debe de tener mayores ocupaciones, una mujer responsable que
siempre atiende las citaciones de la Comisión Sexta.
Entonces yo quiero que los compañeros como solicite que me
acompañaron la proposición la semana pasada, que los ponentes nos
digan si es importante que el SENA este o no este para de una vez
votar y salimos del tema y que se dedique entonces a otra cosa la
directora del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:17:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Les sugiero lo siguiente, es de mayor importancia entonces que
definamos si se va a votar hoy o no, entonces solicitémosle al señor
Secretario y la Comisión estemos de acuerdo que lo que diga el señor
Secretario en ese sentido lo vamos a acatar, porque o si no iríamos a
hacer un debate sobre el Reglamento del Congreso y el reglamento de
la Comisión, entonces que el señor Secretario nos exprese si vamos a
votar o no, que el señor Secretario certifique si se puede o no, porque
vamos a votar y estamos aquí para ello, que el señor Secretario
certifique si hoy se puede o no votar y con base en eso entramos a la
discusión del SENA y le sugiero a los Representantes que si es del
caso radiquen una proposición en Secretaría, porque ya es claro que
la, directora del SENA no se hace presente en esta fecha por estar en
el Putumayo, entonces si la Comisión considera, si se adelante el
debate o no con la, directora del SENA que se radique una proposición
en tal sentido y la Comisión en su saber y entender se vota si o no.
Tiene la palabra el Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-21T10:17:20">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo pienso que debemos ir en la línea
coherente en lo que hicimos en la sesión pasada, aquí hubo una
proposición muy clara, producto de un análisis que hicimos los
congresistas, donde determinamos que el Gobierno Nacional debe
aclararle a la Comisión cuál es su posición frente a este importante
proyecto y el eje articulador de esta decisión es el SENA, no podemos
hacer un debate escuchando a la, Ministra de Educación y al delegado
del ministerio de Hacienda y por otra parte el SENA dar la espalda a
este tema, yo por eso le hice la pregunta de si no viene la señora
directora del SENA, a quien delego y que posición tomó frente al
proyecto, si se excuso o no se excuso para saber si se percibe que le
interesa el tema y que solicito que se aplace el debate para la otra
semana, porque para el SENA es muy importante este tema o no, pero
de lo contrario señor Presidente, creo yo que nosotros debemos
continuar en la posición clara y es que este proyecto no se va a
aprobar hasta que las partes del Gobierno Nacional no vengan acá y
nos cuenten cuál es la posición frente al tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:17:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le voy a dar claridad al tema del SENA, el Secretario Privado que es
importante también hacer claridad, no la, Directora del SENA es la que
suscribe la carta, o sea pues también me parece que es un acto de
poca cortesía, elegancia con la Comisión, con los mismos estudiantes
del SENA, con la, Ministra, que estamos a la expectativa de que el
SENA es el protagonista de esta situación, dice el Secretario Privado,
porque no podemos ni decir que dice la, directora del SENA, el
Secretario Privado William Mendieta Montealegre dice lo siguiente:
“Hemos recibido en la entidad citación a la doctora Yina Parody
Directora General para participar en la sesión de Comisión Sexta de la
Honorable Cámara de Representantes el próximo 21 de mayo a las 9
a.m., con el fin de exponer la posición frente al proyecto de ley 177 de
2012 Cámara “Por medio del cual se crea el programa nacional para el
fomento de la articulación entre la educación media, educación para el
trabajo y el desarrollo humano y educación superior se otorgan
subsidios para el desarrollo de la articulación y se dictan otras
disposiciones”.
La, Directora General se encontrará en esa oportunidad en el
departamento del Putumayo por lo tanto no le es posible asistir,
estaremos atentos al agendamiento de una nueva fecha para que la
Directora General pueda exponer la posición del SENA frente al
mencionado proyecto de ley”. Esta es la excusa que manda la
Secretaría Privada del SENA.
Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-05-21T10:17:40">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, yo quisiera que me dijera cuando fue
fechada la carta Presidente por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:17:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>17 de mayo de 2013.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-05-21T10:18:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Es decir la carta fue fechada hace escasamente 4 días y esta citación
se había enviado con anterioridad verdad señor Secretario, ello quiere
decir que debieron haberle informado a esta Comisión con mucho más
anterioridad para también dentro de la agenda nuestra saber si
adelantábamos el debate no sin la falta de la señora, Directora del
SENA, por lo tanto me acojo yo a que por supuesto manifestemos
nuestra inconformidad sobre la manera como se le informa a la
Comisión acerca de la ausencia de la señora, Directora y me permito
señor Presidente como autor o mejor habían hecho una solicitud sobre
enviarle una nota a la, directora para que cumpliera con su función de
venir a la Comisión, pero reitero que soy el autor y creo que en ello
nos acompaña el Representante Wilson Arias sobre una citación de
control política a la institución que también tiene que ver hoy con este
proyecto de ley que es el SENA.
Por lo tanto señor Presidente le rogaría yo, reiteráramos esta citación
a la señora, Directora para que responda entre otras por la difícil
situación de la institución que estaba en manos de otra persona hasta
hace poco, pero que ella hoy como responsable de la misma debe
venir a informarle al Congreso de la República.
Y finalizo diciéndole Presidente que voy a pedirle a mis colegas y
sobre todo a quienes tienen la ponencia negativa y positiva me
excusen, me voy a retirar por el lapso de una hora, voy a cumplir una
cita de carácter institucional en el ICETEX, donde espero informarme
sobre la situación de la institución luego de la aprobación de la ley de
la República que hoy garantiza a los estratos uno, dos y tres el acceso
al crédito de educación superior sin el pago de los intereses, porque
tengo entendido es lo que uno viene escuchando en los barrios y en
los campos de Colombia que se le está negando de manera reiterativa
el crédito a los jóvenes y obedece ello a que se dispararon las
solicitudes de crédito una vez se aprobó la ley, pero el Gobierno
Nacional mantiene el mismo monto de los recursos lo que impide
poder entregarlos a quienes más lo necesitan, le recuerdo que esta
Comisión fue fundamental en la aprobación de la ley que elimino los
intereses al crédito del ICETEX y por lo tanto necesitamos ahora el
concurso del Ministerio de Hacienda por lo cual hay que hacer también
extensiva la citación al señor Ministro a ver como logramos conseguir
que esta Institución tenga la posibilidad señor, Presidente de hacerse a
unos recursos fundamentales luego que hubiéramos tenido la
bendición por parte del Gobierno a través de la, Ministra de Educación
y de la Presidenta del ICETEX en su momento, pero que hoy
desafortunadamente vemos como muchos jóvenes se lamentan de no
poder acceder al crédito y yo creo que aquí no nos podemos quedar
con la palabra solo escrita en la ley sin que la convirtamos en una
realidad, muchos jóvenes, tal vez escuchaba yo 278 jóvenes se han
beneficiado de la ley con una tasa de 0 pesos en los intereses lo que
les permite hoy cursar tranquilamente los 5 años de estudio en una
carrera profesional o los 3 en una técnica, pero muchos también se
están quedando por fuera luego de haberse abierto esta posibilidad
para que los jóvenes de escasos recursos en Colombia pudieran
acceder a ello.
Entonces, yo me remito por el lapso de una hora señor Presidente,
dejo esta constancia con el propósito de cumplir una labor de carácter
institucional aclaro para hacerme a esa información que será objeto
luego de un debate de control político en nuestra Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:18:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-21T10:18:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, quería respetuosamente sugerirle Presidente pues
fuésemos demasiado prácticos en el desarrollo de esta sesión, estaba
el doctor Wilson Arias haciendo una sustentación juicioso, haciendo un
análisis crítico del proyecto de ley en discusión, que justamente tiene
que ver con articulación de la educación y en ese estado del debate
propusimos con el doctor Iván Darío Agudelo y otros compañeros la
presencia del Gobierno Nacional y ¿por qué la presencia del Gobierno
Nacional en cabeza de la señora, Ministra de Educación y del señor
Ministro de Hacienda? Porque es el propio ponente el doctor Jairo
Ortega Samboni quién manifiesta que al proyecto de ley lo acompaña
un concepto favorable del ministerio de Educación Nacional, por eso
nos pareció prudente y conveniente escuchar de los labios de la propia
Ministra la posición del Gobierno Nacional frente al proyecto de ley, así
que darle tantas vueltas a esta discusión cuando esta justamente la
Ministra de Educación en esta sesión presente Presidente, me parece
prudente y conveniente la escuchemos a ella, que fija posición del
Gobierno Nacional frente a esta iniciativa, lo propio en su momento lo
hará el doctor Wilson Arias quién revestido también de suficientes
argumentos ha presentado una proposición negativa al proyecto de
ley, creo que igualmente el doctor Wilson Arias manifestó que algunos
estudiosos del tema nos acompañasen en esta sesión y ellos se
encuentran presentes, sería desaprovechar esta oportunidad de contar
también con un delegado del propio ministro de Hacienda que
seguramente fijará su posición desde el concepto mismo de la
sostenibilidad financiera del proyecto, aprovechemos entonces señor
Presidente para que de forma pronta y diligente escuchemos esas
posiciones del gobierno y luego nos adentremos seguramente en la
propia discusión del proyecto, pero aprovechemos la presencia de la
señora, Ministra, del señor delegado del Ministro de Hacienda y del
propio estudioso pues de este proyecto de la Universidad Nacional
entiendo sobre el tema de la articulación en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:18:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-05-21T10:18:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Presidente, de igual manera también como el doctor Luís
Guillermo, pero quiero resaltar el oficio que envía el Ministerio de
Hacienda donde dice que asistirá en representación la Subdirectora
de Desarrollo Social de la Dirección General de Presupuesto la
doctora Gloria Patricia Rincón, que además viene ayudando mucho en
temas de educación, porque es la que sabe y conoce el tema de la
platica, o sea le están dando la importancia al tema.
Ahora a mi si me entristece que aquí se venga haciendo carrera, que
la gente quiere personificar las instituciones y eso no es el interés,
aquí no queremos escuchara el concepto de una persona como tal,
sino la institución de acuerdo a su acumulado histórico y de acuerdo a
su proyección que es lo que la institución le conviene o no le conviene,
no es lo que le conviene a una persona, pero si ni siquiera es capaz de
enviar a un delegado y en un oficio como lo hace el Ministerio de
Hacienda reconociendo y dándole la importancia a la Comisión y que
pena con la persona que representa al SENA, pero ella también fue
Congresista.
Entonces, qué bueno sería que le diera la altura a la Comisión Sexta lo
que se merece como hoy lo está haciendo el Ministerio de Hacienda y
que envía a una persona que conoce del tema y que para nosotros es
prenda de garantía, entonces que le digamos hoy al país que señor
Presidente con su venia que escuchemos hoy a las personas que han
respetado la Comisión y que se cite a la, directora del SENA para el
martes para escucharla y ojala pues que ella no tenga que irse para
otro lado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:18:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-21T10:19:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente tengo una constancia pero declino hacerlo en este
momento, la postergo para que puedan hablar los invitados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:19:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-05-21T10:19:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en el mismo sentido, creo que ya ha habido
suficiente ilustración por parte de los demás Representantes de la
Comisión Sexta, nuevamente exaltar la presencia de la señora
Ministra de Educación que atenta como siempre aquí a atender los
diferentes requerimientos de la Comisión y el país entero en materia
educativa.
Lo mismo Presidente, simplemente solicitar que no sea aceptada la
excusa de la doctora Yina Parody, no debe ser aceptada la excusa y
que la Comisión por el contrario se manifieste frente al escenario ya
que ella conoce el funcionamiento de la Célula Legislativa del
Congreso de la República, ella como Parlamentaria que fue de este
Congreso y necesitamos entonces que si someta a consideración la
excusa de la doctora Yina Parody para que sea negada, yo le solicito a
usted formalmente que la someta a consideración la excusa de la
doctora Yina Parody y anuncio desde ya mi voto negativo a esa
excusa y le solicito a los demás Congresistas que por favor me
acompañen en la negativa de esa excusa y que por el contrario le
demos inicio al debate escuchando al Gobierno Nacional en cabeza de
la señora, Ministra de Educación y en cabeza del señor delegado del
señor Ministro de Hacienda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:19:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:19:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, he escuchado que si es importante que este la
Directora Nacional del SENA, he escuchado que el SENA es el eje
articulador, he escuchado que el SENA es el protagonista de este
proyecto y yo digo Presidente y compañeros que si es importante,
pero no es indispensable, porque es que aquí el SENA no es el
articulador de este proyecto solo, son todas las instituciones de
educación superior y el SENA, aquí cuando me toque el momento de
intervenir le volveremos a repetir a los jóvenes del SENA que están en
este momento y los que aspiran a estudiar en el SENA y los que ya
tuvimos la oportunidad de estudiar en el SENA, los que somos de
estratos uno y dos que así estemos aquí en el Congreso volvemos
dentro de cuatro años y no volvemos aquí si no allá a nuestros barrios
populares, que el SENA aquí no se va a acabar, ni se le va a quitar
presupuesto, porque anoche salió en CMI aclarando la, Directora del
SENA que no se le va a tocar el presupuesto al SENA, y le he dicho a
los jóvenes que he podido atender en Cali y en Palmira y aquí en
Bogotá que sí hay un artículo aquí en este proyecto que perjudica al
SENA lo retiro o lo retiramos los ponentes, porque están casi todos los
partidos apoyándolo Presidente, el PIN en cabeza de usted
compañero Didier Tavera, el Partido Liberal, pues hubiéramos querido
meterlos a todos, pero hay uno por cada partido, el Partido Liberal, el
Partido Conservador, el Partido de la U y el Partido de Cambio
Radical, yo no creo que 5 partidos nos estemos equivocando para un
proyecto tan sano, tan benéfico para los jóvenes pobres de Colombia,
porque ahora hace ocho días se creyó decir que la, Ministra para
donde era que iba con este proyecto, mentira, dando a entender que
este proyecto era para los jóvenes de estrato 4, 5 y 6, ellos no van a ir
a pelear por un subsidio por dios, quienes somos los que peleamos
por un subsidio pues los pobres, los que somos pobres, los que hemos
sido pobres y los que todavía andamos descalzos y viendo descalzos
a los jóvenes en los barrios eso es.
Entonces, por eso yo me someto a lo que diga la mayoría de los
compañeros, pero no es justo, a una funcionaria y no la estoy
defendiendo porque no soy abogado del diablo, que tenía un
compromiso y no pudo venir, entonces no porque aquí cuando se den
las explicaciones por parte de la, Ministra, por parte que ya hay un
concepto del, director del SENA anterior y por parte del Ministerio de
Hacienda donde tuvo un error en estimar el presupuesto que se
necesita para este proyecto, entonces ahora ya aplacémoslo y
aplacémoslo y los jóvenes aquí escuchando que no sacamos si es
positivo o no es positivo, entonces compañeros yo les pido el favor
que sigamos con el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:19:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el Representante Diego
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-05-21T10:20:00">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Todos queremos y dijimos que necesitábamos la, Ministra aquí,
hablemos con el que vino, por respeto, nos la hemos pasado hablando
de la doctora Yina Parody que yo no sé donde estará, pues no
hablemos más de ella, cuando este ella aquí le decimos lo que le
tenemos que decir, atendamos la, Ministra por favor y si los ponentes
quieren que esto se acelere, no pidamos más la palabra para decir lo
mismo, pues me da pena, pero ya empecemos, entonces sometamos
la excusa a consideración la negamos y ya acabamos el tema con la
doctora Yina Parody por dios y respetemos a la, Ministra que está aquí
cumplidamente, todos están desesperados porque avancemos y todos
pedimos la palabra para decir lo mismo, con todo el respeto con mis
colegas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:20:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Acatada la moción señor Representante, también la Mesa hace una
claridad en el sentido que estamos dando el uso de la palabra a los
Representantes que la han pedido, el contenido de la explicación de
cada uno es el que no ha tenido digamos como curso acá, está en
discusión, continúa en discusión la aceptación o no de la excusa de la
directora Nacional del SENA doctora Yina Parody, continúa la
discusión, aprueban o no la excusa la Comisión, por favor señor
Secretario llamar a lista.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:20:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él no los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Naranjo Escobar Diego Alberto
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Señor Presidente votaron por él SI dos (2) y por el NO nueve (9), ha
sido negada la excusa presentada por el Secretario Privado de la
directora del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:20:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor Secretario hacer saber a la, directora General del SENA
y lo que estipule el Reglamento a los entes de control autorizados para
conocer la decisión de la Comisión.
Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-21T10:20:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Es una consulta señor Secretario que nos digan cuáles son las
consecuencias jurídicas de la negación de excusa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:20:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Sírvase señor Secretario responder al Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:21:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>En este sentido Honorable Representante hay que enviarlo a la
Procuraduría para que hagan el estudio, porque aquí tal como lo
anuncio el Presidente y esto puede llegar a una moción de censura.
Entonces señor Presidente primero le vamos a transcribir la posición
de la Comisión en este sentido y ella esta citada para el 5 de junio
para el debate de control político según la proposición 034 presentada
por los Honorables Representantes Wilson Gómez y Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:21:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Adicional señor Secretario solicito se le haga una comunicación al
Secretario Privado donde certifique el itinerario y el respectivo
desplazamiento y las gestiones que iba a hacer la doctora Yina Parody
en el Putumayo, para que certifique la Comisión si efectivamente ella
el día de hoy estaba en la ciudad que es referida en la excusa.
Vamos a iniciar la discusión, yo creo que hay un consenso
generalizado en la Comisión de escuchar las personas que fueron
invitadas, seguidamente escuchamos los ponentes tanto del archivo
como de la proposición favorable al estudio del proyecto de ley, Wilson
Arias y Jairo Ortega.
En este orden de ideas vamos a darle curso a la discusión de la
siguiente manera, primero hace la intervención la, ministra de
Educación María Fernanda Campo Saavedra, seguidamente la
doctora Gloria Patricia Rincón Maza, subdirectora de Desarrollo Social
de la Dirección de Presupuesto Nacional, ministerio de Hacienda;
seguidamente Patricia Bedoya Vicepresidente del Sindicato de
Empleados de SENA, seguidamente Jonny Fernando Acosta Villota
Coordinador Nacional del Comité de Estudiantes y Egresados del
SENA; seguidamente Carlos Mario Lopera Representante
Observatorio de Educación Superior Universidad Nacional de
Colombia y termina las intervenciones Víctor Manuel Gómez, profesor
de la Universidad Nacional.
Le vamos a dar 15 minutos a la señora, Ministra, a la delegada del
Ministro de Hacienda y 10 minutos a las demás personas que están
invitadas.
Vamos a hacer por favor Secretario supremamente rigurosos en el uso
del tiempo en cada una de las intervenciones, tiene entonces la
palabra la doctora María Fernanda Campo Saavedra,, Ministra de
Educación Nacional.
Tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:21:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Está bien el orden del día, yo no le veo inconveniente, pero la
delegada del Ministro, ella sí debería de escucharme un oficio que le
mando la, Ministra pidiéndole corrección al anterior Ministro de
Hacienda, porque o si no ella se lleva la idea de que aquí necesitamos
es billones y billones de pesos, pero eso no es cierto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:21:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Le recomiendo una cosa Representante, va a hablar la, Ministra pásele
por favor el oficio a la delegada del Ministerio de Hacienda para que
en su intervención haga referencia al respectivo oficio y así somos
más diligentes en la discusión. Bien pueda señora, Ministra.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2013-05-21T10:21:40">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludo de manera especial a los
Representantes de la Comisión Sexta que hoy nos acompañan y les
agradezco de manera especial el que me hubiesen citado a este
debate, con el propósito de poder compartir con ustedes la opinión y la
posición que tiene el ministerio de Educación Nacional frente a este
proyecto que fue presentado por iniciativa parlamentaria, posición que
por supuesto ya está reflejada en los documentos que con la debida
anticipación envió el ministerio de Educación Nacional.
Este proyecto 177 de 2012 como todos ustedes saben, lo que busca
es crear un programa nacional para el fomento de la articulación de la
educación media con la educación para el trabajo y el desarrollo
humano y también con la educación superior.
Cuando uno analiza el contenido y el propósito de este proyecto, uno
desde el ministerio de Educación Nacional sin lugar a dudas puedo
decir que este proyecto en particular apunta a los grandes objetivos
que tiene el Gobierno Nacional en materia educativa; en primer lugar
ampliar la cobertura en todos los niveles educativos y mejorar la
calidad de la educación.
La educación media a la cual se refiere particularmente este proyecto,
es la educación para los niveles 10 y 11, nosotros en Colombia de
acuerdo con la cifras de finales de año tenemos aproximadamente un
millón 360 mil estudiantes en todo Colombia, estudiando en el grado
10 y en el grado 11, hemos venido haciendo esfuerzos bien
importantes por aumentar la cobertura y por reducir la deserción y es
aquí en este nivel, en el nivel de la media donde tenemos de manera
particular el más bajo nivel de cobertura, al cierre del año pasado
estábamos aproximadamente en un 76% de cobertura bruta a pesar
de los esfuerzos que se han venido haciendo, cuando uno mira todo el
sector a nivel de la básica primaria y la básica secundaria la cobertura
bruta supera el ciento por ciento.
Entonces, ¿Qué tenemos que hacer desde el sector educativo? Seguir
ampliando todas las estrategias que permiten ampliar cobertura,
mejorar la calidad de la educación y reducir la tasa de deserción.
Nosotros en el año 2010 aplicamos una encuesta importantísima que
se denomina la Encuesta Nacional de Deserción para todos los niveles
educativos, para tratar de identificar cuáles eran las causas por las
cuales nos estaban desertando los jóvenes del sistema educativo en
los diferentes niveles educativos, la encuesta se aplicó a los jóvenes,
se aplicó a los maestros, se aplica también a los padres de familia, de
tal manera que pudiéramos tener una información bastante
comprensiva además para todas las entidades territoriales.
Cuando uno le pregunta a los jóvenes del grado 10 y del grado 11
porque nos desertan del sistema, son varias las razones, razones de
carácter económico, porque la generación de ingresos en sus familias
les demandan a ello a desvincularse del sector, razones
socioculturales y también argumentan los estudiantes que no le
encuentran mucho valor agregado a la educación media y entonces
desertan del sistema y se vinculan tempranamente al mercado laboral
generalmente de manera informal.
Pues bien este programa de articulación de la educación media con la
educación superior y con la formación para el trabajo lo que hace
precisamente es enriquecer la oferta para el grado 10 y para el grado
11, porque le permite a los estudiantes en el grado 10 y en el grado 11
tomar una serie de materias de créditos, de cursos que ofrecen las
instituciones de educación superior, llámese instituciones de
educación superior o también el SENA o instituciones que forman para
el trabajo enriquecen la oferta en el grado 10 y en el grado 11, con qué
efectos positivos, pues en primer lugar se contribuye a mejorar la
calidad de la educación; en segundo lugar se genera una oferta muy
llamativa para los estudiantes; en tercer lugar se tiene un buen uso del
tiempo libre, una vez que terminan los estudiantes, muchos de estos
programas de articulación se dan en contra jornada y lo que es más
importante sin lugar a duda, es que el joven desde que está en el
grado 10 y en el grado 11 empieza a tomar cursos, materias, créditos,
que después una vez que termina su bachillerato si continúan en su
proceso de formación estudiando un año o año y medio adicional
pueden optar entonces por un título a nivel de técnico profesional,
entonces se mejora la oferta, se capacitan los estudiantes o se les
desarrolla sus competencias no solamente básicas, sino también
específicas y adicionalmente se prepara también desde el grado 10 y
11 para que tenga una mejor vinculación con el mercado laboral.
Hace algunos meses el Departamento Nacional de Planeación realizo
un estudio muy importante sobre el impacto que estaban teniendo los
programas de articulación con la educación media y los resultados son
bien interesantes, de acuerdo con ese estudio que realiza Planeación
Nacional se observa principalmente para los jóvenes en el sector rural,
los jóvenes en la media, se observa que por ejemplo en las pruebas
saber 11 que son las que mide las competencias de los estudiantes
antes de terminar su bachillerato, se observa que aquellas
instituciones educativas que tienen programas de articulación,
principalmente en el sector rural mejoran las pruebas de conocimiento,
las pruebas saber 11 vs otras instituciones educativas que no tienen
programas de articulación.
A contar un censo se observa que en algunos municipios, zonas
urbanas, pues ese impacto favorable en aprendizaje no se evidencia
mucho en programas de articulación, pero si se ve un impacto muy
fuerte, principalmente en el sector rural y esto considero yo que es una
muy buena noticia, porque definitivamente cuando uno mira el país,
pero de manera particular el sector educativo uno observa que hay
grandes brechas en el sector educativo, en cobertura, en calidad, en
deserción entre las instituciones que están en el sector urbano y el
sector rural y entre unas poblaciones y otras.
Entonces, que los programas de articulación con la media en
instituciones del sector rural arrogue como uno de los resultados que
además los estudiantes mejoran en las pruebas saber, en las pruebas
que se aplican en el grado 11, es muy buena noticia en término de
cierre de brecha, en término de equidad social, porque esos jóvenes
estudiantes no solamente se van preparando para que puedan
ingresar a la educación superior e insisto con un año, año adicional ya
pueden optar por un titulo profesionalizante a nivel de técnico
profesional, sino que además mejora la calidad de la educación y
contribuye con el mejoramiento de los aprendizajes.
Entonces, la posición desde el Ministerio es que este proyecto y este
programa de articulación y este proyecto si llegara a ser aprobado
pues obviamente estos subsidios no irían para toda la matricula de
nuestro país, irían precisamente a apoyar a aquellos jóvenes de
escasos recursos económicos que más lo necesitan, jóvenes que
estuvieran cobijados por el SISBEN uno y SISBEN dos, nosotros
hemos hecho unos cálculos particularmente para la matricula de los
grados 10 y en los grados 11 que son más o menos un millón 360 mil
jóvenes que aproximadamente el 70% de estos estudiantes pudieran
estar en este grupo socioeconómico.
Entonces, si se hace un cálculo de cuánto podría costar estos
subsidios por estudiante por semestre, ese costo estaría
aproximadamente alrededor de 450 mil pesos semestrales por
estudiante, si uno multiplica eso por el número de estudiantes, esto
podría tener un costo máximo porque no quiere decir que todos los
estudiantes de la media estuvieran interesados en acceder a estos
programas de articulación máximo podría ser alrededor de 650 mil
millones de pesos anualmente.
Si ustedes me preguntan a mí que si yo tengo los recursos en el
Ministerio de Educación Nacional para asumir este programa que sin
lugar a dudas consideramos es un programa muy bueno, es
pertinente, es importante ayudar a aumentar cobertura, a reducir
deserción y a formar a nuestros jóvenes para que puedan hacer su
tránsito hacia la educación superior o también hacia la formación para
el trabajo, pues yo les tengo que decir que el ministerio de Educación
no tiene esos recursos en su presupuesto, se requeriría entonces de
una adición presupuestal que por supuesto tendría que hacer el
ministerio de Hacienda para poder que este proyecto pudiera ser
implementado en su integridad, hoy en día los procesos de articulación
se dan, hoy en día hay recursos que se aportan del ministerio de
Educación en su momento obtuvimos un crédito FE del Banco Mundial
que nos permitió generar unos cupos muy importantes, las entidades
territoriales también aportan recursos para cofinanciar estos
programas de articulación en sus territorios, el SENA llega con oferta.
Entonces en estos momentos hay concurrencia de recursos de
diferentes fuentes, recursos del Ministerio, recursos de las entidades
territoriales, el SENA que también llega para financiar programas y
procesos de articulación en el país, pero insisto amplían la cobertura
de cómo pues obviamente debería ser el ideal, pues se requeriría de
más recursos del Presupuesto General de la Nación o de otras fuentes
que permitieran esa concurrencia, de tal manera que pudiéramos tener
una cobertura mucho más alta de lo que hoy actualmente tenemos en
nuestros programas de articulación y aquí es bien importante hacer
una claridad como ya se expresó, en estos programas de articulación
con la media participan muchísimas instituciones de educación
superior, que hacen convenios con la Secretaría de Educación y llegan
entonces a nuestros colegios, a nuestras instituciones educativas con
los programas de articulación y también es un gran actor en estos
procesos de articulación el SENA que llega también con su oferta
técnica profesional o si no también de formación para el trabajo para
enriquecer la oferta a nivel de la media.
De manera que esta es la posición del ministerio de Educación
Nacional, la posición del Ministerio es que una iniciativa de esta
naturaleza tendría y seguiría teniendo un impacto muy positivo en
términos de aumentar cobertura, mejorar calidad, reducir la deserción
y mejorar la pertinencia de la educación y por sobre todo generar
condiciones para que nuestros jóvenes estudiantes, los demás bajos
recursos, los demás bajos ingresos desde el punto de vista de sus
familias puedan continuar en ese tránsito hacia la educación superior
en nuestro país.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:21:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-21T10:22:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muchas gracias señora, Ministra, le tengo
una pregunta y es, digamos a la fecha no se si tendrá la cifra, ¿cuánto
invierte al año el ministerio de Educación en este tema de la
articulación y que proyección se tiene dentro de la estructura del plan
de desarrollo para lograr ese cometido?</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2013-05-21T10:22:10">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>Si, como les mencionaba en su momento el ministerio de Educación
consigue unos recursos de crédito y con esos recursos de crédito se
constituye lo que nosotros denominamos en el sector el Fondo FEM
para financiar estos programas de articulación, nosotros con esos
recursos o esos créditos logramos allegar 48 millones de pesos, que
nos permitieron financiar procesos de articulación en todo Colombia y
como se asignaron esos recursos, con total transparencia, como se
hace todo desde el ministerio de Educación, hicimos unas grandes
convocatorias públicas a nivel nacional, convocamos a todas las 94
secretarías de educación para que nos presentara proyectos de
articulación, lo que tenía que hacer cada Secretaría era hacer esos
convenios con las instituciones de educación superior, convenios con
el SENA, convenios con las instituciones del sector para implementar
esos programas o proyectos de articulación en las instituciones
educativas que fueran focalizadas en sus entidades territoriales,
llámese municipio certificado o departamento y para este propósito en
particular pues se han invertido 48 mil millones de pesos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:22:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora Gloria Patricia Rincón Mazo,
quien representa hoy al Ministro de Hacienda.
Dra. Gloria Patricia Rincón Mazo en representación del Ministro
de Hacienda:
Buenos días a todos, nosotros señor Representante enviamos ya un
nuevo concepto del ministerio de Hacienda con base en la carta de la
Ministra se hicieron las respectivas digamos correcciones al costeo e
inclusive el costo que nosotros tenemos es un poco menor al que ha
presentado la, Ministra dado que nosotros en nuestra cobertura o en la
población que tenemos incluida hemos descontado a la población
vulnerable que ya se encuentra cubierta por el SENA, entonces
digamos por eso nosotros pensamos que la población objetivo podría
ser un poco menor como para darle claridad a ese punto.
En el concepto que envía el Ministro nosotros tenemos algunas dudas
en materia presupuestal, digamos no es muy claro el proyecto de ley a
través digamos cuál va a ser el tipo de gasto que se va a financiar, si
esta coordinación permitirá entonces que haya entonces recursos de
las entidades territoriales y en ese orden de ideas entonces el gasto
sería por medio de transferencias o si por el contrario el ministerio de
Educación administrara a través de un proyecto de inversión los
recursos que lo pueda hacer digamos en convenios es importante
definir la tipología del gasto dentro del proyecto.
Tampoco es muy claro dentro del proyecto legislativo el gasto total del
proyecto ¿cuánto acarrea?, porque lo que se presenta hasta ahora es
el subsidio, se ha costeado el subsidio pero hay otras actividades de
coordinación, articulación que son necesarias también empezar a
revisar y a mirar cuál es el alcance y hasta donde se quiere llegar para
poder reconocer digamos cuánto es que vamos a necesitar de los
recursos para cada una de las actividades, todos los que están
involucrados tanto de las entidades territoriales, el ministerio de
Educación que sería el articulador y como funcionarían los recursos
del SENA es como el segundo punto.
Y el tercer punto que aplicaría hoy, es que pues efectivamente es
importante reconocer todo el costeo para poder hablar de un concepto
favorable del ministerio de Hacienda, en este momento el concepto
usted lo ven y no es ni favorable ni es negativo, pero hasta ahora en
donde va el margen de recursos posiblemente sea difícil de alcanzarlo
y más difícil todavía si no hay un costeo total de lo que podría valer la
iniciativa, es importante como empezar a organizar las ideas.
Nosotros creemos que efectivamente en este momento hay varias
partes que están ya trabajando en el tema, lo acaba de decir la
Ministra con el Fondo de Fomento, está trabajando el SENA también
digamos que sería como la principal entidad dentro del proyecto
legislativo porque son ellos los que tienen el mayor número de
aprendices en el tema técnico- profesional, son más de 12 millones de
aprendices, entonces es importante que el SENA también plantea
hasta dónde va él en el alcance de la política; y también es importante
que se busque el objetivo claro de la norma como se articula con el
tema por ejemplo del ICETEX y entregar tasa de interés 0 por ejemplo
quienes van a hacer su estudio de educación y que vienes de estratos
bajos.
Entonces, digamos desde el ministerio de Hacienda como para
resumir, es necesario tener el costeo total de los recursos, en lo que
llevamos hasta ahora solamente se tiene costeado entonces el
beneficio directo del subsidio más no el resto de cosas, es importante
que se verifique cuál va a ser el componente de gasto, los
compromisos que se establecerán desde la entidad territorial y desde
el orden nacional para poder tener el costo de los recursos, porque sin
esto es muy difícil dar un concepto preciso al proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:22:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Patricia Bedoya, Sindicato de Empleados
Públicos del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-patricia-bedoya" startTime="2013-05-21T10:22:40">
							<from>Dr. Patricia Bedoya</from>
							<p>Buenos días, en primer lugar nuestros agradecimientos de parte de los
trabajadores del SENA por la invitación, hace mucho rato estábamos
pendientes del tema, porque hemos hecho un seguimiento
permanente a las diferentes iniciativas que se han tomado e
igualmente al proceso que el SENA al interior ha llevado frente al tema
de articulación.
Antes de iniciar, quiero expresar también en nombre de los
trabajadores que lamentamos que la, directora no haga presencia,
como también lamentamos que no haya hecho presencia ni en el Valle
del Cauca, ni en Nariño, ni en regionales que en este momento se
encuentran en asamblea permanente precisamente reclamando
porque haya una administración que responda a problemas de
marchitamiento de la entidad.
En el Valle del Cauca se cumple la tercera semana y la, directora no
hace presencia, entonces no se me hizo extraño que no lo hiciera en
el Congreso, creí que respetaría un poquito más este espacio.
Igualmente, nosotros queremos expresar como trabajadores, que
rechazamos la desinformación que está siendo objeto el pueblo
colombiano por parte de los medios de información, especialmente lo
que está haciendo CMI frente a la asamblea que se está llevando a
cabo en el Valle del Cauca, reiterar que las protestas que se están
llevando a cabo son justas, que es necesario que la, Directora
responda y que nosotros tenemos suficientes pruebas para demostrar
que efectivamente el SENA está siendo sometido a un marchitamiento
institucional y la doctora Yina Parody no le pone la cara a la brisa,
mientras ella no le responda a los estudiantes y trabajadores en el
Valle del Cauca la protesta seguirá, en Nariño también seguirá y hay
otras regionales que están en este momento definiendo actividades
porque si continuamos así el SENA se va a acabar mucho más rápido.
Frente al tema de articulación con la media, para nosotros es un
sofisma de distracción y una estrategia para desviar recursos y
desnaturalizar el SENA, aunque solo hasta ahora se tramita en el
Congreso de la República un proyecto de ley que pretende fomentar la
articulación con la media y la formación para el trabajo y desarrollo
humano en el SENA, el inicio de articulación con el ministerio de
Educación se registra desde 1985, para nosotros no es nuevo el
proceso, pero queremos precisamente presentar la cronología de lo
que ha sido para finalmente decirle a ustedes cuál es nuestra posición
frente al tema.
Desde 1985 con la Ley 55 del 85 cuando empezó el convenio SENA-
MEN para buscar el mejoramiento de la educación media técnica
desde entonces se nota que la intencionalidad de relacionar el SENA
con el Ministerio no es otra que acceder a sus recursos para llevarlos
a financiar la educación formal a cargo del ministerio de Educación
Nacional, ya que el objeto de esa ley era reordenar las finanzas del
Estado, en la primera fase el SENA se encargo de financiar la
modernización de infraestructura, equipos y actualización de docentes
y homologar programas de instituciones de educación técnica del
MEN, después de 10 años 1985- 1994 se creó en el SENA el
programa de asesoría a la educación media- técnica atendiendo lo
establecido en el numeral 13 del artículo 4 de la ley 119 del 94, la ley
que regula al SENA y el artículo 32 de la Ley 115 de 1993, con este
programa el SENA ofrecía a los colegios técnicos asesoría en
elaboración de diagnóstico para establecer necesidades y elaboración
de programas, actualización de docentes, evaluación, certificación de
formaciones y en algunos casos se ofrecieron programas para
continuar la formación de los jóvenes, de tal forma que podría terminar
la formación en diferentes especialidades en los centros del SENA.
A partir de 1999 al programa se le incluyo coordinación con la
Secretaría de Educación, formalizando la regulación entre el plantel
educativo y el centro de formación y con el tiempo este proceso se
retoma por parte del ministerio de Educación Nacional como una
política educativa de obligatorio cumplimiento.
A partir de 2004 se nota un incremento desmedido de este programa,
lo cual denota el propósito de mostrar metas sin considerar la calidad y
una rigurosidad mínima a los procesos, coincidiendo con una política
impuesta en el SENA por parte de una administración que desconoció
por completo la naturaleza y todos los fundamentos de la formación
profesional, así como el acumulado histórico de la institución.
Podemos mostrarle a ustedes unas estadísticas a partir del año 2003,
en el 2003 los aprendices en programas integrados fueron de 8.819, al
año siguiente el crecimiento en esos aprendices fue 442%, para el
2004 fueron 39.017 y para no hacer muy larga la historia en el 2011 el
incremento fue hacia 371.811 aprendices, incluso en el 2009 hubo
453.751 aprendices formados en el SENA de articulación; desde el
2007 como otra muestra de las equivocaciones de la administración de
Darío Montoya se reinventaron el programa porque al decir de esa
administración el SENA entiende que el reto es mayor y debe llevar el
programa de articulación a un nuevo estado denominado integración
con la educación media, donde el compromiso institucional es mayor,
el trabajo con la comunidad educativa es desde el grado 9 y la
propuesta es amplia llegando a todas las modalidades de la educación
media.
En consecuencia se matricularon niños de 13 y 14 años como
aprendices y se objetaron programas de técnicos profesional hasta
tecnólogo, sumando y sumando artificialmente a las cifras de
cobertura sin necesidad de invertir o incrementar el número de
instructores o ambientes, porque como se decía en su momento la
institución se integraba hasta llegar a SENA en el colegio y se empezó
a hablar del nuevo rol del instructor como tutor, fue tal el descalabro de
la implementación de esta propuesta que apenas hubo cambio en la
coordinación nacional de ese programa nuevamente se impartieron
lineamientos de matricular solo a partir del grado 10.
El ministerio de Educación Nacional ha fracasado en todos sus
intentos de consolidar formación técnica en los planteles
principalmente por desconocer el mundo del trabajo y privilegiar la
formación académica dentro de las paredes de un aula a cualquier
formación práctica, planteles como los INEM o técnicos industriales se
han venido desintegrando por falta de recursos y de docentes
técnicos.
Para el 2012, cuando ya se van a cumplir 20 años de ese programa y
en vista de que el proyecto de ley 054 de 2010 presentado al
Congreso estaba estancado en su proceso de aprobación, el
ministerio de Educación con complicidad de las directivas del SENA
dando cumplimiento a lo ordenado por el Gobierno Nacional
implementaron unos lineamientos generales de la integración y los
presentaron con un nuevo nombre: Articulación de la educación media
en la educación superior, la formación profesional y la educación para
el trabajo y el desarrollo humano en los cuales se modifica los
propósitos iniciales y busca que los jóvenes de educación media
fortalezcan sus competencias básicas y ciudadanas y desarrollen las
competencias especificas necesarias para continuar su formación a lo
largo de toda la vida e insertarse competitivamente en el mundo del
trabajo al cursar simultáneamente un programa técnico laboral o iniciar
un programa de educación superior y obtener reconocimiento de la
formación recibida con opciones de continuidad en cadena de
formación.
En la práctica, se opera una política altamente cuestionada por
diversos sectores de la sociedad y que además no ha sido aprobada
en el legislativo y estuvo muy cerca de hundirse por las
demostraciones de absoluta inconveniencia que se sustentaron en los
debates realizados en la Comisión Sexta.
Estos lineamientos desconocen naturalezas, origen, fuente de
financiación, los perfiles, fortalezas y diferencias de las dos
institucionalidades, educación formal y no formal, no se sabe si la
medida es una extensión de la educación básica, un preuniversitario o
una estrategia de preparación para el desempeño de una ocupación,
de ser válida esta última opción se estaría llevando de manera
temprana estos jóvenes al mundo productivo limitándole la posibilidad
de educación superior ya que es claro que hoy la población es objeto
de esos programas de articulación o integración son niños entre 14 y
16 años.
Algunas conclusiones y sugerencias, la articulación con la educación
media debe implementarse en el marco de lo estipulado en el artículo
4º. de las funciones establecidas por la Ley 119 de 1994, que dice:
Asesorar al ministerio de Educación Nacional en el diseño de
programas de educación media técnica para articularlos en la
formación profesional integral”. El programa de la articulación lleva a la
destrucción tanto de la media técnica como de la formación profesional
porque no se respetan las naturalezas distintas, por lo tanto se debe
redefinir en un marco de cooperación y no de suplantación, así mismo
se debe resolver el grave daño que este programa causa a la calidad
de la educación ya que los diferentes estudios demuestran los bajos
niveles académicos alcanzados por los estudiantes de esos niveles,
situación que se ve agravada por la imposición que se les hace a esos
estudiantes de atender simultáneamente la formación académica y la
formación profesional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:22:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Me dice la señora, ministra de Educación y la delegada del ministro de
Hacienda que tienen unas ocupaciones y yo considero que dieron a
cabalidad, ya esto se trataba de posiciones, ya sabemos la posición
del ministerio de Educación y sabemos la posición del ministerio de
Hacienda y vamos a tener elementos suficientes para aprobar o no
aprobar la proposición de archivo que se tiene a consideración.
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-21T10:23:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Si no consideran que sería importante va a ver opiniones muy
encontradas, se están dando informaciones que son muy antagónicas,
se dice que hay estudios muy distintos a los que ha anunciado la
ministra y no sería justo que no hubiera como replicar, yo creo que lo
correcto y le pido a la señora, ministra de Educación que se dé la
oportunidad de escuchar las opiniones que son bastante diferentes,
que se sustentan en documentos muy disimiles de lo que ella ha
señalado para que pueda al propio tiempo pues hacer acopio de él y
dirigirse a esta Plenaria si lo considera, yo encarecidamente le
recomiendo que nos acompañe hasta el final y le hago un
reconocimiento, la, Ministra ha estado siempre que la hemos citado eso
es cierto, me uno al reconocimiento que le hace esta Comisión, pero
Ministra de mi parte le solicitaría muy comedidamente acompáñenos
que es muy importante que usted pueda escuchar a los que siguen en
la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:23:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-05-21T10:23:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Es solo para hacerle una pregunta a la señora, Ministra, si las
inquietudes que hace el ministerio de Hacienda,, Ministra usted tiene
respuesta a esas inquietudes o esas inquietudes debe resolverlas el
proyecto de ley, deben quedar establecidas dentro del proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:23:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la señora, ministra de Educación.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo-saavedra" startTime="2013-05-21T10:23:40">
							<from>Dra. María Fernanda Campo Saavedra</from>
							<p>A ver, yo creo que es evidente que para poder implementar el proyecto
de ley se requieren recursos adicionales de financiamiento, porque
con los recursos propios que hoy tiene el ministerio de Educación
Nacional nosotros no podríamos acometer las obligaciones que se
derivan del proyecto de ley, se requieren fuentes adicionales de
recursos, recursos que deberían venir por supuesto del Presupuesto
General de la Nación si hay posibilidad fiscal para ello, recursos que
deberían venir de las entidades territoriales y también de otras fuentes
de financiamiento, hoy en día pues se ha generado una fuente de
financiamiento muy importante, por ejemplo que son los recursos que
provienen de regalías y de hecho hemos venido nosotros desde el
ministerio de Educación Nacional en una labor muy proactiva con
nuestras entidades territoriales precisamente ayudándoles a formular
proyectos, para financiar programas, iniciativas, políticas en el sector
educativo.
Entonces, pues ahí también habrían una serie de recursos, no
garantizados por supuesto, porque es que los recursos le pertenecen
es a las entidades territoriales, no al Gobierno Nacional para ver
también como se pueden acopiar recursos y lograr una mayor
concurrencia de otras fuentes para financiar estos programas de
articulación con la media, entonces es importante que eso quede
claro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:23:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-21T10:24:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Le he encarecido a la, Ministra que nos acompañe hasta el final y
entiendo que ella nos va a dar esa oportunidad, precisamente para
que podamos después no solamente estas inquietudes, sino las que
se van a generar e intercambiar sobre ellas, me preocupa que hemos
hecho esperar a personas que están desde muy temprano y quisiera
tener la oportunidad de escucharlas, encarecidamente le ruego a la
Comisión nos dé la oportunidad de escuchar a quienes aquí están
presentes desde temprano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:24:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Didier Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-05-21T10:24:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>En aras de darle celeridad al debate, porque ya llevamos varios días
aquí en esta posición, la, Ministra ya la hemos escuchado, yo creo que
aquí ya son posiciones internas dentro de la Comisión que se tienen
que debatir, la, Ministra de Educación ya fijo su posición, Hacienda ya
fijo su posición, aquí hay una posición clara.
Yo creo Presidente que debemos darle celeridad al debate, porque
doctor Wilson Arias ni va a poder exponer, ni vamos a arrancar en el
escenario.
Entonces Presidente, cuando la, Ministra considere nosotros estamos
aquí dispuestos a dar el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:24:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Estamos en el curso del debate Representantes, faltan tres personas
para intervenir, simplemente la intervención de la Presidencia fue en el
sentido de que tanto la señora, Ministra como la delegada del
ministerio de Hacienda cumplieron su cometido, si ellas consideran a
bien quedarse en el debate se pueden quedar, de lo contrario la mesa
y la Comisión debe dar por cumplida su posición y vamos a continuar
en el debate.
Tiene la palabra la doctora Gloria Patricia Rincón Mazo, representante
del ministerio de Hacienda.
Dra. Gloria Patricia Rincón Mazo, representante del Ministerio de
Hacienda:
Gracias señor Presidente, es que la posición de la señora, Ministra fue
¿Que recursos adicionales? Es muy importante que en la posición de
Hacienda quede claro en esta Comisión que recursos adicionales del
Presupuesto General de la Nación como tal es muy difícil
especialmente para el año entrante, porque los ingresos han estado
cayendo, por eso lo plantee desde el principio, es importante que haya
como concurrencia de las entidades territoriales, mirar cómo
funcionan, digamos dentro de la coordinación el resto de instituciones
que recursos tendríamos y mirar efectivamente como dice la Señora
Ministra el tema de regalías y como podría funcionarse, porque la
totalidad de los recursos desde el Presupuesto General de la Nación
va a ser muy difícil.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:24:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La Mesa Directiva no está haciendo recopilación de las posiciones de
cada uno de las personas que han intervenido ministerio de
Educación, ministerio de Hacienda, Sindicato, porque consideramos
que la deben estar haciendo muy juiciosamente los ponentes y los
demás Representantes que están en la Comisión.
Tiene el uso de la palabra Yony Fernando Acosta Coordinador
Nacional del Comité de Estudiantes y Egresados del SENA por un
lapso de tiempo de 10 minutos.
Sr. Yony Fernando Acosta, Coordinador Nacional del Comité de
Estudiantes y Egresados del SENA:
Un saludo a esta Comisión de parte de los estudiantes del SENA,
agradecemos que nos den la oportunidad de participar en estos
debates tan transcendentales para la entidad como organización que
represento, pero también con la posición de muchos estudiantes
hemos venido haciendo un arduo trabajo del hoy parlamentario, en el
Congreso en muchas ocasiones hemos entregado a cada uno de los
Parlamentarios de esta Comisión comunicados de nosotros con
argumentos técnicos, pedagógicos acerca del porque estamos en
contra de la articulación que se ha venido desarrollando en el SENA;
pero antes de iniciar nuestra ponencia yo quisiera hacerle una pegunta
o recordarle a la, Ministra que había pasado con el acuerdo que se
había generado con la MANE, porque nosotros como organización
estudiantil pertenecemos a la MANE y en uno de esos acuerdos, en el
desarrollo, en el tránsito de la propuesta de ley alternativa que
estamos construyendo se había dicho que no se iba a tramitar ninguna
iniciativa legislativa que trascendiera el tema de la educación superior
y entendemos que los técnicos profesionales y los tecnólogos hacen
parte de esa educación superior.
Por lo tanto también quisiera que la, Ministra después contestara un
poco eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:24:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Para una moción de orden tiene la palabra el Representante José
Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-21T10:25:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Presidente yo creo que hay que centrarnos en la razón que nos trae
aquí a este debate, por supuesto que si hay que hablar de la MANE
hay mucho que decir, aquí cuando yo era Presidente los invitamos,
nos dejaron con la palabra en la boca y se fueron, solamente había
que escucharlos a ellos, pero ellos no escuchaban a nadie.
Entonces, en eso si no comparto la posición, creo que este es un
proyecto de iniciativa del legislativo, no del Ministerio, no le pueden
indilgar a la, Ministra que porque presentó este proyecto cuando este
es un proyecto de iniciativa legislativa, compartiremos algunas cosas
otras no, este es un tema que nos preocupa, por eso convocamos al
Gobierno Nacional para que nos aclare y nos de luces sobre la
posibilidad de este proyecto y señor Presidente la invitación es a que
se concentre fundamentalmente en cuál es la posición frente al
proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:25:10">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continúe señor Jony Fernando Acosta.
Sr. Yony Fernando Acosta, coordinador nacional del comité de
estudiantes y egresados del SENA:
Yo no voy a discutir más sobre el tema de la MANE, lo que queremos
hacer es énfasis en que esto es una propuesta de educación superior
y que también los congresistas hagamos recuento de cuáles son los
acuerdos que se hacemos con los sectores sociales y como es el
gremio estudiantil que representó en el 2011 y como es el que
representa hoy los estudiantes colombianos universitarios, solo para
que lo tengamos presente, que son los acuerdos.
Lo otro la articulación en el SENA es algo nuevo, siempre ha venido
existiendo en el SENA y este debate de articulación aquí no es nuevo,
ya paso en comisiones, estuvo en Plenaria con debates álgidos,
desarrollados, donde argumentamos de todos los modos las
inconveniencias de este proyecto de ley, como afectaba la formación
profesional integral que es lo que se dedica el SENA a realizar y como
también afecta ese objetivo de la educación media para los jóvenes en
Colombia que es uno de los debates primordiales, yo creo que aquí el
debate no se centra en un tema presupuestal de que si toca
presupuestalmente al SENA si cual es la educación para esos
jóvenes y cuál es la calidad de educación que tienen esos niños
jóvenes en Colombia.
Nosotros hace mucho tiempo hemos venido recalcando las falencias
pedagógicas que ha tenido la articulación en el SENA, que decíamos
que niños jóvenes ingresan al mundo laboral de manera precoz, que
no creemos que es lo cierto, yo creo que ahí debe existir un debate
señores congresistas de cuál es el objetivo de la educación de la
media técnica, o sea inducir los jóvenes a muy temprana edad al
mercado laboral o también a ayudar a desarrollar competencias en el
arte, en métodos científicos y yo creo que eso también debería ser
algo primordial de la educación, pero si hoy tratamos de sacar metas
desorbitantes de articulación de la media técnica y poner a niños de
14, 15 años a escoger una ocupación laboral, pues yo creo que eso no
sería lo más indicado para el futuro de los jóvenes colombianos que es
un poco lo que hemos evidenciado a nivel nacional cuando hacemos
varias visitas a colegios, donde encontramos niños que fueron
obligados a escoger un programa de formación del SENA, porque el
colegio se especializa en eso, si el colegio se especializa en el área
industrial pues entonces tiene que escoger entre mecánica, soldadura
o electricidad para hacer ese nivel de articulación, yo creo que eso es
algo que debemos prestarle mucha atención ante este proyecto de
articulación, estos estudiantes de articulación entran en un momento
en que la entidad como lo hemos denunciado en muchas ocasiones y
reiteradamente, la entidad está cursando un proceso sistemático y
calculado de marchitamiento, de que en el 2004 con la restructuración
del SENA la reducción de los cursos de la entidad, pero también la
flexibilización del contrato de aprendizaje ha afectado rotundamente la
profesionalidad que imparte el SENA, esos jóvenes entran a ver esa
entidad, que algunos se acuerdan que tenía todos unos estantes de
calidad la formación, pero que hoy no se reflejan en lo mismo.
Hoy los estudiantes en el SENA presentan problemas en su calidad de
la formación, no tienen ambiente de aprendizaje, ni talleres
adecuados, hoy los estudiantes están ingresando a la entidad, los del
SENA, los que están en las instalaciones del SENA, donde se supone
debe de haber todo unos niveles de calidad en la infraestructura, en
los talleres, porque acordémonos que la formación profesionalidad es
teórico, práctica para aprender un arte, oficio, para desempeñarse en
el mundo del trabajo y por lo tanto no se necesita un aula con un
tablero, un marcador, un borrador y unos pupitres para aprender la
formación profesional, eso necesita unos talleres especializados,
herramientas, equipos, que hoy están en falencia en el SENA, que
según la Ley 119 del 94, una ley de iniciativa popular todo esto debe
de ser gratuito, pero hoy estamos viendo que los estudiantes de sus
bolsillos están comprando los materiales, por esa razón hoy hay dos
regionales hace tres semanas en asamblea permanente y esas se van
a unir a otras regionales en esa asamblea permanente, porque la
situación de calidad en el SENA, de esa administración que está
viviendo la entidad, el caos administrativo se ha profundizado más con
la llegada de la doctora Yina Parody, que no asistió a este espacio
pero que tampoco ha asistido a solucionar los problemas de los
estudiantes en las distintas regionales; y yo creo que también hay que
evaluar como están las condiciones del SENA, porque si hoy los
estudiantes de la entidad tienen problemas en sus procesos de
formación como serán esos estudiantes de articulación que están en
una institución de educación superior aprendiendo algo de formación
profesional y ni siquiera tienen ningún tipo de calidad, o sea, miremos
cuál es la infraestructura de los colegios, si tienen talleres, si tienen
todos los equipos necesarios, las herramientas necesarias para
aprender esto, porque yo creo que debemos evaluar, porque entonces
entran los estudiantes al SENA de articulación a los colegios pero no
son contados digamos en el bienestar estudiantil. Hemos hecho varias
visitas Representantes y colegas acá, en los cuales los estudiantes
llegan a estudiar por articulación a los colegios, tienen problemas para
que les entreguen sus carnet, no son reconocidos propiamente como
estudiantes del SENA, solo salen en las cifras, no tienen los mismos
derechos estudiantiles, hoy cuando el SENA en algunos centros de
formación garantiza condiciones para la permanencia del estudiante,
en lo que es refrigerios, en lo que es transporte, porque eso también
hace parte de la formación integral, yo creo que eso es lo que también
ha ayudado a que muchos estudiantes deserten, pero también muchos
estudiantes desertan en esa entidad porque no encuentran esa calidad
de la educación cuando usted llega al SENA, pero cuando usted llega
a un colegio y no tiene la infraestructura adecuada, las condiciones
adecuadas pues al estudiante que ganas le va a quedar conseguir una
entidad como esta, deserta.
Pero además a estos jóvenes de la articulación casi prácticamente se
les ha obligado a ingresar a un programa de formación, yo creo que
eso lo debemos evaluar de un tema amplio. Le voy a tocar unos casos
puntuales, la semana pasada andábamos una comisión en Vichada,
en Puerto Carreño en el colegio Eduardo Carranza y encontramos un
grupo que nos hacían unas denuncias y nos comentaba su
problemática, un grupo que viene de décimo, once, estudiando la
articulación, estudia un técnico en producción agropecuaria y
ecológica, el colegio como es agro les dijo escojan que carrera quieren
estudiar y tenía más o menos en su bandeja para escoger apenas dos
carreras, escogieron esta y resulta que desde los materiales hasta las
semillas, hasta la pala tienen que llevar los estudiantes de articulación,
pero además nunca ha llegado un representante del SENA a contarle
cuales son los derechos de los estudiantes, pero además ni siquiera
los programas de inglés, los pueden hacer, porque a veces los
colegios no cuentan con la cierta infraestructura de computadores,
pero que es lo que está pasando con esos muchachos de la
articulación.
Yo creo que son de las preguntas que debemos hacernos, porque
simplemente están ampliando una cobertura, pero de verdad nos está
mirando la calidad de la formación, aquí tenemos varios compañeros
que vienen de la articulación, estudiantes y esos estudiantes
manifiestan que se sienten insatisfechos con la calidad prestada en la
articulación, algunos sienten que no aprendieron, algunos sienten que
fueron presionados para ir al mundo laboral y yo estoy de acuerdo, un
joven de 14, 15 y 16 años no es posible que tengan definido su
proyecto de vida para decirlo mejor y de una involucrarlos al mundo
del trabajo, pues yo creo que es algo complicado y que debemos
revisar en ese tema.
Yo creo que este tema de articulación a ayudado a precarizar y a
marchitar la calidad de la formación pero también a desvirtuar y a
desnaturalizar la formación profesional del SENA y es un llamado que
hacemos aquí al Congreso de la República para que entendamos toda
la problemática que ha evidenciado la articulación en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:25:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Mario Lopera,
representante del Observatorio Evaluación de la Educación Superior.
Dr. Carlos Mario Lopera, representante Observatorio, Evaluación
de la Educación Superior:
Buenos días a todos, muchas gracias por la invitación, claro yo estoy
en el observatorio de la Universidad Colombiana, es un medio de
información independiente que desde hace ya varios años hace un
seguimiento diario de todo el acontecimiento del sistema, y por tal
razón yo insisto, pues digamos que yo no estoy en ningún lado, trato
de ser imparcial frente a ese tema y comentarles a partir de una base,
hace dos años cuando el frustrado proyecto de ley de reforma de la
Ley 30, tal vez el país aprendió o se considero que hubo tres lesiones
claras de ese proyecto para la educación en general.
El primero, es que la educación en Colombia debería ser pensada
como una única unidad, como un todo y no fragmentada entre básica,
media, superior o otras instancias.
Segundo, que definitivamente se veía la posibilidad de que a raíz del
rechazo y uno de los principales motivos por los cuales de esta misma
Comisión fue retirada fue el tema del ánimo de lucro.
Y el tercero, el que tenía que ver con la importancia de que en
Colombia más allá de la cobertura se hablara de calidad, que fuera
una educación que realmente garantizara calidad, para que más allá
de un título nosotros estuviéramos garantizando el desempeño laboral
de los egresados y el crecimiento como país y no siguiéramos
cualificando el desempleo, como pasa muchas veces con algunos
programas de formación técnica, tecnológica e incluso profesional.
A partir de allí cuando uno ve el proyecto, reconociendo todas las
ventajas del mismo, toda la importancia de rescatar al SENA como
una institución que es un patrimonio del país, la importancia de ayudar
a dar más cobertura para que más gente tenga posibilidad de tener
estudio y de constituirse en una reivindicación social, lo que uno ve
frente a esas premisas que estaba viendo ahora creo y preguntaba
ahorita como era el nivel de participación de las instituciones de
educación para el trabajo y el desarrollo humano del proyecto, porque
lo que hemos escuchado ha girado todo en torno del SENA, pero no
de estas instituciones.
Y en últimas, curiosamente vemos que son unas instituciones o es una
deformación que esta desarticulado completamente del sistema y es
un nivel en donde claramente hay lucro, entonces el proyecto más allá
de la discusión que ustedes han venido dando sobre el SENA y su rol,
detrás del proyecto vienen pegado los intereses de esas instituciones
de educación para el trabajo en donde también encontramos una
dualidad y es que en esa articulación entre educación para el trabajo y
educación superior encontramos instituciones de educación para el
trabajo que tienen ánimo de lucro con instituciones de educación
superior que por Ley 30, artículo 48 no tienen ánimo de lucro.
Pero muchas instituciones de educación para el trabajo están
empezando a crear instituciones de educación superior y no se ha
reglamentado exactamente como es ese flujo económico de
matrículas y finanzas entre unas y otras, es más hay un buen grupo de
instituciones de educación superior que están comenzando a ofertar
programas de educación para el trabajo sin que hayan ajustado a lo
que dice el decreto el 4904 de 2011; entonces, son aspectos que
habría que tener allí y por lo mismo sería importante entonces desde
una óptica externa es cuando uno habla de la importancia de que se
articule como educación en general, uno diría bueno, porque el
proyecto se está mirando desde la educación básica media y no de la
superior, porque no hay una consideración, una reflexión como país en
torno de la misma propuesta que hace 4 o 5 meses hizo el Banco
Mundial y que desde el Ministerio tenemos entendido que está viendo
sobre la propuesta del grado 12 y que impacto puede tener esto sobre
este nivel de formación, independiente de que sea bueno o malo, pero
que haya un debate al respecto.
Que rol real es el del SENA, si el SENA en últimas es un debate que
tenemos que darnos como país, es educación superior, entonces
debería de cumplir absolutamente todos los estándares de calidad de
registro calificado de educación superior, presentación de pruebas
saber pro entre otras, en su defecto pues si es únicamente educación
para el trabajo, pero que también el país define exactamente cuál es la
diferencia real entre una educación y una formación técnica laboral y
una formación técnica profesional, más allá de unas pocas asignaturas
se ha convertido simplemente esto en una figura para que muchas
instituciones de educación superior con baja demanda empiecen a
crear convenios para darle un título de mayor valor a los estudiantes
del SENA, pero no siempre con mayor calidad.
Otro aspecto y que frente a ese mismo tema tenemos es que la
educación para el trabajo y el desarrollo humano está totalmente
esparcido en el país sin ningún control exacto; cuando uno consulta
las cifras son cifras que son de difícil control en el último año podemos
estar hablando de cerca de 500 y 600 instituciones de educaciones
nuevas para el trabajo que se han creado vía secretarías de educación
sin unos requisitos exactos de calidad en donde se pueda garantizar
que realmente tiene un nivel de calidad adecuado y unos mínimos y en
donde visiblemente muchas veces depende del lobby de determinadas
personas que están dueños de estas instituciones en ciertas
secretarias de educación y simplemente lo que hacen es limitarse a
ver como replican los programas del SENA y copiar y pegar las
normas de competencia laboral del SENA y eso es todo lo que ellos
hacen.
Y finalmente para no extenderme, pues simplemente hacer una
reflexión sobre cuando se busca aquí el tema de articulación o más
allá de lo que decían con respecto al impacto de la juventud de los
estudiantes de sus expectativas laborales, pues si no tenemos un
control exacto sobre secretaría de educación y una información de
cuántos hoy en Colombia no sabemos exactamente cuántas
instituciones de educación para el trabajo de desarrollo humano
tenemos, en esa misma línea nos deberíamos preguntar ¿cuál es
realmente el nivel de pertinencia y de eficiencia o de productividad que
se espera a través de este proyecto? Básicamente esas son las
consideraciones al respecto señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:25:30">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Víctor Manuel Gómez, profesor de
la Universidad Nacional de Colombia.
Dr. Víctor Manuel Gómez, profesor de la Universidad Nacional de
Colombia:
Muchas gracias, quiero decir que no voy a hablar a título personal,
sino que represento básicamente a un grupo de investigación y a la
Universidad Nacional, que es un grupo que se ha dedicado a estudiar
los temas de la educación media y de la educación superior, entonces
yo soy como el vocero únicamente de este grupo.
Yo tengo básicamente dos temas que quiero analizar, uno sobre el
concepto mismo de articulación que me parece que es muy importante
que aquí ya que se trata de un programa de articulación no hay ningún
concepto alternativo de articulación y como que nos hemos casado
con un concepto particular de articulación y me parece que eso es un
aspecto digamos fundamental de la propuesta.
Y lo segundo, sería digamos unas pocas reflexiones sobre las
consecuencias sociales y políticas de continuar con el modelo actual
de articulación y sobretodo en particular con este tipo de proyecto.
Yo quiero empezar diciendo, que el objetivo central de este proyecto
es asegurar una financiación para qué instituciones mayoritariamente
privadas y con serias limitaciones en la calidad de la educación que
ofrecen y esto se corrobora con los resultados de sus estudiantes en
las pruebas saber pro, o sea el mismo Estado ha aplicado pruebas de
calidad de la educación superior y ahí se demuestra claramente que la
instituciones técnicas y tecnológicas tienen muchos menos niveles de
logros intelectuales de formación y competencias generales de
enseñar a pensar, de tener competencias profesionales que las
universidades, por tanto digamos aquí hay un interés muy particular de
instituciones que no cumplen con las condiciones mínimas de calidad
que es registro calificado, pero eso es lo mínimo para funcionar, no
registro calificado, no asegura la calidad de la educación que como
bien planteaba el joven del SENA los muchachos de la articulación le
están diciendo usted en lugar de pensar en física, matemáticas,
ciencias sociales, dedíquese a aprender un oficio de baja calificación,
eso además tiene una implicación social y política supremamente
grave y es la siguiente: Ninguno de nosotros que tenemos hijos
quisiéramos que nuestros hijos tuvieran ni articulados con el SENA, ni
articulados con instituciones de educación para el trabajo, ni
articulados con instituciones técnicas y tecnológicas la mayoría de las
cuales no tienen absolutamente ninguna digamos garantía de calidad
de la educación que se ofrece.
Por tanto eso nos remite a un criterio de política social muy importante
y es que la política educativa no puede ser distinta para nosotros los
funcionarios que para los hijos de los otros, pero en Colombia estamos
acostumbrados a hacer exactamente lo contrario, es decir, nuestros
hijos queremos la mejor calidad de la educación, queremos que
desarrollen sus competencias intelectuales, que aprendan a pensar,
que tengan espíritu crítico, que tengan capacidad, que sean bilingües,
nosotros queremos que nuestros hijos tengan la mejor educación
posible para el mundo de la vida y para un desempeño ocupacional
donde vamos a estar 30 0 40 años sometidos digamos a una
economía cambiante, a ocupaciones cambiantes, a retos cambiantes y
sin embargo para los hijos de los pobres, para los hijos de los otros
nos inventamos el cuento de la articulación, uno puede perfectamente
decir ningún colegio de Colombia de clase media baja para arriba tiene
ningún interés en la articulación, porque la articulación es un esquema
para los pobres de Colombia y por tanto digamos la responsabilidad
política de esta Comisión es pensar muy bien cuáles son los efectos
sociales y políticos de un proyecto como este, ningún colegio de clase
media baja para arriba le interesa la vinculación con el SENA ni con
ninguna otra institución, porque eso es claramente una educación para
los pobres, entonces nosotros estamos acostumbrados en este país a
tener una política.
Hay dos modelos de educación media, la educación media de
nuestros hijos, donde les damos lo mejor a nivel internacional de
hecho nuestros hijos que estudian algunos en colegios de elite, en
colegios muy buenos tienen puntajes muy altos en las pruebas Piza a
nivel internacional, pero los hijos de los pobres les va terriblemente
mal, lo cual quiere decir que estamos creando una sociedad
absolutamente segmentada entre los que sabemos pensar, entre los
que tenemos competencias comunicativas, entre los que somos
bilingües, entre los que tenemos capacidad de aprendizaje y eso
Representantes es un despropósito político total en este país, en
donde justamente lo que queremos es que este país sea como este
Gobierno prosperidad, que sea un país con mucha mayor igualdad
social de oportunidades.
Esto me lleva al segundo punto, que significa articulación, articulación
la hemos definido de la manera más pobre y más limitada posible,
como convenios entre unos pocos colegios y unas pocas instituciones,
para que a través del subsidio estas pocas instituciones logren
digamos financiarse, resulta que en la Ley 115 del artículo 35 creo que
es que habla sobre la articulación no define la articulación de esta
manera o sea en la Ley 115 cuando se hablaba de articulación se
decía la articulación debe ser de manera sistémica entre todas las
instituciones de la educación media y todas las instituciones de la
educación superior, no entre algunas que son básicamente las
instituciones de los pobres y algunas instituciones técnicas o
tecnológicas o de formación profesional o de educación formal que
son básicamente las de menor desarrollo académico institucional,
pensemos en ejemplos alternativos de articulación por ejemplo si no
pienso en articulación como un convenio particular entre un colegio y
una institución sino que lo pienso en términos sistémicos, yo podría
perfectamente digamos conseguir un programa, un gran programa en
el cual las mejores universidades del país y las mejores instituciones
del país de educación superior ofrezcan grandes programas de
capacitación de los docentes de la educación básica y media, por
ejemplo ahí estamos desperdiciando una gran oportunidad sistémica
de que todo lo que nosotros podamos hacer en las universidades
podemos revertirnos directamente a sistemas de formación
permanente continua de docentes o a través de posgrados de
docentes y esto es lo que diría digamos un concepto de articulación,
esto es lo que está haciendo en este momento la Secretaría de
Educación del Distrito a través de un fondo de 35 mil millones que se
lanzo hace aproximadamente un mes el distrito dice queremos con
estos fondos invitar a todas la universidades de Bogotá y todas las que
puedan ofrecer programas de posgrados y de capacitación para
docentes del distrito para que se articulen a través de la Secretaría de
Educación en este programa de articulación para favorecer la
formación de los docentes del Distrito Capital, este es un ejemplo muy
importante de articulación sistémica entre los dos niveles.
Permítame darle otro ejemplo de articulación, la mayoría de nuestros
estudiantes sobre todo en los estratos bajos vienen de familias en
donde desafortunadamente su nivel de capital cultural es mínimo, son
padres de familias donde no leen, donde no hay libros, donde no hay
revistas, donde no hay internet, donde cuando hay internet como no
son bilingües entonces no lo pueden utilizar, son muchachos de barrio,
yo he acuñado el término “la cultura del 20 de julio”, si recibimos
estudiantes de cultura de barrio y los recibimos en las universidades y
son muchachos que no tienen absolutamente la menor idea de que
para que sirve el estudio, de para qué sirven las profesiones, para que
sirve el pensamiento abstracto y en el departamento ni siquiera
entienden porque están estudiando Química, o Filosofía o
Matemáticas o Derecho o lo que sea.
Entonces, el bajo nivel cultural de los estudiantes populares en Bogotá
o en todas partes de Colombia es bajísimo y eso tiene un efecto
supremamente negativo sobre la calidad del aprendizaje, porque si
uno ni siquiera sabe para que estudia derecho pues evidentemente
sus posibilidades de aprovechar la oportunidad del derecho son
mínimas.
En esta dimensión uno podría perfectamente pensar en un gran
programa de articulación para que todas las universidades e
instituciones en una ciudad o en el país puede ofrecerle a los jóvenes
de grado 10 y 11 cursos libres sobre artes, literatura, historia de la
música, historia del rock, sobre fotografía, sobre todo el tema que
enriquecen el nivel cultural de los jóvenes que luego ingresan a la
educación superior y nosotros no hacemos absolutamente nada de
eso, porque nos hemos quedado con un concepto absolutamente
pobre y limitado de articulación, que es el convenio o el matrimonio
monogamico entre unos pocos colegios de pobres y unas pocas
instituciones que no tienen digamos mucho estatus académico, si yo
pensara en términos de cómo elevar el nivel de capital cultural de los
jóvenes de una ciudad, yo podría tener un gran recurso intelectual en
las universidad e instituciones que podría podamos ofrecerle a estos
jóvenes una gran cantidad de cursos para elevar su nivel de formación
intelectual.
Todos estamos en este país pensando en el problema de la
renovación científica y tecnológica, uno podría generar un gran
programa sistémico de formación de semilleros de investigación, en
ciencia, en tecnología, en artes, en literatura, en todo los campos de
conocimiento articulado con las competencias de las universidades y
de las instituciones, entonces ahí podríamos tener otro ejemplo muy
importante de articulación entre los dos sistemas o dos niveles
educativos el medio y el superior y por lo tanto cuestionar radicalmente
el concepto pobre y limitado de articulación que se ha reducido
únicamente al tema de una institución con un colegio.
Y para finalizar quisiera apuntar al tema político de esta articulación,
como decía el joven del SENA la articulación es básicamente para los
pobres y entonces si nosotros no cuestionamos el modelo de
articulación vigente estamos generando una sociedad todavía más
desigual de la que tenemos en este momento, una sociedad en la cual
tenemos los pensadores, los intelectuales, los que sabemos pensar,
los que sabemos comunicarlos y el resto de la población
absolutamente que no lee, que no tiene competencias comunicativas,
que no entiende nada, inclusive uno podría cuestionar esto que está
pasando en término de los técnicos, los técnicos que salen del SENA,
uno se pregunta cuál es su nivel a nivel internacional, uno no puede
pensar en ningún técnico internacional que no sea completamente
bilingüe, los técnicos del SENA no tienen competencias interactúales
generales, no tienen competencias comunicativas, los han formado
básicamente en competencias laborales específicas, eso no es el tipo
de técnico que requiere una Nación que quiere tener digamos
competitividad y modernización, porque eso requiere técnicos
altamente competitivos a nivel internacional, y un aspecto de la
competitividad es tener competencias académicas y competencias
interactúales, bilingüismo, porque no puede haber un técnico en el
mundo de hoy que no sea completamente bilingüe, o sino como
estudia, como se actualiza, como comprende la técnica, como
comprende la tecnología detrás de los instrumentos técnicos en los
cuales está involucrado.
Entonces, nosotros estamos creando una sociedad colombiana
todavía más desigual de la que tenemos, desigual por ingresos y aquí
tenemos una nueva desigualdad, que es la desigualdad cultural, es
terriblemente patético el hecho de que tengamos una sociedad en la
cual muy pocos leemos, de hecho Colombia tiene uno de los índices
más bajo de lectura percápita en el mundo y tenemos una gran
población absolutamente ignorante y absolutamente desprovista de
competencias intelectuales generales que no sabe leer, que no sabe
aprender, que digamos sale de los colegios, o sale del SENA y estas
personas que salen del SENA uno se pregunta en una vida laboral de
30, 40 años que pasa con los técnicos del SENA o con los técnicos de
la educación media a través de estos convenios cuando todo cambia
señores, el técnico de hoy no va tener las mismas oportunidades
laborales, ni los instrumentos, ni metodologías de hoy, de los próximos
años, todo va a cambiar, cambia las ocupaciones, cambia los oficios,
cambia la tecnología, cambia la industria, cambia las ocupaciones y
por lo tanto el técnico debe ser una persona altamente competente
para recalificarse, para moverse, para adaptarse a los cambios y eso
requiere una alta calidad de la educación.
Entonces, para cavar yo quisiera decir que esta ponencia es un
despropósito desde el punto de vista político, Colombia necesita
mayor igualdad social de oportunidades educativas para todos y no
una mayor desigualdad entre la educación que recibieron nuestros
hijos y la educación que reciben los jóvenes pobres que le estamos
diciendo usted como es pobre entonces su única posibilidad es
articúlese con el SENA y el SENA a través de la articulación curricular
le dice usted para que pierde el tiempo en matemáticas, en filosofía,
en ciencias, en historia, eso no le sirve, a usted le sirve únicamente
ser técnico operario, pero es un esquema absolutamente digamos
patético de discriminación social y de segregación social que estamos
estructurando a través del sistema educativo colombiano, yo estaría
desde ese punto de vista completamente en desacuerdo con lo que
dijo la señora, Ministra, la señora, Ministra no ha pensado en la
gravedad política de tener los esquemas de articulación que tenemos
en estos momentos.
No podemos continuar con una sociedad absolutamente segmentada
entre los que piensan y los que hacen trabajos operarios de baja
calificación, entonces desde este punto de vista político a mi me
parece un despropósito total este tipo de proyectos de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:25:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La idea es continuar Representantes con la discusión, tiene el uso de
la palabra el Representante Didier Tavera</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-05-21T10:25:50">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Para solicitarle a los Honorables Representantes, al doctor Wilson
Arias que si hagamos la ponencia de una vez Representante para
darle trámite al proyecto porque necesitamos la ponencia para discutir
el archivo y luego la ponencia favorable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:26:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-21T10:26:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, pues yo entiendo la preocupación del doctor Didier Tavera
y ya que me da la oportunidad y quiero hacer algunas claridades
entonces antes de dejar la constancia, en primer lugar se ha insistido
en el tema de la votación, yo he insistido en que abramos un debate
racional del tema, sé que me acompaña la preocupación de la
Comisión, pero digamos que esta la angustia de votar, votar, votar,
anuncio que presentare ponencia en la siguiente oportunidad; insisto
en lo que había planteado doctor Didier Tavera yo quiero hacerlo con
la Comisión, yo quiero Presidente lo voy a decir, no sé como suene, no
sé cómo le suene al país que nos está mirando, pero quiero decir es
un asunto tan trascendental lo que hemos escuchado, pocos
relativamente agradezco mucho los que se quedaron, quiero decirle al
país que se quedaron, quiero decirle al país que se han quedado un
número plural de amigos nuestros que no reúnen todavía el quórum,
por eso no vamos a poder continuar con la ponencia, pero agradezco
infinitamente que vinieron a hablar de este tema.
Presidente vote con mucho entusiasmo la proposición de abrir una
especie de momento de debate racional sobre este tema, invito a que
escuchemos estos argumentos Presidente, presentaré ponencia en la
siguiente ocasión, con toda seguridad lo que aquí se ha dicho inclusive
con quienes contradicen mi punto de vista será tenido en cuenta mi
ponencia, escucharlos Presidente era para incorporar a nuestro haber
al documento que estábamos gestando a la exposición que estamos
presentando, los planteamientos que aquí hemos escuchando y que
yo quiero celebrar.
Finalmente sobre este tema, el doctor Didier Tavera ha comprendido
que no tenemos quórum lamentablemente en esta oportunidad, pero
que yo si quiero reiterar Presidente si nos van a votar
mayoritariamente a esta ponencia tal como se nos ha anunciado en
varias oportunidades, quiero que se haga escuchando realmente los
argumentos, por esa razón declino la solicitud de que esté la doctora
Yina Parody, yo dije lealmente en el debate doctor Jairo Ortega y
apreciados compañeros dije que esperaba que viniera para que la
doctora Yina Parody reiterara lo que yo le había escuchado de viva
voz, esto es que ella no comparte que votemos este proyecto, lo repito
ante el país con toda responsabilidad política, pero deploro que la
doctora Yina Parody no haya podido estar, o no haya podido escoger
este escenario que era histórico para nosotros.
Creo doctor Jairo Ortega, tiene usted razón, creo que la doctora Yina
Parody ha sido invitada suficientemente y esta era la oportunidad para
que ella insistiera en su punto de vista que yo esperaba fuera
coincidente con el mío, de modo que le digo Presidente lo que estoy
haciendo es una renuncia, yo esperaba tener a la doctora Yina
Parody, una aliada acá, pero debo reconocer que me quedo con cajas
destempladas como los compañeros a propósito de su precaria
excusa que ha presentado a esta comisión, la constancia va en este
sentido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:26:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Discúlpeme Representante antes de la constancia, en la sesión
pasada está en estudio en discusión una proposición, hoy estamos en
la Comisión en estudio esta la proposición, vamos a continuar con el
uso de la palabra, y necesariamente tenemos que someter a
consideración la proposición excepto que no haya quórum para la
misma, tenemos que seguir, si vamos como lo decía el Representante
Didier Tavera, porque no podemos cortar el debate de un momento a
otro a la solicitud de que aplacemos.
En la sesión anterior Representante Wilson Arias se tuvo a bien
enriquecer el debate con las personas, aquí acaban de hablar 6
personas, no simplemente es para organizar el procedimiento, porque
no podemos dejar en el aire una proposición que está en estudio a
diferencia que la Comisión decida algo distinto.
Entonces, vamos a escuchar la constancia del Representante Wilson
Arias y en el proyecto de ley que estamos en estudio vamos a dar la
palabra a los diferentes Representantes, a no ser que la Comisión
decida en contrario, pero no podemos ya tenemos total claridad, ahora
estábamos diciendo esto, que si había claridad o no respecto a la
votación o hay total claridad, hoy estamos sobre una proposición que
fue leída y está en estudio, entonces lo que sigue es que con las
intervenciones de las personas que estuvieron acá y la sustentación
que no si requiere una ampliación Representante Wilson Arias
después de los 80 minutos de la sesión pasada con el mayor de los
gustos la Presidencia se la da, pero que tenemos que hacer por
procedimiento, por procedimiento hay una proposición sobre la mesa
que tenemos que poner a consideración.
Tiene el uso de la palabra para la constancia y está abierta las
intervenciones para los Representantes que quieran tomar uso de la
misma.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-21T10:26:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente voy a dejar la constancia y por simple y casi que por
sentido común, Presiente yo estaba haciendo la sustentación de
ponencia, es posible que a usted y algunos compañeros les parezca
desproporcionado el tiempo de intervención dice usted que fueron 80
minutos que no es verdad que fueron 80 minutos, puedo medirlo con
reloj y espero doctor que tengamos el suficiente respeto por nuestros
compañeros para que le atribuyamos lo que es, no solamente no
fueron 80 minutos sino que eran absolutamente insuficientes, aquí
tenemos un cumulo de argumentos que no pueden ser despachados
Presidente sobre la base de que hay una unidad nacional con una
aplanadora frente a este tema.
Con toda consideración y respeto Presidente, pero permítame ser
enérgico al decir, dense unas horas más para derrotarme si ese es el
debate, pero escuchen a fondo lo que no puede ser una improvisación
al día de hoy, aquí se han presentado cosas muy serias, la, Ministra ha
dicho afirmaciones que son exactamente contrarias a lo sucesivo e
intervenciones, quién tiene la razón, les debo improvisar a propósito
de ese debate, se me pide que el único voto negativo que tenemos
hasta ahora sea sobre la base que improvise aquí una posición, no, yo
pido a la Comisión y yo he sido leal en el debate, desde el anterior
proyecto he presentado mis puntos de vista respetuosamente y he
reconocido inclusive doctor Jairo Ortega Samboni algo que no se ha
dicho aquí de nuevo, contra el decir de la, Ministra que espera que la
mayoría de estos recursos provengan del SENA, el coordinador de
ponentes ha dicho que no tiene que salir ni un solo peso del SENA,
aquí hay un problema para resolver, lo voy a improvisar ahora, cruzo
las cuentas del Ministerio que no coinciden con los de la, Ministra, a la
Ministra le da 400 mil millones de pesos, al Ministerio le da 120 mil
millones de pesos, doctor Ortega Samboni usted es testigo de eso.
¿Cuánto dijo aquí la, Ministra? ¿Quién tiene la razón Presidente? Me
piden que saque una calculadora e improvise sobre ese tema
principal, dijo el Ministro de no tener posibilidades y dice la
representante que será de las regalías, vamos a improvisar sobre ese
tema tan delicado, discúlpeme la exaltación Presidente, de nuevo le
solicito a la Comisión si esto se va a resolver de esa manera por lo
menos tengamos el recato de escuchar unas opiniones en contrario
que estoy presto a presentar.
Presidente me he trasnochado leyendo todos esos documentos, usted
lo sabe, he estado atento a hacer el debate, no he buscado
escapatoria para esta discusión, pero yo si pido que se me permita
organizar la ponencia sobre la base de la discusión que se ha
adelantado.
Voy a dejar la constancia y dejo en manos de mis compañeros la
decisión de si esto lo vamos a hacer como algo así como a la topa
tolondra por lo menos escuchando la opinión de la única ponencia
negativa sobre este tema.
Presidente mi constancia, compañeros quiero que y porque puede
contribuir a la comprensión del debate sobre lo que está ocurriendo en
el SENA en estos momentos es la siguiente, voy a intentar ser puntual,
solamente en el SENA del Valle que tienen 10 centros de formación,
en un solo de sus complejos que reúne 4 centros de formación, está
pidiendo la, directora regional que no constituye toda la solicitud de la
comunidad educativa, 626 millones de pesos a la, Directora General
sin que haya tenido solución, la doctora Yina Parody que no hace
presencia hoy puede explicarnos tal vez en otra oportunidad, pero
entre tanto 15 días continuara el paro de los estudiantes y
trabajadores del SENA y ya llevan 3 semanas señores sin ver luz de
este problema.
¿Qué dijo esta Comisión con el acompañamiento creo casi unánime
de la Comisión? Le pedimos por voz autorizada y mayoritaria de la
Comisión a la doctora Yina que intentara resolver ese conflicto ¿Hace
cuanto Presidente? Hace más de 8 días, hemos debido esperar todo
este periodo y todavía no llegan ni estos recursos y lo que es peor la
atención delicada de lo que allí está discutiendo, voy a mencionar
solamente algunos de los rubros que están siendo afectados hoy a
esta hora en la regional del Valle que es la que conozco más, pero al
igual está ocurriendo en Nariño donde hay una asamblea que
completa dos semanas también y otras regionales que están en
conflicto, por ejemplo se está afectando inminentemente, según el
documento de la, Directora Regional Esperanza Ramos, el transporte
para las visitas técnicas, ¿Qué es eso? Yo estudié electromecánica y
para poder comprender mejor el mundo de la técnica que estudié tenía
que hacer visitas por ejemplo a una hidroeléctrica para comprender
como funciona, una hidroeléctrica no se puede llevar al SENA, se
comprenderá, ese aspecto tan fundamental va a quedar desfinanciado
señor Presidente, por ejemplo que más falta. El Programa Integral de
Complementación Alimentaria, que decía Yony aquí presente
representante de los estudiantes, está siendo escamoteado para los
jóvenes en acción, 200 mil muchachos que van al SENA, sin un solo
peso en el bolsillo, con la promesa que le daban 200 mil pesos
mensuales y hace tres semanas no le dan ni los 200 mil pesos ni el
Programa Integral de Complementación Alimenticia, es decir se
mantienen como patriotas deambulando en una entidad donde no
encuentran ni siquiera talleres.
Le menciono dos o tres asuntos para decir transporte de los
estudiantes, 25 rutas en la ciudad de Cali, no es posible acceder a
ella, porque es inminente la situación que tenemos y quiero decir que
estoy tratando de traer a esta Comisión el documento de la, directora
regional para que se entienda que este no es un problema solamente
sindical o de los estudiantes, es decir no es el ánimo de protestar
como dijeron en televisión, CMI de los estudiantes, sino que hay un
hecho material, objetivo que ha producido una movilización.
Presidente el llamado que hicimos a la doctora Yina en que se tradujo,
que después de grandes marchas en la ciudad de Cali y cuando se
volvió un problema de orden público, porque hubo enfrentamientos
con la fuerza pública, es más o menos normal que estos jóvenes sin
recursos, desesperados salgan a protestar y cuando el SMAD los
enfrenta pues ocurre lo que ocurrió en la ciudad de Cali.
La doctora Yina Parody envió a su secretaria general Presidente, es
de elemental recato atender en determinadas condiciones la reunión,
pues bien no solamente no fue atendida en las instalaciones del
SENA, sino que fue sustraída la cita a otro espacio en el cual
esperaba la Secretaría con un cuerpo policial a sentarse a la mesa con
los estudiantes y los estudiantes se negaron a asistir hasta tanto no
saliera el cuerpo de policía del recinto Presidente, lo digo para ilustrar
cuál es el tono que está adquiriendo este debate dentro de la entidad,
la doctora Yina Parody parece no entender estos asuntos elementales
de modo que hemos de seguir esperando la solución.
Yo quiero reiterar, tengo muchas cosas más para decir, pero
permítame reiterarle a la doctora Yina Parody lo que fue una voz
unánime de esta Comisión, doctora Yina Parody por favor vaya a la
ciudad de Cali, vaya al departamento de Nariño, vaya a las regionales
que hay unos hechos materiales objetivos, constate lo que está
ocurriendo y trate de buscar una solución a ese agudísimo problema.
Y finalmente Presidente algo que me concierne a mí, los directivos del
SENA, los directivos del SENA apreciados colegas esto le puede
pasar a usted también doctor Ciro Rodríguez, a cualquiera de ustedes,
espero que no, pero les quiero decir que los directivos regionales han
decidido que el conflicto se debe a Wilson Arias, por las denuncias que
realizado, ahora resulta que hay un Parlamentario que hostiga la
protesta estudiantil y lo que es algo constatable, material, objetivo se
vuelve un asunto subjetivo al parecer de la doctora Yina Parody que
responde en CMI exactamente la noche anterior y dice la doctora Yina
Parody o dicen los directivos regionales según CMI: “Que yo he
distribuido las movilizaciones del SENA” o al propósito de este debate
publicidad política que son un verdadero montaje Presidente, quiero
anunciar públicamente, voy a ir penalmente en relación con quien
haya entregado un documento montaje falso positivo, que entre otras
cosas me hace daño Presidente, me cuesta decirlo, pero me lo ponen
a decir, Presidente mi decisión política y mi sector es aspirar a la
Cámara de Representantes, me veo obligado a decirlo, no debería
decirlo porque no estamos en campaña, pero bueno anuncio mi
aspiración, porque debo hacerlo, porque el supuesto volante
promociona mi asistencia al Senado de la República, el cual es un
delirio del que produjo ese documento, pero lo aportaron como prueba
a un proceso periodístico y en estos momentos he pedido rectificación
que la doctora Yina Parody no quiso conceder el día de ayer, anuncio
relación con ese tema, las secciones jurídicas pertinentes,
cualesquiera que ellas sean, pero deploro que hechos de esta
naturaleza adquieran esa proporción, yo esperaba que con la
administración del SENA pudiéramos no yo sino esta Comisión
conversar en otros términos, pero su desdén por la verdad y la
democracia, la de ella y la de los periodistas parece ser que pesa más
en este caso, tendré oportunidad de volver sobre el tema y anuncio un
escrito sobre el particular.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:26:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La Mesa Directiva, antes de darle la palabra a los demás
Representantes quiero hacer una claridad doctor Wilson Arias, aquí no
se trata de unidad nacional ni que vamos a borrarlo a usted con la
votación, se trata del procedimiento que hay, hoy hay una proposición
por usted mismo, puesta en consideración y esa es la proposición que
estamos estudiando, ya en contrario censu si hay una proposición que
aplace el trámite del anterior suscrita por usted, pues la Mesa Directiva
le dará su trámite, yo hasta se me olvida ese tema de la unidad
nacional, usted me lo recordó, pero no estamos aquí orquestando
desde la mesa, ni desde la Comisión un tema de unidad nacional que
puede sonar muy bueno, usted sabe que cuando uno no está en la
unidad nacional puede hacer y hablar con la claridad que usted habla,
pero de verdad que no es la intención de la Mesa.
Tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-05-21T10:26:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>No tengo ánimo distinto que dejar claridades Presidente, he sido muy
fraternal y respetuoso, pero las cosas Presidente van teniendo un
límite. Es verdad que aquí se ha votado de esa manera; en primer
lugar quiero decir, sin contemplación de razones y no una sino varias
veces y he intentado ser lo más amable y cordial, pero Presidente eso
es lo que he sentido y no puedo ser desleal conmigo mismo, debo
reconocer que en relación con este tema por la precipitud de los
hechos y por el modo como se ha adelantado el debate he recibido
opiniones muy diversas y es verdad hay una actitud reflexiva de los
compañeros, pero no neguemos ese hecho Presidente, una
aplanadora de la unidad nacional aquí y en Plenaria, lo digo con mi
sentimiento no puede ser el suyo Presidente, primer lugar.
Segundo lugar, yo no he pedido que se vote esto Presidente, hay una
por mecanismos, por procedimientos se sometió a consideración una
proposición y yo hubiera preferido que no se sometiera a
consideración, más aún he solicitado que previamente a cualquier
procedimiento digamos de tramite y de procedimiento escuchemos
razones, es así mi postura, yo no soy el que estoy pidiendo que se
precipite una votación, por mi le pediría a los ponentes que por favor
retiraran este proyecto tal como está haciendo el contrato de
aprendizaje, hoy esta tarde van a retirar un proyecto del contrato de
aprendizaje, porque se comprendió que era inconveniente, lo he dicho
en todos los tonos, pero no puedo aceptar que esto se esté
precipitando hoy pues como a solicitud del suscrito, que tal, no, he
sido suficiente en opinar lo contrario.
Presidente, no quiero alargar más, no echemos discursos mutuos,
porque aquí nos vamos a quedar en un punto que no es el adecuado,
reconozco y agradezco lo que usted acaba de decir, no va ser objeto
de digamos de un acuerdo de bancadas y lo que el Presidente me
anuncia es que esto no va a ser objeto de un acuerdo de bancadas a
mi me deja un poco más tranquilo Presidente y debo reconocer, ojala
lo que impere sea la razón y la argumentación que no las ordenes de
palacio que reconozco mis compañeros han estado muy cálidos y
atentos a nuestra argumentación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:27:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:27:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>He tomado atenta nota a las diferentes intervenciones, muy buenas, la
del doctor Víctor, profesor de la Universidad Nacional interesado en el
tema, después de que empezó la articulación porque esto no es un
tema nuevo, interesante esas falencias que estén y me lleva a pensar
de que no está andando bien, lo mismo opino el representante de los
estudiantes, hablo que jóvenes de 10, 12, 8 años entraron ya, que los
obligaron a hacer una carrera que no querían, querían estudiar
aviación y los mandaron a manejar un carro, sí, eso es así, eso no
puede ser y eso no lo contempla este proyecto, estoy totalmente de
acuerdo con usted doctor Víctor, cuando hablamos que ojalá en las
mejores universidades del país pues vayan a esos jóvenes pobres y
nos articulen, lo hubiera querido, el Externado, la Universidad Nacional
de aquí, el Rosario, los Andes, pero no, me tocó el SENA y en el Valle
la del Valle y la Santiago que es popular, privada, pero tirando más a
popular, no tuvimos más, porque esto hay que aterrizarlo, eso es lo
que queremos, pero si ustedes escucharon ahora que necesitamos no
más 200, 300 mil millones de pesos que eso es lo que le han dado a
los amigos cultivadores de papa y los cafeteros que se lo merecen, le
han dado más subsidio al campo que se lo merecen, pero para los
jóvenes pobres de Colombia no se lo merecen y que seguiremos
siendo pobres yo no creo, porque yo nací doctor y lo he dicho, yo
jugué futbol descalzo, yo sé que es jugar futbol descalzo, yo sé que es
dormir en el suelo, pero eso no quiere decir que yo toda la vida siga
vistiendo pobre, yo mejoré mi calidad de vida y hoy somos unos
reconocidos empresarios en el Valle del Cauca, entonces yo por eso
ahí no acepto su concepto de que es un despropósito político, por
Dios, como tampoco cuando se dijo que para donde iba la, Ministra,
que qué es lo que se quiere hacer con este proyecto.
Yo le quiero recordar a todos los jóvenes de Colombia, a los pobres,
porque es que los ricos de estratos 4,5, 6, 19, 20 los de cuna de oro
no van a ir a pelear por un subsidio por Dios, quienes somos los que
peleamos por un subsidio, por una beca, pues los pobres, los de
estrato 1, 2 y 3 y este proyecto por eso con respeto ahora hace 8 días
le decía a los jóvenes y a los que he podido atender les digo por favor
muchachos lean, yo no he dicho que es que no saben leer , no léanlo
no más y si hay un artículo que perjudique al SENA pues se retira,
porque aquí lo que menos queremos, los que somos autores de este
proyecto Presidente es que se perjudique el SENA y tanto así que
aceptamos el año pasado con el anterior proyecto una modificación o
una adición a ese proyecto inicial redactado por el compañero Wilson,
entendiendo esa preocupación, que se fueran a tocar esos recursos
del SENA y ya les explico que no se van a tocar los recursos del
SENA, por eso yo dije: sí es importante la presencia de la, directora
Nacional del SENA, pero no es indispensable, porque es que aquí si el
SENA quiere participar tiene que presentar unos proyectos para que
se articulen y si no pues no presenta proyectos”, porque el mismo
articulado lo dice y tampoco y atendiendo la solicitud y las inquietudes
de la calidad, porque es la exposición es de usted muy bien traídas,
pero está hablando es de la calidad, de que no se está llevando bien a
los muchachos, yo tampoco admito que se vayan a articular jóvenes
de 8,10 y 12 años de 14 años, no por Dios, a donde van a ir a trabajar.
Si una carrera técnica dura dos años, salen de 16 años, eso no va a
ser cierto, eso no es lo que pretende este proyecto y de que los
obligaban a escoger la carrera técnica que ellos no querían, este
proyecto que es un parágrafo del compañero Wilson, porque no es de
mi autoría dice: La articulación entre las instituciones educativas de la
formación formal y el SENA, se desarrollará solo cuando se garantice
las condiciones de calidad para ambos procesos de formación y
deberán respetar la libre elección del estudiante a participar la libre
elección del estudiante a participar, de la misma y a escoger
especialidad”.
Pues precisamente por eso doctor, porque se había escuchado que
los obligaban a escoger a pesar de que yo he hecho la encuesta en mi
tierra, en Palmira que vivo a una cuadra de allá, no hay a nadie de los
articulados que los hayan obligado a escoger algo que ellos no quieren
estudiar, porque eso lo van a hacer es de sus ratos libres, lo pueden
hacer acá, porque ya veo un estudiante allá que si, puede haber sido a
él, pero yo creo que allí falta de madurez para ese joven, pues si, pero
a todos no podemos macartizar que todo es falta de madurez, cuantos
adultos viejos les falta, eso en la viña del señor se da de todo, pero no
queremos decir que hayan jóvenes que no tenga ya una capacidad de
poder decidir qué carrera técnica o tecnológica puedan hacer,
entonces este proyecto, especifican que no se pueden obligar y para
quien va dirigido. “Beneficiarios artículo 5º. serán beneficiarios de los
subsidios de programa nacional para el fomento y fortalecimiento de la
articulación media que pertenezcan a las poblaciones vulnerables”.
Entonces, para quien está dirigido pregunto yo este proyecto, pues
para esa gente que dijo la, Ministra, los que tienen el sisben, los
muchachos que afortunadamente por dios divino nuestro señor tiene
modo económico pues ellos no tienen un carnet del sisben, ellos
tienen de Colsanitas o yo no sé de donde más, pero ellos no tienen
eso, entonces a ellos es que va dirigido este proyecto.
Entonces, el SENA como dice este proyecto que alguien lo dijo aquí,
esto no es algo nuevo, pero mire compañero yo le recuerdo que
pasaba con el programa de las madres comunitarias se iba a
desaparecer porque no le iban a incluir una platica a ese programa,
hubo un liderazgo de todos los partidos a no dejar acabar ese
programa, ¿Que hicieron? Lo elevaron a ley para que diera una
partida especial para esas madres comunitarias y todos los apoyamos,
lo mismo pasa con este proyecto, mire lo que dijo aquí la, Ministra
cuando le requiere al Ministro de Hacienda de que esta bastante
equivocado cuando en el primer concepto dijo que se necesitaba un
billón de pesos para un millón trescientos bachilleres equivocados,
porque este programa no va para todos los bachilleres de Colombia,
porque ahí hay que sacar lo de estratos altos, 4,5 , 6 y los demás,
entonces ahí queda según la, Ministra en un 70%, pero a todos no
vamos a llegar compañeros, Presidente, a todos no vamos a llegar,
porque todos no van a querer articularse, entonces se pretende llegar
según el Plan Nacional de Desarrollo a un 50% de esa población
vulnerable, de esa gente pobre y a quién hay que sacar de esa gente
que hoy en día se está articulando, pues el SENA porque ya viene
articulando más de 200 mil muchachos, ellos ya tienen su presupuesto
cada año, ellos seguirán atendiendo sus muchachos.
Pero mire que tristeza da usted Carlitos Amaya Representante por
Boyacá, cuando la, Ministra dice se postularon para el año 2011, 129
mil estudiantes, o sea gente que quiso estudiar, desarrollaron un
programa con las secretarías de educación y lo presentaron al
ministerio de Educación, pero solo el mministerio logro beneficiar a 14
mil, que tristeza con esos 120 mil muchachos que querían hacer su
carrera técnica o tecnológica pero no hubo plata, porque los análisis
de los encuentros iberoamericanos y en Colombia sobre la deserción
en la educación media y sobre la baja cobertura de la educación
superior es lo económico.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:27:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Discúlpeme Honorable Representante para una moción de orden tiene
la palabra el doctor Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-05-21T10:27:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Como ponente yo si quisiera que ordenáramos el debate, porque en
que parte del debate estamos, vamos a sustentar las ponencias
negativa y positiva para abrir el debate o vamos a darle continuidad a
la votación después de escuchar las ponencias o vamos a darle
continuidad a la proposición que se presento donde se iba a escuchar
al gobierno en la cual hay un actor importante del Gobierno que no se
ha hecho presente que es la doctora Yina Parody que vamos a
resolver frente al escenario.
Entonces, yo si quisiera Presidente que la Comisión Sexta de la
Cámara sea la que tome la decisión de que es lo que vamos hacer,
porque ya tenemos que ordenar, aquí es un cruce de ideas entre el
doctor Wilson Arias y el doctor Ortega que no nos lleva a ningún
debate, si vamos a abrir el debate es, sustentamos la proposición
negativa o sustentemos la proposición positiva o démosle continuidad
a escuchar el gobierno a que termine Presidente, porque yo si quiero
que ordenemos el debate porque no vamos para ningún lado así.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:27:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias Representante Didier Tavera, para terminar un minuto
Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:27:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Decirle a los compañeros que el SENA si quiere participar debe
presentar unos proyectos al mMinisterio de Educación Nacional de los
nuevos jóvenes que quieren articularse, lo dijo la, Ministra aquí se va a
mejorar la oferta de todas instituciones educativas en los programas,
muchos programas se van a presentar, porque jóvenes van a querer
hacer X o Y carrera técnica o tecnológica.
Entonces, por eso yo insisto, la presencia del SENA es importante,
pero no indispensable, porque si el SENA no quiere participar de este
proyecto, no presenta, postula estudiantes que quieran hacer sus
carreras allí y no pasa nada, pero al SENA no lo podíamos dejar por
fuera de este proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:28:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Señor Secretario hay proposiciones en la Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:28:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si señor Presidente hay dos proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:28:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Por favor señor Secretario leerlas y las sometemos a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:28:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Aplácese la votación de la proposición con que termina la ponencia
negativa al proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara para la próxima
sesión de la Comisión Sexta.
Fdo. Jhon Jairo Roldán Avendaño.
Proposición:
Aplácese la votación del proyecto de ley No. 177 de 2012 Cámara
hasta tanto no se haga presente la, directora del SENA la doctora Yina
Parody por la importancia de su opinión.
Fdo. Carlos Andrés Amaya</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:28:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Caicedo Sastoque, para una moción de
orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-21T10:28:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Le sugeriría al señor Presidente que retire su proposición y que nos
acojamos solamente a la segundo, porque la segunda incluye
tácitamente su proposición del aplazamiento de hoy, pero incluye por
supuesto lo que aprobamos la semana pasada y es que mientras no
escuchemos al Gobierno no vamos a votar ese proyecto y nosotros de
paso lo digo pues no vamos a pasar aquí de agache de que
sencillamente el Secretario nos mande una cartica agradeciéndonos
de que citamos a la, Directora del SENA y entonces nosotros como
borregos agachamos la cabeza porque la señora, directora está muy
ocupada.
Aquí tiene que venir la, directora del SENA y tiene que tomar posición
frente a este tema, porque la articulación se plantea con el SENA, en
todos los artículos en este proyecto de ley aparece el SENA, si el
SENA no es un oferente más que si le interesa se mete en el proyecto
o no, yo lo que percibo es que el proyecto integralmente también esta
vinculando al SENA, entonces no puedo dejar por fuera esa
apreciación.
Entonces, la sugerencia es esa y que sometamos a consideración la
que presenta el Representante Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:29:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor Representante José Edilberto Caicedo, tiene la palabra
Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-05-21T10:29:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente muy rápido, primero decir que es muy grave lo que sucede
acá con la funcionaria del SENA, la semana pasada, yo fui autor
doctor Jairo Ortega de un proyecto que también pretendía beneficiar al
SENA y era ley de contrato de aprendizaje, que paso por esta
Comisión, la retiramos, inclusive el Gobierno la había firmado
avalando el Gobierno esa ley de contrato de aprendizaje la firmo
Augusto Posada y yo y está dentro del top 10 de las leyes importantes
de la unidad nacional y la señora, Directora nunca aparecía y le
parecía a ella que no era importante estar en el Congreso para eso,
pero si decía en escenarios privados que esa ley no le gustaba,
entonces uno decía el Ministro de Trabajo empujando y la, Directora
diciendo que no le gusta, pero nunca viene, hasta que vino al
Congreso, tuvimos una fuerte discusión con la señora, Directora,
porque yo le dije que ella debería encargarse del liderar todos los
asuntos que tengan que ver con el SENA que tengan implicaciones en
el legislativo.
Entonces la señora, directora no viene acá, no se sabe la posición y
nosotros seguimos avanzando como si nada, yo creo que no, por eso
la razón de la proposición y es hasta que ella no venga no discutimos
el asunto, porque como es el doctor Jairo Ortega puede beneficiar al
SENA, el doctor Wilson Arias dice, que no lo benefician, en gracia de
discusión que ella dé su opinión y ahí si demos el debate, pero tiene
que venir la señora acá y respetar la Comisión Sexta, porque
Presidente ella puede ser muy inteligente, tener muy buena imagen en
Bogotá y en el País y todo el cuento, pero tiene que venir, porque es
obligación constitucional venir, no es un favorcito, es obligación venir
acá y yo creo que ella debería estar atenta de venir lo más pronto
posible, que se cite el Presidente, no cuando ella pueda.
Acuérdese, el Ministro de Transporte como fue el tema, yo puedo tal
día a las 7 de la mañana y al fin nunca pudo, nosotros podemos como
Comisión viene porque su obligación como, directora es venir acá, el
martes la citamos, que de su opinión y damos el debate y hasta tanto
no se surta ese trámite Presidente no demos la discusión de la
ponencia de archivo.
No solo porque sea importante la valoración de ella, sino porque
institucionalmente es importante que piensa el SENA, yo creo doctor
Jairo Ortega y expresare mi opinión después, que es peligroso que un
subsidio público del Estado vaya dirigido a una organización privada,
esa señora debería estar acá es peleando porque eso lo dirija el SENA
en gracia y discusión si eso será bueno o no, pero en mi posición daré
el debate. Pero si Presidente solicitar que se vote eso y que la
directora del SENA enviarle un mensaje contundente que esta
Comisión tiene que respetarla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:29:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Veníamos en una lista del uso de la palabra, yo no quiero cercenar
pues las opiniones que tienen los compañeros, vamos a terminar
votando la proposición, muy corto las personas que están en el uso de
la palabra, Diego Naranjo, Guillermo Barrera e Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-05-21T10:29:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Presidente, voy a tratar de ser muy puntual, yo he venido
reiterando en esta Comisión la importancia para este Gobierno, de que
la locomotora tengan rieles por donde funcionar, si nosotros seguimos
señor Presidente modificando la Ley 115, artículo por artículo al antojo
de dos o tres con todo el respeto lo digo, esos rieles por donde van
esas locomotoras que el Presidente Santos defiende y que nosotros
hemos ayudado a defender me parece que se van a descarrilar, yo
invitaría a que la Comisión asumiera una posición aquí más
trascendental para el país, aquí la Comisión tiene que pedirle al
Gobierno que se hable de la Ley General de Educación, pero es que
aquí hay un problema señores colegas, aquí existe la Ley General de
Educación, dentro de esa misma Ley se habla de una Ley de
Educación Superior, entonces no sabemos qué va a pasar con la
Educación Superior, dentro de esa misma Ley y se habla de una Ley
para educar para el trabajo, para el empleo y fuera de eso ahí dentro
de esa Ley está el SENA, están los técnicos, están los tecnológicos, a
mi me parece que el país amerita un cambio estructural e integral en la
educación en este país.
Si no, para que seguimos insistiendo, cambiemos aquí artículos cada
rato, aquí hubo un proyecto con todo el respeto para que se diera la
música colombiana o se dictara una cátedra de baile o no sé qué, yo
no sé si eso tenga trascendencia y si la tiene pues la debe tener y la
respetamos.
Pero este país no puede seguir permitiendo que su déficit más grande
lo tenga la educación y el país sigue pensando en pequeño, aquí se
tiene que hablar para terminar señor Presidente, aquí hay instituciones
públicas y privadas, aquí el Estado financia lo público, pero aquí
también tenemos que pensar de alguna manera como es que vamos a
financiar lo privado, el Estado también tiene que apostarle a una cosa
innovadora, yo tuve la oportunidad de estar en Brasil y me quedaba
aterrada como la educación es gratuita y sabe como se ha logrado
señores, que los empresarios van a las universidades y dicen aquí hay
tanto para que ustedes financien a los estudiantes y no les cobren,
nosotros los financiamos, nos forman esos muchachos en su talento y
después nosotros los recibimos en las empresas, son modelos
novedosos, aquí no podemos separar lo público de los privados, aquí
tenemos que pensar que nuestros muchachos no son ni públicos ni
privados, nuestros muchachos son uno solo, que es lo único que
quieren es formarse, salir adelante, tener una profesión, ser
productivo, ser buenas personas, eso es lo que el país tiene que
formar.
Y yo aquí hago una pregunta cuando se habla de recursos, aquí
ustedes la mayoría aprobaron la reforma tributaria, yo la vote negativa
y el gobierno hablaba de un impuesto que se llamaba el CRE yo si
quisiera que le pidiéramos a la, directora del SENA si ella es posible
venir aquí, o sino que nos mande un papelito, cuáles han sido los
recaudos de ese impuesto que va para el SENA, hoy con el desmonte
de esos parafiscales el SENA puede decir que tiene los recursos
suficientes para poder mejorar su calidad, para mejorar su
infraestructura, para poder mejorar la capacitación de sus docentes,
de sus tutores, que nos lo digan con plata, porque es que aquí
estamos hablando de plata y la educación necesita financiación y aquí
vengo también a decirle señores, aquí se está hablando y le tengo
aprecio a Jairo Ortega ese esfuerzo que está haciendo, yo pienso que
este proyecto no tiene ninguna estructura como para uno irlo a votar,
yo se lo digo Jairo Ortega con cariño y respeto, yo mejor me retiro
para no votarlo, para no tener que votarlo negativo, pero es que aquí
también hay que decirle a la, Ministra, aquí tengo un foro permanente
de educación superior, el señor de la Universidad Nacional se fue, yo
aquí he propuesto en ese cambio de la Ley de Educación articulemos
la universidad con los colegios, a mi me parece que es de la
universidades para abajo para que no se pueda exceder, aquí estoy
leyendo en este foro permanente de educación que se está
proponiendo dizque se cree el grado de 12, o sea estamos en 11 y
seguimos para 12, yo he propuesto aquí que cuando un muchacho
llegue a la básica que es en noveno esos dos años la universidad
entre y los muchachos y la educación está estructurada en reconocer
la fortaleza del muchacho, que el maestro trabaje las fortalezas del
muchacho, cuando ese muchacho tenga 14 o 15 años, vamos a saber
cuáles son sus fortalezas y que la universidad entre y le dé el espacio
para el poder acceder a lo que rápidamente quiere, porque del 9 al 11
no aprenden nada y el cambio es muy poquito, si es en la educación
pública.
Cuando se habla de recursos, existe por ley doctor Caicedo usted
estuvo allá y colegas, existe por ley creado un Fondo de Desarrollo de
la Educación Superior, FODESEC, existe ese fondo, entonces aquí no
hay plata para nada y esta creado por ley ese fondo de desarrollo, los
invito y que quede como una proposición, que hagamos una visita a
esta entidad y que nos cuenten que es lo que hacen para que nosotros
como Comisión Sexta tengamos verdaderas herramientas de poderle
decir al Gobierno por donde es que estamos trabajando, pues es que
lo principal que hay que hacer aquí en este tema tan trascendental
para la educación es no correr, a mi me parece que en el único tema
que no podemos correr es en este por dios bendito, es la educación
que tenemos que dejarle a los niños, a las niñas en las futuras
generaciones de un país, que tiene que ser competitivo; primero en lo
humano, gente decente para que no haya más paramilitares, para que
no haya más guerrilleros, para que no haya más narcotraficantes, pero
por favor hagámoslo de una manera seria y responsable, pensando de
aquí vamos a tomar la decisión de generaciones venideras, a nosotros
no nos va a tocar esta reforma, a nosotros ya nos falta dos motiladas y
quedamos despachados, pero aquí tenemos que pensar en lo que se
viene para el país como un país que esta apuntándole hoy a tratados
de libre comercio a alianzas, a temas de competitividad.
Hoy Colombia tiene el peor indicador en temas de infraestructura y
competitividad de Latinoamérica, tiene el peor indicador en temas de
educación e innovación, si no atacamos eso el país no va a avanzar,
en lo único que este país es superior en la media de los países
Latinoamericanos es en acceso a energía y a temas de TIC,s, por
favor hoy tenemos nosotros, somos nosotros no esperemos que nadie
venga a decírnoslos, si no trabajamos en una reforma estructural a la
educación, por favor con cariño no sigamos haciéndole remiendos a la
educación, la educación no se hace con remiendos, cuando cogemos
un artículo y lo cambiamos y lo pone a gusto de una institución,
hombre eso tendrá un buen resultado, pero por favor con la educación
no podemos jugar, aquí no valen regalías, aquí no vale petróleo,
carbón, aquí no vale nada si no tenemos educación, si no tenemos un
pueblo educado y preparado para ser competitivo como personas y
como sociedad que tiene que salir a representar después.
A mi estos temas realmente me da pena cuando vienen aquí con tanto
afán, porque este es un tema con respeto para los ponentes, hombre
este tema llevémoslo despacio, si no nos toca a nosotros, si nos
reeligen bien, pero nosotros llevamos una huella aquí de que aquí no
se puede salir a tomar estas decisiones a la carrera.
Presidente hay que pensar como el Estado, aquí hay que citar a la
Ministra para que nos cuente cómo va el Foro Permanente para la
Educación Superior, porque no nos han contado y les llega una
invitación por ahí de vez en cuando y algunas veces van e invitan una
gente, si están invitando a todo el mundo para estos foros de la
educación superior con una ley que éramos nosotros los que la
estábamos liderando y a petición del Gobierno toco reversarse porque
no había la estructura suficiente para poderla construir, pero aquí hay
que involucrar al sector privado, yo hubiera preferido cuando se le
bajaron esos puntos al sector privado, claro loable y viable para que
genere el empleo y para que maximicen utilidades y para que logren lo
que tienen que lograr, soy un hombre conservador y creo en la libre
empresa, porque no le decimos al empresario camine un punto que
usted pague allí porque no lo financia para las universidades públicas,
para que financie instituciones tecnológicas.
Yo quiero dejar la reflexión si podemos avanzar de una manera más
positiva, vuelvo y repito en las condiciones que esta el proyecto, yo
preferiría retirarme para no tener que votar negativamente, pero si
pienso que nos falta a nosotros y a esos proyectos una dimensión y
una calidad suficiente para poder tomar una decisión acertada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:29:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Vamos a someter a consideración, vamos a aplazar el uso de la
palabra y sometamos a consideración ya que hay quórum suficiente la
proposición, lea nuevamente la proposición señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:29:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Aplácese la discusión y votación del proyecto de ley número 177 de
2012 de Cámara hasta tanto no se haga presente la, directora del
SENA doctora Yina Parody por la importancia de su opinión.
Fdo. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:30:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>En consideración la proposición leída, anuncio que va a cerrarse, tiene
el uso de la palabra el Representante Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:30:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente voy a votar positiva la proposición, pero si quiero
decirle a los compañeros, que de aquí en adelante pediré para todos
los proyectos que venga aquí el Ministro, o el Gerente, o el Presidente
para que avale el proyecto y pediré que venga el Ministro de Hacienda
a avalar todos los proyectos, porque eso es lo que va a hacer carrera,
para este proyecto si estamos pidiendo la presencia de los
funcionarios del Gobierno y del Ministro de Hacienda, pero para los
otros proyectos eso si no, con respeto de los compañeros lo voto
positivo, está claro que aquí no se le va a tocar los recursos al SENA,
si quiere presenta proyecto o si no, no; y lo del presupuesto dice aquí,
la Ley 5ª. para decirle a los compañeros, el Gobierno Nacional podrá
coadyuvar cualquier proyecto de su iniciativa que curse en el
Congreso cuando las circunstancias lo justifique, la coadyuancia podrá
efectuarse hasta antes de la aprobación en las Plenarias, tenemos
tiempo hasta el 4 debate para mirar de donde ellos se tienen que
rebuscar los recursos, porque yo estoy de acuerdo que esto es con
plata, porque si no hay plata los muchachos esa es la primera causa
de la deserción la plata, porque los padres no tienen plata y los
estudiantes quieren estudiar y no hay plata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:30:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-21T10:30:30">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, entiendo de la premura y voy a procurar ser breve
en el tiempo, cuando presentamos la proposición con el doctor Iván
Darío Agudelo y los demás compañeros, justamente buscábamos
enriquecer este debate Presidente y cuando propusimos que viniese la
propia, Ministra de Educación y el propio Ministro de Hacienda entre
otros de los invitados, buscábamos enriquecer el debate Presidente.
A estas alturas del debate yo creo que todavía faltan argumentos que
nos permitan tomar una decisión juiciosa, seria y responsable, ni más
faltaba Presidente, estamos hablando de una población objetivo del
orden de millón 760 mil estudiantes de grados décimo y once, eso
demanda juicio en nuestras responsabilidades como Congresistas,
escuchar a la, Ministra de Educación Presidente, hablar de una cifra
cercana a los 600 mil millones de pesos que le darían sostenibilidad a
este proyecto, pero a renglón seguido escuchar al propio Ministerio de
Hacienda a decir que de pronto no comparte esa cifra que es que es
menos, que puede ser 400 mil millones de pesos, pero también no
contar con la propia presencia de una entidad como el SENA pues
pone en manifiesto el interés nuestro Presidente, que este debate
continué, creo yo necesario que maduremos la discusión. Hemos
escuchado opiniones diversas de académicos también, cuando se
habla justamente que el propio proyecto de ley en su concepto de
articulación es como sesgado, como que no hay una amplia discusión
del propio término de la articulación, pues vale la pena debatirlo;
cuando se ha dicho aquí que hay intereses mezquinos, que hay
intereses particulares de instituciones educativas que buscan el lucro
de este proyecto de ley, pues no debemos apresurarnos Presidente,
aquí hay suficiente tiempo para que de cara al país discutamos cuál es
el propósito mismo del proyecto.
Estamos hablando ni más y menos del porvenir de nuestros jóvenes
colombianos, estamos hablando de la calidad de la educación en
Colombia y entonces pretendemos decir que no, que de forma muy
rápida se intervenga, no Presidente yo creo que este debate debe ser
mucho más juicioso, yo aprecio el análisis académico que ha hecho el
doctor Jairo Ortega Samboni, pero señores es que desde el objeto
mismo del proyecto hasta el mismo artículo 12 hay unas obligaciones
derivadas del propio proyecto de ley en manos del SENA, como así
que el propio SENA no está interesado en la discusión, como así que
el doctor Wilson Arias nos manifiesta que la doctora Yina Parody ha
expresado abiertamente al país que a ella no le interesa el proyecto,
entonces cuál es la posición del Gobierno, la, directora del SENA dice
una cosa, la, Ministra otra, Hacienda otra y entonces que va hacer la
Comisión.
Por eso Presidente es responsable que hagamos una discusión
juiciosa del alcance del proyecto, de ahí que esté de acuerdo con la
proposición que presenta mi paisano el doctor Carlos Amaya y que
venga la señora, directora del SENA por las obligaciones derivadas del
proyecto para la propia entidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:30:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-05-21T10:30:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Puede ser cierto que la, directora diga que no está interesada en el
proyecto, porque si ella no está interesada pues no presenta proyectos
para articulación y no recibirá subsidios, puede ser cierto, porque es
que esas obligaciones que están allí es por si el SENA se va a
articular con nuevos programas, si no se va a articular pues no
presenta proyectos y no tiene esas obligaciones, por eso ya entiendo y
que dirá no me interesa y no participa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:31:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué doctor Barrera con el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-05-21T10:31:10">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Mire lo que acaba de decir el señor ponente, eso no puede ser tan
sencillo, es que estamos hablando ni más ni menos de cuál es el rol
que tiene el SENA frente a la educación de este país, si el SENA
justamente es una institución de educación superior, si el SENA es
una institución de educación para el trabajo, hacia donde le
apuntamos en el propio proyecto, o sea que no se trata simplemente
de si le gusta o no le gusta a una funcionaria, porque lo que está en
juego es la institucionalidad, lo que está en juego es la educación de
los jóvenes colombianos.
Aquí hay unas obligaciones en el proyecto para el Servicio Nacional de
Aprendizaje SENA, entonces no se trata de si la, directora está de
acuerdo o no en el proyecto, o si no que implican esas obligaciones en
el desarrollo del proyecto, porque lo que está en juego es la
institucionalidad, entonces noten ustedes compañeros que si es
trascendental la presencia de la, directora del SENA y que si es
importante que el propio Gobierno hable un mismo lenguaje, porque
hoy hay disparidad de criterios al propio seno del Gobierno.
Entonces cuál va a ser la actitud en lo personal no sé, yo hoy tengo
confusión en el propio alcance del proyecto, quisiera enriquecerme
más en el debate, quisiera poder tener más elementos de juicio que
me permitan de forma juiciosa doctor Wilson Arias, no vamos a votar
aquí porque llego la aplanadora como dice por ahí la canción
vallenata, no aquí nos llenamos de argumentos, aquí nos llenamos de
elementos de juicio, porque estamos repito jugando con la suerte de
millones de jóvenes, repito millón 760 mil que actualmente están en
los grados décimo y once cada año, estamos hablando de un número
muy significativo y está en juego la suerte y el porvenir de Colombia,
porque estoy seguro que es justamente con una juventud bien
educada como se pretende para la felicidad de un Estado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:31:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>La Presidencia hizo una claridad en la discusión que acaba de tener el
Representante Guillermo Barrera, en el sentido de lo corto de la
discusión Representante era en el marco que estamos discutiendo una
proposición no en el marco del proyecto, el marco del proyecto
aprobada o no la proposición pues se va a dar la discusión, no es que
la Presidencia estaba invocando que se discutiera corto un proyecto
de esta importancia.
Tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo" startTime="2013-05-21T10:31:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo</from>
							<p>Primero recocerle al doctor Didier Tavera con su moción de orden
cuando plantea y aterriza los temas, nos ha ayudado mucho doctor
Didier Tavera, muchas gracias, porque también quiero hacerle un
reconocimiento a nuestro compañero el doctor Wilson Arias, pero
tampoco que quede en el ambiente con el respeto que le tenemos de
su altura y de su estudio siempre en todos los temas y su compromiso,
que no quede en el ambiente que aquí estamos ferrocarrilando antes
mire que hemos querido darle y usted sabe el respeto que le tengo,
pero no podemos permitir que quede en el ambiente de que la unidad
nacional, los que estamos o no estamos, lo estamos atropellando, ni
más faltaba, pero por un lado el doctor Wilson Arias dice que lo
estamos acelerando los temas y por el otro lado el doctor Jairo Ortega
dice que no lo estamos acompañando, esta es la primer vez que nos
pasa aquí y hay una confusión total, es un tema sumamente especial,
por lo tanto ya desde la semana pasada habíamos hecho la propuesta
y también lo dije ahorita esto no es un tema personal lo que piense
ella, esto es un tema eminentemente institucional y de mucha
responsabilidad.
Ayer tuve la oportunidad de estar en una conferencia muy importante,
así estemos o no de acuerdo muchas veces con los planteamientos
del doctor Andrés, ayer estuvo en Medellín en la celebración de los 40
años de la Universidad Cooperativa de Colombia y el estuvo allá, hay
cosas que uno no está de acuerdo, cuando por ejemplo inclusive decía
y además hasta de forma despectiva y a uno siempre le duele un
poquito cuando la mitad del auditoria aplaude, cuando él dice es que la
educación es un tema tan importante como para dejársela a los
políticos y él contaba toda una serie de recorrido que hizo por varios
países donde los que han tomado la decisión allá también son los
políticos y nosotros también somos políticos y aquí hemos tenido
muchas responsabilidad y de pronto lo que falta es falta de
comunicación con la demás gente, porque aquí se han hecho muchas
cosas, pero sí le da a uno tristeza en momentos y vergüenza a veces y
lo que dice Diego Naranjo tiene toda la razón, aquí hemos planteado
temas aislados, islotes, nunca hemos ido al continente como tal, a lo
grueso como tal y es triste, muchos países el 33% es dedicado
solamente a la educación, porque sabe lo que impacta, todos aquí
hemos tenido la historia pocos vienen de cuna de oro, todos hemos
pasado por el pupitre y hemos creído en eso.
Entonces por eso el llamado a que este tema tan especial, ni para el
lado de Wilson Arias, ni para el lado de Jairo Ortega, sino que es para
el lado de los jóvenes y la educación en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:31:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor José Edilberto Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-05-21T10:31:50">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, voy en la misma línea de los
compañeros que se refieren a la aplanadora, yo creo que esta
Comisión ha sido seria y le reitero mi admiración Representante
Wilson Arias, inclusive creo que usted ha dado un ejemplo de cómo
argumentar su posición y eso está bien y usted echa mano a los
técnicos y a los profesores y a la gente que puede reforzar la
conveniencia de que este proyecto no se vote, en ese mismo orden
por supuesto que no podemos decir que dejamos de leer los proyectos
y las consideraciones, pero si le genera a uno los vacíos el proyecto y
es importante que el ponente que tiene una decisión de que el
proyecto debe ser aprobado, pues también nos de los argumentos a
favor que nos garanticen a nosotros tener un conocimiento del tema,
porque no lo tenemos y sí surgen muchas dudas frente a la
conveniencia de ese tema.
Hoy a diferencia de hace ocho días yo tengo más dudas en el
proyecto, porque el SENA es el encargado de todo el tema de la
formación para el trabajo y no puede ser apenas opcional que este
dentro de un proyecto como este.
Y en segundo lugar, creo yo que lo que dice el Representante Carlos
Amaya, que realmente tenemos que ser muy cuidadosos en la
orientación y la focalización de los recursos, cualquier proyecto aquí y
nosotros hemos tenido unos debates enormes para buscar recursos
para la educación, que respuesta se ha dado al tema del déficit de la
educación pública, bueno el Gobierno se enfrenta en una pelea de que
no son 450 mil millones sino son 150, 200, pero ahí hay unas
diferencias económicas y unos problemas en la sustentación de la
educación pública, que nos toco hacer en el proyecto de ley de
reforma tributaria, que eso fue una iniciativa aquí de varios de nosotros
también, es que pongamos que parte de los impuestos que le
cobramos a los grandes contribuyentes de este país, se vayan para la
educación superior y ahí hay un aporte de 600 mil millones al año, no
se Representante Carlos Amaya, esos 600 mil millones producto de
los impuestos a los grandes contribuyentes quedo por 3 años,
estamos hablando, estamos hablando de que le vamos a aportar 2
billones de pesos, producto de una decisión que si no la tomamos
desde acá el Ministerio va a decir que nunca va a haber plata, había
que tomarla y esa es una decisión nuestra, eso cuesta mucho.
A mí me parece que la, Ministra tomo una posición seria, pues claro
que a la, Ministra de Educación le interesa una articulación que pueda
generar mayor calidad y mayor oportunidad y mayor diversidad en la
formación de los estudiantes, pero eso debe valer toda esa plata, si
estamos hablando de que el 70% de un millón 200 mil de muchachos
podrían estar de un millón 360 mil jóvenes del 70% estaría en el
estrato uno y dos que sería los que van a tener acceso, estamos
hablando de un billete impresionante y me parece que también fue
objetiva y sincera, diría más bien yo la funcionaria que manda el
Ministro en el sentido de decir que si pero no, o sea o no estamos
diciendo que si apoyamos el proyecto y tampoco estamos diciendo
que no, pero me temo que ella tenga las mismas dudas que nosotros y
lo que va pasar si el proyecto sigue así sabe que es, que la carta no va
a llegar aquí, que la carta va a llegar a la Presidencia de la Cámara
cuando estemos debatiendo el proyecto allá y que el Gobierno no
avala este proyecto y por lo tanto no hay interés en que la Cámara de
Representantes en la Plenaria lo vote.
Entonces, creo yo que hay mucho por recorrer en este proyecto y no
podemos pupitrear aquí el tema, yo creo que estamos siendo objetivos
las dos posiciones son válidas, pero aquí hay muchas dudas, el tema
de educación es determinante y como dice Diego Naranjo, nosotros no
podemos jugar aquí, que vamos hacer con los muchachos cuando
están en el grado décimo y once y hacía donde los vamos a orientar
nosotros;, yo leía el tema de la educación en Singapur que es el país
más globalizado del mundo, hace 40 años Gran Bretaña estaba
encartado con Singapur y lo desheredo y retiro todas sus estatuas de
los reyes de Inglaterra porque era un estorbo y un problema y Malasia
lo cogió como 4 o 5 años y finalmente también se desencarto de
Singapur no le quedo otra cosa que en 1965 declaro su independencia
y arranco un proceso elementalmente maravilloso y concentra todo su
esfuerzo en la educación y no solamente en la educación profesional
que es parte del debate que hay que dar acá y es que no podemos
volver miserable la formación técnica y tecnológica y decir que cuando
un muchacho se queda en la formación técnica y tecnológico es que le
estamos cerrando el espacio para que piense o le estamos cerrando el
espacio para que sea un gran profesional o un gran especialista, en
Singapur si uno mira las cifras el 30 % entra a la educación superior, el
40% logra entrar a los institutos politécnicos y el 25% entra a los
institutos de educación técnica y resulta que allá las grandes
multinacionales se fueron a posicionarse allá porque hay una mano de
obra, una formación técnica y tecnológica calificada que le permitió
tener hoy 52 mil dólares al año de ingresos que es el noveno país del
mundo por encima de Estado Unidos que esta en 47 mil dólares de
ingreso percápita al año y el 60,65% están en la formación técnica y
tecnológica, pero no la formación técnica o tecnológica en la que ha
caído en los últimos años el SENA como lo han dicho quienes
hablaron acá y es que el SENA que es la entidad qué más quieren los
colombianos ha perdido la rigurosidad, porque se le ha ido socavando
y debilitando su capacidad técnica, donde están los talleres, donde
está la actualización de la maquinaria y de los tornos, hay formación
en el SENA que todavía tiene tornos de hace 50 años y los tornos de
hoy son tornos electrónicos, en donde los muchachos técnicos que se
forman para las empresas que necesitan, tiene que aprender a
manejar un computador para dar las instrucciones de cómo hacer un
piñón, entonces está formando los muchachos con una tecnología y
con unas herramientas desactualizadas el propio SENA para la
formación técnica para el trabajo, como será entonces en un proceso
de articulación, tenemos que preguntarnos si el SENA está
cumpliendo a cabalidad su tarea de formación técnica y tecnológica
con calidad, no podemos renunciar a ello y ahí seguramente que todos
vamos a tener razón en que el SENA ha tenido unas debilidades
enormes en los últimos años.
Esto de Singapur muestra que nosotros debemos fortalecer una
articulación que vaya a lo técnico y lo tecnológico, pero con calidad y
no que nos quedemos nosotros en buscar que unas instituciones de
garaje de formación técnica para el trabajo terminen quedándose con
un billete largo de la formación técnica y tecnológica y que si el SENA
quiere entrar pues bien y si no quiere entrar no, el SENA es el
paradigma de la formación técnica para el trabajo y a partir de eso
debemos orientar esfuerzos para garantizar que la articulación se
haga con una entidad ojalá del Estado a la que se le metan más
recursos y que garantice que con calidad vaya a formar a nuestros
muchachos para el trabajo abriéndole las puertas para posteriormente
seguir en una formación profesional si ellos lo quieren así.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:32:00">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Atilano Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-05-21T10:32:10">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>De verdad que yo creo que esta Comisión si algo ha demostrado es el
compromiso con la educación, con todos los sectores, pero aquí en
educación yo creo que hay identidad Wilson Arias, hay que
reconocerle a esta Comisión, es más de autoría de esta Comisión y de
un colega de Wilson Gómez sacamos un proyecto y lo he dicho y
vuelvo aquí y lo repito, con ese proyecto que nosotros ayudamos a
sacarlo adelante valió la pena estar aquí en este Congreso en este
periodo, lo que pasa es que quizá no todos los ciudadanos valoran ese
proyecto, así que la evaluación que nos van a hacer a la Comisión y al
Congreso no es por cantidad de proyectos, yo creo que más que
cantidad es calidad y mire que bueno escuchar esas posiciones, igual
le quiero decir a mi gran amigo Wilson Arias, que si bien hago parte
de la Unidad Nacional pero para cosas buenas y para las que
realmente me convenzan, que son buenas para el país, de resto y lo
puedo mostrar que he votado muchas cosas negativas.
Colegas yo aquí les quiero hacer un llamado porque quede
defraudado con ese proyecto del ICETEX que lo luchamos, que lo
sacamos adelante y quede defraudado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:32:20">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Continué señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-05-21T10:32:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-05-21T10:32:40">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo la una y treinta de la tarde (1:30 p.m.) y se
cita para el día 28 de mayo de 2013.
SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA              JHON JAIRO ROLDAN AVENDAÑO
Presidente                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO            JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                             Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
