<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera" id="hr-luis-guillermo-barrera" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-taver-amado" id="hr-didier-alberto-taver-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Taver Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-carlos-iván-márquez" id="dr-carlos-iván-márquez" showAs="Dr. Carlos Iván Márquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-diego-naranjo" id="dr-diego-naranjo" showAs="Dr. Diego Naranjo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-omar-franco" id="dr-omar-franco" showAs="Dr. Omar Franco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño" id="hr-juana-carolina-londoño" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera" id="hr-didier-tavera" showAs="H.R. Didier Tavera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez" id="hr-ciro-rodríguez" showAs="H.R. Ciro Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera" id="hr-luís-guillermo-barrera" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6907-acta-98-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 98 / 2013-09-17</heading>
						<speech by="" startTime="2013-09-17T10:31:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 098
(Bogotá, D.C., 17 de septiembre de 2013)
A las diez y treinta un minutos de la mañana (10:31 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Pinto Hernández Miguel Angel</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-17T10:31:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:31:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-17T10:31:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO DE DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. ¿Cuál ha sido el fortalecimiento de los instrumentos de coordinación con las
entidades territoriales, para efectos de proteger los derechos constitucionales de
las personas afectadas, como primera línea de gestión?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. La ley 1523, en su artículo 1, define la Gestión del Riesgo con base en tres pilares
fundamentales, el conocimiento y la reducción del riesgo y el manejo de desastres.
Es importante que sobre este último aspecto se precise, por parte de la UNGRD,
¿Qué políticas, estrategias, planes y programas se han implementado para hacer
frente en caso de presentarse un desastre?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. La Gestión del Riesgo se constituye en una política indispensable para asegurar la
sostenibilidad de las regiones ¿Qué programas en planificación de desarrollo
seguro, gestión ambiental territorial sostenible y de participación de la población se
han diseñado?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Dentro de los objetivos de la Gestión del Riesgo se encuentran el identificar los
escenarios de riesgo, en ese orden de ideas, ¿Cuáles se identificaron, que
clasificación se les dio y qué tipo de intervención prospectiva y correctiva han
recibido?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. Los gobernadores y alcaldes son instancias de dirección del Sistema Nacional en
sus respectivas jurisdicciones, son responsables directos en la planificación,
implementación y manejo de los procesos de Gestión del Riesgo, incluyendo el
conocimiento y la reducción del Riesgo, mediante los planes de ordenamiento
Territorial y demás instrumentos de gestión pública. ¿Qué mecanismos de Control,
seguimiento y sanción tiene el Sistema Nacional de Gestión del Riesgo para
garantizar que dichas responsabilidades se adelanten y cumplan con la celeridad
que el Sistema lo requiere? Tienen conocimiento de cuantos municipios han
implementado la ley?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>CÓMO VA EL TEMA DE REGLAMENTACIÓN DE LA LEY 1523 DE 2012</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								6. El experto en urbanismo Abhas K. Jha resalto en el año 2012, en una de sus
publicaciones, a Colombia como un país ejemplar en cuanto a la gestión del
riesgo, gracias a la gran inversión que se hizo para obtener y poner a disposición
del público la información sobre las zonas más vulnerables a inundaciones ¿Qué
zonas se han intervenido en la actualidad y que recursos se invirtieron? ¿Cuáles
son las zonas más críticas que han sido intervenidas?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								7. En Junta Directiva número 51 y 53 del 18 de mayo y 7 de julio de 2012, del Fondo
Nacional de Gestión del Riesgo de Desastres, se aprobaron recursos para los
convenios con el Ministerio de Agricultura y para el Convenio marco con el
Ministerio de Educación por casi 17.000 millones de pesos, hoy que porcentaje de
ejecución se tiene. ¿Qué medidas se han adoptado para evitar que esos dineros
públicos sufran detrimento?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								8. Dentro de las funciones de la Junta Directiva del Fondo Nacional de Gestión del
Riesgo se encuentran las de señalar las políticas de inversión, velar por la
seguridad, adecuado manejo y óptimo rendimiento de los recursos. En ese orden
de ideas, ¿Qué medidas preventivas y correctivas está tomando la Junta Directiva
para evitar que los indicadores de ejecución sean bajos?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								9. Para 2013 y 2014 que políticas, programas y proyectos tiene planteado el
Gobierno Nacional en los siguientes temas asociados con la Gestión del Riesgo:
a) Investigación, conocimiento y monitoreo?; b) Incorporación del riesgo en la
planificación; c) Reducción del riesgo con acciones no estructurales (alertas
tempranas), d) Reducción del riesgo con acciones estructurales (obras de
reducción del riesgo, reubicación de viviendas); e) Educación y participación
comunitaria en prevención y atención de desastres.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								10. Teniendo en cuenta que el riesgo es un tema transversal, qué estrategia de
fortalecimiento institucional tiene implementado el Gobierno Nacional, para
articular las competencias de los diferentes ministerios, instituciones y entidades
en el tema de riesgo en Colombia?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								11. Tiene el estado un mapa de la situación jurídica de demandas y acciones
judiciales por desastres o calamidades y un monto cuantificado de las mismas.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								12. Existe en la actualidad un censo de predios del Estado? Estos se encuentran
asegurados? en qué porcentaje?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								13. Qué planes de contingencia tienen para afrontar la nueva ola invernal que hoy
comienza?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								14. Cuál es la situación actual de riesgo frente a una posible erupción del volcán
Nevado del Ruiz y qué medidas se han tomado al respecto para los 68.000
colombianos damnificados por las lluvias desde marzo, que planes de
contingencia y recursos se han invertido en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA No. 066</narrative>
							<narrative>DIRECTOR UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO DE
DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								1. Desde el mes de diciembre de 2012 se conoció por el diario Vanguardia
Liberal del departamento de Santander, que en el municipio de Vélez -
Santander se presentó una remoción natural de tierra en masa que provoco
agrietamientos y fallas en diferentes zonas del municipio. Desde esa fecha
según se informó, la alcaldesa municipal viene adelantando gestiones en la
entidad a su cargo para obtención de recursos y búsqueda de soluciones a
la comunidad veleña. ¿Qué actuaciones se han realizado por su despacho
y cuál ha sido el resultado de las mismas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								2. ¿Existe algún estudio previo o posterior al mes de diciembre de 2012 que
permita determinar la situación a futuro de esta zona del departamento, es
decir, que permita identificar cual es el tipo de falla y cuál es la solución
actual y a futuro para los habitantes del municipio de Vélez?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								3. ¿De acuerdo con las actuaciones adelantadas por su despacho a la fecha,
que cantidad de recursos financieros se estima, requiere esta zona del
departamento de Santander, y cuales entidades tanto del orden nacional
como departamental, deben estar involucradas para que se lleve a feliz
término las acciones a tomar para evitar un desastre natural y humano en el
municipio de Vélez - Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								4. ¿Qué información se tiene en la Unidad a su cargo, sobre la misma
situación de remoción en masa y agrietamientos en viviendas por fallas
naturales en el municipio de Jordán - Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								5. ¿Se tiene información oficial en su Unidad, sobre otras zonas de Santander
que presenten problemas de fallas naturales con alto riesgo de
afectaciones? ¿Qué acciones se tomarán al respecto?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								6. Sírvase informarnos que presupuesto se asignó y se ha ejecutado a la
fecha, dentro de la Unidad a su cargo por las vigencias 2012 y 2013 para
atender al departamento de Santander, especificando de ser posible las
zonas objeto.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA No. 066</narrative>
							<narrative>DIRECTOR UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN
DEL RIESGO DE DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ
El pasado 19 de marzo se presentó una avalancha con graves consecuencias para la
comunidad del municipio de Santa María en el Departamento del Huila, lo que obligó la
solidaridad de los estamentos privados y públicos entre ellos su desplazamiento en los
días subsiguientes a este municipio donde anunció solidaridad por 3.000 millones de
pesos para obras de inversión y también ayuda en elementos, materiales y maquinaria.</narrative>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								1. ¿A cuánto ascienden los recursos tanto en inversión como en elementos que ha
hecho el
Gobierno Nacional por intermedio de la oficina a su cargo?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								2. ¿En cuanto a los recursos de inversión cuál ha sido la metodología
aplicada?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								3. ¿Cuánto dinero a la fecha se ha invertido y cómo se ha hecho esta
inversión, y quién la ha ejecutado?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								4. ¿Cuánto falta por ejecutar de los dineros mencionados y en cuánto tiempo
se hará la inversión?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								5. Relacione las obras ejecutadas o en ejecución en el municipio de Santa
María Huila, por intermedio de la Unidad Humanitaria de Gestión del Riesgo
a su cargo.
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								6. Relacione los elementos y demás participación remitida a la comunidad
damnificada del municipio de Santa María después del desastre del 19 de
marzo de este año, quién ha recibido estas ayudas y cómo se han
distribuido las mismas, (anexar relación de personas atendidas,
discriminando la clase de ayuda recibida).
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								7. De igual manera la participación humanitaria y de inversión de la Unidad
Administrativa de Gestión de Riesgo en las emergencia de los municipios
de Isnos, San Luis, Neiva, Acevedo y Suaza. Enviar relación de ayuda
humanitaria e inversión.
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<narrative>DIRECTORA FONDO DE ADAPTACIÓN
Dra. CARMEN AREVALO CORREA
1. Cuadro comparativo de ola invernal 2010 - 2011 - 2012, departamentos
afectados, municipios afectados, proyecto en cada municipio y monto, estado
actual del proyecto, ejecutado, en ejecución o liquidado, número de personas
afectadas, número de personas fallecidas.</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. ¿Cuántos contratos ha celebrado la Unidad Nacional para la Gestión de Riesgo
desde 2012 a la fecha? Por qué monto? ¿Cuántos de estos se han ejecutado y
cuántos liquidado?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. Para los 68.000 colombianos damnificados por las lluvias desde marzo, ¿que
planes de contingencia y recursos se han invertido en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Qué planes de contingencia tienen para afrontar la nueva ola invernal que hoy
comienza.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. Si bien es cierto debe atenderse proyectos de impacto en regiones críticas, no
menos cierto es que existen pequeñas obras de prevención del riesgo que de no
atenderse oportunamente podrían generar problemas mayores y aumentar el
monto a impactar. Las entidades territoriales presentaron durante el período 2010
- 2011 una serie de pequeños proyectos en prevención y mitigación del riesgo, de
estos, ¿cuántos fueron atendidos y a qué porcentaje equivale? Cuantos están
pendientes por atender y cuál es el monto total?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON</narrative>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>INSTITUTO DE HIDROLOGIA, METEOROLOGIA Y ESTUDIOS
AMBIENTALES- IDEAM Dr. OMAR FRANCO TORRES</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. En su función de generar conocimiento, producir y suministrar datos e información
ambiental, ¿qué pronósticos tienen sobre las condiciones hidrometeorológicas,
ante una nueva ola invernal?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-09-17T10:31:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día Martes 17 de septiembre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con el artículo 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-09-17T10:31:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN N° 066 Y ADITIVAS
(Bogotá, D.C., 4 de junio de 2013)
Cítese a debate de Control Político al, Director de la Unidad Nacional para la Gestión del
Riesgo de Desastres, doctor CARLOS IVÁN MÁRQUEZ PÉREZ, a la, Directora del Fondo
de Adaptación, doctora CARMEN ARÉVALO y al, Director del IDEAM, doctor OMAR
FRANCO TORRES, para que absuelvan los cuestionarios adjuntos sobre: “La mitigación
y resultados de la ola invernal”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-17T10:32:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-17T10:32:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente cuando tengamos el quórum decisorio se lo
hacemos saber para aprobar el orden del día, antes de continuar con
este debate la Secretaría y la Subsecretaría se permite informarle a
los Honorables Representantes que de las 5 subcomisiones
conformadas por usted señor Presidente han venido juiciosamente
trabajando que son: Las de tránsito, CRA, ICETEX, Comisión
Reguladora de Agua, para cuando usted lo estime conveniente el
coordinador de cada uno de ellos rinda un informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:32:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo Escobar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-09-17T10:32:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, aprovechando el tiempo para ir avanzando
también se nombró una comisión para estar en un tema que hubo la
semana pasada que tiene que ver con FODESEP, que es el Fondo
para el Fomento de la Educación Superior.
Quería contarle señor Presidente que es muy oportuno que la
Comisión Sexta le pueda enviar una carta o hacer una reunión con la
Ministra de Educación porque el Fondo FODESEP fue creado por la
ley y además se les obliga a que reciba recursos año a año,
lamentablemente desde el año 93 este fondo no tiene un solo peso de
partida presupuestal en las vigencias presupuestales de cada año
respectivamente. Entonces la solicitud que hacemos Presidente, usted
nos envió haya para que estuviéramos en esa reunión la decisión final
es que nosotros actuemos como Comisión Sexta que tratamos los
temas de educación decirle a la, Ministra ahora que se está debatiendo
el Presupuesto general de la Nación se incluya la financiación de
FODESEP porque está establecido por ley que deben ser girados
recursos no mínimos según la ley de 5000 millones al año y hace mas
de 10 o 15 años no se les hace aportes presupuestales vía
Presupuesto General de la Nación.
Entonces, la tarea y la conclusión de esa reunión señor Presidente es
que como Ésta es la comisión encargada del tema educativo, haya
también hubo compañeros de las comisiones económicas pero sí,
señor Presidente recomiendo y le pido respetuosamente que desde la
mesa directiva se pueda programar una reunión con la, Ministra o
enviarle un documento con base en lo que se HA hablaba para que
ella se apropie de la necesidad de que FODESEP tenga presupuesto
este año para la próxima vigencia.
Entonces ese era el informe que quería entregarle señor Presidente
porque me parece a mí que nos corresponde a nosotros como
Comisión Sexta tener la oportunidad de defender que hayan los
recursos necesarios para el Fondo de la Educación Superior, que
hayan recursos necesarios para que la educación pueda alcanzar los
niveles de cobertura y claridad que queremos, pero que solamente se
lograra en la medida que los rieles de los ferrocarriles del señor
Presidente que dijo él que era la educación tenga presupuesto
asignado para poder cumplir con esa meta de alcanzar coberturas y
calidades en el sistema general de la educación, sobre todo en la
educación superior.
Entonces, en ese sentido Presidente ese era el informe que quería
darle y contarle pues que estamos prestos a que usted cualquier
inquietud al respecto la podamos solucionar, pero que se haga llegar
esta información y la, Ministra diga si va a defender o no la necesidad
en ese presupuesto de que este año existan recursos para ese fondo
que por ley es obligación que tenga una partida presupuestal. En ese
sentido señor Presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:32:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Representante Diego Naranjo por ese informe de verdad que
muy oportuno en este momento que se está viendo el presupuesto,
por, Secretaria pedirle el favor al doctor Fernel que busquemos una cita
urgente con la, Ministra de Educación para tocar este tema de los
dineros que por ley le deben girar al Fondo de Educación Superior
cada año y una vez toquemos ese tema de los dineros, o los recursos
que debe tener el ICETEX para el próximo año y poder atender todas
esas necesidades, que quedó a cargo de coordinarlo el Representante
Wilson Gómez y de pronto porque no, ser prudente dentro de 15 días
un tiempo suficiente para que los que están coordinando las diferentes
subcomisiones pues nos den informe de cómo han avanzado en
materia de transito, el régimen tarifario, la televisión comunitaria, de la
CRA, que es con el régimen tarifario de acueducto y el ICETEX y lo
del Fondo para la Educación Superior. Tiene la palabra el
Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-09-17T10:32:50">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Hacer la claridad Presidente que en esa ley que le comento se creó la
necesidad que el ICETEX también recibiera siempre una financiación
el ICETEX lo ha logrado y se ha hecho y esperamos que este año
vuelva y se haga, pero esa ley que se dejo por fuera fue FODESEP
que es el fondo que permite financiar la educación superior para
universidades públicas y privadas, y que está conformada de una
especial manera; ahorita apenas tenga la información aquí más
precisa, me gustaría hacer una ampliación, pero sí que quede
estipulado que es para el FODESEP que hoy la ley le cumplió una
vez, o dos y nunca más se le volvieron a asignar recursos y esta
creado por ley el fondo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:33:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Vamos a ser exigentes, entonces allí no solamente con la, Ministra
para que dentro de su presupuesto y su ministerio pues incluya esos
dineros que deben ser destinados por ley al Fondo, y también exigirle
al Ministerio de Hacienda que hay una ley que obliga a que se
destinen unos dineros del Presupuesto General de la Nación para ese
fondo y fortalecerlo para la educación superior. Tiene la palabra el
Representante Wilson Gómez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-09-17T10:33:10">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Mil gracias Presidente, buenos días a todos Presidente, es el tema del
ICETEX, aprovecho la ocasión mi querido doctor Diego para señalar
que efectivamente que la sensación que se tiene en los barrios por lo
menos de Bogotá, EN donde desafortunadamente los recursos son
muy limitados para el tema del crédito de educación superior, pues
han generalizado una queja por parte de los aspirantes a una carrera
profesional, lo que hace que efectivamente se requieran unos recursos
lo que quería pedir aquí a través de este micrófono, es que el
Gobierno Nacional tiene un compromiso con los estudiantes del país a
través del crédito de educación superior, necesitamos que el Gobierno
no deje al garete las leyes que se aprueban en el Congreso de la
República, si no que las mismas se cumplan como lo establece la
Constitución y la Ley, y aquí aprobamos la Ley del ICETEX que
elimino los intereses al crédito para el estrato 1,2 y 3, en algunas
regiones logra tener una mejor recepción aquel que aspira a una
carrera profesional porque la región por ser mucho más pequeña
recibe unos recursos que pueden llegar con mucha más facilidad a
algunos estudiantes, pero en Bogotá estrictamente tenemos una
limitación muy grande y es que los pocos recursos que parecieran
muchos pero son pocos al tamaño de la ciudad púes se quedan cortos
ante los requerimientos, y hoy vemos como muchos de los jóvenes en
Colombia ven frustrada su aspiración de acceder a un crédito con una
tasa subsidiada y les es negado esta solicitud, razón por la cual pues
como estamos tratando el tema quería Presidente aprovechar la
ocasión y pedirle a través de la Mesa Directiva y esta Comisión al
Gobierno Nacional una inyección suficiente de recursos para un tema
que es fundamental y vital en este país, un tema que bajo el entendido
que muchos jóvenes en Colombia no pueden ir a la universidad
pública porque no encuentran un cupo, y deben ir a la privada no
porque quieren si no porque les toca y que el Estado subsidia de
alguna manera aquellos que van a la publica entregándoles una
matrícula gratuita o muy económica, pues lo propio debe hacer el
Estado con aquel que va a la privada no porque quiso si no porque
está obligado, subsidiándole los intereses, no regalándole porque no
estamos hablando de un Estado que sea benefactor, igual se va a
pagar el capital el monto que se le preste, pero que se le subsidie, la
tasa de interés que triplicaba el valor de lo prestado. Por esa razón
hago esta solicitud señor Presidente, espero en la discusión del
presupuesto nacional se pueda tener en cuenta, aremos la proposición
en la plenaria de la Cámara para que muchos jóvenes puedan tener la
oportunidad a través de esta bella institución que logramos sacarla de
ser un banco tradicional para convertirla en una institución que
prestara un servicio social, que es lo que está llamado a este país.
Y decirle señor Presidente, que en materia de servicios públicos,
también nosotros como Comisión Sexta que en muchas ocasiones
dejamos algunos temas de nuestra competencia en manos de
terceros, quiero decirles que voy a anunciar la presentación de un
proyecto de ley, además de una audiencia pública en la que logremos
sentar a la Comisión de Regulación de Energía y Gas, a la
Superintendencia de Servicios Públicos, a la Comisión Sexta, a los
prestadores de los servicios, para que revisemos el cobro de
reconexión de los servicios bajo el entendido también que el mismo se
ha convertido en un enriquecimiento ilícito para la empresa que presta
servicios públicos pero que hoy es privada y que por cobro de
reconexión recibe hasta 350 a 400% más del valor de la factura de lo
que paga un colombiano que creo que es una situación que hay que
revisar señor Presidente. He encontrado casos aquí en mi ciudad
donde un ciudadano paga $7000 por el servicio de gas, pero si se le
suspende porque no tiene plata luego debe pagar entre 35.000 y
40.000 pesos situación que desborda la consideración con el estrato 1,
2 y 3, porque a quien le suspenden el servicio público no se lo
suspenden porque quiere, si no porque no tuvo con que pagarlo y de
ñapa al caído caerle, entonces viene la empresa que presta un
servicio público pero que hoy es privada a sacarle del bolsillo al
colombiano el 350 o 400% más de lo que paga uno en el valor de la
factura, y esa es una situación que invito a mis colegas para que la
revisemos en esta Comisión.
Reitero porque aquí hemos dejado en manos de muchas personas y
de otras Comisiones temas que le corresponden a esta y es hora de
sentar a la Comisión de Regulación de Energía y Gas encargada de
proteger a los ciudadanos en esta materia, y que esta hoy agazapada
sin que le preste el servicio adecuado a los colombianos permitiendo
que se le meta de manera directa la mano al bolsillo.
Y qué decir Presidente cuando la empresa de gas en Colombia ordena
la revisión de los elementos que utilizan gas en las viviendas, la ley
dice que la revisión debe hacerse por lo menos una vez cada 5 años,
pero como hecha la ley hecha la trampa, ahora los señores ordenan
una revisión anualmente metiéndole la mano al bolsillo al colombiano
sacándole cada año $180.000; y si revisa usted los ingresos el 70% de
los colombianos se gana en promedio un salario mínimo o menos, y le
meten de un solo tajo $180.000 que luego se los debitan de la factura,
para que no lo sientan pero que por ningún motivo la ley autoriza que
de esta manera se le este asaltando la buena fe a los más pobres de
nuestro país.
Por eso invito a la solidaridad de mis colegas para que nos
acompañen en esa audiencia pública que voy a tramitar a través de la
Comisión, para que evaluemos la prestación de los servicios públicos
en este país hoy en manos de los privados que definitivamente viven
metiéndole la mano a los más pobres. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-17T10:33:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor presidente para informar que tenemos quórum decisorio,
someta a consideración el orden del día leído por secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:33:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día leído, aviso que se va a
cerrar, queda cerrada, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-17T10:33:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente, señor Presidente antes de continuar con
la orden del día la, Secretaria y Subsecretaria para atenderlo los días
martes y miércoles de 9 am a 1 pm y afiliaciones usuales, Señor
Presidente en manos de usted queda la moderación de este debate de
control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:33:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno entonces se abre la discusión al debate citado, agradecemos la
presencia del doctor Carlos Iván Márquez, director de la Unidad
Nacional para la Gestión de Riesgo de Desastres, al, director del
IDEAM doctor Omar Franco y no se ha hecho presente la doctora
Carmen Arévalo siempre ha estado, ahí hay una excusa siempre ha
estado aquí presente la doctora Carmen la, directora del Fondo de
Adaptación.
Entonces se abre la discusión le concedemos la palabra a la doctora
Juana Carolina que es citante, y posteriormente al doctor Ciro
Rodríguez, Rodrigo, después al doctor Silvio Vásquez, después al
doctor Didier Tavera. En su orden tiene la palabra, les pido un poco de
silencio un poco de silencio, que va a intervenir la Representante
Juana Carolina Londoño.
H.R Juana Carolina Londoño:
Gracias señor Presidente, señor Vicepresidente, con un saludo muy
especial para mis compañeros de la Comisión Sexta, para el doctor
Carlos Iván Márquez y para el doctor Omar Franco, que bueno que
hoy por fin hayamos podido llevar a cabo este debate. Presidente yo
había antes de comenzar con el debate, yo había pedido la palabra
previamente, por favor y yo creo que este es un clamor general de la
Comisión Sexta, nosotros hace días presentamos una proposición, y
en vista que estamos haciendo el estudio de presupuesto nos gustaría
que con prioridad usted agendará un debate sobre la problemática de
la malla vial en Colombia, esa es una proposición que presentamos
hace más de un mes y yo creo que es de mucha importancia, porque
si bien es cierto que el Gobierno Nacional en vías terciarias a invertido
durante estos últimos años, este ultimo año más de dos (2) billones de
pesos, no menos cierto es que al usted hacer un análisis del
presupuesto actual de los recursos que se van a entregar para malla
vial, son muy pocos, se habla que se necesitan alrededor de dos (2) o
tres (3) billones de pesos para evento de lo que se está haciendo y no
hay un presupuesto superior a los trescientos (300) o cuatrocientos
(400) mil millones de pesos, entonces quien más llamado a abogar por
los intereses de que estas vías que se les hizo una inversión bien
importante no se dañen, yo creo que es esta Comisión, la Comisión
Sexta. Presidente, darle un debate con carácter urgente a la
problemática del mantenimiento vial en Colombia que se había
planteado y que si otros compañeros tienen más preguntas para hacer
pues que lo podamos iniciar a la mayor brevedad posible.
Entonces señor Presidente, ya entrando en materia doctor Carlos Iván
que bueno poder contarle al país, poder hacer una remembranza de
cómo surgió esta ley de prevención y mitigación del riesgo, que bueno
doctor que este acá con nosotros, fue hace más de dos (2) años
cuando en esta Comisión, en esta Comisión Sexta se hizo un debate
donde planteamos la problemática general que tenia nuestro país en
materia de prevención y mitigación del riesgo, se mostro claramente
como cada que existía un invierno el país improvisaba en este campo,
y se creaban diferentes fondos para atender la necesidades puntuales.
Hay que hacer un reconocimiento a las Comisiones Sextas de
Senado y Cámara porque han dejado un legado, un legado para
Colombia en políticas de prevención del riesgo y es la ley, una ley que
hoy entra en vigor y que esperamos que el doctor Carlos Iván nos
cuente como esta todo el proceso de reglamentación.
Queremos doctor Carlos Iván y yo no quiero, yo preferiría que usted
hiciera una exposición general de la respuestas que se nos dieron y
posteriormente proceder a hacer las preguntas puntuales con las
inquietudes que nosotros tenemos, tenemos muchas inquietudes
doctor Carlos Iván, pero nosotros necesitamos saber que tan efectiva
ha sido la ley durante este año y medio en políticas de prevención y de
mitigación, queremos que usted nos hable del presupuesto que se le
ha asignado a la Oficina de Gestión del Riesgo. Queremos saber
durante estos últimos dos años del presupuesto asignado después de
la última ola invernal cuantos contratos se entregaron, cuantos
contratos están ejecutados y liquidados, para que le demos claridad a
los colombianos, porque muchos dicen que no se han terminado de
invertir los recursos en su totalidad, que no se han acabado de
ejecutar las obras que estas quedaron mal hechas.
Entonces eso si es importante que usted aquí en la Comisión le
explique no solo a ese grupo de parlamentarios, sino al país en
general cual es el estado general de esa contratación, que ha pasado
con Gramalote, que ha pasado con la problemática en Gramalote
donde todos los colombianos están pendientes, y como se está
preparando el país para esta próxima ola invernal que hoy ya
comienza.
Quisiéramos si el Presidente lo autoriza, que primero nos hablara el
doctor Omar Franco para que nos hiciera un bosquejo y un panorama
de como se proyecta la próxima ola invernal, y que después hablara el
doctor Carlos Iván, los escuchamos a ellos Presidente si con su venia
pues escuchamos también a los otros citantes y ya al final hacemos
las inquietudes de todos los parlamentarios.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:34:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Como usted vea conveniente Representante Juana Carolina,
escuchemos entonces al doctor Omar Franco para que nos visualice
la próxima ola invernal y posteriormente el doctor Carlos Iván como
vamos a enfrentar y las estrategias y las políticas de poder prevenir los
desastres y ya, y las demás inquietudes de los demás
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-omar-franco" startTime="2013-09-17T10:34:10">
							<from>Dr. Omar Franco</from>
							<p>Comisión Sexta, la verdad para el instituto, esto considerado más que
un debate, es una oportunidad, y una oportunidad que como entidad
siempre hemos reclamado en términos institucionales, porque este
Instituto es más solamente el anuncio de la lluvia o no de la temporada
que de hecho lo hacemos, entonces el Instituto representa para
Colombia tal vez en mi criterio, el Instituto es la columna vertebral del
desarrollo del país, doctora, Representantes, el Instituto tiene la
oportunidad y el país no tiene a veces el alcance de lo que significa la
información que maneja el instituto y de que forma la hacemos, y de
qué manera la levantamos y como conseguimos esa información.
Cuando usted aviso el proceso del proyecto de ley que fue aprobado
que de alguna manera le dio vida a la Unidad Nacional del Riesgo, uno
se pregunta si en su momento también se tuvo en cuenta en esa
discusión que hace el IDEAM para la Unidad Nacional de Riesgo, y en
este caso la Unidad Nacional de Riesgo se beneficia de la información
que el IDEAM genera veinticuatro (24) horas al día, somos dos (2)
institutos complementarios dos (2) organizaciones que nos
complementamos de manera tal que es importante que sepan ustedes
que trabajamos armónicamente, que en el marco de la diferencia a
veces construimos también procesos, porque esto es un proceso
nuevo, en donde de alguna manera las competencias en tema de
riesgo particularmente asociadas al tema de alertas tempranas las
manejamos nosotros como somos la institución que levanta la alerta
para el país, y señala cual es el camino en este caso para que la
Unidad de Riego implemente sus acciones y por su puesto desarrolle
su unidad misional.
En este tema es importante y una oportunidad señalarlo
Representante, porque yo traigo a colación una sola pregunta, y la
pregunta que le hacen al IDEAM, ¿Cómo va a estar la temporada de
lluvias? Y le voy a contestar, pero quisiera tener también la
oportunidad de señalar cuáles son las situaciones y cuáles son las
circunstancias que tiene el IDEAM a la fecha. Nosotros prestamos un
servicio veinticuatro (24) horas al día Representante, todos los
trescientos sesenta y cinco (365) días del año, y esa acción la
hacemos con personal que es una acción misional, la estamos
haciendo con personal contratado, esto que le estoy diciendo a usted
puede sonar de pronto políticamente no correcto para el, director del
IDEAM, pero lo que si tengo claro es que aquí en este escenario e
importante si avizorar cuando se vaya a abrir la discusión del
Presupuesto General de la Nación, tener en cuenta la solicitud que yo
estoy haciendo aquí el día de hoy, no puede ser posible que un
instituto como el IDEAM que le presta un servicio de esta manera al
país veinticuatro (24) horas al día, sí, que le presta el servicio a veinte
siete (27) aeropuertos de Colombia, con funcionarios de observadores
de superficie, que gozan de una asignación salarial cercana a
novecientos mil pesos ($900.000), garantizando la seguridad aérea de
este país, tengamos la condición presupuestal que tenemos en este
momento, lo único que hemos solicitado del Ministerio de Hacienda es
un respaldo y un apoyo para poder consolidar una Oficina de
Pronostico y Alertas que el país necesita, primero que trabajemos las
veinte cuatro (24) horas del día con la garantía institucional de tener
los funcionarios que requerimos, y el tiempo que se requiere del
servicio, yo particularmente me siento muy orgulloso de representar
una organización que hace un esfuerzo enorme por tener alerta al
país, un esfuerzo enorme por prestar un servicio que le estamos
dando a Colombia de esta manera, y representar a unos funcionarios
que llevan muchos años trabajando en el propósito de cumplirle al
país.
Entonces cuando a uno lo invitan a estos debates es una oportunidad
que yo tampoco puedo dejar pasar y les pido excusas Representante,
porque para mí la respuesta a decir cómo va a estar la temporada de
lluvias representan tan solo unas cortas palabras, sí, hemos hecho un
esfuerzo gigantesco, y a hoy estamos publicando el pronóstico del
clima, del tiempo vía internet todos los días a las siete y media de la
mañana (7:30 a.m.), le estamos colocando a todos los Colombianos
en el computador para que consulten su pronóstico, todos los días lo
estamos haciendo con un esfuerzo económico importante generoso y
que nos ha incurrido en un esfuerzo gigantesco, pero creemos que es
una oportunidad.
Hace dos (2) días termino en Manizales una actividad que el Ministerio
de las TIC,s adelanta con gente desarrolladores en modelos
informáticos y jóvenes especialistas en ese proceso, y desarrollaron
para el IDEAM el primer aplicativo para celulares para el país en
donde vamos a colocarle al país toda la información relacionada con la
información que genera el IDEAM, esto lo tenemos previsto lanzar a
finales del mes de octubre primera semana de noviembre, a fin de que
todos los Colombianos en los celulares puedan tener la oportunidad de
consultar las alertas, consultar el tiempo, consultar las lluvias, la
temperatura, todo lo que significa poder estar alerta.
De esta manera quiero simplemente decirles Representantes, que el
Instituto cumple un rol importante en el tema de riesgo, somos sino la
cabeza, somos los socios estratégicos de todo el Sistema Nacional de
Riesgo, porque somos la institución que le presta el servicio al país de
alertas tempranas, y esa es una solicitud que quiero hacerles hoy a
ustedes puntualmente con todo el infinito respeto que me merecen,
ojala en la ley de presupuesto nos ayudaran con el propósito de
generarnos unos recursos suficientes para tener un sistema de alertas
tempranas más robusto, a hoy el IDEAM se encuentra en una sede del
año mil novecientos cincuenta (1950) representantes, en unas
instalaciones que tienen y presentan unos niveles de agotamiento
físico bastante preocupantes, todo su sistema de alertas esta allí,
estamos tratando de generar la posibilidad de tener unos recursos
importantes para que podamos sacar al IDEAM de ese lugar, y
podamos darles las condiciones físicas y tecnológicas que el país
requiere para dicho propósito, estamos solicitándole al Ministerio de
Hacienda que nos den esa posibilidad de tener esos recursos a ver de
qué manera podemos entregarle al país mejor y más información, con
el Fondo de Adaptación vamos a tener la oportunidad Representante
de tener la oportunidad por primera vez en su historia el país de tener
radares meteorológicos que a hoy cuenta con dos (2) que maneja la
Aeronáutica Civil, uno en el Tablazo y uno a la altura del aeropuerto en
Corozal en el aeropuerto Las Brujas en Corozal, esos radares
meteorológicos por supuesto que son consultados por el Instituto,
pero, el país necesita por supuesto más infraestructura y gracias a
esos recursos del Fondo de Adaptación, hemos tenido la oportunidad
de garantizarle al país en los próximos años a través de estos
recursos la construcción de dos (2) radares meteorológicos y
suministro de cuatrocientos cincuenta y cuatro (454) estaciones en
tiempo real para que el país pueda contar con mejor y más
información.
El objetivo del instituto no solamente es salvarle la vida a los
colombianos, también es producirle la información que requiere para
que de alguna manera todas las instituciones del Estado acometan
todos los esfuerzos para prevenirla, es clarísimo para nosotros esa
función Representante.
Agradezco muy, muy, muy en alto su invitación a este debate que es
de los pocos a los cuales a nosotros nos gustaría estar aquí de forma
permanente, el IDEAM es una institución que debe estar al lado de la
toma de la decisión para todos sus efectos, usted hablaba hace un
rato de todo lo relacionado con la infraestructura vial, ojala y todo lo
hemos tratado de hacer, la información que genera el IDEAM en
tiempos de precipitación, temperaturas, todo lo que es la línea base, y
el uso del territorio, nosotros tenemos información para darle al país,
generamos la información de la tasa de deforestación en Colombia
que hace poco menos de dos (2) meses lanzamos, recursos que
necesitamos para sostenerla, información que desde luego a todas
luces el país necesita para una eficiente toma de decisión, manejamos
todo el tema de inundaciones, estamos emitiendo mapas de riesgo por
inundaciones, estamos entregándole a los departamentos y municipios
una información que estamos empezando a producir, para que los
municipios en sus planes de ordenamiento territorial tengan
información suficiente para tomar una decisión en cuanto al
ordenamiento del territorio.
Entonces, les pido excusas Representantes por haberme extendido en
esta única oportunidad que tenemos, pero tal vez es la oportunidad
que el IDEAM estaba necesitando para que el país conozca más de lo
que hace el IDEAM, el IDEAM es más que lluvia, o más que
temporadas secas, el IDEAM le genera la información técnica
científica al país para tomar decisiones en temas no solamente
ambientales, sino de obviamente infraestructura, toda la información
que se genera en el instituto esa información se le entrega a los que
desarrollan distritos de riego, a la información que desarrolla la
empresa de energía, toda esa infraestructura que ha construido el
país, la ha construido gracias a la información que el IDEAM durante
los últimos cuarenta (40) años ha generado y producido con su
infraestructura, monitoreo que tiene muchos años de obsolescencia y
que tiene dificultades en su sostenimiento.
Tengo que advertir por supuesto que si no fuera por los recursos en
este momento del Fondo de Adaptación las estaciones que nosotros
tenemos son todavía estaciones de carácter convencional
Representante, que tienen dificultades en su sostenibilidad porque la
tecnología ha venido avanzando, y no hemos podido cambiar esa
tecnología con el tiempo por los costos que esto necesita y con la
proyección de recursos que tiene el IDEAM para el año entrante de
inversión de tan solo catorce mil millones de pesos ($14.000) para
sostener toda la infraestructura y monitoreo de todo el país y todo el
sistema de alertas prácticamente y francamente termina siendo muy
poco; reconocemos, sí por supuesto, la condición fiscal del país pero
eso no quiere decir que como gerentes públicos no tengamos la
oportunidad de señalar que es lo que está sucediendo con el Instituto,
allí me gustaría contar con el respaldo y el apoyo de todos ustedes
ojala en la ley de presupuesto para que al IDEAM le den la
oportunidad de tener un poco mas de presupuesto en funcionamiento
e inversión y podamos garantizarle al país más información. De tal
manera que mi colega el doctor Carlos Iván Márquez, también pueda
tener y con eso pueda trabajar su acción misional de prevención de
desastres y evitar de esta manera la pérdida de vidas humanas.
Respecto al cuestionario que es tal vez la pregunta: ¿de qué está
pasando? Tengo que advertir y señalarle con precisión Representante
que este año se ha comportado con características normales, tanto en
la primer temporada de lluvias del primer semestre, como lo que está
pasando actualmente en el segundo semestre y las proyecciones que
tenemos, esto no quiere decir que Colombia no sea considerado como
debe ser un país altamente vulnerable a las precipitaciones y a los
cambios y condiciones del clima, que de hecho obviamente nos
golpean de manera severa y de manera importante.
Hoy tengo que contarles a ustedes que las lluvias que tenemos hasta
ahora están empezando en la segunda temporada de más lluvias en el
país, el mes de septiembre es el mes que termina siendo como la fase
de transición y la fase de comienzo de la segunda temporada de
lluvias que se intensifica en el mes de octubre y mes de noviembre,
históricamente hablando son los dos (2) meses de mayor precipitación
en el año, luego tenemos que prepararnos para recibir las lluvias que
vamos a tener normalmente en todos los años que tenemos
monitoreado el país.
Es importante entonces advertirle a Colombia y advertirle a la
Comisión Sexta que no estamos impactados por ningún fenómeno de
variabilidad climática asociado en este caso al fenómeno de la niña, no
tenemos esa condición, las condiciones en el Pacifico Colombiano se
encuentran en condiciones normales y básicamente no tenemos, de
acuerdo a los reportes y a los modelos que manejamos en el Instituto,
modelos que trabajamos con la NOA, modelos que trabajamos con
agencias internacionales, no muestran condiciones distintas sino la
normalidad en el Pacifico Colombiano. Esto que significa, que no
vamos a tener ninguna condición asociada con el fenómeno de la niña
para el segundo semestre. Si tengo entonces que advertirles lo
siguiente, que desde luego cada día que pasa y las condiciones en las
que se está trabajando, varios sectores como el mismo de hecho de la
tasa de deforestación que nosotros acabamos de lanzar
Representante, de un promedio de ciento cuarenta y siete mil
(147.000) hectáreas de deforestación año, y un promedio de
trescientos cuarenta millones (340.000.000) de sedimentos en los ríos
de este país, por supuesto dejan ver que ahí tenemos unas
complicaciones, si a eso le sumamos por supuesto el deterioro
progresivo de las fuentes hídricas, de alguna manera en las ciudades
principales como las ciudades asociadas a la costa Atlántica donde los
cauces de los lechos de los arroyos de las áreas de quebradas y estas
zonas que manejan en estas ciudades que tenemos allí, pues se han
convertido con el tiempo en lugares de depósito de basuras y todo lo
concerniente a lo que hacemos en las ciudades arrojar allí unos
objetos que se convierten en bombas de tiempo en términos de
precipitación y lluvia y que por supuesto nos provocan todo lo que
significan las inundaciones los desbordamientos.
Entonces, yo llamo la atención es que el pronóstico que tenemos y
que lo estamos publicando todos los días y todo el proceso que
estamos señalando a nivel institucional nos denotan una temporada
normal de precipitaciones, pero esto no nos puede permitir relajarnos
tampoco, esto tampoco nos puede decir no va a pasar nada, no
significa que vaya a ver inundaciones, esto no significa que no, no,
todo lo contrario, lo que nos debe indicar entonces este pronóstico es
que tenemos que prepararnos para esas condiciones de precipitación
normales que tenemos, pero gracias a la vulnerabilidad que tenemos
podemos ser afectados.
Actualmente el doctor Carlos Iván Márquez, es la persona que maneja
las estadísticas de afectaciones en el territorio nacional y en lo que va
corrido del año, ya tenemos poco más de ciento ochenta mil (180.000)
personas afectadas, entonces eso, esa estadística nos denota por
supuesto que tenemos que no bajar la guardia en ningún momento.
Entonces, el estado de los ríos en el país muestran condiciones
normales también, dieciocho mil (18.000) personas muestran las
condiciones normales, tenemos algunas alertas rojas asociadas a
crecientes súbitas en municipios de alta montaña, porque pues
obviamente también somos un país de montaña y en algunas regiones
particularmente con el departamento de Antioquia, el Eje Cafetero son
regiones que han tenido afectaciones por deslizamientos por todo lo
que significa el taponamiento en algunos lugares de las vías, o el
deterioro de esos lugares y la precipitación que ha causado a la altura
del Departamento de Risaralda a tenido dificultades ese departamento
en la primera temporada. Lo que nosotros estamos tratando de decirle
a estas regiones del país es que tenemos que prepararnos para recibir
la segunda temporada de lluvias del año.
Entonces mi intervención está asociada básicamente a decir que en
efecto tenemos ya a comienzo de esta temporada en la Costa
Atlántica a llovido bastante en los últimos días como ustedes pudieron
observar y de acuerdo al pronostico que tuvo el IDEAM en Barranquilla
en el partido que tuvo la selección en su momento esta pronosticado
de esta manera; pero sin embargo si tengo que decir que en
Barranquilla a llovido en los últimos días lo que históricamente llueve
para el mes de septiembre, o sea que ya el municipio en este
momento Barranquilla ya está superando los umbrales críticos, los
supero hace rato, y lo que estamos estimando para los próximos días
es que empiece a bajar esta precipitación y empecemos a revisar que
está sucediendo.
¿Cuáles son sus efectos a través de la Unidad Nacional del Riesgo?
Por supuesto toda la costa Atlántica a tenido esos efectos, el
departamento de Córdoba, el departamento de sucre a tenido
precipitaciones significativas, el norte de Antioquia, el departamento
del Choco, norte también ha tenido dificultades; hemos tenido alertas
rojas a la altura del rio Atrato y poco a poco va bajando ese tipo de
precipitaciones para llegar finalmente a la región Caribe y región
Andina a comienzos del mes de octubre con mayor fuerza, entonces
esto me sirve para decirle a los Concejos Departamentales de Riesgo
que tienen que ser inmediatamente convocados, preparados y que de
alguna forma tenemos que implementar acciones de monitoreo, de
forma rápida sobre los sitios que han sido recurrentes, en los sitios
donde ya las regiones han identificado como sitios de interés y
particularmente los sitios que representan ese tipo de riesgos y
obviamente tener que estar preparados con tiempo para recibir este
tipo de procesos.
Asociado a este ejercicio, quería simplemente comentarles que en los
próximos días el IDEAM va a empezar una estrategia a nivel regional
para arreglar los centros de pronósticos y alertas temprana, quiero
comentarles a ustedes que vamos a firmar un convenio con el
departamento de Antioquia con el propósito de fundar o crear el primer
centro de pronósticos y alertas regionales de este país, estamos
previendo 4 centros regionales de alertas tempranas, uno en el
departamento de Antioquia, estamos previendo en el departamento del
Atlántico, uno en el departamento de Boyacá y otro en el
departamento del Valle del Cauca, de tal manera que nos cubran
regionalmente el país y podamos manejar esto de una forma mucho
más local y podamos junto con tecnología en la región y
infraestructura en la región con infraestructura en tiempo real, sumado
con la infraestructura que tenemos en Bogotá podamos generar un
pronóstico y un sistema de alertas de manera más localizada aun mas
focalizada y con mayores condiciones de regionalidad en la región a
fin de que podamos salvar más vidas, por supuesto seguir
contribuyendo al cumplimiento de la ley de riesgo que señalaba la
Representante.
No tengo otra cosa que decir distinta a que agradecerles e invitarlos a
que ojala podamos contar con su respaldo y su apoyo en la ley de
presupuesto para darles los recursos al IDEAM, de tal manera que
pueda ser un instituto bandera a nivel nacional y mundial de
información meteorológica, realmente los avances que hemos hecho
son muy importantes, muy significativos, pero al IDEAM le hace falta
más recursos, le hace falta más capacidad operativa y más capacidad
de redacción para poder tener la oportunidad de la información a
tiempo y tener la oportunidad de ser más determinantes dentro del
proceso de la prevención que es el tema que maneja el doctor Carlos
Iván Márquez. Muchas gracias por la invitación y muy amables.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:34:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra al doctor Carlos Iván Márquez, pero antes quisiera
que me ilustrara con ejemplo práctico, por lo menos ese sistema de
alertas tempranas, ese sistema de monitoreo, sistema de alarmas que
es eso en la práctica ¿qué es lo que queremos prevenir con las alertas
tempranas? ¿Qué es para que los colombianos entendamos mejor?.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-omar-franco" startTime="2013-09-17T10:34:30">
							<from>Dr. Omar Franco</from>
							<p>Haber Representante, un sistema de alertas tempranas significa toda
una infraestructura y un diseño de equipos, personas y
organizaciones, de manera coordinada y de manera armónica dentro
de un proceso de revisión de la información para la toma eficiente de
decisiones en momentos de alto riesgo, entonces este sistema lo
involucra en una variable de actores: Primero equipos; segundo
capacidades de tecnología, obviamente lo más importante talento
humano, personas como meteorólogos y hidrólogos que tengan la
capacidad de revisar analizar y obviamente estudiar la información
generada por esa infraestructura y por supuesto todo lo que significa la
interactividad a ese ejercicio o la conexión entre las instituciones, que
es lo que genera la unidad de riesgo, y la ley de riesgo, es que esto es
una actividad, un sistema que es conformado por instituciones
organizaciones locales para que contribuyamos dentro de ese
proceso, entonces si hacemos todo esto organizamos las
comunidades instituciones estudiamos la región ubicamos de alguna
manera la infraestructura todos los equipos, pues tenemos información
en tiempo real para que las comunidades, las asociaciones, las
alcaldías, las organizaciones locales puedan tener la información a
tiempo para poder salvar la vida en inundaciones, en deslizamientos,
en precipitaciones, en todo lo que tiene que ver con la información
meteorológica y que la gente pueda reaccionar a tiempo. Entonces es
todo un sistema Representante, que obviamente necesita de un
esfuerzo financiero enorme, hemos decidido que sean 4 centros
regionales de pronósticos de alertas en el país, obviamente porque
estamos buscando la posibilidad a través de unos recursos que
estamos buscando por cooperación internacional, tener la posibilidad
de adoptar esta infraestructura con el departamento de Antioquia
hemos llegado a un acuerdo muy importante, con el DAPARD de
Antioquia y con ellos vamos a trabajar en los próximos días ya en la
organización del primer centro regional de diagnostico de alertas para
el departamento de Antioquia, Córdoba y norte del Choco y de esta
manera poder ofrecerles a las alcaldías la información en tiempo real
de las condiciones de tiempo y clima.
Entonces, este ejercicio piloto vamos a multiplicarlo en 3 regiones en
el país, pero obviamente va a depender muchísimo también de los
recursos que tengamos, no quiero decir que puedan ser mas o puedan
ser menos, pueden seguramente ser mas los recursos, tampoco los
tenemos de manera suficiente y entonces en esto quiero
Representante no sé si me hice entender pero esto es lo que está
buscando el país, y de alguna manera eso es lo que está buscando la
gente, que tenga el IDEAM la información suficiente y a tiempo para
poder tomar decisiones cuando se viene una avalancha
Representante, se tiene que tomar la posibilidad o la información de
avisarle a la población, cuando se viene una inundación o una
creciente súbita de acuerdo a una precipitación, tenemos ojala a
través de estos centros que generar la información suficiente para que
la población y los alcaldes puedan tomar una decisión cuando
tenemos la posibilidad de vientos fuertes, todo esto que significa
vendavales que para algunas regiones del país han sido producto de
un gran problema, o por lo menos las situaciones de las comunidades
se han visto involucradas en estas dificultades, también es necesario
detener esa información, todo esta información que estamos tratando
de generar, tenemos que complementar a través de esfuerzos
institucionales y generales para poder en dado caso por ejemplo la
gobernación de Antioquia que es uno de nuestros principales socios
en esta estrategia.
Entonces esa más o menos es el ejemplo que quiero darle Presidente,
para que de pronto los colombianos y Representantes aquí espero me
hayan entendido con el ejemplo que usted me pidió.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:34:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias doctor Omar, tiene la palabra el doctor Carlos Iván Márquez.
Dr. Carlos Iván Márquez,, director de la Unidad de Gestión del
Riesgo:
Muchas Gracias señor Presidente. Buenos días a todos los
Honorables Representantes, a los Honorables Representantes
citantes, la doctora Juana Carolina Londoño, al doctor Ciro Rodríguez,
les hemos enviado la información, y entro a darle continuidad, me
parece que la introducción que ha hecho la doctora Juana Carolina
hace al debate es muy importante porque deja ver de dónde viene el
origen de esta iniciativa que se convirtió en Ley de la República para
adoptar una política integral de asistencia al riesgo. Y sobre el
particular pues es importante decirle a la Comisión Sexta que el
resultado que hoy se tiene en materia de asistencia de riesgo es el
producto del análisis que se hizo por la situación de afectación grave
que tuvo el país, 2010, 2011, y que genero algunas discusiones que
de hecho acá en el Congreso de la República, esta Comisión cito en
su momento, yo no estaba, no hacia parte del gobierno, pero si estuve
atento porque hacia parte de otra institución, y veíamos con gran
beneplácito que el Congreso estaba asumiendo esa responsabilidad, y
posterior a ello, en ese momento se estaba viviendo una de las
situaciones de desastre más graves de los últimos años, un fenómeno
con afectación generalizada que por supuesto puso al país en
esquema de una declaratoria de desastre, y demás procedimientos;
pero también para revisarse.
Anoche miraba el tema de México, México fue impactado en estas
últimas horas por las dos partes, por el Golfo de México, por la parte
de la otra parte del océano y el Presidente lo veía anoche activando
sus comités sus comisiones, y viene todo el proceso, la naturaleza
cuando emprende estas situaciones es a veces difícil de medir el
impacto, lo que pudieron mitigar y hacer esquemas de mitigación y
herramientas, eso nos paso a nosotros, pero el Congreso, de la
República en su momento abordo y revisó en materia de gestión de
riesgo que se estaba haciendo, y de ahí se genera la voluntad tanto
del Gobierno como del Congreso, de evaluar y revisar como estaba en
materia de gestión de riego, por eso en el 2011 se empieza a hacer
todo el debate, el análisis de lo que puede ser una política de
adaptación al tema de la gestión de riesgo de manera integral, como el
mundo, como el país lo requiere pero más como país, como región, y
se genero todo un debate en esta Comisión y en la Comisión Sexta de
Senado.
Yo quiero decirles que cuando se empieza a estructurar ya entro en el
mes de abril pleno momento cuando se inscribe el proyecto de ley 50,
que se inscribió en Cámara, recuerdo mucho y se hablaba y se quería
adoptar una política de gestión de riesgo, y luego de adoptarla como
estaba descrita, con base en el conocimiento, en la reducción del el
riesgo y el manejo de desastres, y que toma variables como las que
doctor Omar Franco manifiesta de lo que pueden ser la adaptación, y
temas que tienen que ver con efectos de lo que es el contexto del
mundo, los efectos del cambio climático, la diferencia de la variabilidad
climática y demás aspectos.
Uno empieza a darse cuenta que no era una ley fácil de tramitar pero
la voluntad fue la clave, decirles Presidente, y Honorables
Representantes que he sido testigo del proceso y participe del
proceso para qué la ley tuviera ese trámite tan especial y tan bien
discutido, cosa que yo le comentaba a la doctora Juana Carolina que
he tenido la oportunidad en varios escenarios tanto de orden nacional
como internacional, de contar como ha sido el proceso para llegar a
esa ley, y la voluntad política es clave en ese sentido, lo dije en Chile
en una reunión regional de la estrategia de reducción de los riesgos, lo
dije en Ginebra hace unos meses en mayo, es más al Estado
colombiano a través de la estrategia invitaron para participar como
Congreso de la República a exponer eso en la plataforma
lamentablemente un Representante que había sido invitado, el
ponente, tuvo dificultades para estar allá en la plataforma para hablar,
pero yo hice claridad en que en Colombia la experiencia para adoptar
una política de gestión de riesgo a tenido esa voluntad, y explicarles
que no es como pintan al Congreso o a los Congresistas mucha gente
que no se interesa por temas, yo soy un primer admirador de esa
voluntad, de esa dedicación que el Congreso y esas comisiones le
dieron, y lo digo sin ninguna pretensión, sin ningún interés, sino como
cualquier ciudadano colombiano, de hecho no tengo orígenes, es cada
político que no es ningún pecado, ni nada sino, es que técnicamente
he estado y es que he conocido acá esta voluntad, y entonces yo
tengo otra imagen no la que la gente cree que es que uno trae el
proyecto y acá pasa, no es que el proyecto es traído y se ha discutido
y se ha hecho el debate y se han tenido aportes fundamentales para
tener hoy por hoy un lujo de norma, de ley, que adopta una política
integral de gestión de riego.
Quería aprovechar ese espacio para expresarlo ya que la doctora nos
pide que hagamos esta introducción para contarle a la Comisión y
contarle al país que el patrimonio legal que deja en materia de gestión
de riesgo esta Comisión y el Congreso de la República, de la Comisión
Sexta del Senado es la plataforma para cambiar el paradigma, las
normas como ustedes saben y las leyes tienen duración, pero tienen
procesos, y estamos en pleno proceso que hoy pues voy a referirme,
afortunadamente tengo esta oportunidad de comentarla, de hecho en
la presentación que estamos trayendo el día de hoy quiero decirles
que Colombia tiene unos eventos de carácter históricos, si la devuelvo
un momentico la presentación es para decirles que desde el 78 al
2014 cada Presidente le ha tocado manejar un evento fuerte, un
evento que está relacionado con el tema de sismo de Popayán, el
tema de la avalancha por la erupción en Armero, donde nace la ley 46
del 88 y el decreto 919 que fue aquel que tuvimos que actualizar con
base en esta nueva norma y se han traído todos los esquemas hasta
el 2014 cuando el Presidente Santos en el periodo que el recibe, el
país está en pleno proceso de afectación por el fenómeno de la niña,
que a ustedes les toco revisar ese en su defecto para tratar de tener
un esquema de innovación con la ley de gestión de riesgo, eso que ha
generado, genero la creación de la Unidad Nacional de Gestión de
Riesgo, como lo expresaba acá el doctor Omar, nosotros salimos de
ser parte del Ministerio del Interior para que en el 2011 en noviembre
de 2011 por decreto pasara a ser una Unidad Nacional de Gestión de
Riesgo, en coordinación de la Presidencia de la República,
concordante a la ley que ya estaba en trámite de aprobación acá en el
Congreso de la República.
¿Y cuáles son las funciones principales que yo quiero recordarlas acá
rápidamente que le dan a esta unidad? Nosotros dirigimos y
coordinamos el Sistema Nacional para la Gestión del Riesgo, el caso
ayer en Otanche Boyacá, bus con más de 30 niños y niñas, nosotros
como coordinamos lo que hicimos desde la sala de crisis es activar el
sistema, y activamos a la Fuerza Aérea, a la Policía a todos los
organismos y en termino de pocas horas, evacuamos a la totalidad de
los menores, eso es un sistema coordinado desde el punto de vista
operativo, y la coordinación salió de la Unidad, casualmente yo estaba
en la sala de crisis, hice las llamadas, eso es lo que en el mundo nos
están evaluando desde el punto de vista para salvar vidas, es colocar
la logística, los helicópteros que sean necesarios, el personal, se
activa el servicio de salud tanto Nacional, como Distrital, el FOPAE
que es el Fondo de Prevención de Bogotá donde llegan los
helicópteros activan y 17 ambulancias antes de que llegaran los
helicópteros con los niños y niñas heridos estaban allá dispuestos con
el personal especializado en APH, para poderlos recibir, ese es el
esquema que se quería llegar a la coordinación y es parte de este
resultado de los procesos.
Nosotros también trabajamos en el tema de la coordinación y el
fortalecimiento de las capacidades en cuanto al tema del conocimiento
del riesgo, reducción del riesgo y manejo de desastres.
Tres elementos fundamentales que la ley le da al sistema ya para
cambiar, estamos muy enfocados al tema del manejos de los
desastres hay que conocerlo, el doctor hoy lo ha manifestado en
muchas oportunidades cuando el habla de Sistema de Alerta
Temprana, es trabajar bastante en el tema de lo que es la reducción
del riego, el monitoreo; hoy por ejemplo tenemos, o ayer se presentó
una depresión baja en la zona de San Andrés y Providencia, el IDEAM
ya nos había dicho, es el sistema de alerta temprana, nosotros
activamos, allá también se afecto el centro del IDEAM pero nosotros
activamos el Concejo Departamental de San Andrés, ellos tienen 8
motobombas para evacuar de cualquier inundación y cuando la
depresión se dio porque ayer llovió desde las 10 de la mañana hasta
las 3 de la tarde, con milímetros por encima de lo normal, Isólicos, a
las 8 de la noche ya estaba evacuado San Andrés porque se activo,
porque el IDEAM a nosotros nos genero esa alerta temprana y la
gente esta resguardada en los sitios seguros, no hay exposición, eso
es parte de lo que tenemos que coordinar, formulamos y coordinamos
la ejecución de un plan nacional para la gestión del riesgo, y esta
formulación del Plan Nacional de la Gestión de Riesgo.
Quiero decirles que es parte de los primeros resultados de este
proceso después de la ley, la ley exige que para poder desarrollar el
esquema tiene que haber un Plan Nacional de Gestión de Riesgo, hoy
en día Honorables Representantes ya el, Presidente de la República
firmo un decreto, que es el decreto por el cual se establece el
procedimiento para la expedición y actualización del Plan Nacional,
está firmado, parte de los productos que hacia la doctora Juana
Carolina, y los citantes en la consulta, ya el proceso ha estado
funcionando, hoy tenemos, estamos terminando la formulación del
Plan Nacional, amén de esta expedición de este decreto ya estamos
formulando el plan, y el Plan Nacional de Gestión de Riesgo es la
columna vertebral para el presente y futuro, nadie puede, ya puede
decirle al Congreso de la República que es que tuvimos esta
experiencia que no se legislo, la legislación está, que es lo que le
corresponde a la parte Legislativa y el Ejecutivo ya estamos en el
proceso de adecuación, les coloco un ejemplo, el anterior plan salió y
se coloco en servicio 10 años después que la ley 46 entro en rigor, la
ley fue la ley 46 del 88, y en el 98 se formuló, pasaron 10 años, en
estos momentos después que fue sancionada la Ley 1523 en abril del
año pasado, hoy tenemos el decreto y el plan esta para aprobación del
Consejo Nacional, que es el Consejo de Ministros a fin de este año, y
lo estamos construyendo como se establece en el esquema normativo,
participativo, ha participado el Departamentos y lo estamos haciendo
con consultores de talla, que tiene que ver con la gestión de riesgo y
eso también hace una política nuestra, Colombia ha sido siempre
exportador de buena gente para la gestión de riego, pero pocas veces
los utilizamos como sistema, pocas veces invitamos al doctor Omar
Darío Cardona a hablar del tema, a Gustavo Wilches, al profesor
Agudelo, a muchos, que eran que se encontraban era por fuera de
Colombia.
Hoy día este plan nos estamos apoyando en asesoría de la firma de
Omar Darío Cardona, con su equipo de trabajo y ha hecho todas las
reuniones que ha sido necesario con todos los sectores, y es mas yo
pedí en la Comisión Sexta del Senado que nos dieran un espacio para
poder hablar del esquema como tal de lo que es el plan, me gustaría y
le propongo a esta Comisión tener la oportunidad de dedicarnos en
una sesión que ustedes nos dirán en cuanto tiempo para explicar el
plan, para que ustedes participen de este proceso, nos den los aportes
por supuesto, se los hago llegar con anterioridad para que antes del
31 de diciembre cuando se sancione como tal, nosotros podamos
tener ese producto.
Y continuo pues comentándoles que nuestra función es aparte de
estas formulaciones, orientamos y apoyamos a las entidades,
prestamos apoyo técnico, informativo, educativo que se requiere a los
mismos del sistema, y administramos y mantenemos en
funcionamiento el sistema de información que posibilite avanzar en el
sistema de gestión de riesgo, y ese sentido estamos ya operando, hay
un organigrama y una organización que en estos momentos está en
operación, la unidad no tenia este esquema, la ley lo permite y la
creación, un consejo directivo que se reúne cada mes todos los
terceros jueves del mes.
Honorables Representantes, en el Palacio de Nariño, encabezado por
el Secretario General ahora, Secretaria General, se reúne el Consejo,
que ahora les voy a dar las, porque es una de las preguntas, cuales
son las funciones del Concejo, cada mes, no ha habido interrupción, si
hay alguna situación por las cuales no se puede presentar, no se
puede hacer el consejo, de manera personal presencial las hacemos
virtual desde que se crea no ha tenido esa parte de poder contar con
un soporte del órgano de Consejo Directivo para trabajarlo, una
dirección general, contamos con una oficina de asesora jurídica, una
de control interno, una oficina de comunicaciones, todo un esquema
de la planeación enfocados al tema que se relaciona con otras áreas,
y las tres subdirecciones y con unas coordinaciones de funcionarios.
Esta después de estar creada con año y medio la unidad, ya tiene un
proceso organizacional más adecuado, convocar personal,
seleccionar perfiles y todo ha sido parte del proceso, esto es lo que
está creando para poder enfrentar y se han presentado al margen de
todo este proceso y es una buena experiencia, estamos generándole
para darle resultados a este sistema, se han presentado muchos
eventos, las temporadas del 2012 la hemos atendido, la del 2013 las
atendimos; es más, ustedes señores Representantes no volvieron a
escuchar de personas ubicadas en este último año y medio de
personas ubicadas en albergues, no han tenido y no han visto el
drama de la gente solicitando apoyo para la reconstrucción de
viviendas etc., porque se han implementado los planes de
contingencia se han activado, y hemos estado atendiendo además de
la recuperación de la afectación del 2011 y 2012 que fue cuando se
pone en práctica y es el reto que le dan a esta unidad, nos creamos en
noviembre de 2011, y en diciembre de 2012 cuando hay la afectación
de la segunda fase del fenómeno de la niña nos dicen, la Unidad se le
mide a coordinar todo, nosotros decimos SI, por eso no hay, no
participo Colombia Humanitaria, por eso ahí no participo el Fondo de
Adaptación, por eso se cuantifico y es el informe que les voy a dar, de
los daños que se dieron y la inversión del recurso que me traslada a
mí, el, Presidente de la República a través de Hacienda, de un billón de
pesos para atender esta segunda fase, porque el fenómeno de la niña
la primera fase la atendió Colombia Humanitaria, 5.4 billones de pesos
aproximadamente, aun está atendiendo, aun ahí hay beneficios. De
ahí viene el tema de Gramalote para responder de inmediato,
Gramalote fue afectado en esa situación y hace parte del proceso de
recuperación por ese periodo, la reubicación de Gramalote le
corresponde es a Colombia Humanitaria y el Fondo de Adaptación que
es que tiene que en estos momentos el proceso de Gramalote lo que
la Unidad por estar activa en estos momentos lo que ha hecho es
acompañar, y hoy día en Gramalote tenemos la responsabilidad de
mantener la asistencia humanitaria mensual, que le estamos
entregando antes del 20 de cada mes, y estamos acompañando con
unas obras de mitigación y procesos aledaños, pero Gramalote hace
parte de esa primera afectación de la ola invernal del 2010 y eso es
parte del proceso, nosotros la injerencia que tenemos es
acompañarlos con el soporte técnico de la Alcandía, acompañarlos
con unas obras de mitigación, acompañarlos con alimentación, y en
ese proceso estamos trabajando.
Pero nosotros en la segunda fase si tuvimos que intervenir con base
en esa afectación, bien , hay unos procesos misionales, solo quiero
recordar que es lo que es el reto grande marcado en eso porque a que
le apuntamos hoy, y lo que es que es conocimiento del riego están
marcados a identificación y caracterización de los escenarios de
riesgo, estamos trabajando bajo el Comité Nacional de Conocimiento,
en identificación y caracterización del riesgo no es fácil, eso se basa
en estudios técnicos y científicos de las entidades del sistema, el país
ha sido un país que por toda la historia ha sido un país que ha tenido
construcción del riesgo, esto no se puede arreglar de la noche a la
mañana pero ya existe norma, ya existe norma y competencias eso es
lo que le hacía falta al país, todo mundo puede encontrar en las
diferentes regiones riesgos y quienes lo está construyendo, las
administraciones locales el sector privado y la comunidad, aquí
también entra el sector privado les hemos dicho en varias reuniones,
porque siempre le echan la culpa es al Gobierno, o a la comunidad
pero la constitución del riesgo ha sido, y ahora la tarea es identificar el
tema de los escenarios de riesgo para empezar a hacer el análisis, el
monitoreo y comunicar el riesgo, la gente tiene que saber qué riesgo
tiene, y luego pasa a la fase de la reducción que es generar todo el
tema de la interventoría correctiva, o sea lo que ya está, que no tiene,
no se puede echar atrás la construcción y gestiones, como de manera
correctiva se puede incluir, porque ahí viene todo el esquema del
Ordenamiento Territorial, y el decreto que está en proceso del
Ministerio de Vivienda para que haya todo el esquema rector en el
tema de ordenamiento y el manejo como tal de lo que tiene que ver
con vivienda, la intervención prospectiva, ahí si la exigencia que está
en esta intervención prospectiva se unen los entes de control, la
Procuraduría y la, Contraloría muy metidos en este cuento, ¿Por qué?,
porque es que los que están administrando localmente y
departamental y regionalmente, tiene que saber que no pueden hacer
intervenciones a futuro con riesgo como tal, que es lo que queremos
que para acá.
Y el tema de la protección financiera que va enmarcado al préstamo
contingente que ya hoy el país lo tiene, el análisis que se hace con
Hacienda, con Planeación para enmarcarlo, y lo tradicional que es el
manejo de desastres pero con 4 aspectos claros; Preparación para la
respuesta, el país debe tener gente muy preparada que ya hace parte
de ese proceso integrados, unificados con protocolos, preparación
para la recuperación, siempre le apuntamos es únicamente al trabajo
de la atención por eso, cualquier afectación se tiene que medir en 3
momentos durante la emergencia que es la atención, la recuperación
temprana y la recuperación para el desarrollo y la actuación como
tales, en ese sentido hay algunos esquemas de estrategias de
fortalecimiento que ya se han dado que es parte del producto que
nosotros queremos decirles, a través de la Unidad se vienen
desarrollando meses de trabajo que tienen por objetivo definir políticas
sectoriales sobre la gestión de riesgo, todos los gestores están
marcando la política sectorial para que lo apliquen, la Unidad sola, por
mucha ley que tenga no puede funcionar, los sectores, el sector
agrícola, el sector energético, el sector de agua y saneamiento, el
sector de vivienda, el sector de salud.
Con en base en esta ley estamos trabajando en el esquema de las
políticas sectoriales para la aplicación, por otro lado ya hay avances,
como lo que enunciaba con el Ministerio de Vivienda, las comisiones
han estado activadas con la Comisión Marítima y todo el esquema se
ha marcado bajo el aspecto del fortalecimiento y obviamente todos
están conectados a lo que es el Plan Nacional para Gestión de
Riesgo, muy bien.
Productos, doctora Juana Carolina y Honorables Representantes, yo
tengo una lista de algunos productos que se pueden enmarcar:
Primero, la expresión del Decreto 1974 que está recién salido, que
hace parte también del archivo que le puedo dejar acá a la Comisión,
yo traje una copia para repartirles que es el que autoriza el diagnostico
de la gestión, el componente general del Plan Nacional, es el
instrumento importante y medular para todo el proceso, tenemos como
productos, guías metodológicas para la formulación del plan municipal
para la gestión de riesgo, para los alcaldes, hemos estado trabajando
de manera técnica y ya estamos en más de 500 municipios abordados
con el tema de la guía para que se puedan acompañar, pero ya
tenemos productos como tales, lo mismo para los planes
departamentales de la gestión de riesgo y se han hecho todo un
esquema de estrategias municipales para el trabajo en emergencias,
tenemos un manual estandarizado de ayuda humanitaria. Cosas tan
sencillas pero tan importantes como la siguiente, hace dos años y
medio, tres años, cuando arranca la temporada, este país no contaba
con un manual de estandarización para la ayudar a la gente, o sea que
ayudar a cualquier Colombiano afectado por cualquier evento
dependía de que cualquier entidad armara un paquete alimentario, no
alimentario, agua y demás normas internacionales, hoy, hoy Colombia
tenemos ese manual de estandarización adoptado por esto con un
estudio que se hizo con toda la institucionalidad, como en el mundo se
llama el Proyecto Esfera, y la asistencia humanitaria se le mide a
cualquier país bajo ese esquema, hoy lo tenemos, parece mentira pero
no existía, y ¿Como hacíamos para tenerlo?, Colombia Humanitaria
llego y alguien les dijo, los asesoró, entonces démosles un paquete
para que atiendan las necesidades por 8 días, y el otro no por 15 días,
y el otro no por un mes, esto tiene unos estándares de kilocalorías, de
cantidades, de días, el tema del manejo del agua, cuánta agua se le
tiene que dar a un damnificado, a una familia damnificada por día,
cuanto es el espacio que hay que darles para montar albergue etc.,
hoy lo tenemos y eso hace parte importantísima.
E el otro se tenemos protocolos permanentes para activar los planes
de contingencia de manera continua como lo dicen las entidades
técnicas, tenemos protocolos para la parte hidro-metrológica, que no lo
da la proyección que hace en ese caso el IDEAM, para el tema de lo
que es la parte volcánica el servicio geológico, o sea cada vez que
nosotros, lo que nosotros tenemos que hacer es mantener los
protocolos de actuación que se ponen en funcionamiento, que además
hay algo que se ha construido que nos sirve a nosotros para los
esquemas de planificación pero también de soporte para las entidades
de control, hoy día la, Contraloría le hace seguimiento a la unidad de
manera permanente, pero además de eso nos pide esquemas de
planificación, los planes son fundamentales, Gramalote por volverme
al cuento tuvo el plan de acción ya apoyado por la Unidad para que
pudiera tener ese soporte legal, fue lo que nosotros pudimos de
acuerdo a la ley entregarle al Fondo de Adaptación en su momento
para que lo puedan trabajar, entonces han sido insumos que nosotros
desde el punto de vista que esta norma nos está facilitando para
trabajarlos.
Hay una guía comunitaria para la gestión de riego, hay una guía, un
plan estratégico de comparación internacional, eso no la teníamos, no
existía, o sea que acá a Colombia podía venir cuando ocurría
cualquier situación de emergencia a ofrecerse cualquier cantidad de
organizaciones internacionales y demás, y buscar como los
coordinábamos, hoy existe una guía que la hicimos con la Cancillería y
la hicimos con la Agencia Presidencial de Cooperación acorde a la ley,
o sea, las muelas que nos da la ley para poder abordar cualquier
tema, o sea, yo quiero decirles que los efectos que acá el Congreso le
ha dado era lo necesario para poderlo tener, esa capacidad, entonces
a hoy si tienen que esperar que haya una declaratoria, hoy si tienen
que esperar que el país haga el requerimiento, hoy si tienen que
esperar que eso entra por unos conductos ya formulados, hoy en
Colombia no se tiene, se tiene claro, que los closters, o sea, que los
grupos especializados entran al país cuando el país lo requiere, aquí
parecía que existían varios sistemas de gestión de riesgo, entonces
con este tema de cooperación internacional se mantiene esa
organización, y se tienen guías de operaciones para asistencia mutua
frente a desastres en países miembros de la Comunidad Andina
nosotros como parte de la Comunidad Andina formulamos un plan y es
el que está hoy en rigor bajo esos esquemas.
Rápidamente yo quiero contarles que sobre estos aspectos hay varios
componentes que ya hemos estado definiendo que son parte del
proceso como tal, que es la Guía de Operaciones como tal, ahora,
otros aspectos que también me estaban, me consultaban, es que se
ha hecho desde el punto de vista de conocimiento y monitoreo y otros
aspectos técnicos, rápidamente decirles que se ha elaborado todo el
esquema de trabajo con la comunidad, se están haciendo todos unos
convenios con universidades, con gobernaciones, se han realizado
estudios detallados de amenaza de esquemas de vulnerabilidad, de
riego, y se han avanzado en temas especiales como Guayabetal que
era un tema atarazado, lo que es Une Cundinamarca, e inclusive
estamos revisando temas que tienen que ver con municipios que han
sido afectados y que han requerido intervención, eso hace parte
también del esquema que se ha manejado.
En reducción del riesgo se han instalado sistemas de alerta temprana,
por huracanes, por inundaciones, por el tema volcánico, se ha
trabajado digámoslo de manera puntual para San Andrés y
Providencia, por eso en San Andrés mantenemos un esquema de
alerta temprana, hacemos un trabajo de comunicaciones, se está
trabajando fuertemente para el monitoreo de la temporada que va
hasta noviembre cada año, y se ha hecho todo un esquema de las
regiones más dadas a las inundaciones con sistemas de seguimiento
de prevención.
En cuanto al tema que tiene que ver con la intervención general de las
medidas preventivas, y correctivas de la junta directiva, la junta
directiva de acuerdo al Decreto 4147 tiene unas funciones, y están en
resumen, siempre se presenta en cada sesión un informe de
ejecución de las líneas de inversión, cada mes hacemos una inversión
que se cruza con los registros de la Fiduciaria la Previsora y pública,
en la ejecución de los recursos de las cuentas se realiza
acompañamiento de estos órganos inclusive con audiencias que se
han realizado con base al esquema de la, Contraloría aquí se hace un
acompañamiento del orden nacional, los que revisan la parte
departamental y local, y se establecen los limites y las competencias
que se tienen para llevar a la aprobación, hay consejo y hay junta, y en
esa junta se describen y se llevan a las condiciones más importantes
de la aprobación.
Ahora en cuanto al tema de la ejecución de recursos que es unas de
las, ya de los temas de ejecución que me hacían referencia hay que
decirles que, se designo estos recursos con base a la disponibilidad
presupuestal de un billón veintitrés mil millones en el mes para tener la
segunda temporada de la ola invernal, y ahora al terminar un poquito
esta presentación yo quiero ambientar un poco con una especie de
una presentación de un videíto para entender las tres fases del tema.
Primero, se hizo asistencia humanitaria, y con asistencia humanitaria
nosotros atendimos ya en un 100% a los departamentos que fueron
afectados que fueron alrededor de 26 departamentos afectados en esa
segunda temporada, ciento tres mil millones de pesos que se le dieron
a los afectados por la temporada, de la segunda temporada del
fenómeno de la niña; se hizo una inversión de apoyo territorial para la
recuperación en cada departamento que fue afectado por el valor de
seis mil quinientos nueve millones de peso, de hecho también quiero
decirles que esos valores fueron ejecutados con cada departamento,
con cada municipio, y contamos con otro de los ingredientes, estamos
legalizándole rápidamente al fondo y los entes de control y en eso es
en lo que nos están midiendo, 99% de legalizaciones que para
nosotros es este esquema inclusive de ejecución y de los
procedimientos que estamos utilizando los estamos colocando en una
sistematización para que le quede de soporte al país, de lo que
aplicamos que funcionó y donde no se deben cometer errores porque
no ha sido perfecto, pero el tema de la legalizaciones es parte del
empeño que nosotros le colocamos para que eso pueda ser ejecutado
y legalizado permanentemente.
Unas obras en cada zona, en cada región por el número de afectación
de obras civiles de recuperación de obras pequeñas que se hicieron
con los entes territoriales, veinticuatro mil millones de pesos que se
invirtieron en ese sentido, estos son los que hacen parte del esquema
que ahora se escriben más claramente en las tres fases que le voy a
colocar, pero son parte del avance físico programado y en base del
avance físico terminado por región, en este caso uno nota que hay
cierres financieros avances por terminar hay algunos avances que
desde ese entonces fueron objeto de algunos convenios con las
regiones y hacen parte de esa ejecución como tal.
Y hay un tema que fue muy conocido por todos ustedes que hoy se
mantiene que es el apoyo de un millón quinientos mil pesos a las
familias que fueron afectadas por las inundaciones de 2011
septiembre a diciembre, que de hecho se convirtió luego en una
situación complicada por las tutelas y por los derechos de petición,
atendimos a ciento catorce mil familias afectadas que fueron
reportadas, y se entregaron estos recursos en menos de seis meses a
través del Banco Agrario, también es otra de las lecciones aprendidas
en positivo, las entidades que hacen parte del sector bancario como el
Banco Agrario sirven de mecanismo para nosotros hacer atenciones
de manera inmediata y de manera fuerte.
Lo único que si quiero decirle aquí al Congreso, a la Comisión Sexta
es que hubo todo un esquema de evolución de tutelas que nos genero
situaciones difíciles acá en Bogotá y el resto del país, hoy la Corte ya
ha fallada y está fallando en favor de las justificaciones que nosotros
dimos como unidad, esperamos que esa racha de tutelas baje,
aprovecho para decirle a las personas que no se dejen engañar, que
los están tumbando, que no tienen derecho también son objeto de
investigación, que la Corte falló y está fallando que a los jueces que
han estado en eso son objeto también de investigación, lo mismo los
abogados y a los concejos departamentales y municipales que se
cuiden en ese sentido, porque eso fue algo muy difícil; y además
decirles que ningún alcalde, ni gobernador, ni nadie ha manejado
recursos porque los recursos han salido directamente a través del
Banco Agrario, o sea, porque en algunas partes del país ha habido
revueltas de comunidades contra los alcaldes diciéndoles que, los
alcaldes tiene la plata, y entonces en honor a la verdad y a la dignidad
de los alcaldes, ni un alcalde, ni uno a tocado un peso de esto, nadie,
eso sale de la Fiduciaria la Previsora, al Banco Agrario por el registro
que nos da a nosotros el Concejo Municipal de Gestión de Riesgo y
que cumple una vez cumplido se llega directamente al beneficiario y
no hay en este caso ninguna situación de poner en duda a esta
institucionalidad que son las alcaldías.
Paso a la segunda fase, que es la parte de la recuperación temprana
que tiene que ver con parte de inversiones más grandes que se han
podido utilizar, esto se hizo con INVIAS con la ANI con el Ministerio de
Transporte, la recuperación se generaron 36 proyectos en 22
departamentos, 44 tramos que hoy en día tenemos un 83% de
ejecución que es parte de la inquietud y en las preguntas del
cuestionario, ahí están los recursos son doscientos noventa mil
millones de pesos que hoy estamos, ya esto esta, estas cifras que le
estoy dando hacen parte también de la revisión que la, Contraloría
General de la República presentadas en la última audiencia en la cual
tuve que ir a mostrar esta, y que se cruzo lamentablemente con una
convocatoria que me había hecho esta Comisión, y que se que no fue
oportuna la situación pero yo lamento mucho Presidente no haber
podido estar en esa reunión pero estaba en una audiencia pública,
entregando esta información y esto tiene ese auditaje, de hecho el
avance esta para que al final de este año ya estos puntos críticos
estén culminados y ya rehabilitados los tramos que fueron
seleccionados y que están en proceso de ejecución, estamos en 83%
en 22 departamentos del país.
Yo quiero decirles que esto generó también unos proyectos de
mitigación, cómo nos estamos preparando nosotros, proyectos de
recuperación en puntos críticos y proyectos de mitigación 25 proyectos
de mitigación por efecto de esa segunda temporada, de esa segunda
fase del fenómeno de la niña, ciento trece mil millones de pesos, 25
proyectos, 13 departamentos, 17 municipios y se involucraron algunos
tramos viales que son los que han generado mayor afectación a nivel
general, estos hacen parte también de los proyectos que teníamos que
terminar por cronograma a 31 de diciembre del presente año, 64% de
intervención.
Y hay un tema adicional que es el caso de Caldas, departamento de
Caldas tuvo una afectación vial secundaria y terciaria muy fuerte,
también que hace parte de las preguntas, cincuenta mil millones de
pesos para 7 proyectos, 14 municipios, 40 sitios críticos, recursos que
los está ejecutando la Gobernación de Caldas.
Presidente aprovecho también para decirles que hace 8 días no pude
asistir a raíz de que tenia por recomendación de la, Contraloría y por
reunión con el nuevo Gobernador una cita que se dio para poder
avanzar en este esquema porque se tenían algunos puntos críticos
para resolver, por lo cual yo mande la carta, pero quiero decirles que
no fue porque no haya querido asistir, si no porque había un
compromiso muy serio para responder a la, Contraloría, y yo sé que
bajo ese esquema envié la nota para presentarle mis disculpas, aspiro
que en las próximas programaciones yo pueda estar muy ajustado y
no haya más espacios de no poder asistir, además porque esta es la
Comisión que es nuestro espacio natural y con todos los Honorables
Representantes y con todos hemos tenido buenas relaciones, un
acompañamiento, entonces ni mas faltaba que yo pueda pretender no
querer no estar acá en esta Comisión, si es la Comisión, o sea
mientras este en la Unidad Nacional de Gestión de Riesgo es la
Comisión natural mía, entonces ni mas faltaba, por eso estoy pidiendo
que en cualquier momento se pueda abrir un espacio más amplio para
hablar sobre el tema sustantivo de la gestión del riesgo en ese sentido.
Hay otras obras que me preguntaban que son unos proyectos de unos
chorros que están en la zona de la Mojana, que son el Chorro de
Santa Anita y Nuevo Mundo, ambos hacen parte de la situación que
involucra la Mojana tanto sucreña, cordobesa y de Antioquia porque
esto se da en Antioquia, estos chorros se pudieron priorizar porque le
estaban causando un problema muy grave a la Mojana, de hecho
INVIAS había estado interviniéndolos anteriormente, pero mientras
hay esa situación la junta aprobó que abordáramos esos temas porque
son chorros que cuando el Fondo de Adaptación vaya a dar la solución
definitiva, porque ya están los estudios, seguiría inundándose; hoy en
día después de los estudios después de hacer un tema rápido, hemos
ya empezado, vamos en el 24% de estos chorros, estos chorros no
tienen temporalidad esto no es para esta temporada, sino para
siempre, de manera especial para poderlo cerrar, hoy estamos
abordando esos dos chorros de gran magnitud que son los que se han
manejando a nivel de prevención y mitigación, no son definitivos así lo
acepto la junta, lo saben los entes de control.
Y qué decirles acá en la Comisión que son por emergencia pero por
emergencia, para poder solucionar el problema de inundaciones que
tiene la Mojana, adicional a ello decirles que cerramos con los
proyectos de mitigación, un gran chorro, por eso ustedes no han
sentido efectos de inundaciones de la zona de la depreciación
Momposina, los que son de la costa y todos los que conocemos la
geografía de Colombia saben que hasta hace dos meses la depresión
Momposina estaba absolutamente inundada y afectada, tenía
alrededor de 7 u 8 municipios en afectación, todas las hectáreas de
cultivo de lo que son cítricos.
Les decía que había una situación latente en el país que es el tema de
la depresión Momposina, inundados, ese ya es el rio Magdalena, hace
2 meses cerramos ese chorro y hace 2 meses, 7 u 8 municipios que
involucran la depresión empezaron a inundarse y ya se reactiva la
situación, eso casi a veces no se convierte en noticia cuando se cierra
el chorro, si, pero si es bueno para cuando ustedes sientan y hagan
ese recorrido porque eso es en Hatillo de Loba, el chorro, es el famoso
chorro la Victoria que la gente lo llama el Chorro Chillón, dos fases, la
primera la hizo, la cerró Colombia Humanitaria, y la segunda la
cerramos nosotros, lo culminamos y eso es parte de lo que es la
mitigación, que no se nota no importa, pero el impacto que dio y esas
comunidades a ellos sí, yo tuve el gusto de estar unas tres cuatro
veces allá mientras el proceso, y ya pues para el cierre no fue porque
ya estaba cerrado y uno lo que tiene es esto que medir a la gente pero
eso da gusto decirle que esa comunidad que venía con ese arrastre
del la primera fenómeno de la Niña y la segunda cerramos, y en eso
estamos haciendo también este esquema en los cierres de Santa
Anita.
Ahora la tercera fase son los proyectos que están en proceso de
ejecución que es parte de la recuperación para el desarrollo que son
los impactos en la parte de algunos sectores especialmente en el
sector de la agricultura y desarrollo rural, aquí se tienen 5 convenios
derivados, uno con Finagro, que es la estabilización de las condiciones
financieras como unos alivios del 20% que ya está en un proceso de
ejecución. El otro es el crédito nuevo para Finagro dos, que son al
fomento agrario que ese hace parte de un arranque por parte del
Ministerio debido a que requería un decreto especial FAC, ese decreto
salió hace 3 semanas anteriores y esta para el proceso de ejecución
como tal, está por cincuenta y siete mil millones de pesos. Y el tema
con Fedegan de suplementación bobina y semillas para pasto, para
trópico alto y trópico bajo que van por el 40% de pagos y de avances
físicos 36%, ese sector de acuerdo al esquema que nos da el
Ministerio de Agricultura por supuesto que en tierras inundadas y no
preparadas no se puede sembrar, y no se pueden manejar algunos
esquemas, tiene su lógica de la intervención.
A la, Contraloría y a todos tenemos que explicarles que eso hace parte
de ese proceso y el tiempo y la atención de una emergencia tiene tres
fases, la inmediata, la mediana y la recuperación para el desarrollo,
que ameritan a veces unas temporalidades; en ese sentido, otro
sector, es el sector que trabajamos con el SENA, con el SENA se ha
hecho todo un esquema también para intervenir, nosotros como
sistema lo que hacemos es coordinar con las entidades para poder
abogar el beneficio de las comunidades afectadas, allí con ellos
estamos construyendo 450 viviendas, 450 familias se van a beneficiar
y materiales de construcción para 268 viviendas que están en proceso
de reconstrucción como tal, este es un proyecto que aspiramos
también terminar este año como esta en cronograma; y se va a
generar algo fundamental es la multiplicación del tema de la gestión
del riesgo a 5000 instructores del SENA para poder ir impactando en
el resto de las zonas.
El otro es el tema del proyecto de convenio con el Ministerio de
Educación, que muchos de ustedes están en contacto con sus
Departamentos, son 349 sedes que vamos a recuperar de afectada
por la temporada, con el Ministerio se van a reparar aulas, se van a
arreglar las baterías sanitarias y se van a entregar dotados cada
establecimientos con los materiales para los niños, los estudiantes y
para los profesores; son 14 departamentos que se reportaron como tal
y se hizo un esquema importante de trabajo y estamos en proceso
para terminar de aquí a diciembre, que era la pregunta que me hacían
¿Como están en procesos de ejecución? Estamos, ya se hizo todo el
esquema se ha hecho por subasta inversa, la compra de materiales, y
se ha hecho todo el trabajo con el departamento y el municipios.
Un siguiente punto, es el tema del banco de maquinaria amarilla, el
Presidente de la República desde hace varios meses a estado con la
intención de que fortalezcamos todo el tema de banco de maquinaria,
eso que nos va a permitir entregarle maquinaria a los Departamentos
para los temas de prevención y atención, eso nos va a bajar costos de
atención y de inversión, hoy ya en estos momentos tenemos todo un
proceso comprado de maquinarias, eso son recursos que el Ministerio
de Transporte y la Unidad colocamos para comprar alrededor de 554
maquinas distribuidas a los 32 Departamentos de los cuales ya
entregamos nosotros maquinaria en departamentos como: el Huila,
Cesar, Atlántico, vamos a entregar en Choco, y se hizo con subasta
inversa, entonces tuvimos un ahorro muy grande con la maquinaria
que requiere el país y se van a entregar ya como parte, si ustedes van
al Cesar y a los departamentos de que hemos entregado, ya eso
también es parte de la estrategia que permite la norma, la Unidad para
poder tener esquemas como tales, como las preguntas eran bastantes
por eso estoy un poquito extendido en el tiempo, pero voy a entrar,
esto es todo lo que tiene que ver con los recursos que estamos
invirtiendo.
Ahora me preguntaron por casos especiales, Choco, el Choco es un
departamento que yo creo que en la historia del Choco no habíamos
llegado a sitios tan alejados, como gobierno para la atención de
emergencia el tema de prevención, pero en atención jamás, Choco ha
tenido en los últimos meses y del año anterior y este ha tenido
muchísimas inundaciones, este año arrancamos recuerden en febrero,
atípico, no había terminado el tema seco y se presento allá está la
doctora María Teresa que dirán que lo recordamos, y llovió hacia la
zona centro y fueron difíciles pero llegamos, nunca habíamos hecho
una movilización tan grande, en Choco por lo menos hemos hecho
todo este esquema de inversiones en asistencia humanitaria, en
vivienda, en sedes educativas, en obras de protección, en
transferencia a municipios para su propia manejo, apoyo económico a
13.443 familias, banco maquinaria 4 unidades, el Choco va a quedar
con 18 unidades que por lo menos son casi cuatro combos de
maquinaria, nunca lo habían tenido; atención técnica, tenemos gente
trabajando en el departamento del Choco como tal, 638 aulas para
150 sedes, el Departamento que va a tener la mayor atención en el
tema escolar es Choco, estamos apuntando duro a ese departamento
y el Choco a tenido aparte de esto algunos esquemas de atención
especial.
Instalamos en San José del Palmar, el Choco ese es limite allá con el
departamento del Cauca, del Valle, instalamos unos puentes
peatonales y estamos trabajando en dos puentes adicionales por
afectaciones de estas emergencias, entonces en el Choco hemos y no
paramos la operación. Decirles que ahí está el resumen completo de
lo que estamos haciendo con el Departamento un trabajo cercano con
el actual Gobernador y los diferentes concejos municipales para la
gestión de riesgo y los organismos operativos. Esa es lo que tenemos
ahora de Choco.
Está el departamento de Santander, en Santander hemos hecho
inversiones de asistencia humanitaria, un resumen de trabajos con
sedes educativas, de protección, de transferencias, de apoyos
económicos, del banco de maquinaria amarilla que se ha comprado
son 18 unidades, asistencia técnica alrededor de 13.696, recursos
comprometidos en la actualidad, en Vélez están todo los estudios de
amenaza y vulnerabilidad de riesgo de movimientos en masa, doctor
Didier ese es un tema que le corresponde a la alcaldía de Vélez y al
Departamento pero nosotros como Unidad en una visita que hicimos
allá para arreglarle, usted conoce bien Vélez, como buen
santandereano, yo soy de Norte de Santander, conozco mucho el
Santander del sur, esa vía entre Barbosa y Vélez después de las dos
temporadas era un desastre, era una zona muy difícil, con las obras
que ya están, la estamos terminando que son obras que yo le he dicho
cuando ustedes bien puedan nos pueden acompañar para que
evidencien lo que estamos terminando, son obras que vale la pea
mostrarlas y sacarlas adelante.
Eso de Vélez, y aprovechando que estuvimos allí la Alcaldesa nos hizo
una solicitud, ya la estamos acompañando en el tema para que
cumpla ella con una sentencia, que es unos estudios porque se
necesita una remoción, es un problema fuerte pero podemos entre
todos meter acompañarnos, ya se arranco ese, eso lo vamos a hacer
con la Alcaldía, con el Departamento y la Unidad, para que el estudio
queda ese tema, tenemos obras de mitigación allá en Santander, las
obras de la construcción de obras de canalización de las aguas para
construcción de viviendas en el casco urbano cuesta construcción de
unos muros de concreto.
En San Miguel la construcción de unos muros para la protección de
comunidades, en San Vicente de Chucuri recuperación del cauce de
los quebrados y el rio Chucuri, todo por una inversión adicional por
parte de nosotros de novecientos cuarenta y dos millones de pesos, y
por otro lado en Santander tenemos algunos puentes instalados el de
Santander en San Vicente que son un servicio.
En Girón dos puentes yo creo que ustedes vieron por la televisión
hace unos meses atrás que creció en Girón está el rio de Oro y está el
Rio Frio dos puentes cerquita a Girón, y por ahí pasan los peladitos
para ir a la escuela por una vara, hicimos los puentes allí, el más largo
de 75 metros de longitud y el otro de 50 metros está entregado y en
servicio.
Hemos hecho temas de mitigación acompañados por el Alcalde la
Gobernación y todo el esquema, allí hay unos puentes que son del
Norte de Santander. Aprovecho para contarle acá al doctor Ciro al
Representante en Ragonvalia, en Pacheli, en Pacheli mientras
estaban en paro los campesinos acá, ese día del paro los campesinos
de Pacheli en la zona de Tibú estaban montando el puente, allí no se
presento esa situación pues Tibú ya había tenido una situación que
nosotros para el tema de la construcción del puente porque estos
puentes son construidos de manera participativa la comunidad
aprende a hacerlos, y los montan y los alcaldes nos ayudan es a
colocar la bases, los cimientos, y nosotros colocamos los materiales y
en cinco días un puente de 75 metros de ancho, y el costo de eso no
llega a ser superior a setenta millones de pesos, uno puede generar
todo el esquema y eso lo estamos manejando.
Y otras obras que hemos tenido es en Mogotes, en Santander que
hace parte de algunos complementos que tenemos, y esta la atención
de sitios críticos. Bucaramanga- El Playón, que hablábamos, ya está
en este proceso son obras que hay que revisarlas porque son de
mitigación eso son contratos porque están ya en temas de avance de
42%, un poco critico por la situación del terreno, por la situación legal,
por la situación de hoyos, yo estuve allá analizando el tema y ya está
en una fase que vale la pena mostrarla la otra es la Fortuna la Lebrija,
que en 76% avance físico ya estamos listos para darle esas obras
importantes.
Y están las obras de Barbosa Landázuri con un avance del 73% allá
están los PVR´s el avance como tal, que eso es por supuesto en la
temporada segunda, temporada del fenómeno de la Niña fue de los
departamentos más afectados los dos Santanderes, estuvo Caldas y
gran parte de los departamentos, estuvo Cauca donde hemos invertido
unos recursos, ahora los vamos a invertir más en Mojarras, alrededor
de unos dieciséis mil, diecisiete mil millones de pesos, que hacen
parte también de una gestión que han hecho desde acá, tengo que
sentarme a revisar todo el proceso, pero son Departamentos que han
tenido afectaciones fuertes, casi todos los que tuvieron afectaciones
pudieron priorizar puntos críticos.
En cuestionario esta el tema de las inversiones en el departamento del
Huila, ahí está muy duro para leerlo pero en el Huila les puedo ir, se
ha hecho todo un trabajo de maquinaria amarilla, fueron entregados
los combos y ahí es la gestión que ha hecho el Gobernador para ver si
podemos apoyar un poco más, estamos en el trabajo con lo del tema
de la red vial, el tramo Garzón- Neiva listo para entregarlo ya en este
recibirlo porque en agosto se culminaba, se han hecho obras de
mitigación sobre todo en Santa María, Representantes los dos mil
millones de pesos que nos sentamos a dar el día que estuvimos con
usted evaluando, ya están, ya tienen la aprobación, que es parte del
esquema que hablamos para de allá, la construcción de obras para el
cruce de la segunda fase. Se han hecho otras obras de control sobre
la quebrada del Lobo, obra que se está iniciando, se ha trabajo con
maquinaria para la limpieza de derrumbes.
En el Huila es un departamento muy afectado por la parte inestable del
terreno, o sea en el hila hemos tenido intervenciones permanentes
desde el 29 de diciembre del año pasado no paramos por el tema de
Balsillas y luego se han presentado temas, bastantes temas de
manejo de trabajo, el puente peatonal es un puente de 37 mts que
recibe a 400 personas sobre el rio, es el rio Bache Representante que
ha ido a la zona.
En vivienda estamos trabajando en Santa María 20 viviendas, estamos
trabajando en Isnos y en Timaná proceso bastante interesante para
los afectados en atención a emergencias hemos atendido todo el tema
que hemos requerido y en asistencia técnica tenemos personal
ayudando y acompañando el proceso eso quiere decir que en el Huila
también hemos hecho un trabajo muy importante se está, ya se hizo la
primera entrega de maquinaria amarilla se lanzo en una visita en el
Consejo de Ministros que se hizo en la capital del departamento, en la
ciudad de Neiva se hizo el lanzamiento de esa y luego para
comentarle más sobre el Huila se han hecho puentes peatonales
entregados al servicio.
En Garzón 3 puentes que fue afectados fuertemente en la temporada
de 2011 y 2012 yo estuve allá con algunos miembros, también el
doctor, estuvo realizando y viendo las necesidades para conectar las
comunidades afectadas y en Santa María hay un nuevo trabajo que se
está haciendo y hoy estamos fraguados de concreto, o sea ya las
bases para montar el puente que se ha requerido, o sea le estamos
dando conectividad a la gente atendiéndolos y tomando el tema como
tal y a ello se ha hecho todo un esquema de mantener banco de
maquinaria para su topografía y su afectación lo ameritan, haya se
presentaron en lo que yo llevo en este momento una unidad del
departamento del Huila, es un departamento que tiene un riesgo muy
alto por el tema inestable y se han presentado situaciones de gran
preocupación, esto quiere decir que bajo los lineamientos del
cuestionario que me pregunto firmadas por el doctor Ciro, por la
doctora Juana Carolina y que fue extendida también por el doctor
Silvio voy a enfocarme a esta información.
Ahora me preguntaba la doctora Juana Carolina ¿que como estamos
nosotros para la próxima temporada de lluvias? Existe ya, nosotros ya
tenemos el pronóstico del IDEAM, ya el doctor Omar hizo la
proyección, el pronóstico, nosotros ya emitimos como Unidad una
circular a todos los sectores a todos los departamentos y a todos los
municipios para que tengan el plan de contingencia a nivel de cada
región le mandamos la información de los pronósticos que nos da el
IDEAM por cada zona y se activo todo el esquema sectorial, cada
sector y ya por ser nosotros llenadores del sistema le mandamos a los
ministerios ya hace tres semanas atrás nosotros siempre lanzamos el
plan de contingencia antes de y activamos a través de una circular que
se convierte en organismo rector para que se apruebe en todos los
ministerios para que tengan todos los planes para enfrentar estas
situaciones, hay activados 207.000 miembros de socorro de las
fuerzas militares y de la policía para atender cualquier evento, ya lo
reportaron por escrito, son personas expertas en el tema de manejo de
desastres y se ha activado la logística de las diferentes entidades, por
ejemplo las fuerzas militares tienen maquinaria y equipo que se ha
comprado a través de Colombia Humanitaria, la inversión que se hizo
a través de Colombia Humanitaria, la Defensa Civil de igual manera
con la Cruz Roja, tenemos algunos convenios la Policía la cual tiene
100 personas día y noche equipadas, o sea hoy el país comparado a
tres años atrás para la reacción de las emergencias está
absolutamente mejor organizado y preparado que la gente tiene con
qué, y esto hace parte y además tiene un sistema de coordinación y al
haber un sistema de coordinación también hay un sistema de mando,
porque el agente coordinador del sistema es el, Presidente de la
República o sea esto depende y de la Presidencia se delega la gestión
de la Unidad de Gestión de Riesgo y lo que nosotros hacemos es
coordinar con cada sector con cada ministerio por eso es más fácil,
eso gracias a esquemas como la ley cuando esto dependía del
ministerio del interior era una DGR, la DGR era una dirección más,
entonces una dirección mas no podía, convocar sacar una circular, ni
siquiera para decirle a todos actívelo porqué es que al ayudarlo
también viene detrás una responsabilidades importantes porque tiene
que cumplirse de acuerdo a la norma y también uno puede medir
haber quien no actuó en el tema lo que quiero decirle es que hoy en
día en Colombia el sistema como ha sido diseñado, como ha sido
aprobado tiene aceptación, aceptación por la parte de toda la gente
del ejecutivo el Gobierno, aceptación en los temas a nivel de regiones
ha tenido una aceptación por parte de la comunidad y tiene una
obligación de parte del orden internacional que no lo ha manifestado
públicamente el Sistema de Naciones Unidas tiene catalogado a
través de la estrategia nacional de Naciones Unidas como una de las
normas modelo para poder intervenir acorde al mundo y la tarea uno
no puede decir que hasta acá estamos con la tarea hecha esto es un
proceso que no se puede mirar del punto de vista mediático, es un
proceso que está generando el presente para abordar lo que haya y el
futuro en algún momento yo describía cuando tomamos la DGR, yo
llegue siendo DGR como cuando a uno lo botan con una tablita en
medio del mar a construir un barco porque: Primero ahí en medio de
una temporada digamos de la “niña” fuertísima vulnerable, el país por
donde lo tocáramos; segundo, casi ahí el tema, pero las tablitas y lo
demás se fueron creando y acompañando para tener hoy más o
menos un barco en forma porque la norma la creación de la Unidad el
tema de la coordinación y el tema de las participaciones ya empieza a
darle acompañamiento y eso es lo que uno puede decir que hace
parte de ese proceso la tarea continua.
Yo termino señor Presidente y participantes diciéndole que gran parte
de los avances que se puedan medir en ese sentido de los retos que
se tienen también para continuar con este proceso, tiene que ver a las
semillas que ustedes han sembrado o sea esta Comisión Sexta de
Cámara y la Comisión Sexta de Senado son o sea las personas que
participaron los Honorables Senadores y Representantes, lo digo así
como lo dije al principio sin ningún interés particular de nada lo único
es que he sido participe y testigo del proceso, esto es para que lo
tengan ustedes en su memoria como orgullosos de que participaron en
el país tuviese una política literal de gestión de riesgo que no se en
cuanto tiempo se vaya a cambiar, no es necesario pero que en el
tiempo si va a servir mucho, sírvase decirles allá ustedes si no la
aplican y es la tarea que nos toca a nosotros, pero la tarea que usted
ha colocado pues estamos ejecutando la gestión estamos trabajándola
sin descanso eso es una tarea que hacemos siempre.
Y nuevamente para decirles que para mí es nuestra comisión natural,
es un gusto, lamento mucho repito Presidente la situación en la
escuela no pude asistir pero no fue por voluntad, si porque no quiera,
además acá nos han tratado muy bien, el esquema que hemos
trabajado ha sido de manera conjunta, se tengan que discutir cosas
pues se discuten pero esta es la condición natural de nosotros y de la
que yo me siento orgulloso de ser parte cuando vengo acá. Entonces
si les digo que es la manera de bloquear el día que sea necesario
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:34:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>De verdad que importantísimo ese informe de nosotros saber de estas
entidades que tienen que ver con la prevención de desastres con los
entes territoriales si estábamos preocupados yo era uno de los
preocupados por de pronto no poder usted asistir e informarnos no
solamente a nosotros, si no al país lo que viene haciendo esta unidad
nacional de la cual nosotros fuimos participes de su creación.
Registramos la asistencia y bienvenida al Senador Samy Merheg,
continuamos entonces con los citantes con el Representante Ciro
Rodríguez, posteriormente Didier Tavera y después Silvio Vásquez,
me ha pedido la palabra el Representante Guillermo Barrera,
posteriormente a los citados y el Representante Carlos Bonilla tiene
uso de la palabra el doctor Ciro Rodríguez
H.R Ciro Rodríguez Pinzón:
Muchas gracias señor Presidente, para saludar muy especialmente al
doctor Carlos Iván Márquez y de la misma forma al Representante
Bonilla y los Honorables Representantes de la Comisión Sexta. Yo
quisiera pedirle a usted señor Presidente con la venia yo solo voy a
decir unas pequeñas palabras que le pudiera dar usted nuevamente la
palabra a la doctora Juana Carolina Londoño quien muy juiciosamente
fue la que hizo la preparación de este importante debate que no tiene
más que otro objetivo sino mirar realmente si la ley que hiciéramos
nosotros esta Comisión propuesta por el Gobierno Nacional ha venido
siendo implementada; y de la misma forma si ha tenido los efectos que
nosotros nos propusimos como era de tener un Sistema Nacional de
Gestión del Riesgo que respondiera las necesidades que tiene el país,
nos alegra que se ha venido implementando, que ha tenido unos
resultados importantes que después de esa ola invernal que tuviera el
país nos sensibilizamos tanto el Congreso de la República como el
Gobierno Nacional y el mismo país de la necesidad de tener una
política de gestión del riesgo de manera integral y vemos que ya la
tenemos creo que vale la pena acoger la propuesta del doctor Carlos
Iván que pueda ser presentada en esta Comisión Sexta para que de
esta forma le podamos hacer el seguimiento a esta política y no se
quede aquí como lo dijera inicialmente el doctor Diego con muchas
leyes que hacemos nosotros y se quedan aquí casi como en letra
muerta, las leyes si no se implementan y si no se tiene liderazgos en la
instituciones en la implementación no sirve de nada, la ley no genera
la solución si no hay realmente una ejecución eficiente sobre estas
políticas y vemos que lo que nos han mostrado acá falta mucho
siempre el gran inconveniente es de tipo presupuestal y en eso
debemos estar nosotros muy atentos para que se tengan los recursos
necesarios y suficientes para seguir principalmente mitigando los
riesgos y no sigamos nosotros simplemente manejando todo estos
tipos de desastres que nos presentan en el país. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera" startTime="2013-09-17T10:35:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera</from>
							<p>Honorable Representante Didier Tavera tiene el uso de la palabra y
posteriormente la doctora Juana carolina Londoño
H.R Didier Tavera Amado:
Muchas gracias señor Presidente, doctor Carlos Iván agradecerle a
usted su presencia y como usted vio el reclamo que tenia la Comisión
porque usted ha hecho las cosas bien y queríamos escuchar ese
informe de lo que ha sido el desarrollo de la ley, de lo que ha sido
como usted lo manifestaba no el desarrollo de lo que es hoy la
Dirección General de Gestión del Riesgo y en caso de Santander
como hijo de la provincia nos sentimos satisfechos como usted lo
mencionaba y que exaltar la labor no conocimos los contratistas que
intervinieron haya en esa obra, pero digamos que sí, que la calidad de
las obras superaron las expectativas del pueblo beleño y del pueblo
santandereano y no solamente de lo santandereano, sino que esta es
una vía que va a conectar ala troncal central que se conoce hoy de
Bogotá, de Zipaquirá a Palenque- Bucaramanga con la Ruta del Sol
que es la transversal del Carare vimos como en esa intervención que
ustedes hicieron en el tramo sur Vélez- Barbosa lo que usted dice
hace un año esa era una vía intransitable, una vía que necesitaba
unas intervenciones especiales por la calidad de los muros que se
tenían que construir allí y como usted se pudo dar cuenta y constatar
fue una intervención exitosa a tiempo y que hoy se logró rehabilitar
esa vía y posteriormente la Agencia Nacional de Infraestructura va a
concesionar, se quiere decir que esta es una vía que hoy se puso en
funcionamiento y servicio pero como usted sabe los requerimientos no
paran.
El municipio de Vélez tiene una situación muy difícil, es un tema de
remoción masa allí se está hablando de lo que fue el plan maestro o
que es el alcantarillado lo que es el acueducto que ha colapsado no
tenemos claridad, la alcaldía habla de un censo de más de 13.000
personas afectadas usted conoció el estado de las viviendas de tres
barrios que tienen y presentan agrietamiento entonces usted ve el
hundimiento de todas las vías de estos barrios y de las principales
arterias que comunican esta transversal, de algún modo con el
municipio como tal como el casco urbano del municipio de Vélez y un
corregimiento como es el de alto Jordán, por eso la necesidad y en la
visita que ustedes hacen estuvo bien realizada en el municipio de
Vélez se le solicitara así como usted lo manifestó ya hoy falló una
acción popular donde obliga hacer una intervención en este municipio
están hablando de cerca de recursos de más de 14.000 millones de
pesos en su momento hubo alarmas en el municipio de Vélez como
diciendo que este sería un segundo Gramalote, nosotros hicimos un
llamado a la tranquilidad para no prender las alertas digamos tan
incendiarias en el tema de que esto podría ser un Gramalote, pero si
hoy se requiere la presencia y usted lo ha manifestado de un convenio
que se va a firmar por más de 900 millones yo quisiera que usted
profundizara un poco más ahora en el tiempo que dice sus respuestas
frente a los 400 millones que va a comprometer la Unidad Nacional del
Riesgo los 200 millones que comprometería la gobernación los
municipios y cuál es el compromiso por la Universidad Industrial de
Santander porque este es un estudio que se requiere de forma
inmediata, hoy hay un fallo una acción popular que ya esta segunda
instancia donde ha conllevado a la alcaldía de Vélez a que cumpla,
pero usted sabe que el presupuesto de este municipio no tiene como
favorecerse digamos que este es un acompañamiento que se debe
hacer no solo por parte de la gobernación, sino también de la Nación,
este uno de los municipios más importantes en el país, ustedes saben
como por allí se gesto para poder llegar a Santa fe de Bogotá y a
Tunja después de la conquista, se ingresaba por el rio Magdalena y se
subía allí por el rio Canario para llegar de aquí a Tunja necesitamos
darle a este municipio que es patrimonio de folclor nacional del tiple, la
guabina, el bocadillo beleño, pero la culpa no es solamente por la
historia, la historia cultural de la iglesia atravesada de Vélez no
podemos permitir que este municipio no tenga una intervención
adecuada.
De manera que quiero felicitarlo por la intervención en la vía pero
pedirle hoy mas su acompañamiento y su compromiso doctor Carlos
Iván en el tema de lo que se tiene que ver en la remoción, usted
tocaba el tema de otras intervenciones que se hicieron cuando fuimos
con la visita del presidente a Málaga que buena intervención que se
hizo en Capitanejo en el Sisga y se dijo lo que se va hacer en San
José de Miranda como usted lo manifestaba son unidades que durante
más de 30 años la gente caminando y esperando soluciones que con
la avalancha y la ola invernal se acrecentaron estos problemas y que
usted a bien tuvo que darle respuesta y una solución nosotros
estamos preocupados frente a la problemática de la vía Bucaramanga
playón san Alberto y aquí el doctor Ciro Rodríguez que sale haya,
llega en avión a Bucaramanga pero se va por tierra para Ocaña
cuando uno puede llegar por vía aérea al municipio Ocaña a esa
provincia importante cuando rio de oro haya y saludamos y todos los
amigos Ocañeros de esa tierra doctor Carlos Iván Márquez, en esa
tierra se necesita doctor Carlos Iván que nos ayuden en el proceso de
nosotros creíamos que era problemática del contratista y después nos
dijeron que la problemática era porque la comunidad no quería dejar
intervenir el cauce de un rio que está dentro del contrato y que la
corporación de defensa a la mujer tiene que pronunciarse y ayudar
hacer esos trámites allí porque usted lo decía más del 42% de esta
obra ya se ha ejecutado de lo que no se ha podido realizar es como
consecuencia de la falta de compromiso por la corporación de defensa
de la magüeta de algunos predios que se necesitan allí porque tiene
que invertirse para un tema de material de arrastre es el tema
especifico de esta vía porque además no solamente comunica al área
metropolitana de Bucaramanga. lo que comunica la costa atlántica del
país con Bucaramanga y con la capital del país porque esta es la vía
obligada cuando no cogemos la ruta del sol para llegar al municipio de
Bucaramanga y posteriormente a Bogotá así como a Cúcuta también
en esta comunicación por eso doctor pedirle su acompañamiento y
decirle que nosotros si estamos muy interesados en que usted nos
cuente cual va hacer esa intervención del plan de lo que tiene
estratégico en la unidad nacional de gestión del riesgo porque
tenemos que estar preparados y como usted lo manifestaba las
intervenciones que han hecho en el rio magdalena las disposiciones
que ha hecho usted en materia de los bancos de maquinaria que son
obras que estaba pidiendo la comunidad y que sabemos y que lo
respaldamos.
Por eso doctor Carlos Iván la insistencia que usted nos acompañara
para manifestarle nuestra gratitud y nuestra complacencia en las obras
que usted ha realizado y también pedirle que sigamos haciendo
inversión con el tema especifico de la vía al playón en la vía Lebrija
usted vio como Bucaramanga Barrancabermeja que estamos en
espera que posteriormente se ha concesionada esta vía para que
pueda ser una vía de doble calzada para que se pueda comunicar la
capital del departamento de Santander con el magdalena medio
específicamente con la ruta del sol y que usted ha hecho una
intervención importante en lo que tiene que ver allí con la vía la fortuna
que es lo que comunica a Lebrija a la fortuna y san Vicente de Chucuri
en obras importantes no solamente en el tema del cauce del rio si no
de la quebrada que tiene que ver allí y si no también con el
mejoramiento de la vía que lo necesitamos entonces doctor Carlos
Iván esperamos a que podamos coordinar con la mesa directiva la
fecha para que usted pueda exponernos a nosotros aquí el tema lo
demás felicitarlo por la gestión y reconocerle el trabajo que viene
haciendo. Muchas gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:35:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Puede hacer uso de la palabra la doctora Juana Carolina Londoño</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-09-17T10:35:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Con la venia de la Presidencia le quería pedir el favor a la doctora
Juana carolina si me permitiera lo de lo mío es muy corto porque
intervine la vez pasada cuando el doctor estuvo aquí para que usted
que tiene más profundidad en el debate pueda cerrarlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:35:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces tiene el uso de la palabra el doctor Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-09-17T10:35:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Quiero saludar al doctor Carlos Iván Márquez nuevamente presente
esta Comisión la ves pasada desafortunadamente no hubo quórum
necesario para poder adelantar el debate permitieron esa oportunidad
hablar algo sobre el departamento del Huila, yo tengo que reconocer
primero que todo la prontitud en las respuestas y el contenido de las
mismas yo le preguntaba al doctor Carlos Iván en la sesión que hago
referencia si la oficina a su cargo de la unidad nacional de gestión de
riesgo de desastre le hacía seguimiento a esos dineros que se
embolsa la unidad y que son remitidos a las entidades territoriales y lo
decía pues porque aquí escucho los colegas en la Comisión como en
la plenaria de la Cámara y por medio de la televisión el pueblo
colombiano cuando el 19 de marzo clamamos la presencia del
Gobierno Nacional a la solidaridad en los momentos críticos que
atravesaba mi pueblo santa maría en el departamento del Huila como
también lo hice cuando el desastre en el municipio de Isnos o la
situación que hace referencia el derrumbe de Acacias donde pudimos
hablar con usted de manera inmediata a los hechos que
lamentábamos en ese momento y que desde luego en muchos casos
llevaron a tener víctimas mortales por eso con base en la respuesta
que usted me dio doctor Carlos Iván yo he remitido un oficio con
derecho de petición al señor alcalde de mi pueblo el ingeniero Néstor
Ariel Polanía Daza para que podamos nosotros he tener o el caso mío
tener conocimiento efectivamente de inversión pormenorizado de los
mismos he dado veo en algunos sectores obviamente que no
conocimos ni el recorrido y algunas partes que con preocupación veo
que es la parte que mas me afana doctor Carlos Iván yo que le pido a
usted encarecidamente es que obviamente la colaboración ha sido
importante y fue oportuna y su presencia allí agradezco aquí de
manera pública en mi pueblo pues también fue muy oportuna y muy
rápida y eso nos permitió comunicarle a la comunidad que usted tenía
en sus manos muchas de las condiciones rápidas que se deben tener
en esos momentos como también otras soluciones a un corto mediano
plazo y no se a largo plazo que es donde me queda la duda doctor
Carlos Iván porque hablamos de unos puentes peatonales y unos
puentes en concreto fueron puentes vehiculares que quedaron en
estado lamentable que hay que hay que destruirlo y reconstruir
nuevamente en el mismo sitio en otros sitios como en el caso de las
veredas las mercedes que es un puente vehicular el puente de la
vereda buena vista que también es vehicular todo esto es en concreto
el puente de cercano al pueblo que nos comunica a una parte del
sector urbano con Santa María la nueva con el cementerio y con
varias veredas que es el puente sobre el rio Bachen que es el que
conduce a la vereda de San Miguel he este puente nos dividió el casco
urbano como también el puente en el sitio las juntas vehicular también
el puente vehicular más arriba aguas arriba por el lado de hacia san
Joaquín y también el puente sobre la quebrada san jerónimo hacia la
vereda santa librada y el censo.
Eso nos permite deducir y yo lo dije también oportunamente y se lo
propuse a la señora, ministra de Transporte a quien aspiro nos
acompañe en un tiempo no muy lejano para estar en ese municipio
haber qué solución tenemos y obviamente debo reconocer la gran
colaboración presupuestal para poder he prever un desastre mayor
con la rivera derecha aguas abajo del rio bache que ponía en peligro
los barrios de Guillermo sarmiento los guaduales y otros por el estilo
que lastimosamente pues como usted pudo comprobar el municipio mi
municipio de santa maría tenemos un problema gravísimo que es
tierras actas para construcción la topografía es bastante difícil y
entonces el riesgo obviamente aumenta y es cada vez más
preocupante pero quiero doctor Carlos Iván y por eso le pedía yo la
audiencia y le agradezco que me la concediera yo no pude estar
problemas de movilidad pero ya hoy le hablaba acá que podíamos
mirar haber como se diseña una mayor recuperación porque
reconocemos que lo que se ha hecho ha servido mucho, le ha servido
a los dignificados y ha servido a la comunidad y ha servido a nuestro
municipio pero desde luego también que falta mucho y queda todavía
consecuencia bastante difíciles para la comunidad que está aislado en
este momento y que corre peligro así se esté transitando por esos
puentes averiados y obviamente también otros puntos importantes que
tenemos que se nos presenta como lo ha dicho el departamento del
Huila ha sido bastante castigado por la naturaleza hoy en día en
tiempo de verano no mas vemos desastre ecológico en el municipio de
Palermo si usted tiene conocimiento del incendio forestal allí el
problema con el desbordamiento y la arremetida que hizo el rio sosa
sobre el valle en los municipios de Acevedo Suaza y Altamira y luego
también Neiva por su gran tamaño geográfico pues también la
inspección de San Luis esto me ha dicho el secretario de vías que
también ha estado en una situación de riesgo y ellos tiene toda la
evaluación tienen todo lo presentado los informes y obviamente
golpean las puertas del orden nacional eso es lo que quiero como
miremos doctor Carlos Iván.
Yo reconozco como digo su diligencia y su prontitud su solidaridad y la
del gobierno nacional obviamente la manera como nos entregaron los
primeros bancos de maquinaria importante estos equipos para la
recuperación de la maya pero es tan descuida la parte y la topografía
que muchos municipios del Huila que y cualquier cosa queda pequeña
pero el esfuerzo se hace y se sigue haciendo de todas maneras quiero
continuar con este tema, aquí la comisión ha sido como usted lo dice
es su Comisión la Comisión Sexta ha sido con usted muy especial
también en la colaboración en la prontitud también para que
entregáramos herramientas jurídicas a su despacho del gobierno
nacional para poder ser modelos como usted lo dijo a nivel de la
región continental y seguimos en eso de eso se trata y desde luego
estamos de acuerdo que en esta comisión se pueda llevar para sacar
adelante y llevar a cabo todos los eventos que puedan surgir para
mejorar la calidad de vida y evitar el riesgo especialmente.
Yo quería decir eso voy a esperar doctor Carlos Iván la respuesta del
señor alcalde como otras vicios a la dirección departamental de riesgo
a la oficina y una vez analizado eso en los pormenores digamos así
entonces he buscare la manera de hablar con usted y la otra parte
doctor Carlos Iván le quiero dejar nosotros en una convocatoria del
gobierno departamental a través de la red de planeación y de algunos
funcionarios del departamento del Huila y el doctor Carlos Mauricio
Iriarte gobernador se buscaba con los recursos de regalías que se
hiciera y se instalara o de una vez se definiera la sala o habría podido
ser rápida en muchos casos como usted lo decía en el accidente aquí
en el departamento de Boyacá, Otanche entonces que veíamos ayer
como primicia en la televisión que esa rapidez que queremos también
tener haber si de pronto su oficina se vinculaba en este proceso que
vale más o menos 3000 millones y nos daría la posibilidad de
conectarnos tecnológicamente y muy rápido con todas las regiones del
departamento señor Presidente doctor Carlos Iván le agradezco su
amabilidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:35:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted Dr. Silvio Vásquez tiene el uso de la palabra la doctora
Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño" startTime="2013-09-17T10:36:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño</from>
							<p>Colombia es hoy uno de los tres países a tener mayores desastres
naturales nosotros en marzo del año 2011 iniciamos este debate
donde la conclusión final a la que llego la Comisión como también la
comisión final en su momento de aquí estaba mirando y analiza en su
momento también se llego a la conclusión que no se tenían unos
rubros especiales inclusive el fondo que en su momento se tenía
siempre tenía unos déficit he supremamente grandes hoy vemos que
usted nos habla de una cifra de 1 billón y sigue siendo ejecutados en
la diferentes regiones y me surge algunas inquietudes doctor Carlos
Iván, en materia de políticas de prevención aquí vamos hablar todo en
materia de prevención.
Qué se está haciendo a través de la unidad nacional del riesgo en
materia cambios climáticos y como se ha venido articulando esto con
el Ministerio de Medio Ambiente creo que ese es uno de los puntos
más importantes para que no nos suceda lo que nos sucedió en su
momento en el invierno 2010 en caldas particularmente en la dorada
donde la mayoría de las viviendas del sector de la Riviera he fueron
inundadas y un barrio muy importante como las ferias colapso que se
está haciendo no solo para atacar esa problemática del año 2010
donde las cifras aquí yo las quiero recordar y le quiero recordar a los
colombianos fueron103 muertos 10 desaparecidos 59.902 casas
averiadas, 486 casas destruidas y 344.889 afectadas si bien es cierto
en el año 2012- 2013 eso no ha venido sucediendo seria bien
importante saber que paso con estas familias que paso con estas
casas muchas de estas personas que están en esos asentamientos
que los veían en la televisión se reubicaron donde esta que paso con
esa problemática tan grave del año 2010 y yo creo que ese es un
interrogante que tenemos todos y cada uno de los colombiano.
Yo también doctor Carlos Iván tengo alguna inquietud que n o fue
resuelta y me parece bien importante que le demos una solución lo
planteábamos también en su momento en el debate y es la
problemática de la planificación en materia del uso del suelo yo ponía
un ejemplo muy claro en su momento el problema de la vía Manizales
mariquita donde hay un problema de sobre pastoreo grande y aquí
vuelvo a tocar lo que hablábamos empezando necesitamos gestionar
mucho más recursos para mantenimiento de las vías en nuestro país
nada nos ganamos con invertir 2 billones de pesos hoy si en un año
van a estar dañadas a eso le tenemos que poner muchísima atención
quisiéramos saber que políticas en materia de prevención de usos del
suelo se han trabajado porque con él sobre pastoreo los cascos del
ganado han hecho que se generen unos huecos en el paso y generen
muchos problemas por poner un ejemplo así a groso modo doctor
Carlos Iván, pero también me surge una inquietud en materia de
política de prevención vuelvo y lo digo Colombia es uno de los países
que por su ubicación geográfico tienen problemas de desastre y de
riesgo de desastres naturales muy importantes y lo planteábamos
también y qué bueno que le contáramos aquí a la Comisión y a todos
los colombianos si ya definitivamente tenemos un inventario de los
predios del estado si los tenemos inventariados y porque se lo digo
porque en Estados Unidos el 30% del costo de los desastres está
asegurado la pregunta es nosotros que seguros tenemos nosotros
tenemos un inventario dentro de una política de prevención de
cuantos predios tiene nuestro país los tenemos asegurados en caso
de una catástrofe como el Estado salvaguarda su patrimonio esa es
una tercera pregunta y una inquietud que nos surge en materia de
política de prevención una cuarta e inquietud mi doctor es cuantas
demandas tenemos nosotros cuanto le cuesta al estado todas la
demandas que se puedan tener a través de la unidad de gestión del
riesgo a través de acciones populares acciones de grupo cuantas
acciones de tutela se tramitan cuanto le cuestan al estado todas y
cada una de esas acciones judiciales que se impetran contra el
estado esas son preguntas que yo me hago porque la ley buscaba
eso no solo ha después de que sucediera algo si no que lo
hubiéramos la previsión de que algo pudiera sucedernos y estar
atentos a estas condiciones.
Dr. Carlos Iván también tengo una inquietud que sería muy bueno
transmitirla no sé si ya lo implementaron en su momento nosotros
planteamos hacer un análisis de sostenibilidad fiscal ante el ministerio
de Hacienda donde se pudiera tener el desastre como tal como un
pasivo contingente eso sería supremamente importante que se
analiza o si ya lo analizaron quisiera que usted nos contara hoy a esta
Comisión en materia de prevención ya para finalizar me parece
importante el trabajo que usted viene realizando creo que las
respuestas que usted hoy le da a la Comisión Sexta son unas
respuestas oportunas que nos aclara muchas y nos permite realizar
ese control político que consagra nuestra constitución política
finalmente doctor Carlos Iván decirle que para nosotros es muy
importante en el caso particular como caldense resaltar el
acompañamiento que el gobierno tuvo en cabeza del Presidente
Santos le ha venido en estos campos de gestión ha habido un
acompañamiento caldas fue una de esas regiones que más sufrió esa
problemática durante esta ola invernal y creo que están por muy buen
camino todas esas ejecutorias quisiera de caldas muy puntualmente
que usted nos contara que obras de mitigación se han realizaron en el
municipio de la dorada ya que si bien es cierto estos dos años los
caos del rio han crecido como lo hizo en el año 2010 dios no quiera
que más adelante eso pase y cómo vamos a estar preparados para
que eso no suceda y tenga usted la plena seguridad que si ustedes
nos cuentan de cuando van a estar en esas regiones nosotros
podemos acompañarlos nosotros somos los más interesados hacerle
seguimiento a la ley a esta ley que salió de la Comisión Sexta que es
su Comisión pero si necesitamos que nos informe desde su oficina las
fechas en las que estará para nosotros hacerle el debido
acompañamiento y el debido seguimiento. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera" startTime="2013-09-17T10:36:10">
							<from>H.R. Didier Tavera</from>
							<p>A usted doctora Juana Carolina Londoño por su intervención, tiene el
uso de la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera" startTime="2013-09-17T10:36:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera</from>
							<p>Señor Presidente un cordial y respetuoso saludo para el doctor Carlos
Iván marques a los Honorables Representantes al doctor Silvio y a
todos los compañeros, Presidente desafortunadamente no se
encuentra la señora, directora de fondo de adaptación y debo pues
aclarar pues que ella ha presentado su excusa que ha asistido a las
sesiones anteriores pero creo que aquí hay unos temas contundentes
a los que me voy a referir y como se que es casi imposible que ella
vuelva a continuar este debate porque yo creo que hoy culmina el
mismo pues debo referirme a unos temas específicos de ese tema del
fondo de adaptación yo no soy citante del debate pues debo felicitar a
la doctora Juana carolina y al doctor Silvio especialmente por su
participación y lo mismo a usted señor Presidente frente al
seguimiento que esta comisión en debate de control político quiere
justamente hacer especialmente a los recursos destinados a atender
la emergencia invernal producida esencialmente por el fenómeno de la
niña especialmente en los periodos 2010 y 2011 y algunos de 2012.
Pero comienzo presidente diciéndole que hay un informe que el propio
organismo de control ha hecho de seguimiento al fondo de adaptación
que de hecho cusa un poco de nostalgia y de tristeza estamos
hablando de una baja de ejecución de los recursos en lo macro
proyectos y de los proyectos especiales que se establecieron
derivados de la misma competencia en esta tercera fase del fenómeno
de la niña dadas al fondo de adaptación baja ejecución física baja
ejecución financiera temas que dejan mucho que desear en términos
de contratación directa en la posible concurrencia de funciones
misionales por parte varias entidades incluyendo aun la propia entidad
de la gestión del riesgo y que fue producto de una misión de
advertencia del propio organismo de control el pasado mes de marzo
del presente año creo que nos asiste una obligatoriedad a esta
Comisión porque estamos hablando de recursos de la vigencia 2011
del orden de 1.2 billones de pesos de la vigencia del 2012 por un valor
de 1.8 billones de pesos y de hecho el propio organismo de control
advierte el posible menos cabo por los bajos niveles de ejecución
física y financiera cuando uno mira el avance de ejecución física y
financiera del fondo de adaptación Presidente pues esa absoluta señor
director de la unidad nacional de gestión del riesgo es absolutamente
preocupante, mirar en sectores como acueducto de saneamiento
básico recursos del orden de los 469.000 millones de pesos y que a
penas sean comprometidos 64.000 millones de pesos es decir con un
avance financiero apenas del 38% pues absolutamente preocupante
estamos hablando ya casi que terminando el año 2013, en deportes en
cultura en educación en ICBF apropiaron recursos por 666.000
millones de pesos y apena escuche Presidente y señores
Representantes apena han comprometido 36.000 millones de pesos
eso quiere decir que el avance financiero es apena del 25%medio
ambiente apreciado, director 377.000 millones de pesos apena
comprometidos 113.000 millones de pesos eso quiere decir un
porcentaje del orden del 0.38% y escuche, director el porcentaje de
avance financiero el 0.04% eso es absolutamente vergonzoso en
reactivación económica para la que también se asignaron recursos
478.000 millones de pesos comprometidos apenas 47.000 millones de
pesos eso es apenas el 9.94% en salud comprometieron recursos del
orden de los 323.000 millones de pesos y esto también es vergonzoso
apenas comprometidos 1.707 millones el 0.53% esto no lo digo yo
esto lo dice la propia, Contraloría General de la República en su
auditoria con corte a abril 24 de 2013 en transporte compañeros
Representantes de esta Comisión entregaron recursos del orden de
los 2 billones de pesos han comprometido 1 billón de pesos esto es
apenas el 52% en vivienda comprometieron recursos por 2.11 billones
de pesos a penas han comprometido 335.000 millones de pesos esto
es del orden del 15.83% estamos hablando de recursos aprobados del
orden de adaptación del orden de los 6.42 billones de pesos y
recursos comprometidos por 1.67 billones de pesos que corresponde
apenas al 0.62% eso para significarle compañeros que tiene toda la
razón el organismo de control cuando advierte del peligro que se da
justamente en los bajos niveles de educación física y financiera y por
las propias modalidades de contratación del propio fondo de
adaptación aquí se nos han hablado incluso de unos mega proyectos
a los que se le asignaron recursos del orden de los 2.62% y 6 billones
de pesos recursos para vivienda salud educación transporte
acueducto ambiente del orden de los 6.42 billones de pesos para otros
sectores especialmente para mitigación del riesgo y del
reasentamiento por 216.000 millones de pesos es decir que en total
estamos hablando que el fondo de adaptación manejo recursos o
viene manejando recursos por el orden de los 9.3 millones de pesos
no hay derecho la doctora Juana Carolina en sus estadística mostro
cuantas familias humildes han sido afectadas en los diferentes
sectores cuantas familias claman a gritos que por favor el Gobierno
Nacional el estado le responda frente a la difícil situación derivada de
la ola invernal y no es justo no se compadece señor Presidente y
señor, director de la unidad nacional de gestión del riesgo y desastres
que los recursos del estado que los recursos del presupuesto nacional
estén en una fiduciaria eso no se compadece eso no tiene explicación
alguna lástima que no esté aquí la, directora del fondo de adaptación,
recursos repito del año 2010 de 3.18 billones del año 2011 de
210.000millones de pesos del año 212 un billón y de este año 1.86
billones mira uno aquí proyectos recursos asignados en mega
proyectos como el del canal del dique como el de la Mojana como uno
que tiene que ver de alguna manera por la vecindad con mi ciudad
natal Yopal recursos asignados por 10.000 millones de pesos y la
gente pidiendo a grito agua para Yopal el Jarillon de Cali gramalote
98.000 millones de pesos asignados a ese mega proyecto a lástima
que no esté el doctor Carlos Eduardo León Céli para que les contara a
los colombianos en qué estado se encuentra gramalote que recursos
se han invertido y cuál es el avance físico los alcances que se han
tenido en gramalote porque también el panorama es absolutamente
triste desolador el sur del atlántico también recursos de 226.000
millones de pesos y es repito vergonzoso los recursos apropiados por
los diferentes sectores y apenas lo comprometido.
Por eso Presidente yo no quisiese extenderme pero es muy triste que
ella no haya venido para que ella nos dé una explicación razonable
que por lo menos frente al propio organismo de control no se ha tenido
los convenios y contratos celebrados por la unidad nacional de gestión
del riesgo hay una cifra en la que felicitarlos en gastos operaciones y
condición de la fiduciaria apropiaron 10.589 millones de pesos para la
administración han comprometido 1.589 millones han pagado 10.589
millones de pesos que equivale a un avance financiero del 100% pero
si usted mira a doctor Diego Naranjo usted que es estudioso
agricultura por ejemplo recursos apropiados por 164.000 millones de
pesos en el convenio pagados 0% avance financiero el 0% o en
educación 7.000 millones de pesos de los recursos aprobados por la
junta directiva pagados 102 Millones de peos pagados el 0% eso es
prácticamente el 0.0% en obras de recuperación en cierres de chorros
al que ya se refirió el señor, director por fortuna creo que hay un
avance para el corte que hizo la contraloría aquí recursos apropiados
por 39.800 millones de pesos comprometidos en la Fidu-previsora
39.800 millones pagados 0 un porcentaje de avance financiero del 0%
total de apropiaciones de eso convenios de 1 billón de pesos con un
avance financiero a penas del 38% podría mencionar varios de esos
convenios Sena a los que ya se refirió el doctor no voy a tocarlos más
un avance financiero del 38% recursos comprometidos del orden de
los 991.000 millones de pesos son una apropiación del orden del 1.2
billones de pesos lastimosamente cuando muchos pueblos de
Colombia fueron afectados por ola invernal y cuando muchos niños
humildes en sus propias instituciones educativas muchos agricultores
fueron afectados notamos aquí recursos del presupuesto nacional que
no son de poco monto estamos hablando de 9.3 billones de pesos
notamos desafortunadamente la falta de compromiso institucional una
ineficiencia una ineficacia del propio fondo de adaptación para poder
cumplir con estos compromisos que el propio gobierno pacto en los
diferentes sectores y especialmente algunos sectores de orden social.
Ojala pudiésemos tal vez no sé si sea viable presidente en esta
comisión hacer debate sobre el fondo de adaptación sobre los
alcances mismos de la misión que se le encomendó al fondo y
pudiésemos encontrar de parte de la propia, directora del fondo de
adaptación respuesta muchos interrogantes que el propio organismo
de control plantea en cuanto respecta a la propia unidad de gestión del
riego pues aquí lo exprese también doctor Carlos Iván que usted no
pudo estar presente uno de los debates a los que fue citado por esta
comisión justamente por una audiencia especial de seguimiento que
se adelantaba por los organismos de control de ola invernal hacia la
unidad que usted dirige de hecho se ha referido ya usted algunos de
esos cuestionamientos que el propio organismo de control o mejor
algunos advertencias para corregirlo del propio organismo de control
pero que usted seguramente en su intervención a aclarado a esta
comisión sin embargo si me gustaría saber para no correr como el
miso riesgo que estamos o que vimos en el fondo de adaptación que
nos contara doctor Carlos Iván a cuanto hacienden los recursos
colocados en la fiduciaria la previsora cual es el tiempo de la
disponibilidad de esos recursos en las cuentas de esas fiducias para
saber justamente la eficiencia y la eficacia de la propia unidad nacional
del de gestión del riesgo en cuanto respecta al manejo de estos
recursos usted se ha referido a algunos convenios de la propia unidad
pero hay uno en el cual yo le pido su concurso doctor Carlos Iván
justamente porque usted entenderá que represento a un departamento
que se vio pues afectado por el paro agrario por el reclamo de
humildes labriegos de humildes campesinos que reclaman presencia
activa del estado que reclaman cooperación del propio gobierno
nacional justamente frente a las dificultades que vive el sector agrario
en Colombia y entiendo que ustedes han celebrado un convenio con
Finagro justamente para un programa de crédito nuevo para
productores campesinos y nos gustaría muchísimo saber en qué
estado se encuentra ese convenio que entiendo también haciende a
una cuantía cercana pues a los 57.000 millones de pesos entiendo
que ese programa de crédito nuevo genera justamente un importante
impacto dentro de los pequeños productores campesinos de nuestro
país y de mi departamento y de hecho también entre los productores
medianos y sería muy importante ahora que estamos debatiendo los
compromisos del propio gobierno derivado de este paro que se
desarrollo en las diferentes regiones del país y que a propósito
además por voluntad de la mesa directiva de la cámara de
representantes yo soy coordinador de la comisión accidental de
seguimiento de estos compromisos me gustaría doctor Carlos Iván nos
contara le contara a los colombianos seguramente hay muchos que
habrán de hacerle seguimiento a esta sesión de control político nos
contara el estado en que se encuentra ese convenio con Finagro.
Finagro 2 creo que yo lo llaman ustedes porque es bastante
importante repito porque es bastante el impacto que tiene en nuestros
campesinos colombianos especialmente en los campesinos
boyacenses.
Nosotros escuchamos también de parte suya los resultados con el
convenio con el ministerio de Educación que tiene pues el propósito de
construir alrededor de 339 sedes como usted lo explico sobre 14
departamentos si no le escuche mal me preocupa porque el organismo
de control nos habla de una ejecución física apenas del 20% de ese
convenio que nos contara usted de en qué estado se encuentra pues
el avance de este proyecto y porque el organismo de control está
hablando apenas de un alcance físico del 20% de este convenio con el
ministerio de Educación Nacional e igualmente se refirió aquí la
doctora Juana carolina y lo discutimos y también fue objeto de debate
con el propio, director del INVIAS para ese momento el doctor Carlos
Rosado del convenio que había celebrado de el propia unidad nacional
de gestión del riesgo con el Instituto Nacional de Vías para unos
proyectos pues en los que obviamente se daba respuesta de forma
pronta y oportuna al sentir de muchas comunidades especialmente
comunidades repito afectadas por ola invernal especialmente derivada
del fenómeno de la niña en qué el estado se encuentra ese convenio
cuando el INVIAS porque creo que es lo que muchísimos ciudadanos
y la comunidad en general reclaman de la propia unidad nacional de
gestión del riesgo y creo que sería pues de forma muy rápida de lo
que podría mencionar señor, director con respecto a su intervención de
hecho apenas se están haciendo una audiencia de seguimiento y
entiendo pues igualmente ha sido diligente porque así lo establece el
propio organismo de control ha sido diligente la acompañamiento pues
y la respuesta que usted ha dado al organismo de control y eso debo
dejarlo aquí pues preciso y entiendo que usted ha dado respuesta
pronta y oportuna a los requerimientos de la, Contraloría General de la
República a los delegados pues de la misma de hecho tendremos la
oportunidad si no aquí en la comisión legal de cuentas de la cual yo
soy miembro he poder hacerle un seguimiento a la audiencia pues
especial que hizo la, Contraloría General de la República a la unidad
nacional de gestión del riesgo de desastre.
Pues dejo mi intervención señor Presidente agradeciéndole de nuevo
al doctor Carlos Iván y su respuesta a varios de estos interrogantes y
bueno si hay oportunidad de continuar este debate especialmente con
el fondo de adaptación será muy importante a usted Presidente
muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez" startTime="2013-09-17T10:36:30">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez</from>
							<p>Muchas gracias a usted doctor barrera yo quería a usted doctor
barrera informarle que en el municipio de Cúcuta hubo una audiencia
pública liderada por el señor Procurador General sobre el tema de
gramalote ya que se ha mencionado en varias oportunidades se
decidió con la, directora del fondo de adaptación un cronograma ya
especifico y la noticia importante es que un tema que había estado por
más de dos años definiendo el lugar ese día quedo definido y con un
programa de ejecución ya establecido, de la misma forma señor
Secretario vale la pena que usted le remita al señor, Presidente de la
Comisión la solicitud que hace el doctor Barrera sobre la importancia
de escuchar aquí la, directora del fondo de adaptación ya que la
inquietudes son barias que nos ha mostrado acá el doctor Barrera.
Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-09-17T10:36:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente voy hacer muy breve porque lo primero que
quiero es felicitar el doctor Barrera por el informe que acaba de darnos
aquí me parece que es una tarea juiciosa de esas cifras contundentes
de igual manera felicitar a la doctora juanita por citar a este debate al
doctor Silvio porque hoy el país lo que está reclamando es ejecutorias
prontas yo quisiera preguntarle hombre cuanto de ese recurso se está
destinando para la prevención del desastre porque me parece que el
país se acostumbro a que esperamos que suceda el desastre
entonces salimos corriendo atenderlo y venimos aquí al congreso
rápido a decir apruébenos esto que necesitamos una plata y entonces
el Congreso, porque como el Congreso siempre es el que queda mal
corre y aprueba y entonces uno después se va para las regiones y ve
que los desastre siguen ahí algunos otros alcanzan otro invierno otra
temporada y vuelve y le toca otro desastre y la obras no se intervienen
yo si quiero llamar la tención respetuosamente a las personas que
están aquí acompañándonos que el país no puede seguir siendo tan
lento en la ejecución y al país hay que decirle aquí que el congreso ha
sido ágil y efectivo al momento de apropiar las partidas presupuestales
y al momento de aprobar la leyes que permitan ejecutar la obras para
prevenir y atender el riesgo hoy aquí doctor Márquez y todos ustedes
agradeciendo y felicitando por lo que han hecho bien pero esa es la
labor que hay que hacer, pero si hay que hacer una crítica que aquí
hay escenarios donde la ejecución es muy lenta y lo está diciendo el
doctor barrera que ha investigado entonces el país no puede seguir en
esa lentitud es muy duro porque cuando a uno le dicen entonces
cuando usted sea congresista entonces uno se va para la región y le
dicen vea esto se daño aquí hay un derrumbe entonces ustedes
piensan que es uno el que no hace el mandado y uno si lo hace pero
uno se queda a veces con todo respeto esperando respuesta no al
Congresista esperando respuesta a la región ósea es que atender un
desastre siempre hemos hecho y es paradójico siempre se ha hablado
de que esta ley de gestión de riesgo permita de alguna manera
ejecutar los recursos rápidamente ósea se tienen un marco jurídico en
el cual la contratación es más rápida si le mandan eso a un alcalde lo
tiene que licitar se demora 45, 60 días y resulta que ahora existen
unos mecanismos más agiles la ejecución es más le lenta a mi si me
parece que eso es el reclamo hoy aquí que las ejecuciones sean tan
exageradamente lentas yo le voy a contar una historia y yo no sé
cómo vamos hacer amigos de la Comisión yo soy de un pueblo que se
llama Belén de Umbría usted ha estado haya doctor y hace 9 meses
hace 10 meses se fue una bancada de una carretera que comunica a
Belén de Umbría con Guatica que es otro municipio que sale Anselma
y que sale a la vía Medellín antigua vía Medellín entonces claro se
presenta el desastre hace días 10 meses doctor Márquez tiene que ir
el comité departamental emergencia tiene que ir comité local entonces
dicen doctor Barrera no es que hay que hacer un estudio yo no sé si
en estos temas de atención y prevención de desastres doctor usted
tengan contemplado la posibilidad de los estudios y ustedes vallan y le
digan al alcalde de Vélez no es que necesito un estudio técnico cuánto
vale la hora del estudio técnico vale 100 o 200 millones el municipio no
tiene ese plata para hacer eso se van para el municipio de Guatica ese
es más pobre que el de nosotros tampoco tiene entonces hay que ir a
pedirle al Gobernador que por favor lo haga el entonces cuando se
llevaron 8 meses haciendo unos estudios entonces la vía esta hoy
colapsada el sector agropecuario esta hoy perjudicado y como la
gente nuestra tan necesitada de cosas hoy parece que le dieron una
solución parcial y está amenazando un riesgo alto y de un accidente y
la gente ya cuando ve el puente medio para servicio de solucionar un
problema parcialmente entonces ya están pasando carros pesado
carros cargados con plátano con café entonces eso nos va a causar
una tragedia, entonces ya va a empezar el invierno el doctor del
IDEAM nos decía aquí que no va a llover lo que va llover normalmente
todos los años eje cafetero que es la época de lluvia noviembre
diciembre es donde más invierno hace entonces es cuando el café se
madura más ligero entonces por eso lo tenemos que coger ligero
porque así se madura más rápido.
Entonces por favor no es posible que una obra para repararla se
demore un año entonces que inconvenientes trae eso ya parece que
le radicaron el proyecto doctor Iván Márquez y a parece que está
registrado en la gestión de riesgo parece que esta ya por fin la
gobernación pudo pagar el estudio y entregarlo pero que me preocupa
si ese proyecto se demora por intervenirse 1 mes más o 2 meses mas
entonces ya no va a valer lo mismo porque aquí todo sube menos el
café, aquí sube los costos de los ingenieros los costos de los
materiales aquí todo sube menos el precio de los productos para que
la gente venda y sobreviva entonces ya le van a decir no es que no
alcanza plata agá otra vez otro estudio por favor a mi me parece que
en aras de que usted tiene que defender los recursos públicos y a
usted del hacen seguimiento y control y eso lo entendemos entonces
inventémonos otro mecanismo porque eso es a nosotros no nos puede
coger las olas invernales si arreglar la ola invernal pasada entonces en
ese sentido señor, director y amigos y a usted Juana y Ciro que han
convocado a esto me parece que esto esta todos los territorios es
posible no quiero alargarme mucho porque el doctor Barrera dio unas
cifras contundentes aquí me parece que el debate no tiene sentido de
que lo sigamos con esas cifras tan contundentes es muy dañino para
una nación, los alcaldes no ejecutan el presupuesto anual y lo
sanciona la procuraduría la contraloría y le echan hasta la fiscalía el
ministerio de hacienda los castiga por una mala ejecución
presupuestal por no tener analizado un plan anual de caja por no
hacer una ejecución efectiva, porque cuando un presupuesto no se
ejecuta efectivamente se está afectando el bienestar de los
ciudadanos aquí queremos la prosperidad que el presidente defiende
tanto si aquí queremos que todos podamos entender que el estado si
esta cerca a los ciudadanos las obras hay que hacerlas rápido y yo si
quiero dejar esa queja así imposible que ese puente se haga hay un
daño también en una vereda según pues voy a decir algo que suena
de pronto incomodo los quiero invitar a que pensemos desde el
municipio hacia la región a uno le duele doctor Guillermo que usted
diga que se están ejecutando más de 4 billones hablan de billones
aquí hablamos de billones de billones y una obra para reparar un
puente en el pueblo nuestro vale 100 millones vale 80 millones con
eso se arregla una vía terciaria para que el campesino nuestro pueda
quedarse en el campo es que a veces el estado es el primer expulsor
de los campo a la ciudad por la lentitud en sus obras pues uno se
aburre en el campo y sale y se viene para acá a parase en un
semáforo y que lo incluyan en un programa de familias en acción y
tema desplazados y le den un auxilio necesitamos que el campesino
este en el campo para que trabaje, porque El campesino nuestro
quiere estar es allá, entonces es una lidia, se presenta en el proyecto,
hay que volverlo a traer vuelva y radíquelo que no lo han estudiado,
que lo cogió un señor, que es que el señor ya no está, que fue que lo
cambiaron de puesto, ochenta o cien millones cuesta reparar un
puente en una red terciaria, eso no es plata, y eso soluciona tanto
socialmente impacta tanto, tenemos que tener esa sensibilidad para
entender que la plata la tenemos es para ponerla al servicio de los
Colombianos, a mi me da pena y yo he sido aliado del Gobierno pero
hoy si hago ese reclamo, hoy nuestra redes terciarias y nosotros todos
somos de la región, están unidas por pequeños puentes, vaya pida
usted plata o presente un proyecto para hacer un puente, no, no hay
plata es que para puentes no hay, tal vez para los puentes festivos
para esos si hay, pero para los puentes, yo no sé que tiene los
puentes, que no se pueden hacer puentes que para eso no hay plata,
entonces cuando un puente se cae, esta intercomunicando dos
regiones, ustedes saben más de eso que yo.
Yo quisiera entonces, se hizo un convenio señor Iván, ustedes se
inventaron un programa muy bueno de darle apoyo en tema de
combustible a algunos municipios para que manejaran ellos, se
empezó a ejecutar, se acabo el año, se ejecuto una parte, y a los
municipios no les volvieron a mandar eso, vaya usted vaya y organice
eso, todo el proceso inicial todo el procedimiento inicial, que es que no
se puede que es que no está incluido, entonces los municipios,
ustedes tiene que ver a los municipios como sus aliados en muchas
cosas.
Y para terminar quiero decirles hombre, me preocupa enormemente
que en el informe que se está dando, que usted nos comenta doctor,
no haya una política clara definida de prevención del desastre,
prevención, claro como es mas negocio esperar que se acabe todo,
hay que contratar más ligero vale más plata, y pues cierto, pero el país
necesita una política pública de prevención, que no nos pase los
mismo cada año, porque es que a nosotros nos toca acompañarlos a
ustedes cuando nos invitan hay veces, a atender obras de que se
arreglo algo, y al año vuelve uno y esa obra volvió y se daño, volvió y
se impacto, volvió al mismo sitio, nunca terminamos de resolver el
impacto y logramos que la próxima ola invernal no nos dañe en la
misma parte y vuelve y pasa, ha pasado, vuelve al mismo sitio y se
lúdica, doctor Márquez una pregunta final hay un municipio que se
llama Mistrato en Risaralda, usted estuvo amablemente con nosotros
el día que hubo un desastre ese desastre fue, llevaban los alcaldes
ocho quince no llevaban una semana, posesionados los actuales
Alcaldes entonces eso fue en el 2012, yo voy a Mistrato generalmente,
con el Alcalde no he podido hablar mucho, yo quisiera saber, en que
va ese proceso de Mistrato porque usted sabe lo que paso, usted
estuvo allá amablemente, usted nos acompañó, y usted hizo unos
compromisos serios y responsables, porque siempre creemos en la
buena fe de los funcionarios, pero yo si quisiera saber que pasa hoy,
porque entonces va cumplir, ya lleva más de un año y la quebrada
sigue pasando por el medio del pueblo, no sé si ya se atendería y si
estoy desinformado me disculpa, pero por eso le estoy preguntado, no
sé si ya se atendería la prevención en la parte alta que se tenían que
hacer unas obras de mucho impacto, allá se hizo un presupuesto que
usted lo conoce mejor que yo, y si quisiera saber si eso se va a logras
o no se va a lograr, o si nos va a coger ahorita el invierno de
noviembre o diciembre otra vez que se nos crezca esa quebrada y nos
haga un daño, no quiero alargarme más, solo reiterarles que, ser
enfático en esto, con lo que el doctor Guillermo Barrera acaba de
decir, que ha encontrado la, Contraloría en temas de ejecución me
parece que hay que decirle a los colombianos que en el país hay plata,
que el país tiene plata, que el Congreso ha hecho la labor, que a
nosotros nos preocupa, pero como le digo yo a la gente en las
comunidades, yo no ejecuto el presupuesto, uno se va para las
comunidades y dicen, y usted que ha hecho doctor, yo nada, es que
yo no hago obras, pero es que yo no ejecuto el presupuesto, hay que
dejar aquí la incógnita de preguntarle a los que les corresponde
ejecutar el presupuesto, si lo están ejecutando con los términos que la
ley establece, sobre todo con la celeridad, la eficiencia, y la
oportunidad que merece los ciudadanos de ser atendidos en tema de
desastres, que lamentablemente es cierto que cobra vidas, entonces
tenemos que prevenir para que nos se nos muera mas la gente en un
desastre, era en ese sentido señor Presidente y agradeciéndoles pues
a los funcionarios que están aquí, y felicitando nuevamente a los
citantes al debate. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:36:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el señor Bonilla.
H.R Carlos Bonilla:
Presidente muchas gracias, sea lo primero saludar al doctor Carlos
Iván Márquez, saludar a Juanita y a usted Presidente por la citación a
este importante espacio para la discusión, tengo que reconocer que
esta comisión fue fundamental para que hoy exista un escenario como
el que existe ante el país con toda la estructura de la gestión del
riesgo, doctor Carlos Iván reconocer también la labor del gobierno,
pero la coherencia de esta Comisión que en su momento, evaluó ese
escenario de país evaluó el ejercicio legislativo, y Juana si, recogió y le
dio un instrumento al país y yo quiero hoy reconocerlo, y quiero
reconocer en ese capítulo que se ha mejorado la respuesta, y que se
ha mejorado porque hoy somos toda una estructura de atención a
nuestras comunidades casi siempre las más vulnerables las más
pobres del país, y debo reconocer también que se ha mejorado la
planeación macro, la que tiene que ver con toda la estructura central y
creo que desde ese punto no solo la capacidad financiera con las
limitantes que ya Luis Guillermo planteo desde el fondo de Adaptación
pero no sucede lo mismo desde la Gestión de Riego pero diría que
esa planeación también se ha mejorado, tengo preocupaciones
validas, y tiene que ver con elementos de que tenemos que cambiarle
a esto doctor Carlos Iván Márquez para que las respuestas sean más
efectivas, para que quizá no terminemos en un escenario curativo sino
preventivo, para que no terminemos llegando a las zonas más
complejas del país donde desde hace años su pudo haber identificado
que riesgo se estaba corriendo, y simplemente terminamos pagando
altos o altísimos costos, porque terminamos es atendiendo es la
situación crítica, yo ahora le voy a dar unos elementos en ese sentido,
pero no quiero dejar pasar de lado el reconocimiento a su labor, yo lo
digo como Caucano, como parte de la provincia de este país que
todos reconocemos aquí y representamos, usted le ha dado la cara a
la problemática, quizá haya hecho parte de las grandes dificultades
para acceder a este espacio, y así como ha ido al Cauca yo he ido al
Choco por unas circunstancias de la comunidad afro a la que
pertenezco y quiero decirle que hay la misma mirada, que hay una
satisfacción de presencia del Gobierno Nacional a través de suyo en
estas regiones yo también le reclamo con cariño con afecto que nos
invite, que a mí me encanta encontrármelo pero me encanta mas si
puedo acompañarlo, si puedo estar allí diciendo mire esto comenzó en
una comisión a la que pertenecí y reconozco ese ejercicio legislativo y
también el liderazgo que ha tenido quien gestiona quien gerencia el
tema de gestión del riego y creo que eso recíbanlo bien, a mi me
encanta el espacio de hoy porque algún día oí aquí al Presidente a
Didier decir que había tenido que caminar de rodillas de su tierra al
Señor de los Milagros de Buga para que se hiciesen cosas, y hoy veo
que nos va a tocar a nosotros caminar desde estas regiones del
Cauca hasta la iglesia atravesada de Vélez para que estos milagros
que están viendo ellos también se hagan realidad.
Dr. Carlos Iván mire lo de Páez Cauca se lo quiero reconocer hoy,
lo dije el día que aquí iniciamos este proceso de gestión del riego, ojo,
se ha caminado mucho falta mucho por caminar y siento que desastre
tras desastre nos van pasando las cosas y se van quedando en el
olvido cantidad de posibilidades de proyectos viales, de educación allí
esta eso yo le pido que no olvide ese tema, han pasado nueve, diez,
once años, Presidente una avalancha tras otra, la segunda avalancha
se llevo todos los puentes de la primera, se llevo el esfuerzo del
Gobierno Central en darle conectividad y desarrollo social y económico
a esa zona, entonces doctor Carlos Iván allí estoy, siguen pendientes
temas de vías incluso algunos son de mejoramientos escúchenme y
han pasado diez, once años, pero debo reconocer el esfuerzo que se
ha hecho, miren la contradicción tan compleja para uno decir gracias
por lo que se ha hecho pero mire lo que falta, y en ese sentido de
buena manera, usted recorrió el norte del Cauca lo del rio Palo y los
ríos que vienen de la cordillera han generado un efecto negativo sobre
varios de esos municipios, Guachené municipio el más nuevo de esa
región tiene una gran preocupación hoy tiene un radico en su
despacho de un tema del puente de afectación sobre la zona del
casco urbano y requiere de algunos recursos yo no sé si alcance a
tener lo suficiente a lo que están mencionando, pero a mí me gustaría
que por favor revisara ese tema y de la misma manera hay unos
puentes peatonales afectados desde que usted fue allá, que ellos
sintieron toda la confianza, y la confianza en lo público que es lo más
complejo que tiene el país hoy pero están pendientes de la respuesta,
son unos puentes peatonales y además quiero dejarle una inquietud
de varias que le voy a mencionar, ese es Corinto esos puentes
peatonales, no deben valer mucho por lo que usted mismo dice la luz
no es tanta como la que cuenta de Vélez o la de la zona de Didier,
pero allí están y son fundamentales para la conectividad, esa gente
que son campesinos que bajan para subsistir al casco urbano a
vender pero además con lo que ganan regresan a sus zonas de
producción, está Puerto Tejada, el rio Palo atraviesa Puerto Tejada,
escúchenme esto, han sido incapaces hoy de tener un proyecto o
hemos sido incapaces si se quiere decir así de tener un proyecto de
muros de contención o de gaviones de una solución estructural que
tiene que darse en la travesía del casco urbano, la tierra, esa tierra es
arenosa por naturaleza, cuentas veces el rio se crezca se va llevando
grandes pedazos de la tierra y va afectando barrios enteros, allí hay un
riesgo gigantesco hemos trabajado con el ingenio La Cabaña con las
entidades del departamento en una coherencia institucional pero hoy
no tenemos después de tres, cuatro años de esa crisis no tenemos
una solución ni siquiera, doctor Carlos Iván para presentar, y ese es
un punto en el que yo me voy a unir ahora a lo de Diego Naranjo, en
Santander de Quilichao que es mi tierra, mi Municipio en el que vivo,
paso algo que yo no entiendo de estos gobiernos, y yo soy parte de la
Unidad Nacional, se presento un proyecto Diego a Colombia
Humanitaria, y en la interpretación técnica de quien allí hacia la
evaluación del proyecto el municipio dijo necesito 350 millones de
pesos para un barrio casi completo que el rio le pasa por los solares
de las casas y dijo que ahí no quedaba claro cuál era la contrapartida
del municipio y en vez de asignar la plata, termino no priorizando el
proyecto, yo fui allá y la funcionaria lo único que me pudo decir doctor
Carlos Iván que le daba pena que había sido un error, pero hombre
eso no puede suceder y eso sucedió en Colombia Humanitaria un
problema de 300 y algo millones de pesos el municipio colocando el
recurso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:37:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Bonilla yo quisiera que usted puntualizara y concretara para
finalizar el tema porque es que a los 2:00 hay plenaria y quiero que el
doctor Carlos Iván nos dé una respuesta. Gracias doctor Bonilla
H.R Carlos Bonilla:
En Silvia el pueblo guámbiano le dejo esa tarea, Silvia el pueblo
guámbiano tiene unos problemas de puentes peatonales sencillos
están trabajando en eso doctor pero quiero que los acompañen y
espero que en lo de la maquinaria del Cauca le toque a Miranda que
es un municipio que ha hecho un esfuerzo gigantesco que ha radicado
también la solicitud que se coordino a través de la doctora Cecilia y
que sé de su posibilidad de respuesta a ello, y termino con esto, es el
caso de López de Micay no me tomo dos minutos, doctor lo que
sucede en López de Micay en la zona de Zaragoza usted que conoce
la costa pacífica Caucana hablar de 231 viviendas juntas es hablar de
una locura, eso es hablar de una gran ciudad, porque nuestras
comunidades son altamente dispersas, allí hay un problema de un
muro, ese municipio como la gran mayoría de municipios del país
Diego, no tiene como formular un proyecto, yo creo que hay que hacer
una apuesta de esas doctor, yo creo que hay que hacer una apuesta
de que del Gobierno Nacional seamos capaces de ver, no nos
inventemos necesidades desde los regionales pero seamos capaces
de identificar realmente el riesgo y hacer una apuesta de pre inversión
para hacer prevención de pre inversión para hacerle el proyecto a
esos municipios doctor, no vaya a hacer que no lo hacemos, sucede el
hecho y nos sale mucho más caro todo eso que lo que había que
hacer yo lo invito a que le hagamos una apuesta a eso, díganos que
tenemos que hacer desde el Congreso desde esta Comisión
Presidente que es la Comisión natural pero hagamos un esfuerzo
porque esa cantidad de plata también se pueda invertir en hacer pre
inversión para poder hacer prevención sino doctor, vamos a seguir
haciendo ejercicios curativos de puentes, de barrios, de gente
desalojada, de victimas, y creo que ese no es el camino. Yo le
agradezco mucho y gracias Presidente por permitirme dirigirme a
ustedes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:37:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No a usted doctor Bonilla, usted sabe que usted tiene la, el don de la
ubicuidad para poder estar aquí y en la tercera también esta es su
casa doctor Bonilla tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-diego-naranjo" startTime="2013-09-17T10:37:20">
							<from>Dr. Diego Naranjo</from>
							<p>Dr. Iván en dos quebradas Risaralda y yo lo quiero tocar aquí para
todos y para todos muchos editores se tiene este riesgo una red de
Ecopetrol hizo un daño haya muy grande yo quisiera saber la comisión
nacional de desastre que ha atendido ahí porque tengo que decirle
que eso se ha manejado de una manera irresponsable se fueron y le
dieron a la gente platica y venga, venga ahí hay muchos temas más
de fondo que ese proceso de daño y yo pienso que es usted como
unidad nacional de prevención del riesgo que tendría que
acompañarnos en ese tema hoy puede volver a pasar a la gente le
llegaron y le dieron una plática venga y el petróleo no es que eso es
un deslizamiento normal de la tierra es mucho por decir con Ecopetrol
y un tema muy importante que usted toco los amigos les tengo que
decir aquí el tema del plan de territorial hoy los alcaldes y presidentes
los alcaldes hay que decirles que tienen que actualizar sus planes de
ordenamiento territorial porque muchos alcaldes y hay que decirlo aquí
por hacer muchas veces populismo o por el afán de poder avanzar
muchas veces mas están autorizando construcciones están dejando
entender que los marcos de plan de ordenamiento de zonas de riesgo
cercanas que no pueden ser utilizadas para vivienda las utilizan y
después venimos a cobrarle al Estado, en eso como que ustedes
también direccionan una buena información a los alcaldes para que no
permitan ese tipo de situaciones en ese sentido. Presidente muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:37:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Usted tiene toda la razón doctor Diego Naranjo y es un tema de los
POT y de los EOT que tiene que revisarse porque lo que usted está
diciendo es muy cierto están sacando zonas en BMI para viabilizar
para habilitar para cambiar el suelo y después el estado es el que
tiene que salir a responder esas familias con el tema no solamente
económico si no con el tema de vidas humanas tiene usted el uso de
la palabra doctor Carlos Iván Márquez para concluir este debate para
que dé repuestas a las inquietudes de los honorables representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-carlos-iván-márquez" startTime="2013-09-17T10:37:40">
							<from>Dr. Carlos Iván Márquez</from>
							<p>Bueno muchas gracias doctor Didier he son bastantes las inquietudes
y bastante las respuestas si no alcanzo ampliarlas me comprometo
hacerles llegar acá la secretaria por algo que preocupa doctor barrera
las cifras que usted tiene no son legitimas eso fue de un tiempo atrás
yo en la presentación que tengo en la presentación que les dejo acá
de memoria son las cifras oficiales ya de por eso fueron de unos
meses atrás y decirles que el tema de la ejecución del millón de pesos
eso tiene que ver con tres momentos para el momento de atención de
la emergencia nosotros hemos utilizado por tocar algunas cifras y
están altamente sustentadas para que usted lo tenga y me parece bien
que le hagan seguimiento para la asistencia de esa temporada
103.946 millones de pesos que fueron la cifra obras civiles 24.373 en
un avance de ejecución del 94% todo el tema que tiene que ver con la
parte de los proyectos de recuperación y mitigación son los proyectos
los 36 proyectos que le mencione a l principio que son proyectos que
se ejecutan hasta el 31 de diciembre de este año están por encima del
83% cada una de la obras se han ido desarrollando incluyendo las que
mencionamos acá eso quiere decir que son proyectos de recuperación
cada una de la obras estamos viendo el avance físico el avance
financiero el pago, algunos pagos porque a uno lo mide la contraloría
es por los pagos pero ahora no se, ya juntamos con la, Contraloría
General de la República y esa información ha sido esclarecida.
Ahora el tema de la parte de agricultura es el que mencionaba en un
principio el doctor barrera que ese sector está dividido en derivados
Finagro 1 con un avance financiero de pagos del 50% Finagro 2 que
me preguntaba puntualmente esta por 57.000 millones de pesos ese
esta no se ha ejecutado porque necesitaba un decreto para la
extinción de este crédito nuevo pero fue protocolizado hace tres
semanas proceso de gestión ese es el único que tenemos en 0 y es
parte del sector y parte de lo que tenemos cumplirse con la
reglamentación porque colocar recursos en ese sentido como
ordenador del gasto y como parte del proceso se tiene que estar eso
absolutamente bien revisado tanto como por el Ministerio como por
Planeación como por Hacienda y por supuesto por Presidencia de la
república ya está determinado que era un tema terminado doctor diego
esos temas que el doctor barrera está planteando de ejecución yo
quiero decirle que del millón de pesos para la fase de recuperación
temprana por ejemplo en el desarrollo estarán ejecutados de acuerdo
a los cronogramas que hemos tenido y hace parte de la ejecución que
se ha presentado no solamente a la contraloría a la junta directiva
cada mes la junta directiva cada mes me está haciendo seguimiento a
este esquema pero están en esta presentación que les he entregado.
Por otro lado yo quiero decirles que de hecho lo manifesté al principio
lo ratifico cambiar el esquema de atención del riesgo únicamente por
la atención de emergencia únicamente es mejorarla también pero yo
les digo una cosa ustedes no volvieron a ver el Gobierno Nacional
pidiéndole a la Cruz Roja que haga convocatorias para recoger ayudas
para atender a la gente ese si era un drama humano yo era el, director
de socorro y durábamos meses recogiendo ayuda y otro mes
clasificando y al cuarto mes cuando la gente ya se había olvidado
entregando ayudas hoy en 48 horas 72 horas dependiendo de las
evaluaciones y de las declaratoria rápidas que tienen que hacer los
municipios se procede a manejar ese esquema pero si en el tema de
ayudas totalmente de acuerdo no podemos sofocar y de ahí viene
compromisos que estábamos pidiendo con la expedición del decreto
para hacer todo el componente de gestión de riesgo y el plan nacional
de gestión de riesgo doctor diego que eso es importante ya el decreto
esta el plazo esta y en ese plan se define los parámetros que la ley
nos está dando que ya se está desarrollando si alguien me pregunta
que está haciendo gestión de riesgo en estos últimos días, en estos
últimos es hablar con los ministerio para que activen los decretos que
tienen que expedirse en el tema de ordenamiento territorial ya están
listos ya se han discutido con todos con cada sector le hemos pedido
para que se pueda cumplir para que el proceso se alimente de los
instrumentos que la ley nos da, las corporaciones autónomas se han
ido llamando al orden se ha ido manejando todo el esquema para que
bajo este parámetro construyamos el plan nacional plan nacional que
va a estar listo aprobado por el consejo de ministros y es nuestro
comité a finales de este año y esa es la base por supuesto que se
tienen que marcar en esta línea parece que es importante esas
inquietudes pero también decirles que eso hace parte también de la
presentación que se les puede presentar hay temas yo le propongo al
doctor Silvio que hay algunos temas para hacerle seguimiento al plan
de acción de santa maría y otros municipios lo vamos hacer.
Hay otro tema que lo voy a plantear que es el consejo departamental
de riesgo en cuanto el tema Risaralda doctor diego quisiera
pudiéramos sentar en el departamento para que miremos los aspectos
a todos por ejemplo si hablamos de la emergencia de la ultima
emergencia de Mistrato la emergencia la atendimos recuperamos le
metimos maquinaria le pedimos un proyecto es que un proyecto que
tenga envergadura de más 2.500 millones de pesos requiere estudios
se aprobó hace más de tres meses dos meses estoy insistiendo
porque hay una participación departamento municipio la plata está
disponible para hacer la obra de mitigación de los otros temas que
usted me plantea quiero revisarlos pero también para darle una
ampliación de lo que es el tema de dos quebradas lo atendimos de
inmediato toda la situación la atendimos le entregamos yo estuve haya
el 26 de diciembre porque eso fue el 23 ese día estuvimos haya el 24
atendimos el 26 de diciembre fuimos con el presidente de la república
a entregarle a todos los afectados los requerimientos que ameritaban
la situación el apoyo conseguido de arrendamiento apoyo de un millón
y medio adicional les entregamos a cada una de las familias
acompañamiento en el tema de apoyo sicosocial y por supuesto
trabajamos con el consejo municipal y departamental la alcaldesa que
entregaba al alcalde actual todo el esquema está sustentado yo pedí
intervenciones en ese entonces de los entes de control y verificación
para que se revisara la causa y hoy en día hay se llama se creó un
centro yo estuve hace menos de un mes se recupero la zona se logro
que una zona de riesgo no esté habitada si no que se recuperara con
unas canchas y otros elementos ahí se ha construir una ente de
vivienda que el departamento pero es importante que lo podamos
revisar he con bastante calma y sobre ese proceso discutir el tema
pero son temas que tienen que ver bastante con este esquema en
cuanto a los temas del doctor Bonilla he yo creo que tenemos que
cambiar esa es la el esquema la pregunta prospectiva del millón en
que tenemos que cambiar ya está la norma como ustedes lo han dicho
y repito la celeridad con que el Congreso le dio a la ley es de ejemplo
para cualquier ley en Colombia y para cualquier esquema en el mundo
lo repetiré por siempre y además le dieron tramite con sustento con
análisis todos ustedes le revisaron el proyecto de ley y lo discutimos
acá entonces lo que hay que hacer es el plan que ya está en proceso
la reglamentación de las normas que ya estaban en ese esquema y
generar sobre esa situación no únicamente el fortalecimiento a la parte
operativa si no el fortalecimiento a la parte sustantiva del sistema que
es lo que el doctor Omar Franco esta mañana hablaba tenemos que
trabajar duro en conocimiento de reducción del riesgo y duro el
conocimiento de reducción del riesgo es que hoy no tenemos
inventarios doctora Juana Carolina no están 3:26:23 revisado ya
hablamos con Hacienda ya miramos cual es la entidad que tienen que
tener los inventarios en el país para poder lograr nosotros tenemos
que tener algunos prospectivas como tiene que quedar el país en el
tema de gestión de riesgo el inventario de predios estamos trabajando
con análisis de ósea en inventarios de situación de vulnerabilidad y de
riesgo eso hasta hora se está haciendo el país está construyendo
riesgo de por vida.
Entonces uno en esos temas de la implementación de la ley y de las
acciones son temas que tienen que tener una plataforma algunas
cosas mediáticas pero algunas cosas que tienen que ver con buscar
un país mejor y el país mejor es que hay construir ese inventario que
estamos haciendo para saber y aplicar así con lo que es
aseguramiento en el tema de aseguramiento poniéndole lo que
hacienda hace comprometiéndose es a tener unos prestamos
contingentes para atención de cualquier emergencia donde pueda
darle tramite ya hay un crédito aprobado por 300 millones de dólares
que se podrían bajo la mecánica que da la misma norma a la ley se
puede contar de manera inmediata bajo esos esquemas pero se está
haciendo todo el trabajo para que desde el punto de vista del
conocimiento del riesgo desde la comisión del conocimiento del riesgo
donde están las empresas aseguradoras se implementen esquemas
de aplicación, aplicación por norma que por primera vez estamos
abordando temas como tales, cauca yo le pido al doctor Bonilla que
me dé la oportunidad de hablar con Edith y con el gobernador para
que le ágamos seguimiento a ese tema cauca tiene obras que están
dentro de este billón por ejemplo las obras complementarias algunas
que están acá tienen que ver porque hemos ejecutado bien quiero
decirles que las ejecuciones de las obras que tienen que ver con la
parte de estructura vial o de obras civiles hemos hecho el esfuerzo y
eso tiene que quedar como una recomendación para que dentro de la
misma contratación rápida y nos permite a la norma es hacer el
estudio de la implementación y el desarrollo de la obra y sobre esos
hay un esquema de seguimiento como tales eso hace parte para
doctor Bonilla para que hagamos esa revisión porque allí hace parte
de acto como el PAES, el PAES tenemos que mirar lo que el
COMPES plantea son herencias que tengo pero hay que abordarlas
de hecho hemos colocado los recursos para que la gente de la
amenaza del volcán nevado del Huila tengan un buen esquema
importante.
Entonces doctor Diego Naranjo yo sobre eso recojo inclusive sus
criticas que son validas sus cuestionamientos que son balidos pero
también decirles que nos podemos sentar para ampliarle toda la
información importante he por otro lado he doctor Barrera yo bajo ese
esquema también le voy hacer llegar el último reporte de la audiencia
de la contraloría la audiencia que se hizo en la contraloría quiero
manifestarles en esta Comisión que no tuvimos he ninguna
advertencia ahora después de estos seguimientos hemos estado
acogiéndonos a las recomendaciones se recibieron algunas
recomendaciones y de hecho se revisaron algunos temas que ya eran
especial interés como un tema de una obra de mitigación en sambrano
en bolívar y yo pedí a la, Contraloría que como había algunas
inquietudes que es el tema que nos dice la doctora cuantas demandas
tenemos afortunadamente doctora las demandas que se han ido
contestando que son 3000 4000 no tengo la cifra son demandas de
tutela del billón y medio pero que tengamos que recurrir a causarle
gasto al patrimonio al presupuesto lo hemos defendido bien hemos
estado acogiéndonos y se han hecho los trámites ante la corte para
que hagan revisiones exhaustivas e inclusive haya parado esa
demanda que venía por encima lo que estaba planteado estamos
dando y temas como algunas situación donde haya algún esquema le
hemos pedido a la contraloría que le haga auditorias especiales y yo
he pedido auditoria técnica especial para evitar que haya algún mal
manejo de los recursos y que haya pero hasta el momento no hemos
tenido que derogar algún recurso por las demandas en lo que a mí me
corresponde en este periodo me parece doctora Juana carolina
además de eso he yo pienso que es importante de acuerdo a las
preguntas de la doctora Juana carolina Colombia si es un país que
esta de los más afectados inclusive por efectos del cambio climático el
IDEAM lo manifestó hace unos años atrás el IDEAM por efectos del
cambio climático y eso hace parte también del análisis incluso el
análisis también plantea ese esquema pero el análisis y el plan de
acción y como tal pero que estamos haciendo en materia de cambio
climático que es la pregunta que me hacia la doctora Juana Carolina
pues con el Ministerio de ambiente que incluye el IDEAM y plan
nacional hacemos parte de la política nacional de cambio climático y
ya se han abordado y se presento como resultados de ese esquema
para hacer actividades de mitigación de adaptación y de
sensibilización en ese sentido hoy estamos también terminado algunos
proyectos de influencia de la efecto del cambio climático por el tema
de la erosión costera y del tema del cambio de los niveles del mar y
terminamos el año pasado la formulación de 8 planes departamentales
de gestión de riesgo con énfasis al cambio climático con una he
conectividad entre el penúltimo entre el ministerio el IDEAM las
corporaciones he la unidad nacional de gestión de riesgo como parte
de ese esquema gobernaciones sobre todo la parte Caribe estamos
trabajando en ese esquema y lo que vemos es ampliar mucho mas lo
que tiene que ver con el tema de la reducción de riesgo de desastre
por otro lado la pregunta de la familia afectadas en el 2010 he decir es
que basados en los censos que se dieron es donde se desarrollo el
plan de intervención por parte de Colombia humanitaria en su
momento y ahora las que fueron después de ese esquema censadas
en la segunda fase fueron las que nosotros atendimos del punto de
vista de afectación de la segunda temporada de ese entonces me
preguntaba también sobre la dorada y a la dorada pues ha tenido
algunas inversiones en tema de asistencia de 9 millones de pesos en
el tema de prevenciones desde este año y pagos de subsidios de
millón de pesos por otro lado he hacia algunas políticas las políticas he
que se están implementando por sectores estamos nosotros
trabajando en los tres comités nacionales conocimiento del riesgo
reducción del riesgo y manejo de desastre y sobre ello ya basado en
lo que la ley nos permite estamos pidiendo a cada sector que tenga
políticas de reducción y esquema de conocimiento para soportarlo y
eso es un trabajo que amerita bastante participación de los sectores
que están participando si los autores están participando y eso es lo
que tiene generar el soporte para que se pueda desarrollar.
También quiero decirles que muchas de las cosas que a veces
parecen demoras tienen que ver con competencias del ente municipal
departamental y nacional cuando uno maneja recursos he siempre hay
unos entes de control yo tengo inclusive lo que hay d control interno a
mí la contraloría hace un seguimiento especial de millón pero no un
seguimiento especial por los otros recursos y cada vez que se autoriza
cualquier recurso tiene que estar soportado por los instrumentos por
los mecanismos de ley me da y tengo que cumplir con ellos por eso a
veces las competencias porque si es una afectación y que le
corresponde al municipio porque lo tiene que asumir la Nación sin
haberlo consultado con el departamento también tengo que tratar de
ser rápido en ese sentido pero buscamos que hay más celeridad por
ejemplo hemos hecho compras de manera rápida para darle celeridad
en la compra al banco que hace parte de maquinaria proyectos
nosotros hicimos por subasta inversa empezamos este año después
de febrero marzo a mitad del año se compro y una cantidad grande
más de 500 maquinas por un valor de más 100.000 millones de pesos
entonces si hemos usado unos mecanismo que a la vez nos da para
poder utilizar los esquemas de celeridad en el tema de los las
compras.
En cuanto a las cuestiones que me plantea el doctor Didier Tavera
pues yo creo que lo que estamos es acompañando todo el proceso de
Vélez desde la oficina del conocimiento de riesgo son 428 millones de
pesos los que nos estaba advirtiendo para que de pronto se retroceda
un poquito cerca a la mitad pero el esquema es que el
acompañamiento lo estamos bajando es a cumplí con una he
requerimiento que hace el juzgado haya en Vélez pero lo estamos es
acompañando para que con la universidad y con el consejo
departamental podamos acompañar la alcaldesa para que cuando la
definición sea definitiva si se tiene que ver con el tema del mal manejo
de agua y de mas podamos he ir al sector ya he el doctor Iván Mustafá
fue enterado de mi parte en ese estudio allí para podamos ir
invirtiendo en ese esquema ósea hay muchas e inquietudes y
preguntas que ustedes hoy nos han hecho y esto hoy genera que
continuemos haciendo algunos trabajos en la regiones y por supuesto
muchas veces no nos invitaba que nos acompañe en el departamento
será por no ser por la FARC pero ahora el doctor será un gusto que
nos acompañe para que con sus propios ojos he por ejemplo vean lo
que es la calidad de las obras eso me parecería a mi excelente es
clave que logremos en ese sentido bien y el resto de tema pues con
mucho gusto voy a revisar alimentar mas la información y queda
pendiente a la convocatoria para venir hablar del plano la gestión del
riesgo del punto de vista del tema modular y eso yo creo que va hacer
un gusto darle ese debate porque acá sale otro buen producto para el
país el segundo producto después de la ley es el plan y plan va a
durar para que nos recuerden para el bien o porque hicimos algo malo
pero la idea es el plan está formulando cumpliendo lo requerimientos
participando la gente que tiene el tema y por supuesto debatiéndolo en
estos espacios para poderlo presentar, entonces con eso termino
doctor Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:37:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Carlos Iván muchas gracias además el motivo de que los
Honorables Representantes les solicitan el acompañamiento en las
regiones es lo que usted dice es para poder garantizar y transmitir el
mensaje que debe recibir la comunidad que el presidente santos y que
usted le están cumpliendo a la comunidad con ese millón y medio de
pesos cuando le entregan en las emergencias que se dan con las
ayudas humanitarias que se entregan de forma inmediata el doctor así
lo considera y así lo acierta y cuando dice que deben hacerles esas
invitaciones consolidarse el doctor barrera esta habido de poderlo
hacer en Boyacá que lo invite haya que el pueblo sepa la obra que
está haciendo el presidente santos en compañía del doctor Carlos
Iván, tiene uso de la palabra el doctor Barrera.
H.R Luis Guillermo Barrera:
Gracias Presidente comienzo por hacerle un reconocimiento a usted
doctor Carlos Iván aquí algún compañero de cámara quiso que dejar
entre dicho mi defensa que sobre la no presencia suya dice
justamente porque creí conveniente prudente que usted asistiera a esa
comisión y por eso presente la proposición de aplazamiento para que
tuviese la oportunidad también de decirle no solo a esta comisión si no
también al país la bondades justamente de esta unidad de gestión del
riesgo y creo que usted ha tenido hoy la oportunidad de demostrarle a
la comisión y al país los logros importantes y lo que significa
justamente esta unidad que usted hoy preside yo hecho referencia
aquí algunos informes he mostrado algunas cifras no porque yo me las
invente son producto de unos e informes de auditoría que hace la
contraloría general de la república y dicte también fechas especificas
del corte de cada uno de eso informes para que quede en el ambiente
de la opinión nacional que los datos y las cifras que yo reflejo son
producto de la auditorias que ha practicado el organismo de control
me alegra mucho doctor que usted me manifieste que frente al último
informe especial de seguimiento que ha hecho la contraloría general
de la república la unidad de gestión especialmente en los convenios
usted muestra otro panorama que ni siquiera es mostrárselo a Luis
Guillermo barrera si no al país esa es la idea del debate del control
político ahí se genera ya posibilidad que yo le exprese de decirle a los
colombiano en que hemos avanzado y cuáles son las debilidades le
tengo para fortuna mía doctor copia de la audiencia especial de
seguimiento que hizo la, Contraloría General de la República les
recuerdo que yo soy miembro de la comisión legal de cuentas y tengo
justamente en mi poder aquí la audiencia especial de seguimiento
conozco de cerca el documento y le exprese a usted doctor Carlos
Iván que le felicitaba por que lo ha manifestado el propio organismo de
control usted ha presentado los informes de acuerdo a los esquemas
solicitados por la propia, Contraloría que han cuenta de su
preocupación por las indicaciones que ha dado la propia, Contraloría
así que lo felicito hay algunos apartes de ello a los que me referí y le
dije específicamente que por ejemplo el Ministerio de Educación
nacional la contraloría con fecha del 27 de agosto que fue el día que
se realizo la audiencia especial habla de un cumplimiento fisiológico
20% en convenio con el ministerio de educación nacional no lo digo yo
lo dice el propio foro yo conozco el tema le pregunte por el convenio
de Finagro 2 por la importancia que el mismo reviste frete a la
situación que vive los campesinos colombianos que me lo va a
explicado quedo satisfecho con el mismo y una serie aquí de
consideraciones que hace la propia, Contraloría frente a la propia
dirección de unidad nacional de prevención del riesgo y quedo
Presidente satisfecho yo no soy el citante del debate pero me di a la
tarea de revisar una serie de documentación he y especialmente un
cuestionamiento que yo he hecho del fondo de adaptación no de la
unidad de prevención de riesgo si no del fondo de adaptación porque
las cifras desafortunadamente son hablan por sí solas ojala la
directora tenga la oportunidad como usted la ha tenido hoy de
mostrarle al país de mostrarle a esta comisión que se han tenido
avances significativos en este aspecto de la ola invernal
especialmente derivados de los fenómenos de la niña en los años
2010, 2011 y 2012 y pero además usted bien lo sabe doctor Carlos
Iván que estamos hablando incluso de programas y proyectos que
tienen recursos comprometidos de vigencia hasta el 2017 por eso es
la importancia de este debate por eso también igualmente la
preocupación nuestra lastimosamente los compañeros que votaron la
excusa no están aquí en el debate note que a los citantes y bueno el
doctor diego también por la situación de la ola invernal y voto la
excusa negativa doctor Naranjo yo si bote su excusa pero aquí
estamos dándole la cara al país y aquí estamos diciendo doctor Carlos
Iván que usted viene haciendo las cosas bien y que seguramente si
recogemos todas estas inquietudes y mejoramos varios de esos
procesos y procedimientos no solo se agradecerá al congreso sino al
país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:38:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Luis Guillermo Barrera le agradecemos al doctor Carlos
Iván Márquez así como al doctor Omar Franco por la asistencia y por
la respuesta al cuestionario que se había enviado con anterioridad
para este debate citado en la mitigación y los resultados de la ola
invernal. Señor Secretario siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-17T10:38:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente agotado el orden del día y también la Comisión
Sexta ha estado preocupado por los Congresistas del eje cafetero por
eso mañana a las 10 de la mañana hay un debate de control político al
director de la aeronáutica civil.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-17T10:38:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Agotado el orden del día se cita para el día de mañana a las 10 de la
mañana para el debate de control político donde invito a la aeronáutica
civil, se levanta la sesión siendo las dos y veintitrés minutos de la tarde
(2:23 p.m.)
JAIRO ORTEGA SAMBONI                  DIDIER ALBERTO TAVER AMADO
Presidente                                Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
