<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo" id="hr-iván-darío-agudelo" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes" id="hr-jaime-armando-yepes" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-santiago-castro" id="dr-santiago-castro" showAs="Dr. Santiago Castro"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6908-acta-99-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 99 / 2013-09-18</heading>
						<speech by="" startTime="2013-09-18T10:43:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 099
(Bogotá, D.C., 18 de septiembre de 2013)
A las diez y cuarenta y tres minutos de la mañana (10:43 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Pinto Hernández Miguel Angel</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-18T10:43:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:43:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de continuar para dar lectura al orden del día tiene la palabra el
Representante Iván Darío Agudelo, sin antes decirle a todos los
colombianos que este debate de control político por la calidad en la
prestación del servicio de transporte aéreo es importante porque en
estos momentos está pasando por una crisis no sabemos si es una o
dos o tres aerolíneas que prestan el servicio de transporte aéreo en
Colombia, por eso agradezco la presencia del, director nacional de la
aeronáutica el doctor Santiago Castro, al coronel Juan Carlos Rocha
jefe de servicio de navegación aérea y la doctora Adriana san
clemente jefe de transporte aéreo esta es una inquietud que la hemos
venido recibiendo de muchos usuarios de este servicio, nosotros
mismos hemos vivido esos incumplimientos de las aerolíneas, este
debate lo hicimos hace un año aquí tengo el informe de hace un año.
Este año por ahí en marzo o mayo volvimos otra vez y por eso hoy
nuevamente yo creo que ya saturados de tanto incumplimiento y
abuso con el usuario y lo que queremos es escuchar de parte de la
aeronáutica que se ha hecho yo se que apenas llegaron ayer las
preguntas de pronto todos no hemos podido alcanzar a leer las pero
aquí habrá la oportunidad que punto por punto nos vayan explicando y
nos vayan dando respuesta de esas inquietudes
Tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo" startTime="2013-09-18T10:43:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Un saludo muy especial al doctor
Santiago Castro y a todo su equipo de trabajo, y a todos los
colombianos.
Bueno hoy es un día muy importante para dar un debate de los aires
de este país, es fundamental toda Colombia ha sufrido de lo que vino
ocurriendo con nuestras aerolíneas y que todos estos aviones que
sirven para surcar los aires de Colombia y llevarnos a todas partes a
los colombianos pues hemos venido sufriendo toda esta situación, no
quiero dejar pasar la oportunidad para dos aspectos muy importantes
señor Presidente con la venida del señor, director de la aerócivil y es
que es un tema frente al debate de la tierra de lo que viene pasando
por nuestras carreteras ayer vimos a una, Ministra que pertenece a
esta Comisión una, Ministra que apreciamos que respetamos que
reconocemos un, Ministra con tesón aguerrida como decimos en mi
tierra con verraquera para no decir otras cosas el mensaje que le
envié ayer al país cuando dice que si no están los recursos para ella
poder tener instrumentos que nombren Ministro y así es como tiene
que ser en este país una, Ministra que realmente nos ha venido
acompañando, ha venido acompañando a los colombianos, los
colombianos se deben de sentir identificados con ella ha venido
recorriendo conociendo en carne propia las dificultades de las vías de
nuestro país por eso le tenemos que dar todo el apoyo y que esos
recursos para la seguridad vial de nuestro país deben de entregarse y
que lastimosamente vemos como desde el ministerio de Hacienda no
ha sido bien acogido el tema aunque la viceministra plantea un tema
de que de pronto fue un mal entendido no sabemos si es un mal
entendido o no aquí hemos tenido siempre las dificultades con los
técnicos del ministerio de Hacienda en veces nos escuchan a veces
no pareciera ser entonces que se legislara desde del ministerio de
hacienda y eso nosotros como congresistas que traemos el favor
popular ese voto de confianza no lo podemos permitir.
Por lo tanto como Iván Darío Agudelo Representante del Partido
Liberal de Antioquia y espero que mis compañeros también le doy todo
mi voz de respaldo y apoyo a la señora, Ministra porque necesitamos
esos instrumentos, pero también le solicito a usted señor Presidente
que por favor se pueda comunicar respetuosamente con el Presidente
de la Comisión Sexta del Senado y que también invoquen a la, Ministra
de Educación y que le pidamos una cita al señor, Presidente de la
República porque las banderas de la educación son de estas
Comisiones de las Comisiones conjunta de la Sexta siempre cuando
estamos en campaña los miembros de la Comisión Sexta en nuestras
regiones hemos invocado el tema de la educación que nos ha movido
sabemos antes como la guerra era la que igualaba los hombres hoy es
la educación la que iguala a los hombres yo siempre lo he planteado
creo que magia del pupitre el poder transformador del pupitre pero
lastimosamente hay mucho oportunista, que es lo que quiero con esta
reunión conjunta con el señor, Presidente de la República el Señor
Presidente doctor Jairo es que le podamos decir que tanto hemos
luchado acá tantos debates hemos dado por el cuatro por mil en la
consciencia de la gente en el colectivo en el imaginario la gente ha
entendido inclusive cuatro por mil lo dicen que no hay nada mas
permanente que un impuesto temporal hoy si le preguntamos a los
colombianos si la gente haría el esfuerzo de darle un uno, un dos. Dos
puntos de ese cuatro por mil porque hoy lo están pidiendo para el agro
muy valido ni mas faltaba porque sabemos que en el agro empieza la
paz y se hace la guerra cuando se saco el punto del creo que
luchamos tanto que lo teníamos listo para el ministro de educación
valido también desde el gobierno se planea que el 1 porciento para
educación 30 para la salud 30 para el agro lo acompañamos desde la
plenaria todos son un congreso comprometido con lo social el agro la
salud y la educación.
Si bien antes planteaban que era un impuesto anti técnico la gente ya
está de acuerdo además eso no es que lo vayan a pagar los pobres de
este país eso son mentiras ya sabemos cómo ese cuatro por mil se le
deduce a gente que tiene unos retiros de sus cuentas bancarias
sumamente altos que las personas con menos posibilidades no lo
tienen e es solicitar que si bien ese cuatro por mí. En parte lo
podemos utilizar para el agro también que sea por la educación la
verdadera reforma de la educación está ahí como los recursos
sabemos que esto es un tema de plata una, ministra comprometida
con la educación pero aquí hay una bancada de cámara donde
hemos dado los debates y se han iniciado los debates del ICETEX
social que hoy es ley de la república que hoy es Ley de la República la
gratuidad universal una ordenanza que arrancamos en la asamblea de
Antioquia y que hoy es ley también la gratuidad universal de la
educación que aquí también todos fuimos ponentes de la ley de
bilingüismo comprometidos con la educación que no dejemos pasar
doctor Jairo ortega presidente de la Comisión Sexta esta oportunidad
histórica que también podamos solucionar los problemas del agro pero
que solucionemos los problemas de la educación que es fundamental
si nos educamos podemos tener opción podemos tener posibilidades
impactamos favorablemente todo nuestro núcleo familiar lo que estoy
diciendo no lo estoy inventando eso ya todo el mundo lo sabe toda la
historia de la humanidad lo ha planteado.
Entonces que por favor se solicite esa audiencia urgente con el señor
Presidente de la República el sueño del señor, Presidente de la
República es una Colombia más educada y hoy tenemos toda la
oportunidad toda la opción que vamos las Comisiones con el
Presidente y que sea una bandera nuestra esta es la Comisión de la
educación y que yo se que todos los demás congresistas lo va a
acompañar muchas gracias señor presidente por la oportunidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:43:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Representante Iván Darío, ayer después de un informe del
Representante Diego Naranjo de una reunión que sostuvo con
directivos de Fondosec, un fondo que es administrado por algunos
universidades que se ha creado por ley para la educación superior se
decidió pedir cita con la, Ministra de Educación para mirar y fortalecer
este fondo y mirar este tema de los recursos para el ICETEX y poder
afrontar la ley que aprobamos de cero intereses para los prestamos
del ICETEX y también ayer avalamos esta proposición suya doctor
Iván Darío con el vicepresidente tuvimos una reunión con el directivo
de hacu el rector de la Universidad Javeriana y proponíamos de ese
cuatro por mil del 2 % que están proponiendo para el agro por qué no
2 o 1 punto para la educación superior, por eso nos unamos a esa
proposición esperamos que se nos de la cita la, ministra para
exponerle este tema que con el Presidente primero lo vamos hacer
con la, ministra y vamos a pedirla con el Presidente que es aunque es
más difícil pero lo veo conveniente, vamos a pedirla con el Presidente
de señor Represéntate Iván Darío continúe con el orden del día señor
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-18T10:43:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>AERONAUTICA CIVIL
, Director
doctor SANTIAGO CASTRO GOMEZ</narrative>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. Sírvase informar si están enterados de los constantes y diarias anomalías en los
retrasos y salidas de los vuelos aéreos.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. Si están enterados, indique: ¿Cuáles aerolíneas con más frecuencia incumplen con la
salida puntual de los vuelos aéreos?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								3. Indique: ¿Qué medidas han adelantado para garantizar la calidad en la prestación del
servicio de transporte aéreo en Colombia?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								4. Indique: ¿Qué estrategias y política han adelantado para la protección de los usuarios
del transporte aéreo?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								5. Indique: ¿Cuáles son las situaciones que afectan la buena prestación y calidad del
servicio de transporte aéreo, y que se ha hecho para mejorar o terminar con esa
anormalidad?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								6. Si el reglamento aeronáutico de Colombia R.A.C establece sanciones para estos
incumplimientos en la prestación del servicio de transporte aéreo? Por ejemplo: En las
constantes demoras en el itinerario que afectan la calidad en la prestación del
servicio.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								7. Diga ¿Cuántas investigaciones se ha llevado acabo y se llevan contra las aerolíneas?
¿Cuáles, y que sanciones se han aplicado, por el incumplimiento en la prestación del
servicio de transporte aéreo?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								8. Las demoras en las salidas de los vuelos aéreos y las cancelaciones son faltas
graves que cometen las aerolíneas, informe:¿Cuántas quejas y Cuántas
investigaciones se han adelantado con sus respectivas sanciones, y ¿Cómo se le
indemniza y paga al usuario por ese incumplimiento?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								9. Si existen sanciones para el usuario en la demora del pasajero ¿Cuánto valor es? Y si
es de la aerolínea con relación a los itinerarios ¿Cuánto debe pagar o reconocer al
pasajero por ese perjuicio?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								10. ¿Las quejas han evolucionado por la mala prestación del servicio aéreo? ¿Qué
política tienen para que el pasajero - usuario inmediatamente se de el
incumplimiento por la aerolínea, cuando éste coloque la queja y le sea indemnizado o
compensado por la mala prestación del servicio de transporte aéreo?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								11. ¿Puede unilateralmente una aerolínea cancelar frecuencias aéreas de una ciudad a
otra sin ninguna consecuencia por parte de la Aeronáutica Civil?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								12. ¿Es viable según la Aeronáutica Civil que una empresa aérea agrupe varios vuelos
dirigidos a una misma ciudad, sin causa justificada? ¿Otorga la Aeronáutica Civil dicho
permiso?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								13. ¿Cuántos vuelos han sido cancelados durante lo corrido de este año en el Aeropuerto
la Nubia de la ciudad de Manizales?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								14. ¿Cuáles han sido las causas de dichas cancelaciones y por parte de que Aerolíneas?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								15. ¿Qué controles a realizado la Aeronáutica Civil ante las cancelaciones presentadas?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								16. ¿Cuáles han sido las sanciones que se han impuesto a las Aerolíneas por el
incumplimiento con los contratos celebrados por las partes?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								17. Con base a los acuerdos que se realizaron con los controladores Aéreos en el año
pasado, ¿qué beneficios se han logrado en las operaciones aéreas
18. El Instrumento de aproximación “VOR” (Omnidirectional Radio Range - Radiofaro
Omnidireccional de Muy Alta Frecuencia), que fue entregado por el Gobierno Nacional
al departamento de Caldas en el mes de mayo del presente año, ¿ha cumplido con los
objetivos en su funcionamiento?; ¿se ha convertido en un instrumento útil de los
pilotos encargados de comandar las aeronaves que cubren rutas hacia la ciudad de
Manizales? ¿ha ayudado este instrumento de navegación aeronáutica a disminuir
notablemente la cancelación de los vuelos desde y hacia la ciudad de Manizales?
Teniendo en cuenta que fue una inversión que superó los
ha reportado el mismo instrumento de navegación aeronáutica?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								19. Como es sabido, las únicas aerolíneas que despegan y aterrizan en el aeropuerto la
Nubia de la ciudad de Manizales son AVIANCA y ADA (Aerolíneas de Antioquia),
recientemente la aerolínea AVIANCA, realizó un anuncio de renovación del parque de
aeronaves, dentro de las cuales se incluían modelos de avión ATR-72-600, los cuales
según la aerolínea, “se adaptan muy bien a los aeropuertos de Pasto y de Manizales”
dadas las dificultades que presentan los mismos, ¿qué beneficios reales se introducen
a los viajeros con destino a Manizales con la introducción de estas nuevas
aeronaves?; ¿Qué especificaciones técnicas especiales poseen dichos aviones que
los hagan ideales para cubrir la Ruta hacia Manizales?; ¿la introducción de nuevos
aviones con tecnología más avanzada, es una solución ideal para contrarrestar el
problema de cancelación y retrasos de vuelos en aeropuertos de difícil aproximación
como el aeropuerto la Nubia?; ¿qué mecanismos viables existen al interior de la
aeronáutica civil existen para exhortar a las diversas aerolíneas la introducción de
nuevos aviones?; ¿qué mecanismos podrían utilizarse para que los aviones con
tecnología más avanzada en sus instrumentos de navegación, cubran las rutas con
mayores dificultades y condiciones climáticas adversas con miras a reducir la
cancelación y retraso de vuelos?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								20.¿Qué esfuerzos se están realizando al interior de la aeronáutica civil, para que los
pasajeros conozcan sus derechos y obligaciones derivados del contrato de transporte
al que acceden al momento de comprar un boleto aéreo?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								21. ¿Qué planes de contingencia se tienen previstos al interior de la aeronáutica civil, para
contrarrestar una eventual cancelación masiva de vuelos, debido a posibles olas
invernales en el futuro?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-09-18T10:44:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día Miércoles 18 de septiembre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con el artículo 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-09-18T10:44:10">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN N° 077
(Bogotá, D.C., 10 de septiembre de 2013)
Cítese a debate de Control Político al, Director de la Aeronáutica Civil, doctor SANTIAGO
CASTRO GOMEZ, para que absuelva el cuestionario adjunto sobre: “La calidad del
servicio aéreo, las constantes y diarias anormalidades, retrasos en las salidas y
cancelación de los vuelos de AVIANCA a último momento”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-18T10:44:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:44:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración al orden del día, sigue la discusión, aviso
que va a cerrarse, lo aprueba la Comisión.
Secretario
Aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:44:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-18T10:44:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto.
Citación a servidores públicos según la proposición numero 077 está
citado a control político el, director de la Aeronáutica Civil Doctor
Santiago Castro Gómez y la proposición está firmada por los
Honorables Representantes Jairo Ortega Samboni, Iván Darío
Agudelo Zapata, Atilano Giraldo Arboleda, Jhon Jairo Roldán
Avendaño, Jaime Armando Yepes Martínez y Juana carolina Londoño.
Señor Presidente en manos de usted queda la moderación de este
debate de control político.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:45:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno no sé si vendrá el vice que soy uno de los citantes, quisiera
compañeros que le diéramos como un orden al debate y lo dije ahora
que no habíamos podido leer todas las respuestas a mi me gustaría
que nos la fuera explicando el doctor Santiago porque yo me puse a
leer las ayer leí no mas hasta la tercera, cedo la Presidencia al doctor
Jaime Armando Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes" startTime="2013-09-18T10:45:10">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:45:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Yo me puse a leer las respuestas y con todo el respeto lo digo que no
me dieron perdóneme la expresión no me dio ganas de seguirlas
leyendo porque yo no veo allí una respuesta ciertas al menos lo que
yo he vivido y lo que han vivido, los pasajeros si no estoy mal de
atención al ciudadano una señora Clara, me le he identificado porque
en una época hable con su asistente y le dije soy tal persona está
ocurriendo esto aquí en este momento estamos subidos en el avión
pero sin aviador están trayéndolos no sé de donde eso por ahí hace 6
meses, 8 meses y ahí quedo y volví y coloque otra y ahora acho días
volví y llame la misma señora donde nos subieron al avión el avión
salía a las 8 y media leí el vuelo y todo nos subieron ahí al vuelo a las
10 y salió a las 11 y media no había aviador pero es que no es por el
paro ahora es que ya había sucedido y el paro no lo están haciendo
cada ocho días ni hace 6 meses ni hace un año por eso y yo no viajo
si no en Avianca que es el que nos da aquí la cámara de
representantes por eso cuando yo leo que si están enterados indique
cuales aerolíneas con más frecuencia incumplen con la salida puntual
de los vuelos aéreos y en la respuesta sabe que dice Representantes
podemos observar que en el primer semestre las aerolíneas
nacionales más cumplidas son Avianca y LAN, yo digo que paso si
esta es la más cumplida que cada ocho días y todos los días
incumplen como serán las otras por Dios entonces, yo le digo señor
director que esto no es cierto esto ameritaría una investigación porque
aquí están mintiendo porque es que lo estamos viviendo.
Sírvanse informar si están enterados de las constantes y diarias
anomalías en los retrasos y salidas de los vuelos diarios y si usted
leen las respuesta ahí no dice nada, Jhon Jairo leamos la primera
respuesta a donde dice si están enterados o no dicen eso la mandaron
la FCMU Colombia conoce los retrasos imputables y la FCMU yo digo
será futbol de Colombia mundial de la U, yo no sé que será eso será
pero eso lo dice que ellos son los que conocen de los retrasos.
Claro pero es que yo no le estoy diciendo que quien conoce, sino que
si la Aerócivil conoce de todas estas irregularidades para mi haber
dicho sí señor y estamos haciendo esto qué es lo que creo que al
ciudadano hay que darle soluciones. Pero lo más triste es que veo al
final me dio por ir al final compañeros, sanciones y ustedes leen todos
esta relación de la sanciones a empresas ahí no hay ninguna Avianca
y yo no quiero decir que sancionen a Avianca no! Porque si cumple
porque la van a sancionar pero es que no cumple porque es que yo lo
he vivido a diario cada ocho días, entonces y lo dicen los demás
pasajeros por eso cuando yo vuelvo y digo la tercera ¿Qué medidas
han adelantado para garantizar la calidad en prestación del servicio? si
dicen que emitieron una resolución del 6 de junio del 2013 pero no
dice nada más que dice esa resolución? que han hecho para mejorar
la calidad y la prestación de servicio? normas que exigen al
transportador aéreo unos altares estándares en la calidad de servicio
en favor del pasajero incluyendo además claras disposiciones que
describen sus derechos como usuario de dicho servicio estas normas
prevén además compensaciones a cargo del transportador en caso de
incumplimiento las cuales se aplican en eventuales indemnizaciones a
que puede haber lugar por mandato legal pero en la práctica como es
eso, porque lo que uno ve los usuarios que han podido tomar un vuelo
y llegan tarde llegan tarde ahí mismo inmediatamente
automáticamente tiene la multa inmediatamente. Yo no sé si será que
me ha sucedido a mi pero a muchos colombianos les ha sucedido
inmediatamente esta la multa ciento y pico porque llego tarde pero
vaya y lo más triste era para las ocho de la mañana y uno llego tarde y
resulta que ese vuelo sale a las 10 eso es lo más triste pero ya está la
multa ya tuvo que pagar pero esto es de hace un año esto no es de
ahora hace un año hicimos este control y se quedo en que se iba a
legislar como contrarrestábamos ese incumplimiento de las aerolíneas
para el mismo usuario cuando no cumplía inmediatamente, porque no
podemos colocar al usuario del transporte aéreo que son la mayorías
o van de viaje de sus vacaciones o son empresarios son empleado
que van a seminarios o alguna gestión a Bogotá a Cali o Barranquilla
inmediata debe ser inmediata esa multa como así se le coloca al
usuario por parte de la aerolínea.
Entonces yo no la veo aquí y en esta respuesta tercera no la veo así
como se le aplica al usuario yo no la veo si bien es cierto puede haber
buena intención en esa resolución yo no veo que haya esa igualdad
para el usuario yo no la veo ni más que decir compañeros que cuando
se demoran en salir le dicen a uno no es por el clima o como se llama
yo no me acuerdo como es que dicen las señoritas de Avianca que
dicen por mal tiempo y resulta que no llueve y está claro con sol que
por mal tiempo que está cerrado, uno no entiende eso no lo
entendemos los colombianos de Cali que usted es de haya, director
Santiago de Cali que por mal tiempo no salen a tiempo y está
haciendo sol yo no entiendo es por eso esperaría a que nos explicaran
cada tema para decirle a los colombianos que todos los días hay mal
tiempo y que por eso todos los días salen retrasados los vuelos
porque es mejor, y uno no se explica cómo no en estos momento
estemos legislando para los colombianos en ese tema de la calidad de
servicio de transporte aéreo.
Yo quisiera terminar ahí señor Presidente para después mirar los
inconvenientes que ha tenido el eje cafetero que no lo han dicho de la
cancelación doctor Atilano de cualquier cantidad de vuelos, las
dificultades que tienen para salir de de la capital Armenia de la capital
Manizales en menos Pereira, pero igual eh, director doctor Santiago
pero concretamente es la calidad del servicio, porque si hay retrasos
constantes a diario y no hay un control debido por parte de la
autoridad competente para que esto no siga sucediendo si no hay
investigaciones y sanciones pues lo seguirán haciendo y ustedes han
escuchado de los usuarios es que Avianca hace con nosotros lo que
quiere eso es lo que dice eso es lo que uno escucha y eso es lo que
yo estoy transmitiendo aquí, reitero yo no quiero ni estoy buscando
que sanciones y saquen a Avianca no! sino que cumpla con los
vuelos, con los itinerarios que se han comprometido porque, esto es
un contrato un contrato y si ellos no pueden salir pues que lo digan
que lo digan, entonces no cuando uno va separar un vuelo a las 6 que
le digan que no sale a las 6 que sale a las 7, entonces uno ya sabe a
qué atenerse pero no lo colocan a las 6 y no sale es a las 7 porque
todo el horario se les del usuario y vienen los incumplimientos.
Yo le agradezco señor Presidente me reservo de pronto la oportunidad
de volver a intervenir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:45:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>El doctor Roldán, el doctor Atilano están también aquí como citantes a
este debate de control político no sé si van a intervenir en esta ocasión
o le damos ya la palabra al doctor Castro al doctor Amaya, doctor
Atilano tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-09-18T10:45:40">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muy buenos días para todos los colegas doctor Santiago, al coronel la
doctora bienvenidos a esta Comisión la verdad es que en la vida a
veces suenen una cantidad de situaciones difíciles y hoy creo doctor
Santiago usted está viviendo todo ese tipo de uniones de variables
que son difíciles, por un lado las obras en el aeropuerto aparece
ahora, el problema de los pilotos aviadores con el problema pues en la
parte de exigencias laborales pero de verdad que nosotros pues que
viajamos cada ocho días vivimos la situación de verdad que es
molesta complicada no es fácil y cuando ve uno tantas injusticias ahí
sí que se llena la copa, la tasa como decimos es que de verdad que
uno se demora por los trancones que hay en ciudad y no hay duda de
que tiene que pagar por esa demora y de eso es de aquí para allá de
usuario a la empresa pero de la empresa hacia los usuarios no ocurre
lo mismo y lo hablaba claro el Presidente que se volvió frecuente que
nos suban al avión y la explicación de la demora de una o más horas
es que el piloto no ha llegado de otras partes y queda uno que Avianca
pobrecitos, no tienen, entonces para contratar los aviadores o pilotos
como queremos llamarlo capitanes suficientes y ahí si no pasa nada
doctor Santiago complicado esa demora también cuando sube uno al
avión y para el despegue es aterrador con todas estas hora son unas
cantidad de variables que no las voy a mencionar todas pero de
verdad que si la realidad mes una es que el servicio no es, yo diría no
es malo en este momento el servicio es pésimo, porque uno en la vida
también hay que tomar posiciones Jairo el servicio no es solo los
Congresistas, son todos los usuarios, pero además que la calidad del
servicio hoy es pésimo son estas tasas, estos valores en los
pasabordos en los pasajes tan altos y como si fuera poco trabajando
hoy, había y recuerdo hace unos años Avianca estaban en una
situación difícil y todos los colombianos que bueno que Avianca sea
una empresa dominante como es hoy y fuerte solida bienvenido
porque Colombia necesita también empresas fuertes, pero también
siente uno de verdad molestia cuando ven que está trabajando en
muchos departamentos a quedar solitos monopolio y voy hablar de mi
departamento, en el Quindío hasta el año pasado habían o volaban
tres empresas, cuatro empresas básicamente y Iciflay, Lan, Avianca y
Ada, que ingenuidad diría hoy de los quindianos que les ayudamos a
conseguir sus objetivos una guerra de precios que pues claro
sorprendido pasajes hasta Armenia doctor Santiago de 70 mil 80 mil
130 oiga que bondadosos Avianca que buena esa noticia en ese
momento claro los quindianos, entonces pues como teníamos la
opción de escoger entre Iciflay, Avianca Lan, Ada y los aviones de
Avianca pues digamos más cómodos grandes, entonces no
apoyábamos las empresas pequeñas les hicimos el juego a Avianca
para que esas otras dos empresas salieran de allá corriendo y
efectivamente se dio doctor Santiago, ya hoy solo vuela a armenia
Avianca y claro la generosidad de Avianca se termino, ya ahora esos
pasajes de 100 de 70 200 adonde, ahora como ya están solitos se
están desatravesando se están recuperando y me parece que ahí la
Superintendencia de Industria y Comercio me parece que aquí
tenemos que citar al doctor al Superintendente porque también tiene
que darnos respuestas a este tipo de situaciones.
Pero claro es que es entendible el, Presidente de Avianca es de
Risaralda y que es lo que quiere doctor Silvio pues sencillamente que
el único aeropuerto que es lo que toda la vida he escuchado, que el
único aeropuerto sea el de Risaralda, no es envidia pero yo creo que
los tres departamentos merecen y mire como van las cosas tan raras
de la vida el mejor aeropuerto del eje cafetero es el Quindío la mejor
pista, puede entrar por el norte por el sur es el que menos se cierra
pero ahí se está haciendo el juego.
Como si fuera poco la última noticia que de Avianca también
suspendieron o se cuantos vuelos a Manizales, claro está llegando
está consiguiendo el objetivo que quiere el doctor Villegas, pero hoy
quiero adelantarle que no va ser fácil que los Congresistas de Quindío
y de Caldas nos vamos a unir y vamos a trabajar para que no se de
eso y mucho menos a que se den estos monopolios que vuelvo y
repito aquí lo único grave es que sencillamente hace la empresa lo
que quiera y los que finalmente salimos perjudicados somos todos los
usuarios, a esos no le vamos a seguir juego y vuelvo y repito hoy los
pasajes a los departamentos de Caldas y Quindío son muy pero muy
costosos, claro quedaron solitos ahora ese es el problema del
monopolio.
Decirle doctor Santiago que yo sé de su buenas de sus oficios de sus
trabajo y vuelvo y repito le entiendo que se le juntaron muchísimas
cosas, pero que tenemos que hacer algo y que hay que trabajar y yo
no sé solucionar porque es que finalmente somos todos los usuarios
porque es que en esas salas, en el puente aéreo no escucha uno si no
molestias y todo el mundo quejándose del servicio y cuando se da
este tipo de situaciones, pues ahí que abrirle paso hay que buscar
soluciones.
No me voy a extender yo creo que al final pues la oportunidad de otra
vez hacer mi intervención pero de verdad que si hay molestias doctor
Santiago y hoy si es un realidad y eso no lo podemos esconder,
sencilla es que la calidad del servicio hoy es yo voy a hacer muy fuerte
no es mala es pésima, tenemos que trabajar en equipo y aquí estamos
todos para ayudar porque yo creo que es ayudar a construir. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:45:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy bien con la presencia del doctor Barrera le damos la palabra al
doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-09-18T10:46:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Bueno un cordial saluda a todos y todos a los funcionarios del
Gobierno presentes, primero quisiera Presidente Jairo ortega
solicitarle de manera especial que el día de ayer pasamos unas
proposición con el objetivo de hacer un debate sobre la situación de la
Universidad Nacional y la educación superior pública en general
pronto es muy importante el día de hoy creo que se va a someter en
consideración el debate Presidente, decirle solo esto en los últimos el
último semestre no se ha discutido nada sobre la educación superior y
las crisis te de las universidades públicas siguen igual tal cual,
entonces pedirle prioridad en este debate.
Decirle señor Presidente Jairo Ortega que este debate yo pase la
proposición el 5 de mayo del 2002, a mi me critican que porque no
vengo pero si nunca programas los debates uno a que viene acá y con
todo el respeto lo digo pues llevamos más de un año un año y 5
meses esperando este debate, y ya hasta a uno se le pasa la intención
de hacerlo.
Pero si voy a referir varias cosas y quisiera empezar señor Presidente
y doctor Santiago castro por decirle de manera respetuosa pero
categóricamente que yo creo que la aerócivil no está cumpliendo su
papel yo creo que la aerócivil me parece más usted defensor de las
aerolíneas que de los usuarios entonces cuando uno me puse a
revisar cual a ver cuál era el papel de la aerócivil dije de pronto es que
el papel de la aerócivil es defender a las aerolíneas y de pronto es que
yo estoy equivocado y quien debe defender a los usuarios es otra
persona la Superintendencia de Industria y Comercio de pronto y
pues resulta y pasa que no y es estuve realizando en otros países y
resulta que las normas de defensa de los usuarios y las sanciones son
pero por demás muchísimo más serias que acá en Colombia, voy a
dar unas cifras y yo creo que acá a todos los Congresistas les pasa los
abusos de las aerolíneas o sea son unos abusivos y si doctor Jairo
Ortega usted como Congresista con credencial le pasa imagínese a un
usuario del corriente la otra vez yo iba tuve el privilegio de que llegue
al Congreso y me invitan mucho a las universidades a dar
conferencias, entonces por supuesto cuando las universidades me
invitan no me pagan los tiquetes el congreso por lo cual no viajo en
clase ejecutiva entonces sí que es mucho más complejo porque usted
doctor Jairo Ortega en clase ejecutivo siendo flexibilidad de horario le
cambian el tiquete no tiene problema decir es tratado de manera
preferencial y si aun de manera o referencial tienen abusos calcule
usted Jairo Ortega los que no tienen trato de manera preferencial es
increíble los abusos yo he conocido unas historias en los aeropuertos
increíbles que de verdad son increíbles para no creerlos, de un señor
que se iba a casar y tenía que trabajar un día y tenía que trabajar ese
día temprano para llegar a su matrimonio y e cancelaron el vuelo todo
el día y le toco no casarse algunos dirían que se salvo pero si el señor
estaba enamorado tal vez no el tema concreto acá es que me voy a
permitir contar unas cifras yo tal vez crea que esto no tiene mayor
relevancia el debate pero si uno deja la constancia acá en el Congreso
de la República y como Congresista, decir unas cifras primera los
porcentajes de participación del mercado de febrero del 2013 el 52.4%
es Avianca el 20.7% es LAN el 9.5% viva Colombia, Copa el 7.8% el
crecimiento de la movilización de pasajeros en el año 2002 se
movilizaban 10.6 millones de pasajeros, en el año 2012 se movilizaron
24.7 millones de pasajeros por lo cual el crecimiento fue casi un 150%
del crecimiento de movilización de pasajeros, hay unas graficas de los
retrasos de los vuelos y eso sea uno revisa esas graficas y uno dice
pues en qué país del mundo se presentan este tipi de graficas y no se
presentan sanciones, las cancelaciones de los vuelos es lo mismo voy
a darle solo un dato como para dejar la reflexión, en las quejas
presentadas por los usuarios un dato concreto en tercer trimestres del
2012 se presentaron contra la aerolínea Avianca 4734 quejas 4734
quejas y doctor Silvio Vásquez de pura casualidad deme un dato usted
de cuantas acciones se presentaron por esa 4734 quejas en un
trimestre así al azar si la Aeronáutica Civil cuantas sanciones de esas
4734 una sanción no es justo, o sea yo creo o la gente está muy
desprogramas para mandar sanciones presentando quejas o la
Aeronáutica como pasa no hace nada, que irresponsabilidad de la
Aeronáutica Civil que la gente se queja y eso que las quejas doctor
Santiago Castro la gente no las presenta porque les da mamera si al
llenar esos formatos es una mamera y además que se lo dan a uno de
mala gana casi ni se los entrega, yo me he puesto doctor Jairo Ortega
en cada uno de los viajes a llenar el formatico he presentado 28
quejas que las tengo una a una 28 quejas doctor Santiago Castro sabe
cuántas sanciones han causado para esa gente ni una sola y siempre
me responden un correíto porque ni siquiera le responden a uno por
escrito.
Hola querido usuario de la manera más atenta nos permitimos
informarle que la aerolínea presento problemas de mal tiempo,
entonces uno va y revisa mal tiempo y pasa una solicitud y ese día no
había mal tiempo que no el mal tiempo era el día anterior en la
mañana y que por el mal tiempo se traslado el retraso y como a los
tres días se volvió a retrasar, otro día íbamos acuérdese doctor Yepes
para Bucaramanga a una reunión muy importante que tenía el doctor
Didier que usted recuerda muy bien cierto, muy buena reunión por
cierto estaba el doctor Silvio también en esa reunión, entonces porque
al otro día había una reunión con el, Presidente de la República
entonces yo iba a volar esa noche llegue yo a las 8 y media al vuelo
eran las 9 y media llegue Jaime Ortega y a las 9 y cuarto nos dicen no
que se cancelo el vuelo bueno pero algo tienen que dar aunque sea el
hotel yo que se no se cancelo el vuelo vuelvan mañana a las 6 y
media, perdonen la gente que no es de acá de Bogotá no pues
mañana a las 6 y media vengan nos toco armar, me toco mejor dicho
como en mis tiempos estudiantiles armas protesta para que le
respondieran con el hotel a la gente y sabe y yo dije no pero no tienen
que dar alguna contraprestación de esto, sabe cuánto ofrecieron 50
mil pesos que descaro, entonces cuando el doctor Jairo Ortega sabe
uno llega un minuto tarde con los 30 minutos de que cierra el vuelo y
tenga las 250 mil pesos por que le vaya bien porque a veces la multa
es mayo a lo que vale el tiquete, hay tiquetes que a mí me ha tocado
pagar 300 mil pesos por llegar 5 minutos tarde y a ahí no entienden de
trancones o de derrumbes o el paro papero o el paro cafetero no hay
lleva y hacen cumplir la norma y ellos si cogen y aplica la norma como
es, pero la Aeronáutica Civil si no le aplica la norma a los señores de
las aerolíneas cuando retrasan o cancelan los vuelos y no pasa nada y
insisto con la cifra 4734 quejas presentadas en el segundo trimestre
del 2012 y una sola sanción, una sola sanción.
En la pregunta 5 doctor Santiago castro nosotros le preguntamos del
cuestionario que desde el 5 de mayo pasamos le dijimos doctor
Santiago a que se debe la causa de los incumplimientos de la
Aeronáutica Civil y el doctor Santiago Castro permita Santiago
contesta lo siguiente dice falta capacidad de los aeropuertos
congestión aérea, causas meteorológicas etc. no hay una sola cosa
que usted diga doctor Santiago que es culpa de la aerolínea bueno
algo deben de tener las aerolíneas doctor Santiago Castro o sea no
tienen nada que ver no tienen la culpa los señores de las aerolíneas
son perfectos, siempre la culpa es del mal tiempo y entre otras cosas
la culpa de la capacidad de los aeropuertos pues sería culpa suya
como, director de la aeronáutica no ha gestionado los recursos
suficientes para que los aeropuertos tengan capacidad y eso causa la
congestión aérea y demás, una mala organización de la aeronáutica
yo que sé, o sea yo creo que las aerolíneas si tienen culpa y tienen
que responder acá.
Esto es un debate se me parece al de del tema de claro y el monopolio
de celular que uno decía y como queda pelear contra la corriente hoy
día tiene resultados eso y acaban de aplicar una sanción la
Superintendencia a Claro, porque parece que ellos tienen muchos
amigos no, obviamente muchas comodidades que les brindan a los
amigos las aerolíneas y pues no es como muy popular apretar a las
aerolíneas. Entre 2010 y el 2014 se presentaron 26. 803 quejas y solo
se obtuvieron sanciones de 246, pero me voy yo a revisar las
sanciones esas de las 246 y a uno le da tristeza y uno dice no puede
ser que una sanción de ese tipo, hay unas sanciones que sancionan a
las aerolíneas de una manera que uno dice oiga no le hagan ni la
sanción porque gastan más en funcionarios que en sancionar las
aerolíneas.
Entonces yo sí creo que este debate es de fondo acá, la Aeronáutica
Civil doctor Santiago y se lo digo con el criterio que me hace ser
Congresista con el respeto no está sirviendo para proteger a los
usuario. Yo creo que entregue usted esa responsabilidad doctor
Santiago Castro, entréguela eso a la Superintendencia pasemos un
proyecto de ley alguien que si funcione para eso pues yo un día me fui
hasta su oficina le pedí una cita para decirle venga doctor Santiago,
miren estas quejas mías miren estos manes son unos abusivos y ese
día yo me acuerdo que nos demoramos media hora en su despacho
donde usted me explico porque las aerolíneas no tenían la culpa y
porque ellas eran las buenas y que no había nada que hacer que eso
se presentaban en todos los aeropuertos del mundo.
Resulta que hace poco viajamos con un par de Congresistas a
marruecos a una condecoración que hicieron al Congresista más joven
a los más jóvenes de Latinoamérica y fuimos con otros Congresistas
por es el tema del Sahara fuimos con Juan Valdés con Elkin Ospina
con el doctor Germán Blanco Vicepresidente de la Cámara y ellos
fueron testigos de lo que a mí me sucedió, resulta que nos fuimos
llegamos allá y todos sacando su maleta cuando de pronto mi maleta
no apareció, bueno y me maleta que se hizo no que no apareció que
llame a Bogotá entonces llame desde acá el embajador llamando todo
el mundo llamando el, Presidente de Gobierno no pues si es que el
señor Congresista más joven iban a condecorar a los 5 Congresistas
más jóvenes del mundo y era yo uno de ellos entonces le tocaba en
traje de paño ese día el señor Congresista no tiene traje para su
condecoración porque la maleta no llego, a los tres días llego la maleta
presente la queja y como la sanción tenía que aplicarla la Aeronáutica
Civil de Colombia y adivine que paso, no paso nada y entonces yo
hablaba con gente de los aeropuertos internacionales, dicen no en un
país serio en un país como España o como marruecos no solo
sancionan a la aerolínea si no a usted le tienen que pagar toda la ropa
que gasto esos días, pagarle una retribuciones y demás acá en
Colombia no pasa nada y puede ser que no importe pues puede ser
que uno por mucho ese día me toco decir al colega Elkin présteme un
traje compañero para lo de la condecoración, no pasa nada, pero lo
que sí quiero resaltar es que si esto le pasa a una Comisión
diplomática oficial del Estado colombiano cuanto más le pasa a un
ciudadano del común y corriente, a un ciudadano y a pie, pues son
unos abusivos uno llega allá y los ciudadanos los tiquetes bien caros y
parece que Avianca le quedara debiendo venga opero porque no se
cancelo por mal tiempo siguiente por favor y antes gritando los
señores de la aerolíneas de Avianca y demás, yo tengo grabaciones
que he pasado a la Superintendencia de Industria y Comercio porque
yo ya me resigne doctor Santiago a que al Aeronáutica no hace nada.
Por eso yo quiero proponer como conclusión de este debate lo que
hay que hacer es transferirle la labor de cuidar a los usuarios a la
Superintendencia de Industria y Comercio porque la Aeronáutica Civil
no está protegiendo los usuarios.
Quisiera poner muchos otros temas en consideración pero
entendiendo que hay mucha otra intervenciones y que el doctor
Santiago tendrá que responder que si me gustaría escucharlo haber si
hoy acá también va a defender a la aerolíneas, pues dejaría ahí
Presidente con una con una consigna yo creo doctor Santiago usted
fue Congresista acá y sabe que a uno aquí le toca venir a defender a
su gente, antes se decía que el vuelo aéreo pues no lo usaban si no
los ricos hoy en día está demostrado que la clase media también ya
usa el avión y yo creo que es responsabilidad de este Congreso
defender el derecho de los usuarios de que los las aerolíneas no
abusen y que tienen que a ver una institución seria defendiendo a los
usuarios de los atropellos de las aerolíneas que parecen protegidas
por las instituciones del Estado y usted doctor Santiago le recuerdo
que como, director de la Aeronáutica Civil tiene obligaciones con los
ciudadanos y no con las empresas con los usuarios y no con las
empresas y aunque sea el que regula y tiene que garantizar que las
cosas funcionen bien creo que es momento de que los usuarios sean
respetados en Colombia y insisto doctor Santiago si usted con todo el
respeto no tiene el tiempo o no tiene la infraestructura de la
aeronáutica o no tiene las condiciones para defender a los usuarios
pues presentemos un proyecto de ley que eso lo haga la
Superintendencia que ya si sanciona porque aquí de verdad si da
tristeza que yo creo que lo único que falta es que sancionen la
aeronáutica también a los usuarios por reclamar tanto porque ya es
bastante abuso las aerolíneas cuando usted llego tarde como digo le
cobran hasta un tiquete mas por el retraso y cuando ellos cancelan el
vuelo no pasa absolutamente nada. Gracias Presidente, espero poder
replicarla intervención del doctor Santiago.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:46:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy bien doctor Amaya con la presencia del doctor Jairo Quintero y la
doctora Juana Carolina proseguimos el debate la doctora Juana
Carolina es citante, la doctora Juana Carolina Londoño tiene la
palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-09-18T10:46:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, con un saludo muy especial para
toda la mesa que preside, para el doctor Santiago para todos mis
compañeros., Presidente de verdad que estamos en mora de hacer
este debate y estábamos en mora porque este es un problema que no
nos aqueja hace ocho o quince días o desde la semana pasada que
empezó la operación tortuga por parte de cada uno de los pilotos este
es un problema que viene hace mucho tiempo y creo que ya reboso la
copa, yo hace más de un año presente un derecho de petición como
Congresista, como miembro de la Comisión Sexta dirigido a Avianca y
dirigido también a la Aeronáutica Civil en su momento no se me dio
respuesta y tenía que ver con la problemática del departamento de
Caldas a las cual muy respetuosamente me voy a referir y me imagino
que también el doctor Jairo ahora hará sus apreciaciones.
Manizales cuenta con una aeropuerto pequeño, un aeropuerto que no
tiene más de diez vuelos diarios donde opera simplemente Avianca en
su momento trato de entrar y Easyfly y LAN pero no entiende uno cual
es la razón para que se vayan como paso también hace poquitos días
en el Quindío donde también operaban y entonces aquí se está
generando como un centralismo hacia una sola región, entonces de
pronto esa es una explicación que uno quisiera saber porque yo sé
que no le compete al doctor Santiago pero porque pasa eso, entonces
hace un año empezamos nosotros con la molestia porque si no somos
nosotros los Parlamentarios quienes fuimos elegidos por la
comunidades nosotros somos los que hacemos las reclamaciones no
nos van a escuchar, a Manizales infortunadamente le tienen ya un
sobrenombre que es salsipuedes y eso afecta y eso es muy grave
para que los inversionistas lleguen y el cuento que a nosotros nos
echaban en la calle era que el aeropuerto de Manizales vivía cerrado
por mal tiempo y nosotros no creímos ese cuento pues, yo pedí una
certificaciones a la administración del aeropuerto y a los funcionarios
del aeropuerto de Manizales de Avianca donde necesitaba que me
certificaran durante los últimos dos años cuantas veces había sido
cerrado el aeropuerto de Manizales por mal tiempo y que me dijeran
cuales eran las razones de cancelación aparte, pues sorpresa para los
manizaleños y para los caldenses ver que no era tan cierto si bien es
cierto y que pena la redundancia la palabra que en épocas invernales
como el 2010 se cerraron todos los aeropuertos de Colombia y creo
que alguna vez nos toco llegar por Cali no menos cierto que al estudiar
los otros casos eran muchas las otras razones por las cuales a
nosotros en Manizales nos cancelaban los vuelos y empiezan a surgir
una serie de inquietudes doctor Santiago Manizales y si usted va a
mirar el precio de los tiquetes es una de las ciudades donde más caro
nos cobran, yo ayer me tome la molestia de meterme averiguar cuánto
valían unos tiquetes hacia la ciudad de Manizales y también compare
cuanto valía unos tiquetes hacia New York y para sorpresa vale lo
mismo ir de Bogotá a Manizales hoy por Avianca que r de Bogotá a
New York también Avianca, eso no nos puede estar pasando eso no
nos puede estar pasando en este país y es la primera pregunta
¿Cómo estamos nosotros regulando las tarifas de estas aerolíneas
para que no abusen de los usuarios? Pero adicionalmente me surge
una segunda preguntas que nos pasaban a los manizaleños un tiquete
a Pereira podría costar 260 mil pesos y a Manizales 400 mil el
manizaleño lo compra porque si usted va y mira siempre los vuelos
están llenos estamos pagando una suma diferente en la misma
aerolínea, en un avión mucho más pequeño con menos calidad que
nos están haciendo simplemente de un momento a otro doctor
Santiago yo les puedo presentar las pruebas porque lo tengo en una
sola mañana en la ciudad de Manizales nos cancelaron tres vuelos
estando operando el aeropuerto no por no mal tiempo estaba haciendo
un sol muy bueno y dicen pero es que es el próximo caso que le voy a
contar porque me paso a mi no me lo contaron y nos cancelaron los
vuelos la pregunta que yo hago y donde se está regulando porque lo
cogieron de costumbre desde ese momento que yo empecé a mandar
el derecho de petición empecé hacerle ese seguimiento lo cogieron de
costumbre a cancelar nuestros vuelos, la pregunta es a los
manizaleños los cogen y las chutan en un bus los montan en un bus y
los mandan para Pereira y repletean los aviones grandes que salen de
Pereira a Bogotá donde está la diferencia que nosotros les estamos
pagando si fuera por una ración por una razón valedera listo pro aquí
lo que no podemos permitir es que por la mala prestación del servicio
de Avianca, porque no tienen la flota suficientes de aviones para
transportar la gente nosotros estemos pagando uno de los tiquetes
más costosos de Colombia y tenga la gente que montarse en un bus
para irse de la ciudad de Bogotá, ese es un llamado de atención que
yo hago y que me parece muy valido que tenemos que prestarle
mucha atención, pero adicionalmente no es estaban viendo la cara a
los colombianos y les voy a poner un caso que a mí me paso estaba
en Bogotá con mis hijos y con mi esposo ellos se iban a ir en el vuelo
de las 3:50 para Manizales ahí un vuelo a las 3:50 y otro a las 4:10
llegamos y nos paramos allá y la niña dice de forma muy olímpica
porque no les importa lo que uno puede estar viviendo el vuelo esta
cancelado y yo le dije señorita porque esta cancelado el vuelo de
Manizales y me dice por mal tiempo, eso me paso hace tres meses
menos de tres mese inmediatamente llame a aeropuerto de Manizales
porque y yo tengo mis contactos y le pregunte yo necesito que usted
me certifique ya si el aeropuerto de Manizales este cerrado por mal
tiempo y entonces la persona me dijo el aeropuerto está operando le
dije señorita el aeropuerto está operando a mi no me diga embustes
no me diga mentiras, pues al ver ella la cosa me reacomodo en el
avión eran fallas técnicas no tenían aviones para despachar la gente y
como cosa rara cogieron la gente de Manizales y la montaron en un
bus y la montaron en un avión para que se subieran en otro bus para
la ciudad de Manizales.
Entonces doctor Santiago eso empezó hace más de un año donde los
caldenses necesitamos con urgencia un aeropuerto porque como lo
hemos dicho una región que este bien conectada es una región que
está bien ubicada y no se compadece que nosotros para venir a
Bogotá a hacer una vuelta y coger un vuelo por Pereira nos tengamos
que levantar a las 3 de la mañana pero adicionalmente la mala
calidad del servicio que nos están ofreciendo estas aerolíneas ese es
el primer punto con tal donde yo he quiero decir a mis compañero que
le estamos haciendo seguimiento hace más de un año y estamos
cansados de que nos atropellen estas aerolíneas.
El siguiente punto doctor Santiago que me gustaría si usted nos
pudiera contar y usted lo sabe es cuales fueron las utilidades de
Avianca en el último año cuales fueron las utilidades de LAN el último
año, porque es que también queremos saber cuánta plata se están
ganando vs cuanta plata están invirtiendo ese sería el segundo punto.
En tercer lugar este es un debate no por hacer protagonismos este es
un debate que va de la mano con la problemática que podemos vivir
en la Comisión Sexta, esta Comisión estudia el tema de turismo
mientras el ministro Sergio Díaz Granados se está haciendo esfuerzos
incesantes para que llegues cientos de turistas a nuestro país dígame
con que mensaje senos va ir un turista que llega a Bogotá y aterriza y
esta más de 40 o 30 minutos esperando hacer fila para poderse
parquear un avión y poderse bajar pero que puede pensar un turista si
usted va a otras partes del mundo y el avión no se demora más de 5 o
10 minutos en decolar, nosotros aquí en Colombia tenemos tiempo
hasta de hacer siesta en el momento del de colaje y creo que todos
mis compañeros pueden dar fe de eso que la siesta se hace, entonces
eso va en contravía del turismo.
Dr. Santiago que vamos hacer al respecto que vamos hacer al
respecto para darles celeridad y para que se nos cumplan los
itinerarios y esas agencias no hagan perdónenme la palabra no hagan
los que les dé la gana con los usuarios y los colombianos que ya están
cansados y no ven una solución.
Por último doctoro Santiago con base en las respuesta que ustedes
nos han dado a mi si me gustaría que usted nos contara de todas
estas investigaciones administrativas que se han hecho cuales son las
resultados puntuales de las investigaciones y de las quejas y reclamos
que sean presentado, como se manejan las quejas y reclamos y como
es el procedimiento de las sanción por parte de la Aeronáutica Civil
para quienes incumplan esas seria mi intervención señor Presidente.
Les agradezco mucho que estén acá y esperamos sin lugar a duda
que este sea un debate constructivo para que le demos soluciones
puntuales a los cientos o miles de colombianos que hoy se aquejan
por esta problemática con las aerolíneas. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:46:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy bien doctora Juana Carolina tiene la palabra el doctor Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2013-09-18T10:46:40">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente buenos días para los compañeros de la
Comisión Sexta las personas que entran acá el doctor Santiago y las
personas que nos acompañan. Presidente voy hacer relativamente
corto en esta pequeña intervención pero voy a centrarme en algo
señor Presidente y es en algunas conclusiones que tenemos que
sacar hoy por hoy y aprovechando la presencia del doctor Santiago
castro que está aquí con nosotros.
Yo creo señor Presidente que el debate tiene que arrancar sobre una
realidad que hay doctor Santiago Castro y es que hay una
animadversión total con la prestación del servicio aéreo en el país pero
adicional también hay desconocimiento total de cuál es esa estructura
como funciona porque alguna persona y a pie Avianca le incumple un
contrato que tiene a tras vez de un pasaje y es capaz hasta de hablar
mal del Presidente porque esta persona en su desconocimiento cree
que es una responsabilidad del Presidente, cuando llegamos a un
aeropuerto y este aeropuerto se está remodelando bajo la figura de
una concepción aérea la gente cree que esto es un tema del gobierno
claro es un tema del gobierno como concedente pero es un tema de la
empresa que he ahí como concesionario, lo decía ahora nuestro
compañero Carlos Amaya ahí una ahí un desconocimiento total en las
funciones de la aeronáutica que es la que interviene entre los
operadores, hoy por hoy todo el tema de Avianca, usted ha sabido
doctor Santiago explicarlo Avianca es una empresa privada que tiene
un problema con sus pilotos que hace alrededor de muchos años 10
12 años no se vivía el problema con los pilotos por ejemplo nosotros
no sabíamos todo lo que hace un piloto en Avianca que gerencia, hace
de todo y ellos ya nos explicaron a todos que no querían hacer todo
eso por la misma plata pero eso es un problema entre una empresa
que utiliza un infraestructura aérea del país, de verdad doctor Santiago
cuando usted empezó en la dirección de la aeronáutica y en esto
quiero centrar yo mi intervención porque ahí está el cuestionario la
respuestas como lo decía nuestro Presidente el doctor Jairo ortega
nos llegaron un poquito tarde apenas en el día de ayer pero eso no es
óbice para que no hagamos lo que estamos haciendo en el día de hoy.
A mí me parece doctor Santiago que usted ha desaprovechado algo y
yo no soy quién para decirle a usted de la cualificación de sus
funciones en la dirección de la Aeronáutica pero creo que ha
desaprovechado algo doctor Santiago y es la experiencia legislativa
suya y yo creo sin preguntarle este y doctor los temas al señor
Presidente que de pronto eso lo motivo en su momento al señor
Presidente al ponerlo a usted al frente de la Aeronáutica Civil porque
es que a diferencia de de ser una entidad del estado supremamente
robusta y tener una capacidad de operación grande y ser
burocráticamente una institución importante me parece que una de las
finalidades de que su perfil como ex congresista estuviera ahí era
doctor Santiago que ojala inmediatamente se hubiera porque esto lo
podemos solucionar a través de una ley, todas estos grises porque
son una cantidad de grises que siempre se van en contra del usuario
aquí hay una cantidad de grises que se van en contra del usuario y no
de nosotros los Congresistas nosotros hoy tenemos la fortuna que con
los impuesto de los colombianos viajamos en primera clase y
esperamos en la sala vip del dorado o empramos en la vip en el caso
nuestro del José María Córdoba perdón en el caso nuestro de
Antioquia el problema es que del ciudadano de a pie si el ciudadano
de a pie escasamente se defiende en una terminal de transporte que
está definida la entrada y la salida a un ciudadano de a pie cuando ya
se le habla de un aeropuerto de entrada el ciudadano se tensiona y de
pronto lo que decía Juana Carolina ahora de eso se aprovechan las
aerolíneas por qué, porque las aerolíneas sistemáticamente doctor
Santiago nos mienten sistemáticamente nos mienten, por qué, porque
ellos no pueden decir ahí veces hay algunos pilotos serios que
expresan en vuelo o llegando al destino expresan la verdadera causa
del retraso pero vemos que siempre el retraso nunca para ellos y debe
ser un protocolo de la compañía es un retraso imputable a la empresa
que presta el servicio, es un retraso imputable al clima, es un retraso
imputable a la congestión aeroportuaria que es competencia del
estado y es un retraso imputable a cualquier otro factor pero menos a
la responsabilidad de ellos y eso es de esperarse doctor Santiago
porque inclusive hasta tienen desinformación las misma aerolíneas
cuando uno llega a un destino en el caso de Medellín pasa el
aeropuerto que sirve a Medellín usted bien lo sabes es el aeropuerto
José María Córdoba que está ubicado en el municipio de rio negro y
uno aterriza en el aeropuerto José María Córdoba de rio negro y la
persona encargado de las comunicaciones ahí le dice hemos llegado a
Medellín, quien viene de un vuelo internacionalidad cree que Medellín
esta a la vuelta cuando uno aterriza doctor Santiago y ojala esto se
pudiera corregir cuando uno va al Uraba antioqueño el aeropuerto del
Uraba antioqueño esta en el municipio de Carepa Antioquia y los
pasajes toda la información, cuando usted aterriza cuando usted sale
siempre le información que dan las aerolíneas es que uno llega al
municipio de Apartado usted compro un pasaje para Apartado y el
aeropuerto y todo es en el municipio de Carepa esto es una simpleza
en el contexto del debate, pero que quiero ejemplificar con esto
doctoro Santiago la desinformación en temas tan elementales y de
verdad doctor Santiago yo creo que es hora de que todo este cumulo
de inquietudes pues primero se le expliquen a la gente con claridad,
Avianca si se establece un marco regulatorio y normativo no severo si
no pensando en los usuarios, Avianca no se va a ir de aquí porque
sabemos que lo fructífero que ha sido este negocio después de la
inversión también cuantiosa que ellos han hecho y nosotros no
estamos contra empresas como Avianca y personas como el doctor
Germán que vio en su momento en una empresa quebrada una gran
empresa para sacar adelante.
Pero yo creo doctor Santiago que con su experiencia que tiene como
legislador que fue como persona que le duele que el Gobierno
Nacional quede mal por estas pendejadas pendejada entre comillas
porque si una persona se quede en un aeropuerto y como le digo
nosotros quedamos y nosotros de pronto nos enojamos con más
fuerza, pero estamos en una sala vip donde nos cambian algunos
aperitivos cada media hora pero la persona de a pie que entra no sabe
donde esta, porque si una persona de un departamento humilde o de
cualquiera usted lo deja el medio aeropuerto de por si la persona ya
está perdida y cuando llega a una taquilla y adicional es mal atendido
y adicional no le dicen la verdad y adicional se atropellan sus derechos
de verdad que es una situación supremamente calamitosa doctor
Santiago me parece que estamos a tiempo, usted es una persona que
se desenvuelve muy bien en los medios de comunicación a grandes
debates que le he escuchado en la doble W usted sale explica estos
competencias nuestra esto no es competencia nuestra pero el
ciudadano común y corriente ahorita estos grandes cúmulos de gente
que son usuarios de la aerolínea Viva Colombia esta gente ahí que
arroparla doctor Santiago y ser claros con ellos y no se tratan de que
yo no considero que la aeronáutica este en un concierto en una
asociación con las aerolíneas pero si estamos a tiempo de establecer
un marco normativo y regulatorio donde las personas que usen una
aeropuerto desde el más humilde hasta el recién remodelado dorado
se sientan arropados por el Estado porque eso es lo que hay que
hacer doctoro Santiago que el ciudadano más humilde que está siendo
incluido un sacrificio económico de montarse en un avión se le
garantice que sea bien atendido. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:46:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Quintero Trujillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2013-09-18T10:47:00">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente un saludo para el doctor Santiago y todos
quienes componen la mesa, a todos los compañeros haber. Yo creo
que voy a ser corto pero voy a tratar de simplificar más o menos lo que
han dicho los antecesores haber lo principal de la movilidad en
cualquier tema de movilidad es el servicio el servicio es fundamental y
tenemos la impresión pues al menos yo la tengo que digamos en el
aeropuerto el dorado si bien se trato de manejar deficiencias que
había la infraestructura de las terminales yo creo que no se atendió
como se debiera atender la infraestructura en pistas porque hoy en día
es un martirio montarse en un avión y hay que esperar se demora uno
más en el carreteo y demás que en el vuelo el cual va abordar ese es
un tema que por lo menos yo no lo veo porque hay dos pistas y las
pistas están copadas y eso hace que sea un martirio montarse uno en
un avión y por eso no se cumplen los itinerarios que eso es por lo
menos lo que le avisan a uno los pilotos cuando uno se monta en el
avión somos turno 10 somos turno 11 y excusen que no es culpa de la
aerolínea si no que hay mucho cumulo de aviones y eso hace que
hayamos tenido que incumplir en el vuelo.
No entiendo tampoco la forma de operar de las aerolíneas y eso nos
ha pasado a todos ya lo dijeron mis antecesores Juana y Jhon Jairo
eso de cancelarle a uno el vuelo y usted defiéndase y entonces uno
pregunta quien ha mirado la reglamentación y la reglamentación dice
que la aerolínea está en la obligación 72 horas después tiene un plazo
de 72 horas para ubicarlo a uno en el destino para donde uno va yo
creo que eso es el abuso sobre todo en muchas persona que utilizan
el avión por comodidad, por rapidez por forma como debe trasladarse
y la aerolínea si debe de atender cuando le cancelan a uno el cupo o
el vuelo deben atenderlo casi que inmediatamente para un vuelo
siguiente y demás, los temas que sacan las aerolíneas y disculpas que
sacan como es mal tiempo y demás como lo dijo nuestra
Representante Juana son temas que los sacan por salir del paso yo
también he comprobado que cuando dicen que hay mal tiempo
averigua uno y no hay el tal mal tiempo.
Quiero referirme ya al tema de Manizales específicamente en
Manizales había ocho frecuencias de Avianca y había 2 frecuencias de
LAN pues las frecuencias de LAN se las colocaron a las 9:30 de la
mañana por la mañana y a las 3 de la tarde por la tarde y yo no sé
quien las coloco obvio que las de Avianca eran 7am, 8:30 9:50 y
etcétera y todos ven como la de LAN que era ubicada a las 9 de la
mañana pues tenía dos frecuencias Avianca antes y aquí donde
empieza a operar lo que se llama la tenaza del monopolio entonces no
tenia ubicado tenían ubicada la frecuencia de LAN a las 9 de la
mañana y tenía dos frecuencias antes Avianca obviamente no tenían
la cantidad de pasajeros LAN para operar como debiera operar por
eso tuvo que quita las frecuencias LAN y ahora llega Avianca y nos
quita las frecuencias de las 7 de la mañana y nos baja cuatro
frecuencias alegando que no había pasajeros para tener las ocho
frecuencias si se hace un estudio yo estoy seguro que la gente que
viaja de Manizales y de sus municipios circunvecinos y que tienen que
viajar a Pereira por que usted no encuentra cupo en Avianca son
muchísimos más de los que efectivamente viajan en esas cuatro
frecuencias.
Manizales necesita de conectividad yo participio y he participado
anteriormente en la empresa privada y uno encuentra amigos e
inversionistas que no llegan a Manizales y dicen no vamos a
Manizales porque es un problema lo que es el vuelo de Bogotá
Manizales si quieren que nos comuniquemos tienen que venir a
Bogotá para poder atenderles o poder atender cualquier requerimiento
Manizales necesita y es una urgencia de la conectividad para poder
tener el desarrollo mínimo que puede tener cualquier ciudad en
Colombia, doctor Santiago está bien que de pronto no se tengan en
absoluto los dineros en este momento en lo que se necesitan para el
aeropuerto del café pero si hay que programar porque no nos pueden
dejar a una ciudad que ha sido símbolo en Colombia de un ciudad
emprendedora en industria y sobre todo en los temas del café y ahora
impulsando el turismo para que no las dejen aislada.
Yo le pido en nombre de la comunidad caldense que si tengan una
consideración con esa región que esa regio ha sido de las zonas más
importantes para el país. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:47:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy bien doctor Jairo. Entonces para seguir con el debate de control
político vamos el doctor naranjo va hablar?. Tiene la palabra el doctor
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-09-18T10:47:20">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Si Presidente muchas gracias solamente para tocar dos temas que
tienen que ver con lo que los citantes buscan, aquí hay un proyecto
de que es el proyecto de ley 071 Cámara “por el medio del cual se
reglamenta los servicios para los usuarios del transporte aéreo interno
internacional se dictan otras disposiciones”, este proyecto es
presentado y habla sobre la información sobre cambios el objeto de la
ley era que buscaba reglamentar el servicio de transporte aéreo
interno internacional, habla sobre las adiciones al código de comercio
para que entren a las compensaciones al usuario pasajero habla del
tema de las demoras anticipación del vuelo, la cancelación del vuelo,
las sanción por incumplimiento o compensación adicional ahora sobre
ahora sobre lo que hagan que han dicho aquí sobre la venta de
tiquetes aéreos, ahora sobre el cumplimiento de promociones el
paquete de todo incluido, responsabilidad sobre el equipaje que le
preocupa tanto al doctor es mejor que se lleve el vestido puesto y no lo
empaque porque qué horror que se le pierda y habla sobre el sistema
de atención al usuario.
Este proyecto de ley pues el autor fue el doctor Oscar de Jesús
Representante a la cámara para Antioquia, este proyecto de ley se
archivo este proyecto de ley no pudo seguir tramite y adicionalmente
doctor Yepes usted y yo somos ponentes del proyecto del código
aeronáutico, un proyecto que inicio su trámite en el Senado y que tuvo
toda las discusiones y que lamentablemente hoy también esta
archivado porque él es tiempo se quedo y no fue discutido en la
comisión sexta porque lamentablemente no alcanzo el tiempo pero
respecto al tema que estamos tocando en ese proyecto se adiciona un
capitulo nuevo que es el capitulo quinto del cual se denominara
derechos y deberes de los partes que intervienes en la prestación de
servicio público de transporte aéreo y eso se recogió como una
iniciativa al Honorable Representante Simón Gaviria que había
presentado un proyecto por fuera de este y se le pidió que lo
incorporara la estructura de este proyecto de ley tiene 20 artículos y
busca dar claridad a los pasajeros de sus derechos como sus deberes,
además se sanciona la publicidad engañosa y se crea un sistema de
atención de reclamos.
Hoy lo dice el doctor Jhon Jairo Roldán este proyecto tuvo algunas
dificultades y aquí ahí que decírselo a la comunidad porque este
proyecto inicialmente incluía un tema laboral doctor Santiago y amigos
se quería incorporar dentro del proyecto todo el tema laboral de los
pilotos o de las personas que laboran las aerolíneas, las personas que
realmente prestan este servicio y se decía que como era un tema
laborar era un régimen del código aeronáutico pues no debería estar
eso fue una discusión que se tuvo que dar se retito finalmente de ahí
además hay que decirlo aquí y existe una definición internacional de
todos los sistemas aeronáuticas, es un tema que hay que tener en
cuenta esto se rige casi todo por acuerdos internacionales y eso le da
pues una trascendencia y una dificultad o una especialidad que no
puede ser tratada de cualquier manera ni mucho menos pero lo que
quiero connotar y para terminar Señor Presidente es y amigos colegas
que invitaron a esta sesiones es que hoy se tiene la historia de dos
proyectos que buscaban de alguna manera poner en cintura o de
alguna manera reglamentar el tema de los pasajeros y de las
aerolíneas del usuario pes ese momento en que volvamos a retomar
pero cuando esos proyectos lleguen aquí yo si pediría el favor de que
no reaccionemos ahora porque estamos viendo la crisis y es un tema
pues de que entonces todo el mundo habla de eso y es muy
importante, este proyecto se han presentado desde hace mucho
tiempo y lamentablemente en el momento indicado no tuvieron la
transcendencia y no se pudieron debatir.
Yo quería dejarlo como una enseñanza y un requerimiento para que
aquí hay dos herramientas que pueden ser retomadas pero no se trata
ahora de salir a decir que si estamos defendiendo los usuarios cuando
usted sabe doctor Santiago el trámite del proyecto del código
aeronáutico ha sido bastante tienen un proyecto que tienen más de
200 artículos es muy largo y entonces en esa idea es como poder de
alguna manera especializar o presentar un proyecto que permita de
alguna manera pues atender la respuesta a los usuarios solamente en
ese aporte señor, Presidente decir que la Plenaria, o el Congreso o la
Comisión Sexta se ha venido trabajado unos temas y que
lamentablemente por trámite legislativo no se han podido definir pero
en ese sentido pues señor Presidente quería dar esa información para
que todos la tengamos de referente para lo que podamos construir y
decidir desde lo que pueda originar y concluir este debate. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:47:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muy bien doctor Naranjo, entonces para seguir el debate de control
político de acuerdo ya lo planteado por el señor Presidente le damos la
palabra al doctor Castro para que de tal manera determine a los
interrogantes y a las respuestas que dieron en el cuestionario mas los
interrogantes que surjan dentro del presente debate tiene la palabra el
doctor Castro.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-santiago-castro" startTime="2013-09-18T10:47:40">
							<from>Dr. Santiago Castro</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente saludo a la mesa directiva, a todos
los señores Congresistas de la Comisión Sexta de Cámara al público
que nos acompaña a los compañeros de la Aeronáutica Civil.
Miren antes de empezar con la presentación yo quiero decir algo de
manera categórica, no ha habido administración más del lado de los
usuarios, más independiente de las aerolíneas que esta administración
y lo vamos a demostrar y a probar a lo largo de la presentación que
vamos hacer, no solamente por la reformas que hemos hechos
nuestro reglamento las decisiones que hemos tomado de fondo para
fomentar la competitividad, lo que hemos buscado para que se de
todas las mejoras por parte del Estado en tecnología y en
infraestructura aeroportuaria y aeronáutica, digo esto porque yo sí creo
que dentro del mismo respeto que uno observa de cómo funcionario
hacia la majestad del Congreso y que a mí me toco también del otro
lado como Congresista a que citamos muchas veces a funcionarios
cuando yo estuve por 16 años en la Comisión Tercera uno no puede
dejar en el ambiente cosas que no son ciertas, primero una cosa
representante Amaya es que usted tenga la impresión de que yo soy
amigo de las aerolíneas pero algo es muy diferente es que uno le he
dicho a usted que yo soy amigo de las aerolíneas y que las aerolíneas
no tienen ninguna responsabilidad en los problemas operacionales, yo
nunca le he dicho eso ni está en las grabaciones del pasado debate
que tuve aquí en la Comisión, yo si quisiera que usted me probara y
de también as sus compañeros porque esto es televisado de que yo
he dicho que las aerolíneas son unas santas palomas así como lo dijo
ahora y que no tienen ninguna responsabilidad, por el contrario
nosotros hemos dicho que hay responsabilidades de las aerolínea
pero también tenemos que ser lo suficientemente justos y francos para
decir que hay diferentes causas y uno saber cuáles son las causas
cuales son producto del transportista como tal y cuales son causas
que no son producto de transportista, por lo tanto no nos nosotros no
podemos hacernos responsables.
Y lo otro es que nosotros por ley no podemos dar respuestas falsas si
damos una respuesta falsa cualquiera de ustedes puede
inmediatamente denunciar porque es contra la ley quinta que es ley de
la República, entonces no hay respuestas falsas ojala no se nos haya
ido alguna equivocación y si uno pues la advierte uno mismo vea me
equivoque en tal estadística o me equivoque en tal cifra o fue un error
de buena fe y lo explica, pero hasta donde nosotros sabemos esta
respuestas no tienen respuestas falsas, que hayan dudas como se
interpretan o si dieron alcance a la pregunta es otra cosa pero eso si
quería dejar claro, esos dos principios empecemos antes de la
presentación.
Miremos el contexto en que hoy en que entro el Gobierno del
Presidente Santos, con una reglamentación aeronáutica en sus
reglamentos aeronáuticos en cuanto a sanciones y multas y una parte
tercera y séptima que no habían sido modificadas desde el año 2001,
que administración modifico ese régimen esta administración ya esta
publicado y se está ejecutando todo el régimen sancionatorio y multas
de acuerdo a la resolución, la resolución es muy extensa incluso no
tendría yo tiempo para leerles todos las apartes donde nosotros
duplicamos, triplicamos y en algunos casos pero multiplicamos
exponencialmente el régimen de multas tanto el salarios mínimos y lo
graduamos cuando hay tantos pasajeros es un monto cuando son mas
pasajeros se incrementa mas el monto si ya es un número antes ya
estamos hablando entonces empezamos a hablar de cifras muy
grandes cuando hablamos de 400 salarios mínimos quien lo hizo esta
administración, pero más aun les voy a dar otra perla aquí había en
Colombia desde el año 2003 algo que se llamaba sobre cargo al
combustible como cobro regulado y obligatorio o sea sobre cargo
combustible pueden poner todas las aerolíneas al mundo a uno le
cobran en el pasaje y entonces pones en si uno compra un pasaje
extranjero lo pone fiursurchar y eso es algo que la aerolínea
simplemente lo pone como un costo mas pero no es que la autoridad
aeronáutica se lo ordenaba contar y no es que la autoridad
aeronáutica decida que ese consto fuera directamente a la aerolínea,
en Colombia existía eso desde el año 2003.
Ahora yo no critico pues uno siempre tiene que ponerse en el
momento de la situación el año 2003 donamos después del 11 de
septiembre las industrias aéreas estaban quebradas aquí y en todo el
mundo Avianca estaba en el capítulo 11 se creyó que la única manera
de salvar el sector era eso y supuestamente era una medida a corto
plazo mientas se da un respiro pero aquí como no hay nada mas
permanente que una medida temporal pues se quedo y eso significaba
ingresos al sector por más de 1 billón de pesos ingresos que quienes
pagaban los usuarios cuando compraban sus pasajes, eso no había
habido ninguna administración que tomara la decisión de echar para
atrás eso en donde se tomo esa decisión en esta administración con el
apoyo del Presidente Santos que fue quien la anuncio obviamente
cuando uno toma una decisión de este calibre de quitarle al sector un
billón que le entraba sin competir pues uno sabe que si no tiene el
apoyo presidencial pues al día siguiente le cortan la cabeza, entonces
nos aseguramos que tuviera todo el apoya y utilice obviamente mi
experiencia y trayectoria parlamentaria y los bueno oficios con el señor
Presidente para que el entendiera bien, es que uno sentarse hablar
cual es un sobre cargo de combustible cuales son los componentes.
Entonces pues difícilmente yo puedo ser considerado en este
momento el mejor amigo de un sector al que le quitamos una porción
grande de sus ingresos que era ingresos que no tenían que
competirse y que modificamos también un reglamento que llevaba
trece año sin modificarse, entonces por eso debo rechazar las
insinuaciones que se hicieron aquí de que es muy difícil uno imponerle
multa a los amigos, yo tengo buena relación con las aerolíneas en el
sentido de trabajo constructivo, no soy amigo personal de ninguno de
los Presidentes no voy a sus fiestas de cumpleaños no voy a sus
cocteles tengo muy claro mi función como regulador y como autoridad
y la tienen claro todos los funcionarios, si nos vemos socialmente nos
vemos en el marco de actividades académicas o de actividades
sociales para conmemoras fechas importante, entonces no puedo
dejar en el aire esa tema que si bien fue una insinuación, se puede
entender por los espectadores por miembros de esta Comisión como
que nosotros tenemos intereses malsanos y les digo también las
únicas beneficio que yo personalmente recibo las aerolíneas son
accensos y como los recibo porque desde que soy Congresista y dado
que viajaba todas las semanas ida y vuelta Cali tenía un estatus alto
que según las aerolíneas eso le da la posibilidad de tener ascensos
cuando hayan cupos los orbreys y hago siempre la claridad y lo digo
enfáticamente yo les digo a las niñas cuidadito van a desplazar a
alguien porque está el, director de la aeronáutica, entonces en eso
quiero tener absoluta claridad porque esa ha sido mi regla de
conducta, que las aerolíneas tienen mucha responsabilidad pues claro
que las tienen y cuando nosotros hablamos en la respuestas sobre lo
que puede afectar la operación estamos afectando lo que podía
afectar no por causa en la aerolínea esto es lo que podría excusar una
afectación del servicio que no fuera responsabilidad de la aerolínea,
todo lo demás es responsabilidad de las aerolíneas y por eso no lo
pusimos porque se ve numerable si es tema de que le llego tarde del
piloto es responsabilidad de la aerolínea, si es de una falla técnica es
responsabilidad de la aerolínea, si es ese tema de que no está toda la
tripulación porque a veces no es el piloto si no toda la tripulación es
responsabilidad de las aerolíneas, nosotros a quien no estamos
absolutamente para excusar a nadie ahora y otra vez me estoy
adelantando a la presentación que porque las sanciones son tan
pocas frente a las miles de quejas, porque el reglamento que estaba
antes que ya modificamos decía que si la aerolínea llegaba a un
entendimiento con el pasajero en temas de que le resarcían o le
compensaba su demora o le resarcían hasta ahí llegaba el proceso,
nosotros ya no podíamos intervenir y entonces las aerolíneas pues a
pesar de que se han gastados miles y miles de millones en los
acuerdos que han hecho con los pasajeros en eso no daba vía a que
nosotros pudiéramos sancionar o porqué el proceso se cerraba pues
imagínense que, cambiamos eso independientemente de la
conciliación a que llegue el usuario con la aerolínea ahorita nosotros
podemos continuar el proceso administrativo antes no lo podíamos
hacer.
Entonces pues voy hacer una exposición muy rápida porque yo creo
que más interesante es ir pues las inquietudes puntuales que ustedes
nos han estado planteando, este cuadro que ustedes están viendo es
los porcentajes de cumplimiento de la aerolínea, cuando obviamente
las personas diciendo que aerolínea ha incumplido pues yo estaría
diciendo mentiras si dijera que las aerolíneas están cumpliendo el
100% el representante Jairo yo no estoy diciendo que están
cumpliendo el 100% estoy diciendo cual es el nivel cumplimento que
tienen y las categoriza y las comparo para que la gente pueda ver,
cuando yo digo que es la que tiene el mayor nivel de cumplimiento yo
no estoy diciendo que ese es el optimo que ese es el que deberíamos
aspirar el nivel de cumplimiento que debamos aspirar obviamente el
santo es darle 100% no lo cumple ninguna aerolínea en el mundo no
quiere decir que eso sea excusa para los niveles que tenemos pero
estoy diciendo simplemente para que no se entienda que estamos
dando información falsa simplemente son las estadísticas que
nosotros nos reportan.
A julio 2013 que tenemos efectivamente que las aerolíneas mas
cumplidas pues con mayo en nivel de cumplimiento es LAN Colombia ,
copa Colombia Avianca no LAN Colombia Copa Colombia después
sigue viva Colombia y después sigue Avianca y después sigue a
aerolíneas de Antioquia y después sigue Satena o sea de la menos
incumplimiento es Satena y la de mayor incumplimiento es LAN
Colombia sin calificar si ese es el optimo o si ese es el que nosotros
nos parece aceptable como autoridad aeronáutica sigamos.
Ahí es simplemente una cuadro de las inversiones que nosotros
estamos haciendo en solamente en infraestructura aeronáutica
solamente en que los lo que ayudas a las navegación aérea tema de
radares temas de equipo de comunicaciones porque el ustedes lo han
dicho muy claro lo han dicho todos el Representante Quintero el tema
de servicio es primordial pero fíjense Representante que esa es
nuestra segunda prioridad nuestra segunda prioridad es que la
personas estén en las mejores condiciones que estén en terminales
amables que ojala no hayan los retrasos, pero es que nuestra primera
prioridad es mantener a los pasajeros en el aire seguros y vivos
nuestra primera prioridad es la seguridad operacional y muchas veces
no es lo que nos piden las regiones cuando uno va a las regiones
donde dice construyamos una aeropuerto, alarguemos la pista
mejoremos la terminal, pero uno pues como no es algo que se conoce
y pues yo no lo estoy criticando y esto es una realidad, no le dice a
uno oiga ponga más radares ponga más equipos de comunicaciones y
eso es lo básico la primero prioridad nuestra es tener una
infraestructura aeronáutica que pueda mantener la operación segura y
en eso este gobierno y esta administración ha cumplido con creces, si
ustedes ven todas nuestras curvas de accidentalidad en
accidentalidad son mientras las operaciones van disparadas nuestra
curvas son descendentes positivamente obviamente el numero al que
uno trate de llegar siempre es a cero pero estamos por debajo del
promedio mundial por debajo del promedio latinoamericano
mejorando año tras año nuestros índices lo cual es motivo pues de
orgullo para nosotros y uno obviamente se encomienda uno a Dios y
hace una oración para que no le pase un accidente porque nos puede
pasar a cualquiera y sucede hasta en los países que tienen la mejor
infraestructura aeronáuticas hasta ahora yo digo siempre dándome la
bendición y tocando madera no hemos tenido accidentes con
fatalidades en aviación comercial en esta administración, esperamos
que eso siga así y estaremos tomando todas las medidas para que
podamos cumplir nuestra primera prioridad misional.
Vamos a la segunda el tema del servicio son muchas las razones por
la cuales pudo haber esa afectación del servicio todas las que tienen
que ver con sus responsabilidad propias las aerolíneas que tienen que
ser sancionadas por la autoridad aeronáutica y en eso nosotros no
podemos tener ningún grado de complacencia ni de flexibilidad
además que no lo tenemos porque esta todo escrito o sea este es un
sector absolutamente reculado mas regulado que cualquier otro sector
de transporte, aquí en Colombia no hay casi transporte fluvial pero si
hay mucho trasporte terrestre no tienen el nivel de regulación y
especificación de las sanciones que tiene el sector aéreo nosotros lo
tenemos clarísimo como tenemos que actuar.
Entonces pues nosotros tenemos las razones que pueden afectar que
no se las podemos atribuir a las aerolíneas y es así por pactos incluso
internacionales que tiene Colombia y por acuerdo de la oasi y eso es
lo que de pronto ustedes confundieron que nosotros era que estamos
diciendo que no había razones para la aerolínea y es lo que acumulo
que decimos en la pregunta 5 las enumeramos condiciones
meteorológicas adversas no es responsabilidad de la aerolínea no se
las podemos hacer atribuir a ellos y las condiciones meteorológicas
adversas dependen de dos lugares geográficos del origen y del
destino o sea cuando dicen que es por condiciones meteorológicas
muchas veces no es en el origen es el destino o viceversa y también
les voy a puedo decir porque de eso uno entra aprender hasta de
meteorología aeronáutica a mí también me asombrada como podían
decir que aquí en el dorado que estaba uno veía el cielo radiante a
primera en la mañana y le decían que había condiciones
meteorológicas y tuve que hablar con los meteorólogos que me
explicaran que precisamente los bancos de niebla blancos se dan
generalmente que es cuando hay esos cielos despejados y entonces
ahí uno empieza a decir juepucha esto no se lo hemos dicho con
claridad a la opinión pública para que entiendan que uno puede deber
desde su casa en chapinero o en el centro o en el norte o en el sur y
ver el cielo radiante y que puede haber bancos de niebla baja que
impiden la operación porque impiden la operación porque no se
pueden ver las luces de aproximación de pista y los pilotos toman
incluso pueden tomar decisión porque son autónomos son autoridad
dentro de la aeronave de decir no tengo las condiciones para aterrizar
en este momento.
Los daños en las aeronaves daños no causados por la aerolínea un
impacto de una ave, no es atribuido a la aerolínea mas la oasis la
organización civil internacional lo reconoce así como tal y todas las
aeronáuticas acogemos esos anexos de la oasis, la limitaciones en los
tiempos máximos de vuelo y servicio los tripulantes este si incluso al
que si quiero decir que eso si es una responsabilidad de las aerolíneas
las aerolíneas ya saben cuáles son las limitaciones del tiempo los
tripulante si llegan y dicen en alta voz que es que se les venció pues
es culpa de la aerolínea a menos que el piloto venia en un vuelo que
fuera afectado por condiciones meteorológicas, pero las aerolíneas
son responsables de programar los horarios de vuelos de sus pilotos,
los daños o fallas en radio ayudas o en sistemas de comunicaciones
es una responsabilidad y ahí tiene Representante Amaya nuestra
como estado sino nosotros se nos cae una frecuencia y tenemos que
afectar la operación o espaciar mas las aeronaves porque yo que no
podemos afectar la operacional no que podemos echar la culpa a las
aerolínea por eso es culpa nuestra ojala y por eso es que estamos
haciendo esta gran inversión para superar muchos los retrasos que
teníamos en tecnología y para tener la infraestructura tecnológica que
un país como Colombia se merece pero son cientos de miles de
millones de pesos que nos falta por invertir.
La congestión del tráfico aéreo también si es porque la autoridad
aeronáutica está manejando de pronto más vuelos o porque tuvimos
en un momento dado en el Dorado repentinamente una serie de
operaciones de orden publico acuérdense que el dorado se maneja de
mas aviación comercial que aviación de Estado y entonces nos afecto
la programación eso no se lo podemos atribuís a las aerolíneas, la
acumulación de demoras si no es atribuí si la demora no es atribuible
la aerolínea y le puedo decir es otra medida que nosotros tomamos en
esta administración resulta, que las operaciones durante el día son
muy sensibles a que la operación en las primeras hora de la mañana
empiecen bien si empieza bien uno ya sabe que a menos que ocurran
temas muy complejos uno durante el día va estar bien si empieza uno
por la mañana con retrasos sea por meteorología o diferentes
aspectos ya uno sabe que el resto del día va ser un infierno, en esta
administración hicimos tomamos una medida que no le gusto mucho a
muchas personas incluso las personas más ricas de este país que son
los que tienen sus aviones privados y sus flotas de aviación que es
que le pusimos pico placa de 6 a 7 y 30 en el Dorado ese fue otro
tema que tuvimos que hablar con el Presidente para darle preaviso de
lo que estábamos haciendo porque sabíamos que la llamada iba a
venir pues desde el grupo económico hasta el empresario que se iba
ver afectado pero nos dijeron oiga ustedes no están poniendo toda
nuestra flota que hemos invertido muchos millones de dólares en tierra
y dijimos si es verdad y lo sentimos y pues que pena por el
inconveniente pero es que tenemos que tomar la decisión entre
nuestros pasajeros y pues los empresarios con aviones privados pues
tenemos que optar por los pasajeros, con mucho pena con los otros es
mas por eso después tomamos también la decisión de sacar una
consultoría para buscar que en las sabana de Bogotá haya un
aeropuerto que se dedique exclusivamente a lo que es aviación
general y aviación de Estado para que podamos dedicar el Dorado a
su misión que es la aviación comercial de pasajeros y la aviación
comercial de carga no las mezclas de aviación que tenernos y eso es
un tema que se venía hablando en Colombia desde décadas y nadie
tomaba la decisión, pero además porque la respuesta de las personas
afectadas era muy clara, así nos piensa sacar del dorado y cuénteme
y a donde y nadie le daba respuesta a esa pregunta, pues en esta
administración y con el apoyo del Presidente Santos y obviamente
trabajando con la, Ministra Cecilia Álvarez Correa se lo dimos sacamos
adelante la consultoría le dijimos con un consultorio internacional
experto que es donde se puede hacer el aeropuerto estas seria
orientación este seria las condiciones este sería un costo aproximado
o sea que hemos tondo no solamente decisiones pero de una valentía
tocándonos intereses muy grandes si no también pensando con
proyección en el futuro.
Ahora que tenemos afectación del servicio quien lo va negar tenemos
mucha afectación y muchas de esas afectaciones empieza en el
Dorado y con una aditamento que todos conocen que si el Dorado
estornuda al resto del país le da cacarro porque el Dorado concentra
65% las operaciones y los mismos aviones que están haciendo vuelos
entre regiones son aviones que van después en alguna frecuencia
toca durante el día el Dorado yo creo que son muy pocas la aeronaves
en Colombia las flotas comerciales que en algún momento del día no
tocan el dorado y estamos en un aeropuerto a tope pero fuera de eso
estamos en construcción y no estamos remodelando el apartamento
mientras alquilamos otros pasamos a vivir al otro apartamento para no
tener las incomodidades de la remodelación de nuestro apartamento y
nos volvemos a pasar cuando ya está totalmente hecho no estamos
viviendo en el apartamento que estamos remodelando eso es lo que
estamos haciendo en el dorado, pero estamos construyendo un
infraestructura de talla mundial una infraestructura que nos dar mayor
capacidad una infraestructura que nos va dar una mejor eficiencia un
infraestructura que permite resolver muchos de los problemas así a
ustedes les parece les parece muy incomodo el tema de que las
posiciones remotas y muchas veces o no está el bus al lado y no está
el troli de las maletas al lado y por eso se dan esas espera miren
saben muchas razones porque eso se da porque esos trolis y esos
buses, porque nuestro aeropuerto está en construcción tienen que ir
casi al lado de las calle de rodaje y esperar que le den vía a los
aviones para poder llegar a donde tienen que llegar a desembarcar
pasajeros o equipaje con el nuevo aeropuerto ya pasan por debajo por
que van ahí una vías y por encima están pasando los puentes de
abordaje no tienen que estar pasando por detrás de los aviones y eso
nos va mejorar sus facialmente la capacidad de respuesta porque
posiciones remotas entre otras y eso si he sido claro va seguir
existiendo, obviamente con menor frecuencia porque ya nuestro
aeropuerto pasa 33, 34 posiciones fijas de puentes de abordaje mas
las 11 semifijas que son las del puente aéreo estamos hablando de 45
44 posiciones pero vamos a necesitar posiciones remotas como se
utilizan en casi todo el mundo, con la única excepción del país de
estados unidos que tiene una reglamentación especial que no lo deja
llegar a uno a posiciones remotas y por eso es que ustedes si van a
Miami a uno nunca lo mandan en un bus pero vayan a un país
llamasen el aeropuerto el Hot de Frankfurt o llamase otros aeropuertos
de Europa y en algunos casos van en posiciones remotas yo he
llegado al aeropuerto de Frankfurt Hot de Luftansa de un destino
europeo y me mandaron a reposición remota claro lo que pasa es que
la aerolíneas está coordinando estaba coordinada y el bus estaba ahí
al lado entonces a uno no le importa tanto pues el bus está al lado eso
es una responsabilidad de la aerolíneas y nosotros podemos investigar
y es mas lo hacemos y lo podemos sancionar y lo podemos sancionar
ahora independiente del arreglo que lleguen al usuario que es algo
que no teníamos la capacidad de antes.
El Representante Naranjo hablaba del proyecto que aquí se ha
estudiado muchas veces muchos de los temas que están ahí ya
nosotros lo incorporamos, es mas tenemos la flexibilidad como
autoridad de que si creemos que debemos endurecer las sanciones
nosotros mismos lo hacemos, nosotros si hemos estado reticentes un
poco y se los digo a que las sanciones queden por ley porque
problema que si quedan por ley es que después se tienen que
modificar por ley y la autoridad aeronáutica y los que nos han
reconocido incluso por eso hemos pasado los exámenes que nos han
hecho la oasi en sus informes de auditorio que ha venido la doble A y
nos ha mantenido la categoría 1 mientras a países cercanos estados
unidos como México se la bajaron a 2 después patalearon y lograron
en unos meses que se la subieran a 1 pero fue mucha se la bajaron
dos aliados muy cercanos de estados unidos y a Colombia se la
mantuvieron porque vieron que estábamos aplicando procedimientos.
Entonces pues les quería dar como esa abre bocas porque estamos
haciendo la labor y tenemos la capacidad para hacerlo y la
talanqueras que teníamos previamente las estamos corrigiendo en
nuestra reglamentación, nunca el Congreso y le digo a todos los
Representantes ustedes tienen la potestad y obviamente son
autónomos en decidir si quieren trasladar funciones o no difícilmente
una Superintendencia va tener el nivel de personal y presencia en los
aeropuertos que nosotros tenemos para poder rápida respuesta y la
capacidad de modificar no nuestro Reglamento Aeronáutico para
endurecer esas sanciones nuestras si ustedes comparan las en el
sector transporte las sanciones que nosotros hacemos con la que le
están haciendo la Superintendencia van a ver que estamos haciendo
mucho más eficaces que una súper intendencias entonces pues yo
simplemente les dejo eso como para que ustedes lo analicen no vea y
con mucho gusto me siento si vamos a elaborar un proyecto de ley les
digo cual es la historia de la reglamentación en las competencias de
la Aeronáutica como a operado en diferentes partes del mundo y pues
respetare siempre la decisión que el Congreso tome y lo que ustedes
tomen y que se convierta en ley lo aplicaremos sin miramientos.
Miren los cambios para que vean los cambios que estamos haciendo
que es lo que molestaba muchos temas que molestaban los usurarios
los incorporamos en la nueva reglamentación si hay algún cambio al
vuelo el horario en general cualquiera aspecto que afecte la reserva
acordada la aerolínea la agencia de viajes que haya efectuado la
reserva debe informar al pasajero por el medio más rápido posible
teléfono fax correo electrónico a mas tardar con 24 horas de
antelación al vuelo obviamente se efectúan cambios repentino se no
son competentes a las aerolíneas, el desistimiento que era el tema
que decían oiga el pasajero que cancela su vuelo porque no puede
viajar y le están cobrando unas sumas orbitantes reglamentamos el
pasajero podrá desistir del viaje antes de su iniciación dando aviso l
transportador con al menos 24 horas de antelación a la realización de
su vuelo si el transportador de agencia de viaje cuando corresponde
con un valor acordado podrá retener un porcentaje de reducción de
acuerdo a la estipulaciones desarrolladas por la empresa privadas por
la autoridad aeronáutica y esa retención no podrá exceder el 10% del
valor recibido por el transportador salvo que se trate de tarifas
promocionales debidamente registradas, ahora usted va decir están
poniendo una trampa no es que por ejemplo a quien nosotros
diferenciamos e aerolíneas que escogen diferentes modelos y hay una
aerolíneas por ejemplo un aerolínea tradicional entonces les ponen su
página web y le dice usted quiere viajar a Armenia mire ahí para esa
fecha que usted ese día que usted quiere viajar hay estas tres tarifas
super promocional la super flexi la flexi y la que le permite todos los
cambios si nosotros entráramos a decir que entonces que los
pasajeros siempre pueden hacer cambios, entonces nosotros
entraríamos a regular el esquema comercial de las aerolíneas o sea
no podría entonces no ofrecerían la super promocional si no que
entonces exigiera una promedio que sería mucho más costosa que la
promocional, yo creo que no es el deber de la autoridad aeronáutica
entrar a decirles cómo es que deben hacer sus promociones de sus
tarifas o decirle a ala aerolíneas de bajos costos que no señores que
entonces esa como existen en todo el mundo que si uno se va
Medellín por 49 mil pesos el trayecto 80 mil pesos ida y vuelta pero le
ponen claramente que le dice esta tarifa está sujeta a que usted si
hace un cambio si hace si no llega por cuenta por causa propia no se
la podemos respetar si yo podría y la autoridad no podría decir no eso
no lo pueden hacer matamos el modelo y ese modelo ha servido para
que en Colombia a pesar de muchos de los casos que ustedes nos
han mencionado nosotros podamos encontrar tiquetes ida y vuelta en
rutas trocadas por debajo de los 100 mil pesos y eso no era posible es
ms era imposible antes de que entrara esta administración y hiciera los
cambios por qué, porque el sobre cargo por combustible que existía
era 72 mil pesos por trayecto nacional en jet o sea que una ida y
vuelta la aerolínea podría publicar la promoción en cualquier periódico
diciendo le vamos a cobrar un peso iban ase 144 mil un peso o sea 72
mil pesos de ida 72 mil pesos de vuelta ese era el piso que nosotros le
teníamos cuando nosotros retiramos creamos un ambiente de
competencia y ahora si uno reserva con varias semanas de
anticipación puede conseguir en rutas troncales tarifas promocionales
de ese parlante incluso por debajo de lo que antes era un piso
cualquiera.
Pero sigamos confirmación sigamos a la siguiente confirmación de
reserva y pagos de anticipos lo estamos modificando en nuestra nueva
reglamentación aeronáutica que es cuando el pasajero decida no usar
el tiquete para el trayecto de ida o el previo a la conexión que es lo
que corrige a uno que se injusto que el pasajero tenía un vuelo de
conexión y no se presentaban su primer vuelo y de una vez le
cancelaban toda la reserva eso ya no lo van a poder hacer, las
compensaciones al pasajero por demoras miren ya como las pasamos
ese temita de que podían tres horas y que no se les pasaba
absolutamente nada ya no es cierto demora mayo de una hora inferior
a tres suministra un refrigerio y una comunicación telefónica demora
superior a tres horas inferior 5 además de lo anterior se deberá
proporcionar alimento desayuno almuerzo cena según la hora
demoras súper 5 horas además de lo anterior deberán una suma
adicional equivalen del mínimo del 30% del trayecto para dar el dinero
en efectivo cuando esta demora sobre pase de las 10 p.m. la aerolínea
deberá proporcionar además el hospedaje y gastos del traslado.
Sigamos, con interrupción del transporte si el pasajero no opta por la
evolución de la parte proporcional el precio correspondiente l tramo no
cubierto se le compensara la demora sufrida hasta la reanudación del
viaje conforme a lo indicado en el literal al que es el precedente las
cancelaciones la reglamentamos también cuando no obedezca fuerza
mayor o razones meteorológicas que afecten la seguridad además de
la devolución del precio pagado por el trayecto correspondiente al
vuelo cancelado se pagara al pasajero una compensación adicional
equivalente mínimo del valor del trayecto pagaría en dinero en efectivo
la sobre venta que es otro tema que causa mucho malestar, si el
embarque es denegado por sobre venta teniendo el pasajero reserva
hecha deberá de presentado oportunamente el aeropuerto el
transportado debe proporcional el viaje del pasajero a su destino final
en el siguiente vuelo disponible de la propia aerolínea en la misma
fecha en la misma ruta, en caso de no disponer de vuelo el
transportados deberá hacer las gestiones necesarias por su cuenta
para embarcar el pasajero en otra aerolínea o a la mayor brevedad
posible.
Anticipación del vuelo cuando la aerolínea anticipa el vuelo más de
una hora sin avisar al pasajero cuando a habiéndose avisado le resulte
imposible viajar en el nuevo horario impuesto se le deberá
proporcionar el viaje a su destino final en el siguiente vuelo hacer las
gestiones necesarias para embarcar al pasajero en otra aerolínea a la
mayor brevedad posible el pasajero no pagara ningún excedente, de
no aceptarse el pasajero ninguna de las alternativas por decir el precio
pagado por el trayecto o trayectos sin penalización alguna y hablamos
aquí ya las compensaciones donde nosotros ya arreglamos como
deben ser las compensaciones las ponemos equivalente al 30 % del
valor del trayecto pago en efectivo en dinero efectivo cuando hay
sobre venta cuando ahí mora superior a 5 horas o cuando hay
cancelación, los reembolsos los tenemos le decimos que tienen que
ser inmediatos si lo ha comprado en una agencia de viajes y por lo
tanto que se presente problema en la aerolínea, entonces ahí si
damos un margen que es de 5 días o 6 días cuando porque no le
pueda hacer el reembolso de la aerolínea cuando el que le vendió al
pasajero es la agencia de viajes.
Sigamos donde dice el 7.1 713 miren las sanciones que empezamos a
poner serán sancionado con multa equivalente a 10 salarios mínimos
legales vigentes la empresa de servicios aéreos comerciales del
transporte público regular que habiendo negado el embarque por
causa imputable a ella no aporte ninguna medida compensatoria a
favor de el dentro de los 5 días hábiles siguientes a la fecha prevista
pero miren como los empezamos a graduar también esa esos 10
salarios los aumentamos en un 20% adicional si el número de
pasajeros afectados del mismo vuelo fuera igual o superior a 10 y
menor de 20 después a un 30% adicional si el número de pasajeros
afectados del mismo vuelo fuera igual o superior a 20 y menos a 50
aun después 50% adicional si el número de pasajeros afectados del
mismo vuelo fuera igual o superior a 50 y menor 100 y en un 100%
adicional si el número de pasajeros afectados del mismo vuelo fuera
igual o superior a 100 y cuando nosotros a no esto aplica también para
la sobre venta.
Pero miren nosotros tenemos una sanciones que ustedes empiezan a
ver y so está en la respuestas que nosotros enviamos donde
hablamos 100 salarios mínimos y calificamos esas conductas 200
salarios mínimos 300 salarios mínimos 400 salarios mínimos y que
pueden ir aumentando si la conducta es repetitiva vean esto que
sacamos nosotros es incluso mucho más fuerte que mucho de los que
estaban proponiéndose en diferente proyectos en cámara eso se los
habíamos nos habíamos comprometido en la pasada sesión fue aquí o
fue en el Senado fue aquí creo que fue en la Comisión Sexta que le
dijimos ya están publicados esas porque nosotros tenemos que
publicar para socializar obviamente ustedes creen que al sector de
transporte aéreo le gusto este cambio obvio que no y aun así nos
sentamos a oír sus opiniones y ver sus aportes en muchos de estos
casos hicimos unas modificaciones pero igual ya cuando tomamos una
decisión lo sacamos. Miren el tema de sobre venta que la gente dice
es que no me resuelven no nosotros ya le estamos diciendo si usted
no lo manda dentro de las 3 horas siguientes usted va pagar 20
salarios mínimos legales vigentes esto es independiente de la
compensación al que le dé el usuario es que lo que era el gran cambio
que nosotros estamos haciendo es que la sanción administra la
hacemos independiente de la compensación es que antes no nos
permitía la reglamentación hacer eso y en donde se hizo eso en esta
administración entre otras porque ustedes continuamente nos han
exigido después nos dijeron endurezcan el régimen sumatorio y así lo
hicimos y se los graduamos ahora obviamente los resultados que se
empiecen a ver pues se empiezan a ver desde ahora porque en esto
llevamos mes y pico de aplicando esta legislación.
El tema de la información falsa y les digo que tienen toda la razón
porque yo también he sido testigo de información falsa, pero es más
estando yo sentado entonces a dar una información y yo a quien llamo
yo inmediatamente llamo al coronel Rocha que es nuestro jefe de
servicio de la aérea oiga coronel estoy aquí sentado y acabo de oír por
alta voz que me están diciendo esto y me dice en algunos caso sí y en
otros mejor dicho no es cierto y resulta que nuestro, director
aeronáutico no tenia sanción para dar información falsa pagar se lo
pusimos porque no nos íbamos aguantar más el temita de que no se
estuvieran también culpando siempre a la aeronáutica civil que es qué
problema es de congestión si el pasajero por congestión que entiende
que la autoridad no ha sabido manejar su tráfico aéreo y no era por
otros problemas atribuidos a la aerolínea pues lo vamos a meter en
cintura por ese tema o sea son los ejemplos son múltiple de la manera
como nosotros estamos imponiendo un nuevo régimen sancionatorio
sin precedentes y lo hacemos sin ningún miramiento y con esos
solamente pues podría seguir aquí con muchas muchos ejemplos pero
es para dejarles claro esta autoridad está del lado de los usuarios y no
es una frase de cajón no es porque le estemos diciendo porque
ustedes nos estén cuestionando que lo hacemos es porque lo
podemos demostrar con resoluciones con cambios en nuestro
Reglamento Aeronáutico con decisiones de fondo que hemos tomado
y con la manera como hemos estamos empezando a aplicar esos
nuevos esas nuevas funciones.
Quiero ir hablar puntualmente de muchos de la inquietudes que
ustedes nos han hecho miren empecemos por el tema del dorado le
estamos invirtiendo además de lo que le está invirtiendo el
concesionario pues queda la obligación contra actuar que entre otras
cuando entramos había la obligación de contra actuar que se
pretendía ampliar pero que no está definida pues nosotros logramos
ese acuerdo con el concesionario para en vez de tener un terminal de
130 mil 140 mil metros cuadrados vamos a tener 193 mil metros
cuadrados y eso porque renegociamos el contrato porque negociamos
un delta y eso significa un cambio sustancial en la calidad del servicio
que se le va dar al usuario ya entregamos nuestro terminal
internacional y ahorita vamos a poner en operación nuestro terminal
domestico que contractualmente sabe cuando iba estar operativo en
julio del próximo año lo vamos a adelantar a octubre de este año
cuando se había oído que las grandes infraestructuras del estado
generalmente siempre se atrasan y siempre tienen sobre costos aquí
no tuvieron sobre costos si no que se adelantaran en buenos meses y
va ser no una buena terminal va ser un espectacular terminal cuando
ya lo vean integrado lo que van a poder ver a finales de octubre de
este año cuando esperamos cuando esperamos laborar con el
presidente de lejos el mejor terminal que tiene América latina y esto
nos va permitir dar unos niveles de confort pero vamos a nuestra
primera prioridad misional que es mantener la seguridad de la
operación aérea saben cuánto le está invirtiendo a Bogotá la
aeronáutica civil entre control centro de control todo nuestro centro de
experimento aeronáutico que tiene la unidad de manejo de flujo y que
pena tiene razón Representante que a veces uno se pone a poner
esos términos de siglas y no los define o no eso fue un error pedimos
mil excusas pero lo que es centro de control donde realmente se
maneja las operaciones la gente cree que es la torre es en el centro de
control en la torre esa aproximaciones y control plataforma todo
nuestro centro de control la unidad de meteorología aeronáutica
nacional va ser una inversión más de 200 mil millones de pesos pero
además no le estamos invirtiendo solo a Bogotá le estamos invirtiendo
a todo el país estamos haciendo la reposición de todas nuestra
infraestructura de radares, de nuestros Bor, pues hace poco
inauguramos el nuevo Bor al lado de la Nubia que sirve a la Nubia y
que serviría eventualmente a un aeropuerto si se llega a construir en
palestina, o sea lo pusimos en un sitio que fuera estratégico para el
proyecto actual y para el proyecto que se está pensando, o sea que no
puedo si no darles reconocimientos entre otras porque fueron ustedes
en el Congreso que nos dieron la posibilidad de eso y porque digo
ustedes y no está aquí que este siendo ni haciendo una lambonería a
mis ex colegas vean antes la aeronáutica solo se majeaba con
recursos propios todos el presupuesto de inversión que eran de 200 y
pico mil millones venían de recursos propios y yo si aproveche mi
experiencia parlamentaria el haber estado en la funciones
económicas para decir pero porque tienen que ser con recursos
propios no mas si estos son proyectos muy importantes son estrategas
para el país cuando se pensó que las carreteras del país se
financiaban solamente con sus peajes que hay aportes nacionales
pues en este momento nosotros tenemos aportes nacionales por
encima de los 400 mil millones de pesos del presupuesto que ustedes
no han aprobado o sea que pasamos de inversiones de 200 y pico mil
a inversiones de casi 700 mil o sea la estamos triplicando. Entonces
quiero en eso hacer reconocimiento al Congreso porque ustedes han
sido artífices de eso cuando aprueban el presupuesto que nosotros no
equilibrábamos antes porque los usuarios pues tenían que pagar unas
compensación tenían que pagar unas multas cuando llegaban tarde y
la aerolínea les decía yo los puedo poner en otro vuelo pero pagan
tanto ahora nosotros equilibramos las cargas porque también le damos
las herramientas a los usuarios para que la puedan exigir a las
aerolíneas.
El Representante Atilano nos hablaba el tema de monopolios, es un
tema muy complejo porque no es un monopolio natural yo les voy a
decir la aeronáutica civil permite a todas las aerolíneas nacionales que
sirvan cualquier ruta nacional sino la están sirviendo es porque esa
aerolínea o no quiere o porque hizo sus análisis comerciales se definió
que no le era rentable o porque creyó que no había espacio para más
de una aerolínea o sea a mi pues como autoridad nada me encantaría
más que ver cada ruta servida por dos o tres aerolíneas pero
lamentablemente nosotros no lo podemos reglar no los podemos
obligar yo no puedo obligar a una aerolínea que sirva una ruta a
Armenia o a Montería o Corozal, ni tampoco puedo obligar o prevenir
con una aerolínea que ya le está sirviendo tome la decisión y con el
respectivo preaviso que está consignado en las reglamentos
aeronáutico le diga a la autoridad aeronáutica y le diga pues a las
fuerzas vivas de esa región voy a dejar de servir esa ruta, no tenemos
la capacidad para hacerlo son decisiones comerciales que toman las
aerolíneas, entonces por eso pues lastimosamente me gustaría
decirles que les tengo una solución y que vamos a revisar ese tema de
que solo hay una aerolínea votando a x o y ruta no lo podemos hacer y
uno tiene que ser franco y sincero en eso la única aerolínea a la que el
estado le puede dar una orden de servir una ruta es a Satena porque
es propiedad del Estado parte del Ministerio de Defensa parte del
Ministerio de Hacienda, pero ustedes también aprobaron una ley
donde le dieron unas lineamientos a Satena de buscar la rentabilidad y
para eso con servicios sociales, entonces Satena muchas veces dice
es que yo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:47:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Disculpe doctor Santiago tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-09-18T10:48:00">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente para saludar al doctor Santiago los
demás funcionarios y los Honorables Congresistas, quería preguntarle
doctor Santiago, cuando usted le entrega una ruta a una aerolínea
cual es el compromiso de ellos el compromiso es no servirla o cuáles
son los compromisos.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-santiago-castro" startTime="2013-09-18T10:48:10">
							<from>Dr. Santiago Castro</from>
							<p>El compromiso incluso cuando pero también ellos también pueden
tienen la libertad de dejar de servirla, cumpliendo obviamente los
pasos que están consignados en el reglamento o sea uno no cuando
le da la autorización a la línea uno no le está obligando a que le sirva
eternamente la aerolínea puede tiene que empezar el servicio si no
obviamente tiene que explicar porque no empieza ese servicio pero es
una decisión comercial de la aerolínea ellos no lo comunican es a
nosotros.
Fíjense las ultimas restricciones que existían en Colombia para
servicios nacionales se eliminaron en esta administración y unas
restricciones absurdas que decían que si el mercado no da era entre
tantos números de pasajeros que entonces solo lo podían servir x
numero de aerolíneas entre tanto y tanto ya subía un poco nosotros
dijimos hombre que no para absolutamente o absurdo quitamos todas
las restricciones las aerolíneas pueden ir a donde quieran cualquier
aerolínea nacional puede tomar la decisión de volar a donde quiera
eso no quiere decir que dice que quiero volar y llegar aterrizar el
aeropuerto a el dorado a las 7:30 en medio pues de la hora pico no
porque tiene que respetar también los disponibles pero eso es el
dorado pero ni siquiera las ciudades más importantes que le siguen al
dorado están al tope tienen capacidad de crecimiento y en eso incluyo
a aeropuertos Ciudad Córdoba de Río Negro, al aeropuerto Alfonso
Bonilla de Palmira, digo Rio Negro porque a mi si me ha tocado por lo
menos en los vuelos que el Representante Jairo y yo hacemos y nos
dicen llegamos al aeropuerto Alfonso Aragón de la ciudad de Palmira
que sirve a la ciudad de Cali voy a poner cuidado a lo que está
pasando en rio negro porque deberían ser lo mismo el aeropuerto
queda en rio negro no queda en Medellín el aeropuerto José maría
córdoba del municipio de rio negro que sirve la ciudad de Medellín
pero bueno esos son temas menores pero les voy a decir nosotros
tenemos capacidad sobrante en los otros aeropuertos y he estado
creciendo porque muchos nos decían oiga pero porque ustedes
entonces si el dorado esta con esos problemas de congestión que
empiecen a utilizar los otros aeropuertos ya empezaba a ocurrir miren
los últimos índice de crecimiento llevamos crecimientos en los
primeros 7 meses del año cercanos al 20% a nivel, nacional y de esos
sabe cuánto fue el crecimiento en el dorado 10 ,11% sabe cuánto
tenemos de crecimiento en el aeropuerto José maría córdoba por
encima del 54% en Cartagena cercanos al 40% Pereira un crecimiento
impresionante casi del 30% Santa Marta también Cali y barranquilla
comportándose muy bien o sea ya la misma dinámica de la situación
ya forzadas las aerolíneas a descubrir que hay otros mercados que se
pueden hacer de esa manera y que pueden tener unas rutas
rentables las ocupaciones están muy bien las ocupaciones en
Colombia no son malas las ocupaciones en Colombia dan para que la
rutas se puedan operar las que rentablemente pero pues obviamente
las aerolíneas son las que toman esa decisión imaginasen si
tomáramos nosotros como a aeronáutica entonces nosotros somos
los que asignamos a cada aerolínea cuales que rutas hacían entonces
definir cuáles son las rentables y después definir si yo estaba
favoreciendo no favoreciendo eso pues por ahí de ahí a la economía
bolivariana del mercado ahí muy poco, o sea no es nuestro modelo de
de estado pero también quiero decirles la aeronáutica civil por decisión
de estado no interviene tarifas o sea nosotros no les definimos a las
aerolíneas que tarifas deben tener eso también es una libertad de las
aerolíneas pero no perdemos nuestra competencia para intervenir si
es del caso pero eso son temas absolutamente excepcionales y esta
administración también ha hecho uso que se consideraba un sacrilegio
que por Dios eso a mí me dijeron pues que casi que estábamos
volviendo pues a la economía estatista porque tomamos esa decisión
en un caso especifico cuando en la temporada invernal a finales del
año 2010 el atlántico quedo inundado con el rompimiento del canal del
dique empezamos a ver tarifas de Bogotá a Barranquilla por encima
de las tarifas a Nueva York, yo no sé Representante ahorita pues
usted me tendrá que decir cuáles son las cifras mande hacer ese no
habido históricamente una tarifa a Manizales que sea mayor que la
tarifa a Nueva York, pero hablamos de ese punto pero si le asumo
para Barranquilla en ese caso intervinimos bajando los topes de tarifas
que existían en ese momento o sea nosotros conservamos nuestra
capacidad pero no la utilizamos porque sería un caos imagínense
entonces tendremos que tener un equipo de analistas de modelos de
negocios de no menos de 50 personas con un sofwer y un harver
especializado para tomar esas decisiones y estaríamos prácticamente
entrando en otro modelo de estado pero eso no lo hacemos como
modelo pero no nos despegamos de nuestra capacidad para hacerlo si
hay circunstancias excepcionales preferimos que sea el mercado el
que la defina pero cuando hay circunstancias donde los mercados no
funcionan llámese desastres naturales o otros eventos de catastróficos
podemos hacerlo.
Temas de conocimiento de los usuarios miren no habido
administración que hemos hecho más esfuerzos para que los usuarios
conozcan sus derechos y sus deberes en todas las entrevistas que yo
hago y como dijo el Representante yo me muevo en medios digo por
favor conozcan sus derechos y sus deberes están publicados en
nuestra página web por instrucción de la súper intendencia de puertos
y transportes que han puesto en formatos visibles en cada uno de los
principales aeropuertos del país tenemos las cartilla en nuestras
puesto de atención al usuario los usuarios tienen unos derechos y
también tienen unos deberes y entre otras que también nosotros
empezamos arreglar en la normatividad en nueva y nosotros de
verdad por instrucciones precisas del Presidente Santos estamos en
una campaña de difusión por todos los medios posibles y yo creo que
eso nos ahorraría mucho mal entendidos entre otras el mal entendido
del Representante Amaya que usted tuvo porque si usted hubiera visto
bien la reglamentación la aerolínea que le tiene que responder por el
equipaje que no le llega a su destino es la ultima aerolínea que lo
transporto y no hay aerolínea nacional que llegue a marruecos o sea
que me imagino que tuvo que ser Iberia o de Francia usted le tuvo que
haber reclamado a Iberia así le hubiera transportado Avianca. Avianca
lo hubiera transportado Bogotá Madrid la responsabilidad era de iberia
y como su maleta no le llego en territorio de la autoridad aeronáutica
Marruecos, usted se debió haber quedado en ese momento o con la
aerolínea que tiene sus oficinas allá porque sirve ese destino entonces
hay cosas que uno no sabe y si supiera pues de pronto no se
desgastaba en hacer ese reclamo a Avianca cuando el reclamo se lo
tenía que haber hecho a iberia y esa aerolíneas están ahí incluso cada
autoridad aeronáutica puede tener variaciones de normatividades en
cuanto leer reconocer pero ahí unos mínimos que están reconocidos
que es en el pacto eso es Varsovia en donde todas las aerolíneas
inscritas se acogen a esos mínimos que le tienen que proveer a los
pasajeros según cuanto se demore en aparecerle su equipaje o los
inconvenientes que usted haya tenido.
El tema de Manizales miren yo no sé qué información o que
porcentajes le hayan dado en el aeropuerto que entre otras un
establecimiento público propiedad de la gobernación incluso ese
aeropuerto no se manejado por la aeronáutica civil pero cualquier
persona que conozca una tecnología del país y que sea aviador que el
aeropuerto la Nubia tiene problemas de meter elogia y son problemas
meteorológicos que no se dan solamente estacionalmente en el año
son muy frecuentes que porcentaje ya es otra cosa le dirán que en
ciertas épocas ese porcentaje baja y en otro porcentaje sube pero que
el aeropuerto la Nubia tiene problema de meteorología los tiene que
hace difícil la operación la hace y hace difícil la operación porque
muchas veces y eso le ocurre también al aeropuerto de Pasto se
puede cerrar rápidamente o sea el avión ya pudo a ver despegado
Bogotá porque tenía la posibilidad le habían dicho que aeropuerto
estaba abierto y cuando el avión ya está en vuelo el aeropuerto se
cierra inmediatamente ahí que desviar la aeronave entonces a veces
le doy pero si estaba cerrado para que me ese avión despego no es
que ocurrió esa circunstancia ahora que todas las veces que le digan
que es por meteorología sean ciertas puede ser ciertas pues yo tengo
experiencia de que a mi, director de la aeronáutica que no es cierta o
sea que yo si conozco que eso pasa y por eso le pusimos la sanción
esta para que se cuiden cuando eso lo vayan a ser de nuevo, nosotros
que hemos hecho mejorar la operatividad del aeropuerto con la
instalación del bor ahora el bor no es la panacea, no quiere decir que
todas las condiciones meteorológicas que antes afectaban al
aeropuerto la Nubia se solucionan con el bor no se solucionan pero si
las hacen menos frecuentes y pues obviamente no solo mejora la
operación sino que mejora la seguridad de la operación que es lo más
importante para nosotros ahora las aerolíneas y las que sirven haya
pues también se pueden ayudar y lo están habiendo porque muchos
de las radio ayudas que nosotros tenemos con los nuevos quipos que
va a implementar las pueden hacer uso de ellas y mejora su
operatividad porque no todo los aviones en Colombia pueden utilizar
toda las radio ayudas disponibles y ese bor es un bor de última
generación que con nuevos equipos va a poder tener un mayor
potencial uno puede poner el mayor equipo que si el avión no está
equipado pues peor o viceversa a veces la aerolíneas nos reclaman
diciendo oiga yo tengo los últimos 320 que traje los 330 con uno
equipos que pueden aprovechar la navegación satelital pero necesito
que ustedes implementen los procedimientos y en eso tienen razón
ellos y estamos en eso porque ocurre de las dos maneras el tema
pues no aunque no es el de este debate pues el tema de palestina es
un tema que maneja la región con presupuesto y planeación o sea
nosotros en el tema de palestina vamos a dar es el concepto
operacional y el concepto de reglamentos aeronáuticos decir si el
proyecto que nos están presentando cumple todas las
especificaciones para que como no lo están presentando pueda operar
como aeropuerto esa es la responsabilidad nuestra porque como el
aeropuerto el proyecto palestina y su propietario aeropuertos del café
no es de la aeronáutica civil nosotros lo le podemos meter recursos
propios nuestros no es de nuestros ingresos de donde va a salir los
recursos o apoco o muchos que haya para palestina entonces
nosotros no s vamos a circunscribir a nuestra responsabilidad ahora
nosotros hemos sido claros nosotros vamos a decir los proyectos que
tiene la aeronáutica en los próximos años son estos pero son
decisiones que tomara el alto gobierno y tomara en reuniones con la
bancada son las fuerzas públicas de haya pero para hacer claridad
vamos a circunscribirnos como autoridad aeronáutica a nuestra
función de autoridad y de dar visto bueno sobre los proyectos que nos
presenten es decir a nosotros no nos importa para dar un visto bueno
si ese iniciativa puedo operar como aeropuerto cuanto es el costo es
que cumpla la normatividad aeronáutica y las franjas de seguridad y
todas las normas que dicta la oasi para que pueda ser un aeropuerto
de aviación tipo jet o de aviación internacional incluso los
requerimientos son los mínimos en cierta categoría de aeronaves sea
internacional o sea domestico.
Entonces quiero hacer claridad al respecto porque muchas veces se
confunden nuestro rol en ese tema si fuera una aeropuerto nuestro y si
entonces estuviera bocada que nosotros desembolsáramos recursos
ahí si tendríamos que dar opinión sobre el otro tema pero mientras
tanto no o sea es un tema que ustedes tendrán que manejar como
bancada como fuerzas vivas ya con los entes respectivos.
El tema de que viene para Colombia en temas de reglamentación pues
esta reglamentación son reglamentación que nosotros esperamos
poner ya obviamente en una aplicación que va ser muy dura para las
personas afectadas que va significar un incremento en las sanciones
muy grandes de por si cuando se gasta administración las sanciones
aun con lo que teníamos en ese entonces las herramientas limitadas
las doblamos en lo que llevamos corrido del año la hemos aumentado
en un 50% llevamos las misma sanciones en la mitad del año que
tuvimos todo el año pasado o sea que pues de verdad si es por el
incremento de sanciones creo que nosotros podemos mostrar
resultados aun sin tener las herramientas publicidad engañosa que era
un tema que nosotros sacamos adelante en esta administración sabe
cuánto hemos sumado en publicidad sanciones por publicidad
engañosa 1150 millones o sea no son sancioncitas de un millón ni dos
millones por incumpliendo en los contratos de transporte 473 millones
y ustedes pueden decir oiga eso es muy poquito claro que es muy
poquito porque es que no cuenta todas las conciliaciones que habían
hecho previamente con los usuarios yo si quiero ver como se empieza
el comportamiento de los próximos de los últimos 6 meses de este año
frente a los primero 6 meses cuando ya se veía el efecto de esto.
Ahora y con esto voy a decir que voy a dar pie para que entonces me
diga que es que yo también defiendo a las aerolíneas, Representante
Amaya en las funciones de la aeronáutica civil no solamente esta
defender al usuario si no propender por el desarrollo de la industria o
sea en mis funciones esta también estar pendiente de cómo le va a la
industria ahora le voy a decir si yo llego a una situación donde tengo
que escoger entre los intereses de los usuarios y los intereses de la
industria claro que voy a escoger los usuarios pero también le voy a
firmar que está en nuestras funciones y lo peor que le puede pasar a
un país es que se quede sin industria, porque entonces depende
solamente de las decisiones externas ahí países en América latina que
han acabado su industria por malas decisiones y cuál ha sido el final el
más perjudicado el usuario porque la peor tarifa o el peor servicio es el
que no se presta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:48:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Santiago me están haciendo caras todos los Representantes
que quieren intervenir y que ya lleva hora y media que por favor 5
minutos para que concluyan para que puedan intervenir los dos
minutos dice allá el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-santiago-castro" startTime="2013-09-18T10:48:30">
							<from>Dr. Santiago Castro</from>
							<p>Listo No solamente pero ya para concluir porque hoy ha sido he
tocado todos los puntos nosotros vamos a estar al pie encima de ellos
para que presten el mejor servicio pero nosotros también queremos
que la industria en el país salga adelante que Colombia no se quede
sin aerolíneas que no le pase lo que le ha pasado a Perú el lo que le
ha pasado a Bolivia lo que le ha pasado a Venezuela una de las
grandes potencias las aerolíneas venezolanas esos países quedaron
dependiendo de aerolíneas extranjeras o unas industrias muy pobres o
de que el estado les cree unas industrias que nunca van a tener pues
las condiciones de las privadas entonces si nosotros si vamos a
buscar que la industria prospere pero bajo los cumplimientos lo
reglamentos y prestando el mejor servicio, que están pasando por una
mala racha bueno buscaremos acompañarlos para ver cómo pueden
salir de ella pero primero el servicio y obviamente el cumplimiento del
contrato del transporte al pasajero.
Con esto pues quiero ya concluir señor Presidente y decirle que darle
mis agradecimientos a las Comisiones Sexta y al Congreso general
por el apoyo presupuestal que nos han dado y hacer una cuñita
nosotros estamos pendientes de la misma manera como ustedes
constataron ayer la molestia de la, Ministra por el tema de la agencia
de seguridad vial nosotros tenemos una reestructuración de la
aeronáutica civil que desde el año 2000 no crece su planta misional
hemos hecho los estudios correspondientes y ya tenemos listo el
borrador del decreto y nos han asignado los recursos y no hemos
podido sacar el decreto para que nos dejen gastar ni tenemos
controladores que necesitamos no tenemos los bomberos aeronáutico
que necesitamos no tenemos los inspectores que necesitamos no
tenemos el personal técnico que necesitamos y lo que estamos
pidiendo no es que nos asignen la plata si no que nos dejen gastar de
los recursos propios que ya tenemos, si nosotros no sacamos adelante
esta entidad no le va poder cumplir como se le debe cumplir al país y
pues estamos hemos hecho todos los pasos y lo más increíble
tenemos la plata de este año y sin decretos no la podemos gastar se
nos va pasar la reserva eso simplemente va a espirar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:48:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muchas gracias doctor Santiago tiene el uso de la palabra el doctor
Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:48:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, en ese tema de la restructuración doctor Santiago
no es si no que nos diga que debemos hacer como Comisión Sexta
para que usted pueda cumplir bien su funciones, doctor Santiago yo
reconozco de verdad que usted ha venido haciendo un esfuerzo
grande por sacar a delante la aeronáutica entiendo de los esfuerzos
por mejorar la infraestructura como una de las prioridades la seguridad
aérea la seguridad de los pasajeros eso no lo puedo desconocer eso
es cierto, como también yo no veo el porqué usted no se amigo de las
personas que reglamenta de los sectores que reglamenta de los que
controla no yo fui personero de Palmira y procurador en el Valle y eso
había un miedo cuando uno lo invitaba el alcalde o los concejales o
cualquier secretario de despacho no eso no se podía no puede
sentarse eso esa así diferente a como usted lo dice a su función de
control y de reglamentar, entiendo por lo que he leído en las
respuestas ese régimen sancionatorio el esfuerzo que ha hecho para
sancionar estas faltas estos incumplimientos de las aerolíneas yo lo
valoro, pero yo creo que va quedar en letra muerta yo lo veo yo lo veo
de pronto estaré errado ojala que no pero esas compensaciones que
nos acabo de mostrar allí que las veo aquí que están en esa
resolución en la práctica si no hay un medio más explicito para que el
usuario sea compensado difícil lo vamos a poner a voltear como hoy
en día se tiene hoy en día se tiene, por eso y ahora me quede más
preocupado yo quede más preocupado porque puede tener razón de
las función de la aeronáutica defender al usuario con una buena
prestación del servicio, segundo pretender como le va a la industria su
desarrollo que salga adelante que no se vaya eso es cierto y ahí es
donde yo veo ahora si justifico este informe que usted dice que es
falso que no hay información aunque no hayas informaciones falsas
para mí no es cierto lo que dicen para mí no es cierto y de pronto no
es usted de pronto son sus subalternos y reitero en la señora clara con
quien yo he hablado de unas irregularidades de unos incumplimientos
unas demoras y no ha pasado nada de pronto escudándose de que
hay que cuidar la industria, porque la industria si la sancionamos se va
es lo que creo es lo que capto porque no entiendo como en la primera
en la segunda pregunta dice cuando yo pregunto que cual es la
aerolínea con más frecuencia incumple con sus salida puntual de pero
me no me dicen cual es la que incumplen pero si me dicen ahorita
Carlos Amaya cual es la que mas cumple yo no te he preguntado la
que mas cumple pero me dice la que mas cumple la mas cumplida es
Avianca y yo veo y yo no he preguntado cuál es la que mas cumple si
no la que mas incumple porque es que yo viajo en Avianca y todos los
días incumple siempre y resulta que cuando yo veo acá en las
preguntas en la 8 las demoras en la salida en los vuelos y las
cancelaciones son faltas graves que cometen las aerolíneas informe
cuantas quejas y me envían un cuadro señor Presidente me envían un
cuadro de las quejas contra las aerolíneas y yo veo aquí va cual será
Avianca cual será aba es Avianca veo que es la con más quejas en
las demoras en el vuelo claro que hay estas ahí la mas es la que más
quejas tiene entonces yo no me explico si es la que más quejas tiene
es la más cumplida eso yo no lo entiendo yo soy el que más quejas
tengo pero soy el más cumplido eso no me encaja entonces.
N pero aquí dice vea podemos observar que en el primer semestre las
aerolíneas nacionales más cumplidas con Avianca y LAN Colombia,
entonces de pronto puede haber ahí un error puede haber un error la
mas cumplida es LAN pero ahí dice las mas cumplidas son Avianca y
LAN Colombia, bueno listo entonces acepto que sea un error porque
es que apartémonos de todo los esfuerzos que está haciendo que yo
lo sé para que haya seguridad en el tráfico aéreo en los vuelos en los
vuelos en la seguridad del ciudadano en la seguridad aérea, pero el
debate el debate doctor Santiago es el incumplimiento constante de
las aerolíneas y concretamente Avianca ese es y qué es lo que vamos
hacer o que es lo que es a haciendo la aeronáutica civil porque es la
que investiga y sanciona para contener esta avalancha diaria de
incumplimientos pero no puede ser eso pretexto de que tenemos que
propender porque el desarrollo de la industria no podemos propender
el desarrollo incumpliéndole a los ciudadanos y me preocupa más
cuando justifican ahí una justificaciones que están aquí relacionadas
usted ya dijo una que no era que no se le pueden cargarle porque hay
unas razones para incumplir condiciones meteorológicas cierto eso no
le entiendo muy pocos colombianos lo iremos a entender que este el
cielo despejado pero que abajo la tierra está la nube puede ser eso
que no lo explicaran ojala lo de a difundir yo se que usted ha hecho
esfuerzo por darle a conocer los derechos de los ciudadanos, pero
salga a los medios a decir esa falla o esa posible causa da para no
sancionar a una aerolínea yo creo que pueden tener razón pueden
tener ahí razón justa causa creo la acumulación de la hablo de las de
los daños en las aeronaves porque en el vuelo se la pareció el diablo
entonces daño una aeronave y eso listo eso es justa causa
limitaciones en los tiempos máximos o una paloma pues perdón no
hablemos del diablo fallas eso si es un diablo limitación en los tiempos
aquí lo daban como una justificación usted ya lo dijo que eso no era
justificación y que eso si es falla de la aerolínea pero por lo menos
acumulación de demoras yo creo que esa no es justa causa, no
porque aquí hablan es de las lluvias de las lluvias, entonces yo soy
transportador pero de la modalidad de intermunicipal y cuando en la
mañana tenemos demoras por el clima del tiempo o porque hubo un
paro u hubo el cierre de una vía tratamos de dar todo el cumplimiento
de las mañanas pero no perturbamos el del medio día y menos los de
la noche porque en el día ya habíamos podido normalizar el trafico yo
eso no lo entiendo porque en la noche cuando nosotros hemos
separado los vuelos a las 8:30 que por demoras desde por la mañana
o desde el día anterior todo eso se va acumulado incumplen en la
noche eso considero que no tiene una justificación eso es bueno que
lo revisen.
En ultimas por escribí mucho y yo sé que me están acelerando en
ultimas excedí mucho en las fallas que considero que en la práctica
doctor Santiago no se van a cumplir esas compensaciones para el
usuario usted porque no reglamentaron así como Avianca aplica
porque es una sanción sin ningún procedimiento sin ninguno pague
para poder lo programar para el próximo vuelo porque ahí mismo
automáticamente yo lo dije hace un año la señora que tienen ustedes
de quejas que esta me imagino permanente en los aeropuertos ella
sabe cuando un ciudadano se queja es porque algo le paso porque el
ciudadano que va a viajar que siempre llega con una hora de
anticipación o media hora siempre a la carrera no va irse a poner una
queja a una oficina con la demoras que ya menciono Carlos Amaya a
colocar una queja por colocarla si la va a colocar y saco su rato porque
en realidad se le ha violado ese contrato de transporte hubo demora
hubo cancelación hubo demora no le llego la maleta, pero en fin pero
lo que más uno escucha es las demora en el itinerario pero lo veo con
preocupación aquí no se si vi mal en la diapositiva que una
compensación inicial es una demora hasta de 5 horas y uno dice de
ahí arranca no se arranca a partir de una hora listo porque
automáticamente allí no queda esa sanción para ellos
automáticamente no poner a voltear perdónenme la expresión al
pasajero porque ya inmediatamente se va a ir no entonces ponerlo a
que después la coloque por escrito o por correo no ya la aerolíneas
sabe que esa aerolínea incumplió y automáticamente debe saber cual
causa si fue un daño si fue condiciones meteorológicas si fue el clima
pero pongamos le mas cuidado perdónenme la expresión ese cuentico
del clima que usted aquí lo ha dicho usted lo dijo ahora a mi también
como directo me han dicho que es una falla por el clima una demora
por el clima y pregunta que no es porque eso lo han dicho a uno y uno
le dice a las señoritas ellas no tiene nada que ver porque ellas le
reportan no es que la falla es por el clima meteorológico por la falla
resulta que está haciendo buen clima eso no lo entiende uno.
Entonces después sin querer caerle más al caído y sin querer que la
industrias de las aerolíneas caigan no pero yo creo que si la
empezamos a corregir si la empezamos a exigir si la empezamos a
sancionar para que ellos cumplan con su itinerarios automáticamente
yo creo que ellos empiezan a cumplir y no estaríamos en estos temas
cuando ellos vean que de su bolsillo alguien que pago 200 y 300 mil
pesos porque en eso esto un pasaje a Cali si yo voy y lo pido ahora
para ir por la noche vale 250 o 300 o 350 mil pesos o 400 mil la mera
ida pero si de allí le sancionamos a ellos como nos sancionan a los
usuarios automáticamente que no le cobren ese pasaje por ese
incumplimiento tenga lo por seguro que lo van a cumplir van a estar de
estar creciendo cada 15 minutos y cada media hora unos itinerarios
unos vuelos que no pueden cumplir, entonces uno se acomoda como
usuario si yo se que el de las 7 de la mañana no sale porque no me lo
ofrecen pues yo me tengo que acomodar al que sigue pero no ellos lo
ofrecen y resulta que no los cumplen, entonces allí es donde tiene
debe de haber actividad de las quejas y el cumplimiento por parte de
estas aerolíneas que ya debían de haber tenido un control
desafortunadamente no lo han podido tener creo doctor Santiago
porque usted está tratando de hacer las cosas bien con infraestructura
con reorganización administrativa, pero ha dejado ese manejo de las
quejas y veo con preocupación aquí de todas las quejas que hay no
hay ni una contra Avianca aquí yo lo veo desde estas sanciones
perdón de las quejas y no las sanciones investigaciones y sanciones
no veo ni una será que todas las causas fuero justificadas, entonces
para que seguiremos como no pero es que a partir de junio dos meses
julio agosto septiembre tres meses salió la resolución y no pasa nada
será que en todas las han conciliado y no creo miren yo no creo
porque las demoras que hemos visto hace dos o tres meses no son de
media hora ni me día hora Presidente son dos de tres de cuatro horas
y aun ellos no cumplen con eso que dice allí con esas
compensaciones ni lo que dice actualmente la solucione junio del 2013
ni lo que dice el anti vio ellos no le cumplen al usuario es letra muerta
tienen que haber otra sanción más drástica inmediata así como la
aplican ellos así empezaremos a corregir ese incumplimiento de la de
esta aerolíneas hay muchos temas espero no volver a continuar con
este de debate del incumplimiento de la calidad del servicio por parte
de la aerolíneas señor, director porque ya se reboso la taza y por eso
me obligo a volver a traer este tema aquí a la Comisión Sexta los
usuarios están cansados y es el momento de Salir ahora no se si
habrán medio de comunicación a parte de la televisión nacional de
decirla que es lo que vamos hacer por los usuarios ya y eso no es
actuar contra ellos y eso no es caerles más a ellos pero es que están
incumpliendo injustamente le están incumpliendo al usuario y cuando
le apliquemos esas sanciones como ellos se las aplican
automáticamente van a dejar de incumplir.
Yo le agradezco presidente la oportunidad yo espero decirle esto
porque se nos paso citar a la, ministra porque ella tiene que ver porque
esto es transporte espero que ella se les ocurra traslado señor
Secretario de estas inconformidades al superintendente dejemos por
ahora los órdenes de control porque sé que de pronto le caerían a
usted y eso es lo que menos quiero pero si me gustaría la persona que
tiene que ver con las investigaciones y con las quejas de los usuarios
porque en el caso mío las he colocado y en el caso de Amaya que lo
denuncio ahora 28 quejas y no pasa nada solicito por, Secretaria que
se corran traslado a la procuraduría por omisión contra esos
funcionarios no contra el, director de la aeronáutica civil. Gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-09-18T10:49:00">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>A usted doctor Jairo ortega como la plenaria es a las dos de la tarde y
nos restan 20 minutos para que moderemos el tiempo porque está
inscrita la doctora Juana Carolina Londoño el doctor Amaya, el doctor
Silvio. Tiene el uso de la palabra el doctor Amaya ya que la doctora
Juana Carolina Londoño no se encuentra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-09-18T10:49:10">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente gracias, pues lamentar que no se puede hacer un debate
con suficiente tiempo un debate que solicite insisto desde el 5 de mayo
presidente y pues el doctor habla una hora y media ojala hubiera
hablado tres para poder aclarar todo pero pues ojala hubiéramos
tenido el tiempo sin embargo voy a tratar de ser muy breve.
Inicio por la, Ministra doctor Samboni resulta que en el twitter del doctor
Santiago Castro remitió lo siguiente la, Ministra solicito Avianca
implementar planes de contingencia para minimizar molestia que
deben soportar los viajeros en esta protesta de pilotos fue remitido por
el doctor Santiago Castro lo curso de esta fue el 13 de septiembre
pues lo curioso es que una, ministra que diga eso en el twitter ahí a
demás le contestan es un chiste es un chiste yo también lo hice ya lo
hicieron que planes de contingencia en estos días que las crisis de los
aeropuertos se profundizan por el tema de los de lo del tema de plan
reglamento los pilotos uno revisa y uno dice pero el estado que está
haciendo poniendo twitter o sea que le están haciendo las aerolíneas
que está pasando con eso y decía el doctor Santiago ahorita y arranco
también por ahí frente a mi caso que quiero dejar claro pues eso no es
digamos ese es un ese es un caso de los miles de casos que pasan
doctor Santiago castro y afortunadamente yo sé a quién protestar decir
no me va decir acá que no se a quien dirigir mi protesta, mire le
radique a Avianca el 18 de 16 de mayo eso se presento el 23 de abril
a Avianca le radique a iberia y a ustedes como aeronáutica civil tengo
el radicado 201 303 46 55 el 5 el 9 de junio del 2013 a las 3:29 pm,
saben que me han respondido ustedes nada que me dijo Avianca por
su puesto Avianca a que les tengo recibido ojala esto quedara en el
acta saben que me dijo Avianca me dijo no eso es culpa de iberia y
pues por supuesto según el convenio es culpa de iberia el trasportador
será el responsable del daño con periodo y no sé qué vainas pasamos
el derecho de petición pero sabe que ha pasado a la fecha nada y
bueno uno no tiene pues uno dice allá pues como dije en el debate
ahora que el presidente no estaba pues el compañero Elkin Ospina me
prestó un traje para la condecoración y no paso a mayores pero yo
quiero preguntarles a usted como Aerocivil cuando esto le pasa a
miles y miles de colombiano y no sé nada la respuesta no puede ser
de la autoridad de usted como, director con todo el respeto habla ya
con iberia no usted es el, director de la aeronáutica civil y debe
defender a los usuarios ahí le pongo el caso usted dice y se molesta
mucho de porque yo había insinuado lo de los amigos primero no dije
es que usted nunca me hubiera dicho y aclaro eso yo soy claro en mis
cosas y lo aclaro no dije acá que usted me había dicho y revisemos las
grabaciones que usted es amigo de las aerolíneas no dije eso dije y lo
repito pareciera que usted es amigo de las aerolíneas porque parece
más defensor de ellas que de los usuario y lo repito y acá como usted
sabe cómo ser congresista me da la calidad de tener imputabilidad y
puedo manifestar lo que pienso y lo que creo pareciera repito que
usted es amigo de las aerolíneas que ha pasado con eso usted dice
acá no ha habido administración más del lado de los usuarios que esta
y lo dice categóricamente, que nunca antes se ha sancionado tanto
pues yo le quiero decir hermano con todo el respeto y hermano para
tratar de decir que no es un problema personal contra usted si no
como que representa institucionalmente que no es lo mismo su
administración que tiene 24.7 millones de viajeros al año que la
administración del 2002 que tiene 10.6 millones de viajeros es decir no
podemos comparar lo las sanciones del 2002 con las sanciones de
este año porque usted sabe que so es un incoherencia estadística,
entonces no puede venir a decirme que este ha sancionado mucho y
así fuera cierto decir si en usuarios constantes si el porcentaje se
mantuviera y con el aumento de 150% de usuario usted hubiera
sancionado mas eso no es la respuesta un funcionario público, me
perdona yo no puedo aceptar que diga que está hecho más que el
resto no está que ha hecho y cuáles son los abusos mire 1100
cancelaciones de vuelo retrasos de vuelo por lo menos en el segundo
trimestre del 2012 once mil fue once mil de Avianca cancelaciones de
vuelos esos son datos que ustedes nos pasaron retraso 2012 febrero
esta es la grafiquita que ustedes nos pasaron en el 2012 hay un dato
de once mil once mil sabes cuantos pasajeros son señor Presidente
son alrededor de un millón de pasajeros y sabes cuantas quejas
pasaron 473 sabe porque doctor Santiago castro no se queja la gente
porque no creen esto para que se quejan la gente dice pero para que
nos quejamos si eso no pasa nada y si lo digo yo que me he quejado
28 veces y no ha pasa nada, entonces él ni siquiera el debate cuales
de esas quejas han sido resultas si no que no hay confianza en esto
mire usted decía ahorita que de lo del tema del medio ambiente lo
meteorológico doctor Samboni vea resulta que a usted le paso que un
día estaba en el aeropuerto según entendí entonces le dijeron y usted
llama confirmando le dicen doctor mi coronel Rocha es cierto que está
pasando esto y esto ya él le dice nuestro coronel que le agradecemos
por su trabajo.
Presidente yo lo aprovecho a usted como presidente de la corporación
para solicitarle yo hice pasamos un debate con el doctor Wilson arias
sobre educación superior sobre la crisis de la universidad nacional que
tiene 11 billones de déficit y hoy hay una crisis terrible y esta
Comisión no se ha pronunciado nosotros pasamos el debate si fuera
posible que se agende con prontitud.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:49:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Me dice el señor Secretario que es que esa proposición no ha sido
aprobada, entonces si usted la tiene la sometemos hoy a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-09-18T10:49:30">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Si esta ya pues si quiere poder de una vez aprobarla y que usted le
agilice yo creo que toda la Comisión tiene que ver eso y a demás
porque este congreso este esta Comisión hace rato no discute nada
sobre la crisis de las universidades públicas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:49:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>No y totalmente de acuerdo y bienvenido el debate doctor Amaya y
aprovecho para decirle al doctor Jairo Ortega Presidente que demos
pronunciarnos desde aquí desde la Comisión Sexta como comisión
natural del ministerio Educación frente a todo el tema que está
hablando ahora que con el paro agrario vamos a ver como el
desmonte del año 2014 que seria para el 4 por mil como dejar ese
grávenme que se tiene financiero del 4 por mil distribuirlo de una vez
en el tema de educación y del tema del sector agrario entonces sí que
lo tramitemos desde aquí desde la Comisión Sexta porque eso ya
acuérdese que ya monte esta para el año 2014, entonces como
nosotros antes de que termine este periodo legislativo tener esa
iniciativa y que ese 4 por mil quede entonces para que nosotros
podamos trabajar en ese proceso y trabajarlo con el ministerio de
hacienda doctor Jairo ortega usted como Presidente y que lo
podamos consultar también con la Comisión Sexta del Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-09-18T10:49:50">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente es que no solo lo del 4 por mil si no hay un tema bastante
difícil en es que una ley que aprobó esta Comisión va a estar
inaplicable como el fallo de la haya porque no hay plata para aplicarla
lo que fue el tema del Icetex yo no sé si ustedes vieron en el tiempo
editorial que se hizo hace como tres días donde decía ley de intereses
cero a préstamos del Icetex no se podrá aplicar por falta de recursos y
creo que la comisión tiene que hacer un pronunciamiento en la ley de
presupuesto pedir la plata y me parece extraordinario presidente Jairo
y vicepresidente Didier que la Comisión en las aprobaciones de
presupuesto o vaya y pele por que se 4 por mil sea distribuido como él
cree que fue iniciativa nuestra en educación, en la agricultura y salud
pues como la otra vez se planteo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:50:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra al doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:50:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias presidente bueno el CRE no ha sido iniciativa nuestra
representante Amaya a bueno ese si representante Carlos de pronto
no ha llegado pero ayer en un informa que presento el representante
diego naranjo de una reunión que tuvo con el fondo para la educación
superior que se creó ahí esa inquietud se está tramitando una se está
solicitando un cita con la, ministra y hoy Iván Darío Agudelo propuso
que debería ser con el, Presidente de la República para mirar no solo
ese tema de recursos para la educación superior Representante
Amaya sino también para esa inquietud que acabe de mencionar
Representante Amaya para esa inquietud de el presupuesto que debe
tener el Icetex para poder cumplir con esa avalancha que se viene de
solicitudes de los créditos cero interés entonces son dos o tres tema
que se están reuniendo para poder hablar con el, Presidente de la
república y ojala por presidencia pues agilicemos por la, Secretaria
agilicemos y agilicemos la cita con la, Ministra también ojala para la
próxima se mañana o que ya estamos viendo el prepuesto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-09-18T10:50:20">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Gracias Presidente continúo entonces con la intervención doctor
Santiago y quiero de verdad tome esto no como un tema personal si
no usted yo creo que me imagino que el señor, director de la
aeronáutica entiende pues que uno bien a defender aquí a los que no
pueden llamar al coronel Rocha a decirle que si está bien o no el mal
clima y que si usted se molesto ahorita por lo que yo insisto repito
pareciera que usted es amigo de las aerolíneas y no de los usuarios
se molesta por eso imagine cuantos millones de ciudadanos molestos
cuando en el aeropuerto los dejan esperando, les hacen cancelar citas
hacen perder negocios, hasta matrimonios sea bueno o malo es un
compromiso, llegar a un entierro porque las aerolíneas no cumplen y
nadie les dice nada y en ultimas pues a quien recurrimos a usted como
director de la aeronáutica y ahí sí creo que existe un problema de
incompatibilidades, director porque si usted tiene como función
promover como es que dice propender por el desarrollo de la industria
y tiene como obligación también defender a los usuarios eso como en
un partido el árbitro es el, director técnico, o sea yo creo que si
deberíamos diferenciar el tema porque si usted propende por el
desarrollo de las industrias entonces tiene que propender porque
tengan buenas utilidades pero si usted propende por la defensa de los
derechos de los usuarios tiene que garantizar señor, director que a los
usuarios se le respete pero a mí no me vengan a decir que si una
aerolínea en la pregunta 7 si una aerolínea no sube a un discapacitado
porque eso es ley como usted sabe, yo he visto cuando a veces dicen
que no los suben que por peso y qué bueno que las medidas del
aeropuerto y que demás sabe cuánto le cobran 10 salarios mínimos
eso es el literal 7 17118, las sanciones 10 salarios mínimos, a una
empresa como Avianca que un trimestre registra 75 mil millones de
dólares de utilidades, esa cifra aquí la tengo ya le digo 75 millones de
utilidades de dólares estaba confundido algo así como 140 mil
millones de pesos a ver si me hago entender que le digan que le diga
a una aerolínea que le va dar 10 salarios mínimos a la aerocivil porque
no cumplió con la ley de subir un discapacitado, entonces no es
cualquier bobadita usted decía 1100 millones de pesos por el tema de
publicidad engañosa y lo ponía como la gran cifra pues yo le quiero
poner la gran cifra los 140 mil millones de pesos de utilidades.
Entonces pongamos las cosas en su contexto yo le reconozco y le
quiero reconocer como soy crítico con su actuación le quiero
reconocer lo acertado de la resolución de julio que cuando yo vi eso en
televisión dije bueno buenísimo los voy a felicitar en el debate al doctor
Santiago Castro el punto es porque espero tanto tiempo para hacer
una resolución de ese tipo desde el 20120 si no estoy mal está usted
en la aeronáutica civil cuando veía la gravedad los abusos que se
presentaban porque no tenía usted como regular ese tema por lo
menos de las sobre ventas, no sé si a ustedes les ha pasado que
llegan al aeropuerto se registra y le dicen no ya no puede volar y uno
pero porque no su cupo ya se revendió y ya lo uso otro si espera hasta
el otro vuelo y nadie dice nada y eso le pasa a todo el mundo y a los
Congresistas menos porque tienen clases ejecutiva, tienen prioridad
por ser VIP.
Entonces yo que creo doctor Santiago para ir concluyendo con este
debate lo del tema meteorológico yo creo que como se dice el doctor
Jairo es retrasan un vuelo y cuál es el problema no es que hay mal
tema entonces cuando un ciudadano sabe si de verdad hay mal
tiempo no doctor Santiago será que si es cierto no podemos llamar
insisto al coronel Rocha entonces nos toca entremos a la página de
internet de doctor entremos a la página de internet de
metoaronutica.gov.co entremos a la pagina que no todos los
ciudadanos hacen eso entremos si es cierto lo del mal tiempo
entonces entra uno ahí y le toca registrarse primero imagine usted
tiene que registrarse primero para saber si hay mal tiempo en los
aeropuertos se registra y hice eso ahorita me registra mire estoy en la
pagina lo acabe de hacer y se ha enviado un mensaje con la anual
clave a su correo electrónico no olvide revisar el spam y aceptarnos
como correo deseado sabe que ha pasado si me ha llegado el correo
no ha llegado y eso lo hice hace una hora y media cuando usted
empezó a hablar o sea esta página debería estar al servicio de toda la
ciudadanía y que usted abra la pagina y diga en este aeropuerto hay
mal tiempo y en este no entendiendo su clase de metrología de
termología uno revisa si en el destino hay buen tiempo y en la ruta
donde comienza hay buen tiempo pues se supone que el aeropuerto
está bien vamos a volar, pero entonces yo creo doctor Santiago y me
atrevo a decirlo que la mayoría de excusas de mal tiempo que siempre
ponen las aerolíneas es carreta una vez me paso doctor Santiago que
llegue a Neiva y llego el vuelo no que el piloto está enfermo, entonces
que está enfermo el piloto que toca esperarlo entonces toco esperar a
que llegara el piloto que lo trajeron desde barranquilla el piloto
entonces llego a la aerolínea y dijo de a 50 mil pesitos 50 Luquitas
firmen acá y gracias que pena por esperar 10 horas entonces yo no
firme yo no 50 mil pesos después de que a uno le clavan 300 mil por la
demora de un minuto 10 horas tienen huevo, no firme pase la
denuncia y sabe que paso doctor Santiago castro nada.
Entonces yo creo que acá se ha ido un tema de fondo yo entiendo que
usted tiene toda la disposición y que h avanzado y que puede tener la
mayor cantidad de sanciones en toda la historia y demás pero creo
que aquí falta mucho por hacer yo simplemente quiero terminar con el
cuestionario con el que enuncie en mi intervención anterior le quiero
leer la pregunta doctor Santiago dice quinta indique cuales son las
situaciones que afectan la buena prestación y calidad del servicio de
transporte aéreo y que se ha hecho para mejorar para mejorar o
terminar esa anormalidad yo no le estaba preguntando cuales son
diferente de la culpabilidad de las aerolíneas las razones que afectan
la buena prestación y calidad del servicio y a él lo único que yo
encuentro en dos hojas es argumentaciones meteorológicas
condiciones meteorológica adversas daños en la aeronaves que como
dice no es culpa que la paloma demoniaca se le meta a un motor
limitaciones los tiempos máximos debo es decir nada es culpa de las
aerolíneas yo creo que si hay culpa doctoro Santiago y de verdad que
como decía creo que si hay culpa de la aerolíneas bueno listo ahí que
sancionar las duro eso no es la gran noticia para este debate no son
1100 millones d peso por publicidad engañosa si su merced presta
atención ya termino yo simplemente decirle hay que decirlo y hay que
hacerlo también usted es nuestra autoridad de la aeronáutica civil y
ahí mucho abusos que no se trata de quien sale vencedor de este
debate o no y de que quien no tengo problema en que usted diga que
es buen, director y se lo reconozco esa resolución es buena la de junio
se demoro 3 años para sacarla bueno 2 años y medio lo que sea pero
creo que va por buen camino pero aquí el punto es hay un montón de
gente doctor Santiago que está siendo atropellada por los abusos de
la aerolíneas los trata mal no les responden como debe ser les dice
mentiras y no es nada más que lo insulte a un ciudadano a un
representante a la cámara que a nuestros ciudadano no los estén
atendiendo bien y es su responsabilidad defenderlos y es nuestra
responsabilidad hacerle control político por eso no es nada personal
nada personal es m rol acá hacer control político y creo que usted
debe hacer un trabajo y espero poder pasar un derecho de petición
dentro de poco no para que me respondan mi problema iberia que lo
voy a dejar erradicado para que vea que no es carreta de que nadie
respondió cierto 5 días 3 días de retraso del equipaje si no para que
los ciudadanos tengan un mejor servicio en las aerolínea que ganan
un montón de plata ese cuento es que pobrecito hay que proteger las
nueve no eso tienen utilidades bastante utilidades y por eso doctor
Santiago dentro de poco pasaremos un derecho de petición sabiendo
y averiguan do la resolución que le digo que es acatada que impactos
y qué medidas ha tenido Presidente.
Con esto termino celebrando pues de que por fin se hizo este debate
después de un año y medio yo creo que hoy llegue doctor Santiago
después un año con menos energías ya de le cuento la vez pasada
estaba muy molesto porque tenía todas las quejas y además iba a
presentar todos los videos yo cogí mi celularcito como le hacen a los
congresistas en este país como un usted es el, director de la
aeronáutica pero a nosotros los policías nos graban para ver que
pecado nos cogen y usted saben lo de Merlan y todo porque entonces
yo cogí mi celular también no lo estoy diciendo que en este país es
deporte nacional grabar a los Congresista a ver si suben la voz o no
entonces o yo no sé si a ustedes les ha pasado que los pala un policía
de tránsito a uno y de una vez saca su celular ahí pero no soy
delincuente fresco entonces yo cogí mi celular y grabo a las de
Avianca y ahí tengo los video que se los voy a mandar a su acarreo y
si tiene la amabilidad y me lo facilita o el institucional y donde la
señora de Avianca me dice como pues 28 años y no uno no tiene la
corbata 29 y cumplo años espero su regalo cumplí ayer si es que
como hace un día cumplí los 29 no estaba de cuadrado ahí doctor
Didier discúlpeme espero su regalo entonces unos se llega ahí doctor
Santiago y sabe que hacen esas señoras abusivas le pegan el grito a
uno y le dice siguiente por favor señor que siguiente el vuelo se
cancelo y donde pregunto donde averiguo no siguiente vaya atención
al publica haga una fila de dos horas para que le digan haya que paso
con la atención son abusivos y usted el gran jefe pluma blanca en la
dirección de aeronáutica civil debe defender a los usuarios no a los
congresista porque en ultimo uno va y pelea demanda para el
derecho de petición llama unan asesora hasta un día creo que yo lo
llame a usted si mal no estoy si se acuerda a decirle nos tienen un
vuelo retrasado 8 horas y nadie dice nada pero a esos usuarios que no
tienen a quien llamar a eso usuarios que no tienen un amigo
importante a quien llamar a esos es a los que hay que defender y por
eso ese día este día hicimos este debate doctor Santiago castro
espero que esto sirva para mejorar es una crítica contractiva creo que
tenemos muchas observaciones por lo menos yo le propongo porque
aquí presidente ya termino hay una maña que dice Carlos Amaya solo
critica y no propone.
Entonces quiero dejar aquí en el acta Secretario en el acta propuesta
que quede consignado propuesta del Representante Amaya para que
no digan que solo es critica que se cree una página de internet de fácil
acceso que ojala tenga posibilidad de navegación virtual de fácil
acceso por celular donde usted entra rápidamente y ponga el
aeropuerto y le diga que clima tiene la página de internet eso es como
la propuesta del ministro de TIC,s que nos hizo caso un día él le
propusimos acá que usted coja el celular y entre o entre al computador
y revise la calidad del servicio en ese momento esa es una idea
buenísima que usted tenga en el celular o en el aipad en internet que
tiempo existe en cada uno de los aeropuertos de Colombia con eso
cuando uno va a Bogotá y ve en tiene y coy pata Cali y ve eso en
tiempo no dice no acabe de entrar. Aquí meteoaeronautica.gov.co hay
que buscar un a pagina fácil de fácil acceso para que la gente entre
porque intente entrar y eso no entra yo creo que eso tiene que
funcionar esa es la propuesta que exista una página clarita y que
ustedes ponga en todos los aeropuertos obligatorio que la gente un
letrero grande donde hay publicada de todas esas marcas donde dice
bienvenido a Bogotá Toto lo espera no se que ponga una publicidad
donde diga bienvenido a Bogotá defiendas sus derechos entra a tal
pagina y sepa cómo está el clima. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:50:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Amaya y lo felicitamos por ese año más de vida tiene
el uso de la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-09-18T10:50:40">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, presente todos análisis e
intervenciones que se hacen desde Congreso de la República lo
importante es que sirvan para mejorar la prestación del servicio y uno
es consciente que puede ser mejor pero un hace un análisis y no solo
con el inspector aeronáutico en el país si no con diferentes sectores de
la economía de nuestro país es que parece que el éxito nos está
atropellando a nosotros y yo oí uno esperaría con esos índices de que
hemos crecido el 150% que hay más de 20 millones de personas que
utilizan a l año este servicio casi que uno diría podríamos está
haciendo una condecoración acá la aeronáutica y al doctor Santiago
porque ha impulsado un sector y está mostrando resultados que e solo
que se ve en nuestro en nuestro país y yo si conozco doctor Santiago
y de lo sabe que es no tener el servicio que es no tener la prestación
de un servicio y para poder ir a Ocaña doctor líder me toca utilizar sus
aeropuertos o el de Bucaramanga o el de Barrancabermeja o el de
Cúcuta y darme cuenta que estos aeropuertos se ha venido
desarrollando se han venido creciendo nada mas vemos nosotros no
solo el aeropuerto y el dorado si no todos los aeropuertos del país
como se vienen impulsando y lo que uno ve es señor Presidente que
la aeronáutica con la misma institucionalidad está atendiendo todo
este aumento de demanda del servicio en nuestro país pasábamos
que podemos mejorar mucho mas sabemos que todo este tipo de
quejas que se nos presentan a diario pueden ser mejor atendidas pero
también yo quiero resaltar como ha mejorado el servicio aéreo en
nuestro país. Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:50:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Ciro y claro que comprendemos la situación y que
bueno usted manifieste estamos mejorando los aeropuerto del
departamento de Santander gracias a la aeronáutica al doctor
Santiago con sus buenos oficios ayudo en ese progresivo para que
Santander en ese aumento que usted manifiesta Santander doblo su
capacidad y por eso estamos atentos ahora que con la agencia
nacional de infraestructura tiene e uso de la palabra el doctor Silvio y
luego el doctor Amaya. El doctor Silvio para que concluya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-09-18T10:51:00">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>A ver yo no quiero señor Presidente ya por la hora avanzada y porque
coinciden con la plenaria la hora de la plenaria, pero no puedo dejar
pasar así sea muy rápido esta oportunidad para saludar al doctor
Santiago Castro y la doctora Adriana y al coronel Carlos Rocha su
equipo colaboradores desde todo punto de vista yo creo que el
balance que puede presentar el doctor Castro ante el país es muy
bueno muy bueno en la gestión como, director de la aeronáutica que
no estamos para aplaudir pero si para reconocer los aciertos y para
las buenas realizaciones de una gerencia o una dirección eso en las
diferente sesiones de centralizar que ha hecho la Comisión Sexta de la
Cámara hemos podido observar cuando se ha tocado el tema de la
aeronáutica en sus responsabilidad hemos podido observar la
satisfacción de las explicaciones como también de los reclamos y
diferente respuestas que dan pero lógicamente doctor Santiago lo
vemos en el Huila en Neiva el mejoramiento de la instalación del
aeropuerto tenemos unas cosita que es lo que no quiero dejar pasar lo
del parqueadero que el problema de los taxis que tienen ahí y otra
serie de circunstancias ahí uno locales que están muy buenos que aun
no han sido utilizados y que desde luego he al ponerlo en
funcionamiento daría mayor bienestar a todos los las personas que
van a utilizar los servicios de las compañías aéreas también como una
posibilidad de combatir el empleo en nuestra capital huilense pero eso
desde luego que ya lo habíamos toca en la reunión que hicimos en el
despacho con la Comisión Sexta y desde luego que uno ve que hay
una voluntad únicamente que nos termine para que no se nos quede
dentro del ambiente una como u tiempo de demasiada espera.
Y agradecerle ayer en los diarios de mi departamento que va a
empezar Satena a volar desde Pitalido y hacia Pitalito eso me alegra
de sobre manera es una usted sabe que es una bendición que le
hemos hecho todos los hulienses a través de la cámara de comercio a
través de los gremios de la producción atreves de la ciudadanía de y
alcaldes de los municipios del sur del Huila como también la
esperanza de que como tengamos a san Agustín dentro de los
primeros sitios visitados por el turismo internacional ese vuelo yo
solamente he quiero pedir es que nos ayude en la aeronauta poder
difundir publicitariamente este está bondad que toma el gobierno
nacional para ayudarle al departamento del Huila un departamento
muy estropeado últimamente pero que indiscutidamente le va dar un
realce de turismo al desarrollo del sur de Colombia y especialmente al
sur del Huila pero rápidamente doctor Santiago y señor Presidente
tenía otros apuntes pero voy a abstenerme de de hacer para evitar
prolongar en el tiempo esta sesión tan importante que habido en el
debate de control político al señor, director de la aeronáutica civil.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:51:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el señor Amaya</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-09-18T10:51:20">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>30 segundos doctor Didier. Dr. Santiago es que en el reciente paro
que el departamento mas luchador y que se paro al pie de la raya y
muy probablemente causante de la baja de popularidad del Presidente
Santos y que ha logrado tantas cosas pues como ustedes sabe las
vías se bloquearon y por primera vez función el aeropuerto en Tunja
usted sabe que el aeropuerto en Tunja nunca funciono, entonces en
una encuentra que hicieron el departamento de Boyacá de las cosas
buenas que hicieron en las re indicaciones que lograron la agricultura
fue que por fin el aeropuerto en Tunja funciono a mi no me gustaría
como boyacense que si el aeropuerto solo funcione en paros y
hablando en que es necesario desconcentrar la encino en Bogotá
pues Tunja queda a hora y media por la doble calzada yo se que tal
vez no afecte mucho mas después del debate que acabo de hacer
mas después de todo lo que acabo de decir pero si dejar en la
constancia y en el acta de la Comisión Sexta como Representante a la
Cámara de Boyacá, solicitar que el tema de la aeropuerto en Tunja se
ha revisado de manera urgente y quien no puede ser que en un país
solo funcione un aeropuerto cuando los campesinos bloquean las vías
creo que es urgente que ese aeropuerto funciones y que podría
insisto descongestionar mucho el aeropuerto de Bogotá pues estamos
a hora y media de doble calzada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:51:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Amaya ahora tiene el uso de la palabra el doctor
Santiago.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-santiago-castro" startTime="2013-09-18T10:51:40">
							<from>Dr. Santiago Castro</from>
							<p>Gracias Presidente, yo creo que muy rápidamente porque ya todo se
ha dicho eh miren el proceso la aeronáutica obviamente no puede
suplir el papel de las aerolíneas al primer instancia al que pasajero
debe acudir cuando tiene una situación es a la aerolínea y por eso
pregunto si la aerolínea no da una respuesta eficaz pues entra ya la
autoridad pero el 90% de los casos se compensan inmediatamente o
sea que ese proceso si sirve que se haga ese paso se dé con la
aerolínea para que después sean los otros casos los que ya asuman
la entidad en su momento, porque no podemos hacer el proceso
inmediato y tienen toda la razón el Representante Jairo Ortega, porque
entonces no le decimo oiga la compensación de una vez llegue
reconózcale al usuario tal es porque nosotros tenemos que seguir el
debido proceso hay un mandato constitucional que cuando el Estado
pone una sanciones y unas multas ese debido proceso se debe seguir,
entonces me dirían entonces porque en las aerolíneas es le ponen al
usuario es porque es un contrato entre privados yo no me puedo saltar
la normatividad legal y constitucional ojala pudiera yo arreglar que el
proceso que yo le impongo la multa la paguen inmediatamente no se
tiene que seguir el debido proceso porque eso es lo que norma la ley
la Constitución.
El tema de que por si sancionamos mas cumplen, claro nosotros
sancionamos mas para que se cumpla pero nosotros no podemos
tampoco partir de la premisa de que es que la aerolíneas incumplen
porque nosotros no les ponemos sanción miren no hay nada más
perjudicial para una aerolínea que cumplir un itinerario independiente
que se hicieran las sanciones porque atrasan toda su programación
puede perlar los esos operacionales que las da tanto los aeropuertos
nacionales como en los aeropuertos extranjeros a donde operan
pierden clientes pierden capacidad de servicio o sea las aerolíneas de
por si eh se auto golean cuando hacen incumplimientos o sea nosotros
lo que pasa es que independiente de eso como estamos de lado de
los usuarios hacemos cumplir el reglamento aeronáutico les
imponemos las sanciones y por eso cuando no teníamos mecanismos
suficientes pues los ampliamos porque no tenemos la facultad para
ellos pero tampoco quiero decir con esto que es que acá hay un sector
que está buscando la manera de incumplir porque eso le sale mejor no
nada le sale peor a una empresa que incumplirle a sus clientes eso
nunca le va salir bien en el largo plazo eso siempre se devuelve, yo
creo que nosotros vamos a tener que por un lado con el garrote pero
con otro lado también con un acompañamiento que se hacen que
como estado proveer mejores infraestructuras tanto en la parte
aeroportuaria como en la parte aeronáutica por otro lado también he
proveer que nuestra negoción aerocomerciales con otros países no se
les dé una ventaja desconsiderada a las arremolines extranjeras para
que entren a acabar un sector nacional y son cosas que no van en
contravía de los usuarios es que los propósitos no son excluyentes no
es excluyente uno propender que en Colombia haya una industria
aérea sana y que se defienda al usuario y cuando han entrado en
competencia la autoridad aeronáutica tiene claro cual prima, prima el
usuario yo quiero también decir que no hay tal la tal famosa crisis de
aeropuertos es que yo he oído ese tema mencionado dos veces aquí
no hay crisis de aeropuertos ahí una aeropuerto que se llama el
dorado que en ciertas horas del día está copado y que tenemos y que
estamos haciendo las inversiones para que se pueda ampliar esa
oferta y esa capacidad y lo otro de que nos demoramos tres años en
sacar un reglamento aeronáutico pues haber pues primero pues
acepto la critica si es por la demora pero hicimos lo que no había
hecho ninguna otra administración pero también le digo Representante
Amaya sacar modificar un reglamento es hacer estudio de toda la
normatividad de 7 tomos que nosotros tenemos socializar porque nos
manda así he todo nuestras reglamento de que tenemos que socializar
todas las medidas que tomamos socializar con los afectados y
socializar al interior de ella entidad o sea antes yo creo los sacamos
porque esto lo empezamos llevamos un año y pico trabajándolo
entonces afortunadamente lo logramos y no sacar rápidamente y no
se mantuvo el sueño los justos como muchos proyectos que han
habido en la historia de la aeronáutica.
Por último el aeropuerto de Tunja el aeropuerto es responsabilidad del
municipio y así se lo hice saber al alcalde le dije señor alcalde ustedes
le pidieron ese aeropuerto a la aeronáutica y le pidieron que se lo
traspasara a ustedes que porque ustedes le iban hacer las inversiones
y porque le iban a poner operativo se lo traspasamos no se han hecho
las inversiones es mas acusa un deterioro si no ostros fuéramos a
recibir ese aeropuerto le tenemos que decir señor nosotros se lo
entregamos en estas condiciones y no son las condiciones en la que lo
estamos recibiendo o sea que es una responsabilidad del municipio no
le podemos invertir porque ya técnicamente como acto no es nuestro
entonces si quiere que le invirtamos devuélvanoslo pero devuélvanlo
en las misma condiciones que mostros se lo entregamos y pues le
diremos obviamente no solamente estamos trabajando los grandes
aeropuertos, Representante usted acertado diciendo los temas que
hay con un aeropuerto de Neiva es más todavía estamos esperando
que venga un gran restaurantero que podamos tener un asado
huilense en ese espacio que tenemos arriba no hemos logrado todavía
y no le hemos dicho a todo el mundo porque no queremos la cigarrería
se nos llene un aeropuerto con esa arquitectura que no se no llegue
con él están pues del mueblecito con el vidrio roto queremos
realmente tener un comercio diferente entonces pues ya estamos por
asignar los locales seguimos con la falencia del local del restaurante
que tiene hasta cocina baños listos pero queremos que sea bien
ocupado y que le sirva al aeropuerto por lo demás muchas gracias a la
comisión y a oleas cantantes por poder ventilar estas temas y por
también poder darme loa oportunidad en decir en que hemos
avanzado y que nos falta y no olviden la cuñita nuestra de que
estamos pendientes de que podamos ampliar la capacidad de la
aeronáutica civil que desde hace trece años esta estática en su parte
mencionar no podemos abrir más aeropuertos no podríamos darle
más servicios de tránsito aéreo de control de servicio de extinción de
incendio a muchos aeropuertos que no lo están pidiendo y que
ustedes no lo piden porque no tenemos el personal en este momento y
es con recursos propios no estamos ni siquiera pidiendo recursos
adicionales.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:51:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Santiago muchas gracias por la asistencia a este importante
debate a la doctora Adriana San clemente alzarte a la, directora jefe
de transporte aéreo y al señor coronel Juan Carlos Rocha por su
asistencia y a los Honorables miembros de esta Comisión, señor
secretario siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-18T10:52:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-18T10:52:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario por, Secretaria se le informara a la Honorable
Comisión Constitucional Permanente Sexta de la Cámara de
Representantes para que día se cita para continuar con los debates
de control políticos propuestos y le pedimos excusas al doctor Amaya
que tiene razón que durante dos presidencias no le dejaron hacer este
debate pero ya llego usted a una presidencia con garantía doctor
Amaya.
Se levanta la sesión siendo las dos y dieciséis minutos de la tarde
(2:16 p.m.).
JAIRO ORTEGA SAMBONI              DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO    JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                         Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
