<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ivan-dario-agudelo" id="hr-ivan-dario-agudelo" showAs="H.R. Ivan Dario Agudelo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-taver-amado" id="hr-didier-alberto-taver-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Taver Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto" id="hr-miguel-angel-pinto" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodriguez-pinzon" id="hr-ciro-rodriguez-pinzon" showAs="H.R. Ciro Rodriguez Pinzon"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6909-acta-96-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 96 / 2013-09-10</heading>
						<speech by="" startTime="2013-09-10T10:56:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 096
(Bogotá, D.C., 10 de septiembre de 2013)
A las diez y cincuenta y seis minutos de la mañana (10:56 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Con excusa se encuentran los siguientes Honorables Representantes:
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Quintero Trujillo Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T10:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:56:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T10:56:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO DE
DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. ¿Cuál ha sido el fortalecimiento de los instrumentos de
coordinación con las entidades territoriales, para efectos de
proteger los derechos constitucionales de las personas
afectadas, como primera línea de gestión?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. La Ley 1523, en su artículo 1, define la Gestión del Riesgo con
base en tres pilares fundamentales, el conocimiento y la
reducción del riesgo y el manejo de desastres. Es importante
que sobre este último aspecto se precise por parte de la
UNGRD: ¿Qué políticas, estrategias, planes y programas se han
implementado para hacer frente en caso de presentarse un
desastre?.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. La gestión del riesgo se constituye en una política indispensable
para asegurar la sostenibilidad de las regiones ¿Qué programas
en planificación de desarrollo seguro, gestión ambiental territorial
sostenible y de participación de la población se han diseñado?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Dentro de los objetivos de la gestión del riesgo se encuentran el
identificar los escenarios de riesgo, en ese orden de ideas:
¿Cuáles se identificaron, que clasificación se les dio y qué tipo
de intervención prospectiva y correctiva han recibido?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. Los gobernadores y alcaldes son instancias de dirección del
Sistema Nacional en sus respectivas jurisdicciones, son
responsables directos en la planificación, implementación y
manejo de los procesos de gestión del riesgo, incluyendo el
conocimiento y la reducción del riesgo, mediante los planes de
ordenamiento territorial y demás instrumentos de gestión pública.
¿Qué mecanismos de Control, seguimiento y sanción tiene el
Sistema Nacional de Gestión del Riesgo para garantizar que
dichas responsabilidades se adelanten y cumplan con la
celeridad que el Sistema lo requiere? Tienen conocimiento de
cuantos municipios han implementado la ley?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>CÓMO VA EL TEMA DE REGLAMENTACIÓN DE LA LEY 1523
DE 2012</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								6. El experto en urbanismo Abhas K. Jha resalto en el año 2012, en
una de sus publicaciones a Colombia como un país ejemplar en
cuanto a la gestión del riesgo gracias a la gran inversión que se
hizo para obtener y poner a disposición del público la información
sobre las zonas más vulnerables a inundaciones ¿Qué zonas se
han intervenido en la actualidad y que recursos se invirtieron?
¿Cuáles son las zonas más críticas que han sido intervenidas?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								7. En Junta Directiva número 51 y 53 del 18 de mayo y 7 de julio de
se aprobaron recursos para los convenios con el Ministerio de
Agricultura y para el Convenio marco con el Ministerio de
Educación por casi 17.000 millones de pesos: ¿Hoy que
porcentaje de ejecución se tiene? ¿Qué medidas se han
adoptado para evitar que esos dineros públicos sufran
detrimento?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								8. Dentro de las funciones de la Junta Directiva del Fondo Nacional
de Gestión del Riesgo se encuentran las de señalar las políticas
de inversión, velar por la seguridad, adecuado manejo y óptimo
rendimiento de los recursos. En ese orden de ideas: ¿Qué
medidas preventivas y correctivas está tomando la Junta
Directiva para evitar que los indicadores de ejecución sean
bajos?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								9. Para 2013 y 2014 que políticas, programas y proyectos tiene
planteado el Gobierno Nacional en los siguientes temas
asociados con la gestión del riesgo: a) Investigación,
conocimiento y monitoreo; b) Incorporación del riesgo en la
planificación; c) Reducción del riesgo con acciones no
estructurales (alertas tempranas), d) Reducción del riesgo con
acciones estructurales (obras de reducción del riesgo,
reubicación de viviendas); e) Educación y participación
comunitaria en prevención y atención de desastres.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								10. Teniendo en cuenta que el riesgo es un tema transversal,
qué estrategia de fortalecimiento institucional tiene
implementado el Gobierno Nacional, para articular las
competencias de los diferentes ministerios, instituciones y
entidades en el tema de riesgo en Colombia?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								11. Tiene el Estado un mapa de la situación jurídica de
demandas y acciones judiciales por desastres o calamidades y
un monto cuantificado de las mismas.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								12. ¿Existe en la actualidad un censo de predios del Estado?
Estos se encuentran asegurados? ¿en qué porcentaje?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								13. ¿Qué planes de contingencia tienen para afrontar la nueva
ola invernal que hoy comienza?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								14. ¿Cuál es la situación actual de riesgo frente a una posible
erupción del volcán Nevado del Ruiz y qué medidas se han
tomado al respecto para los 68.000 colombianos damnificados
por las lluvias desde marzo, que planes de contingencia y
recursos se han invertido en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON</narrative>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA No. 066</narrative>
							<narrative>DIRECTOR UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN DEL RIESGO
DE DESASTRES, Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ</narrative>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								1. Desde el mes de diciembre de 2012 se conoció por el diario
Vanguardia Liberal del departamento de Santander, que en el
municipio de Vélez - Santander se presentó una remoción
natural de tierra en masa que provoco agrietamientos y fallas en
diferentes zonas del municipio. Desde esa fecha según se
informó, la alcaldesa municipal viene adelantando gestiones en
la entidad a su cargo para obtención de recursos y búsqueda de
soluciones a la comunidad veleña. ¿Qué actuaciones se han
realizado por su despacho y cuál ha sido el resultado de las
mismas?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								2. ¿Existe algún estudio previo o posterior al mes de diciembre de
del departamento, es decir, que permita identificar cual es el tipo
de falla y cuál es la solución actual y a futuro para los habitantes
del municipio de Vélez?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								3. ¿De acuerdo con las actuaciones adelantadas por su despacho
a la fecha, que cantidad de recursos financieros se estima,
requiere esta zona del departamento de Santander, y cuales
entidades tanto del orden nacional, como departamental, deben
estar involucradas para que se lleve a feliz término las acciones
a tomar para evitar un desastre natural y humano en el municipio
de Vélez - Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								4. ¿Qué información se tiene en la Unidad a su cargo sobre la
misma situación de remoción en masa y agrietamientos en
viviendas por fallas naturales en el municipio de Jordán -
Santander?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								5. ¿Se tiene información oficial en su Unidad sobre otras zonas de
Santander que presenten problemas de fallas naturales con alto
riesgo de afectaciones? ¿Qué acciones se tomarán al respecto?
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<question by="#hr-didier-alberto-tavera-amado">
								6. Sírvase informarnos que presupuesto se asignó y se ha
ejecutado a la fecha dentro de la Unidad a su cargo por las
vigencias 2012 y 2013 para atender al departamento de
Santander, especificando de ser posible las zonas objeto.
								<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							</question>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA No. 066</narrative>
							<narrative>DIRECTOR UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTIÓN
DEL RIESGO DE DESASTRES
Dr. CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ
El pasado 19 de marzo se presentó una avalancha con graves
consecuencias para la comunidad del municipio de Santa María en el
departamento del Huila, lo que obligó la solidaridad de los estamentos
privados y públicos entre ellos su desplazamiento en los días
subsiguientes a este municipio donde anunció solidaridad por 3.000
millones de pesos para obras de inversión y también ayuda en
elementos materiales y maquinaria.</narrative>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								1. ¿A cuánto ascienden los recursos tanto en inversión como en
elementos que ha hecho el Gobierno Nacional por intermedio de la
oficina a su cargo?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								2. ¿En cuanto a los recursos de inversión cuál ha sido la
metodología aplicada?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								3. ¿Cuánto dinero a la fecha se ha invertido y cómo se ha hecho
esta inversión, y quién la ha ejecutado?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								4. ¿Cuánto falta por ejecutar de los dineros mencionados y en
cuánto tiempo se hará la inversión?
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								5. Relacione las obras ejecutadas o en ejecución en el municipio de
Santa María Huila, por intermedio de la Unidad Humanitaria de
Gestión del Riesgo a su cargo.
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								6. Relacione los elementos y demás participación remitida a la
comunidad damnificada del municipio de Santa María después
del desastre del 19 de marzo de este año, quién ha recibido
estas ayudas y cómo se han distribuido las mismas, (anexar
relación de personas atendidas, discriminando la clase de ayuda
recibida).
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<question by="#hr-silvio-vasquez-villanueva">
								7. De igual manera la participación humanitaria y de inversión de la
Unidad Administrativa de Gestión de Riesgo en las emergencia
de los municipios de Isnos, San Luis, Neiva, Acevedo y Suaza.
Enviar relación de ayuda humanitaria e inversión.
								<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							</question>
							<narrative>DIRECTORA FONDO DE ADAPTACIÓN
Dra. CARMEN AREVALO CORREA
1. Cuadro comparativo de ola invernal 2010 - 2011 - 2012,
Departamentos afectados, municipios afectados, proyecto en
cada municipio y monto, estado actual del proyecto, ejecutado,
en ejecución o liquidado, número de personas afectadas,
número de personas fallecidas.</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								2. ¿Cuántos contratos ha celebrado la Unidad Nacional para la
Gestión de Riesgo desde 2012 a la fecha? ¿Por qué monto?
¿Cuántos de estos se han ejecutado y cuántos liquidado?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								3. Para los 68.000 colombianos damnificados por las lluvias desde
marzo, ¿qué planes de contingencia y recursos se han invertido
en el departamento del Choco?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								4. Qué planes de contingencia tienen para afrontar la nueva ola
invernal que hoy comienza.
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								5. Si bien es cierto debe atenderse proyectos de impacto en
regiones críticas, no menos cierto es que existen pequeñas
obras de prevención del riesgo que de no atenderse
oportunamente podrían generar problemas mayores y aumentar
el monto a impactar. Las entidades territoriales presentaron
durante el período 2010 - 2011 una serie de pequeños
proyectos en prevención y mitigación del riesgo, de estos:
¿cuántos fueron atendidos y a qué porcentaje equivale?
¿Cuantos están pendientes por atender y cuál es el monto total?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
							<narrative>
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON</narrative>
							<narrative>DIRECTOR</narrative>
							<narrative>INSTITUTO DE HIDROLOGIA, METEOROLOGIA Y ESTUDIOS
AMBIENTALES- IDEAM Dr. OMAR FRANCO TORRES</narrative>
							<question by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo">
								1. En su función de generar conocimiento, producir y suministrar
datos e información ambiental, ¿Qué pronósticos tienen sobre
las condiciones hidrometeoro- lógicas ante una nueva ola
invernal?
								<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-09-10T10:56:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día Martes 10 de septiembre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en
concordancia con el artículo 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo
de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-09-10T10:56:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN N° 066 Y ADITIVAS
(Bogotá, D.C., 4 de junio de 2013)
Cítese a debate de Control Político al, Director de la Unidad Nacional
para la Gestión del Riesgo de Desastres, doctor CARLOS IVÁN
MÁRQUEZ PÉREZ, a la, Directora del Fondo de Adaptación, doctora
CARMEN ARÉVALO y al, Director del IDEAM, doctor OMAR
FRANCO TORRES, para que absuelvan los cuestionarios adjuntos
sobre: “La mitigación y resultados de la ola invernal”.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T10:57:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA
Secretario Subsecretario
Señor Presidente antes de someter el orden del día leído por
Secretario me permito informarle que la doctora Carmen Arévalo nos
está acompañando desde hace rato, lo mismo el, director de IDEAM
Omar Franco Torres y quedo aquí acompañándolo la doctora
subdirectora de IDEAM, y hay una excusa del doctor Carlos Iván
Márquez Pérez, proceda señor Presidente a aprobar el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:57:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día para posteriormente dar
lectura a la excusa, se abre la discusión, aviso que va a cerrarse,
aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T10:57:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:57:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de continuar con el orden del día, señor Secretario favor leer la
excusa presentada.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T10:57:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Bogotá, D.C.
6 de septiembre de 2013
Consecutivo 8288
Doctor
JAIRO ORTEGA SAMBONI
Presidente Comisión Sexta Constitucional
Cámara de Representantes
Asunto: proposición 066 de junio de 2013.
Respetado
Señor Presidente
Con oficio de fecha 5 de septiembre del 2013, remitido por correo
electrónico a través de la, Secretaria General de la Comisión, se me
comunico la reprogramación de la citación que se me hiciera para
responder ante la célula legislativa sobre política estratégica, planes y
programas frente a la emergencia de la ola invernal. En la
comunicación referida se me informa que la citación se había fijado
para la sesión del día 10 de septiembre de 2013, sin embargo
honorable, Presidente debo manifestarle que para la fecha no me es
posible asistir, en consideración que para la fecha debo asistir a la
ciudad de Manizales para cumplir compromisos adquiridos con
anterioridad con el señor Gobernador, Julián Gonzales Botero. Espero
sepa comprender esta situación.
De los Honorable Representantes,
Cordialmente firmado;
CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ.
DIRECTOR NACIONAL UNIDAD NACIONAL PARA LA GESTION
DEL RIESGO DE DESASTRES.
Leída la excusa señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:57:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Secretario, se ha puesto en consideración la excusa del
doctor CARLOS IVAN MARQUEZ PEREZ,, Director Nacional Unidad
Nacional Para la Gestión del Riesgo de Desastres.
Yo si quiero decir unas palabras compañeros, yo creo que es la
tercera, bueno agradecer la presencia de la doctora Carmen Arévalo,
muchas gracias y del, director del IDEAM Omar Franco, pero de verdad
que debíamos de ser, ahora si yo creo que se ha rebosado la tasa
compañeros, no dejemos de tomar una decisión frente a esta excusa,
yo no creo que sea más importante ir a posesionar al gobernador
Julián González Botero, del partido de la U que acaba de ser elegido,
que venir a atender una citación que la hemos aplazado cada 8 días,
yo no creo, si ustedes lo consideran así no hay ningún problema,
seguiremos.
Yo creo que unas 4 o 5 veces más aplazando el debate hasta que el
venga, yo creo que merecemos si bien es cierto, ahora 8 días parece
ser que vino, pero no vino, mando a alguien pero que estaba
pendiente, no hubo pero hoy el sabia que inmediatamente se prorrogo
para hoy, y hoy manda una excusa, que tenía una cita con el
gobernador de Manizales, de Caldas, Julián Gonzales de mi partido,
yo no creo, yo no sé si estaré exagerando, Vicepresidente Didier,
verdad lo dejo en consideración, no dejemos pasar en alto, digamos
algo, si o no, valedera la excusa, listo no hay problema, que no se ha
conformado el quórum porque se acabaron de retirar dos compañeros,
pero señor Subsecretario Jaime volvamos a llamar a los compañeros
mientras tomamos una decisión, sino levantemos la sesión y sigamos
con el debate de mañana, porque yo si les digo, como Presidente y
ojala me apoye Vicepresidente y ustedes, yo no programo ningún
debate a un proyecto de ley hasta que seamos respetados por estos
funcionarios, no por todos, porque aquí ha venido la doctora Carmen,
muy puntual, muy juiciosa, y los ministros han sido muy puntuales,
pero hay dos o tres funcionarios que no, que no les gusta venir aquí,
no sé que pasara, ya le mando un mensaje al gobierno a través de
esta Presidencia y que no se programa ningún proyecto hasta que
obligue a sus funcionarios a venir, vayan a ver si en Senado les hacen
esto, allá no lo hacen, allá corren, saben que los martes o los
miércoles deben estar disponibles para cualquier citación o sugerencia
del Congreso, ellos lo saben, si, a no ser que allá en Manizales o
Caldas allá un desastre de tal magnitud que él tenga que haberse ido,
ahí, ojala que no, ojala que no hayan desastres en Manizales, ojala
viniera Juanita y Jairo Quintero que son los de allá, que nos diga, que
es allá que esta una ola invernal grandísima o ha habido un terremoto,
no sé que abra habido allá para que el vaya, yo no tengo conocimiento
hasta esta mañana que estaba leyendo la prensa o estaba
escuchando noticias. Pero yo lo dejo allí, ustedes dirán, yo por lo
menos no acepto esa excusa, tiene la palabra el Representante Miguel
Ángel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto" startTime="2013-09-10T10:58:00">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días, saludar también a la doctora
Carmen que se encuentra aquí presente, que ha estado muy diligente
durante todas estas semanas y precisamente es reiterar hoy lo que ya
habíamos, ese tema ya lo habíamos discutido aquí en varias
oportunidades y especialmente en lo que acontece con este señor en
estas excusas de manera permanente, hace exactamente 15 días
tuvimos una excusa similar y aquí propusimos no aceptar, no aceptarle
la excusa y darle cumplimiento al Reglamento nuestro del Congreso,
incluso aquí habían algunos Parlamentarios que trataron de excusar
en ese momento la no presencia de ese señor y se sometió una
votación donde quedamos 8, 5 y no se aceptó la excusa de este
funcionario, yo creo que hoy si vamos a someter a votación la
propuesta yo no creo que haya alguno que se vaya a oponer es que
ya no tiene ningún criterio de excusar a una persona de estas y
máxime cuando lo dice en el escrito, es que se va a reunir con un
gobernador, cuando de por Dios los gobernadores se lo pasan aquí
en Bogotá, los gobernadores son los que vienen aquí a gestionar los
proyectos frente a los diferentes autoridades nacionales, su
permanencia está prácticamente acá, los gobernadores es muy poco
lo que tienen que hacer en sus departamentos porque ni recursos
tienen, tienen que venir a jalonar los proyectos es aquí; y que ahora
nos salgan con la excusa de que se tienen que ir allá, con un
gobernador recién electo, pareciera que tiene que ir a revisar el
gabinete o estuvieran mirando otro tipo de cosas y eso lo que
demuestra es que no se le está respetando a esta Comisión y les
importa cinco centavos los debates que aquí se hacen y comparto su
apreciación señor Presidente.
Yo creo que para nosotros es tan importante los debates que
hacemos, como el trámite de los proyectos de ley, son dos cosas que
van de la mano y que son fundamentales para cada una de las
Comisiones y para el Congreso de la República, y si los funcionarios
del Gobierno Nacional, como este señor no le interesa venir a asistir a
esta Comisión a un debate señor Presidente que le oficiemos al
Presidente de la República que es su jefe inmediato, informándole
esta situación, y esta Comisión yo también estoy de acuerdo en que si
a la par los funcionarios del Gobierno no acatan las invitaciones y las
citaciones de esta Comisión a los debates, nosotros paremos el
trámite de todos los proyectos de ley que están en trámite en esta
Comisión y demostremos también que si no hay interés de ellos hacia
la Comisión, nosotros tampoco vamos a tener interés en este trámite.
Por supuesto que hay funcionarios que no entran en esta bolsa, la
semana pasada lo decíamos, es que a mí me parece ilógico que los
funcionarios más importantes del Gobierno, que los ministros asistan
cumplidamente aquí a los debates, incluso nos acompañaban a los
debates descentralizados que hacemos en nuestras diferentes
regiones y vayan con todo el equipo político del ministerio a
acompañar a las provincias, a acompañar a los diferentes sectores en
este tipo de debates y que estos funcionarios y hay dos o tres más que
también se han excusado en la misma situación, no tengan siquiera el
respeto de venir a presentarse a esta Comisión a una citación, entre
otras cosas que es para responderle a la comunidad por muchos de
las solicitudes que la gente quiere oírles plantear ese tema.
Entonces, señor Presidente yo estoy de acuerdo que sometamos la
proposición de aceptación o no de la excusa, yo desde ya anuncio que
mi voto va a ser negativo de no aceptar la excusa y que
inmediatamente también se proceda a compulsar las copias a las
autoridades respectivas para que se adelanten las investigaciones
pertinentes con lo que tiene que ver con este funcionario, y yo espero
que en la Comisión esta vez sí haya unanimidad, yo creo que esta vez
no hay ningún argumento para que alguno tenga que decir que le
vamos a aceptar una excusa y menos una excusa tan simple como la
que se está presentando en la mañana de hoy. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:58:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sigue la discusión, sobre si se acepta o no la excusa del doctor Carlos
Iván Márquez, que manifiesta que debo manifestarle que para la fecha
no me es posible asistir en consideración que para la fecha debo
asistir a la ciudad de Manizales para cumplir compromisos adquiridos
con anterioridad con el señor gobernador Julián Gonzales Botero,
sigue la discusión, tiene la palabra el Representante José Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jose-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2013-09-10T10:58:20">
							<from>H.R. Jose Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Gracias Presidente, pues por supuesto que estoy plenamente de
acuerdo en lo que dice el Representante Pinto con respecto a que las
citaciones son para cumplirlas desde luego, no, y todos hemos en ese
sentido coincidido en que hay que hacer respetar la Comisión, y estoy
pues de acuerdo en esa decisión, no obstante tengo entendido y yo
lamentablemente no pude asistir tampoco hace 8 días a la Comisión,
pero tengo entendido que estuvo el doctor Carlos Iván Márquez, pero
finalmente no hubo quórum y no hubo sesión, entonces ahí también
hay que establecer esa posición y ponerla sobre la mesa porque pues
es entendible que se tienen agendas y que hay que cumplir la agenda
del Congreso, pero pues si uno entiende que si estaba prevista una
visita a un gobernador es decir podría estar presentando nuevamente
una justificación valida, no, no sé el fondo de esa decisión, si era una
cosa ya con mucha antelación o es sencillamente que apareció en
esta semana y para no venir acá el funcionario creó esa agenda pues
para irse para Caldas, no, pero quiero poner eso sobre la mesa porque
también hay que tener en cuenta que él vino hace 8 días y finalmente
no hubo sesión, no, Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:58:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto" startTime="2013-09-10T10:58:40">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto</from>
							<p>Presidente muchas gracias. Yo solamente para aclarar dos punticos
aquí con el Representante Caicedo, la semana pasada nosotros
estuvimos acá y el informe que nosotros tenemos es que ese
funcionario no estuvo presente aquí en esta Comisión, estaba aquí al
lado, estuvo esperando pero no estuvo aquí presente; segundo, esta
es la tercera o cuarta excusa que presenta este funcionario para no
venir; y la tercera razón, es que la citación que tiene hoy o la reunión
que tiene hoy con el gobernador, es un gobernador que lleva dos días
de posesionado, o sea, cual antelación puede existir en una cita previa
con un gobernador que apenas se está posesionando, que acaba de
ser elegido, y se posesiono la semana pasada como gobernador del
departamento de Caldas, luego aquí no había ninguna cita con
anterioridad a menos que la hubieran cuadrado desde que era el
candidato si estaban en campaña.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:58:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si yo lo dije, él fue a posesionar a mi gobernador del partido de la U,
además Representante José, de lo que tengo entendido, los
funcionarios, los altos funcionarios del Gobierno Nacional, por
disposición de la Presidencia los martes y los miércoles están para
atender inquietudes del Congreso, las citaciones, para las citas, todo
eso, lo que tenga que ver y esta se viene programando cada 8 días, ya
viene Arias, para someter a consideración la excusa, entonces
mientras tanto, mientras se conforma el quórum decisorio, continúenos
con el orden del día, que hay unas proposiciones, tiene la palabra el
doctor Didier.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-09-10T10:59:00">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Con un saludo cordial a la doctora Carmen
Arévalo que siempre nos acompaña juiciosa y que además para el
departamento de Santander nos tiene buenas noticias frente al tema
de la estructuración de las vías que están necesitando en el
departamento de Santander.
Aquí se encuentra el doctor Benjamín obviamente que es un gran
funcionario de la Dirección Nacional de Gestión Del Riesgo, pero aquí
tenemos que reconocer el trabajo del doctor Carlos Iván Márquez en el
país, en Santander especialmente, una provincia como la veleña; pero
también tenemos que hacer, honrar y respetar la Comisión Sexta
Constitucional, yo difiero mucho de las palabras del doctor José
Caicedo, si bien es cierto el señor se ha excusado 3 veces, y el martes
se hizo presente, yo tampoco tengo constancia de que si haya venido,
me dice de que había un funcionario diciendo, está pendiente de
llegar, pero que en la Comisión nunca llego, entonces no fue cierto de
que se hubiera presentado aquí en la Comisión, y doctor Caicedo, el
hecho de que la Comisión no se hubiera podido reunir, él hubiera
estado aquí hoy, o sea, no podemos excusar de que porque no hubo
hace 8 días no hubo, de 4 citaciones que haya habido, él no tiene
porque excusarse hoy de no estar aquí so pena de una excusa
diciendo que va a estar con un gobernador, diferente fuera si hubiera
una calamidad, una catástrofe, cual es su función, pero yo pienso que
la Comisión Sexta si necesita respeto, yo reconozco el trabajo del
doctor Carlos Iván Márquez, a Santander le ha ido bien con la gestión,
con la diligencia de él, de hecho precisamente en el cuestionario que
yo presenté, es para ver como mas, cuando el hombre es capaz, es
que hay que exigirle y como es buen funcionario tenemos que exigirle.
Pero aquí también ya la Comisión Sexta no puede permitir que excusa
tras excusa siga siendo ya hoy porque ya hoy lo que nos estamos
sintiendo en la Comisión es burlados, aquí los que estamos y además
es que esto no es que burlen a los Representantes aquí de la
Comisión Sexta, es que están burlando al constituyente primario, a los
colombianos y en el caso particular a los santandereanos que nos
eligen para que nosotros les trasmitamos un mensaje allí a estos
constituyentes primarios que vienen para que nosotros a través de esa
representación, y aquí que llega el doctor Yepes también que nos
respalda en esa posición, no podemos seguir permitiendo que estas
células legislativas simplemente tenga respuestas a través de papeles
diciendo, excusas inaceptables como que una cita con un gobernador,
está bien una citación con antelación.
Así es que señor Presidente nosotros lo respaldamos en la petición
que usted ha hecho de que no sea aceptada, pero que también aquí
no quede simplemente en la no aceptación, sino que realmente
veamos cuales son las consecuencias que traen a la inasistencia a
esta célula legislativa. Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:59:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si Representante Didier, yo creo que ya se conformo el quórum
decisorio, sometamos a consideración la aceptación o no de la
excusa del doctor Carlos Iván Márquez, solamente él le podrá decir a
las autoridades de control disciplinario en mi criterio que allá había una
gestión más importante que venir aquí a la Comisión Sexta y eso será
tenido en cuenta por ellos, pero al menos en mi caso no la acepto,
porque ahí no dice que hubo un desastre y que le tocaba ir a cumplir
una gestión importantísima en nombre del Gobierno Nacional yo creo
que no es una excusa. Tiene la palabra el Representante John Jairo
Roldán.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2013-09-10T10:59:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo a los compañeros de la Comisión
Sexta y todos los presentes, a la doctora Carmen Arévalo, a la doctora
del IDEAM, al doctor Benjamín que está aquí como escudero del
doctor Márquez, yo quisiera Presidente que el señor Secretario me
informará, yo no tengo el conocimiento cualquiera de los compañeros
después de no aceptada la excusa del funcionario que pasa, porque
es que hay una cosa totalmente clara, si el funcionario se excusa legal
y debidamente , la excusa procede? Es que hoy él está allá haciendo
una cosa o haciendo la otra, yo no sé si el organismo del control en
este caso la Procuraduría tiene una escala de importancia para que
mañana la persona que esté llevando este proceso disciplinario diga:
“no es que según este articulo hay una escala de importancia, es más,
era más importante la asistencia a la Comisión Sexta Constitucional,
que la asistencia a la reunión con el gobernador” si eso está contenido
en alguna ley, en alguna norma Presidente, vale la pena, pero si la
norma simplemente establece que si el funcionario se excusa
debidamente como lo ha hecho aquí un funcionario y como está
pasando en el día de hoy, la no aceptación y mi voto va encaminado
en ese sentido, la no aceptación de la excusa, me perdona Presidente
que no lo diga , es un saludo a la bandera, por una razón muy sencilla,
porque no va a proceder una investigación disciplinaria, procedería en
que caso, cuando se le demuestre al funcionario que él dijo que iba en
este caso para la ciudad de Manizales, y esté en la casa o este en
Cartagena de vacaciones, pero si el funcionario está en la fecha, hora
y lugar que establece la excusa, esto va a ser una citación que se le
va a hacer al funcionario en la Procuraduría, pero va a ser una citación
de 5 minutos porque me imagino que en este caso Benjamín que es
un buen, gran funcionario como lo dice nuestro Vicepresidente, pues le
va a decir al doctor Márquez que mande el video, que se tome mas
fotos de las acostumbradas y que adicional se traiga una certificación
del gobernador y que la cámara debe ser con fecha y hora, que no
sirve cámara de celular porque debe ser con fecha y hora y esta como
lo llamamos nosotros comúnmente Presidente, esta subida de escalas
de este funcionario va a demorar 5 minutos, porque él va a hacer sus
descargos y el fallador no va a tener otro camino que cerrarle esa
denuncia, o ese proceso que fue aperturado a solicitud de la Comisión
Sexta, esa sería la forma.
¿Cuál es el fondo Presidente?, la situación de la Comisión, usted
propone de que no se le dé tramite a procesos pues de importancia
hasta que proyectos de ley de origen del Gobierno hasta que no se
define esta, o parlamentario, cualquier tipo de proyecto de ley hasta
que no se defina la situación de este funcionario, pues yo comparto
también esa posición Presidente, pero tampoco comparto que esta
Comisión se pare porque un funcionario, yo no tengo muy claro el
rango del doctor Márquez, creo que es un funcionarios de segunda
categoría, es de segunda categoría, pues en la pirámide, pues
nosotros tenemos, es más, perdón yo creo que es hasta de tercera
categoría, porque es el señor Presidente que es el funcionario que
este en la cúspide, son los señores Ministros, no sé si es el mismo
sueldo doctor Benjamín, no es el mismo sueldo, por allí me dice con
una gestión que es tal el doctor Benjamín entonces es un funcionario
de tercera categoría, entonces también quedamos nosotros muy mal
parados si vamos a parar esta Comisión porque un funcionario de
tercera categoría no viene aquí a dar un informe cierto, yo estoy
totalmente de acuerdo Presidente, voy a votar la no aceptación de la
excusa del doctor Márquez, lo apoyo a usted, porque usted como
Mesa Directiva en cabeza suya Presidente y nuestro Vicepresidente,
el compañero Didier esta orientar esta Comisión.
Pero el fondo es que, entonces para donde vamos y si el doctor
Márquez que es un funcionario de tercera categoría y aspiro doctor
Benjamín y los amigos que visitan constantemente la Gestión del
Riesgo pues le lleven el mensaje correctamente, yo le estoy diciendo
al doctor Márquez, funcionario de tercera categoría porque esa fue
decisión del Presidente, no mía, de pronto hubiera sido de segunda,
hace cuando fue, tres días, la semana pasada, hubiera sido de
segunda, pero hoy el Presidente ha decidido que el doctor Márquez
sea de tercera categoría. Entonces yo si dejo eso muy claro también
Presidente que de pronto no somos, de pronto ahí corresponsales en
este tema Didier tiene razón, nosotros traemos unas inquietudes en
representación de Santander, de Antioquia, de Santander del Norte,
de Caldas, de Pereira con el doctor Márquez, pero entonces de pronto
es irnos y cuando el doctor Márquez decida que nos avise porque ese
va a ser el parámetro de la asistencia a la Comisión cierto.
Que yo le recomiendo Benjamín, que pena que lo haya hecho como
tan famoso, usted que estaba por allá en ese rinconcito claro que más
famoso lo hizo Didier cuando lo elevo a gran funcionario, llévese los
datos de nosotros, todo para que nos haga las funciones del doctor
Fernel y que el doctor Márquez nos diga cuando venimos a la
Comisión, me perdona Presidente pero usted sabe que yo he
analizado es el fondo, el fondo y esperemos lo que nos va a pasar con
el doctor Santiago Castro, y a los funcionarios y entonces nos
movemos en dos extremos, tenemos que felicitar los funcionarios que
cumplen con su deber porque aquí nos demoramos un tiempo
importante felicitando los funcionarios que cumplen con su deber y nos
desgastamos otro tiempo muy importante criticando a los funcionarios
que no cumplen con su deber.
Ese era mi aporte Presidente, pero mi voto va a ser negativo a la
excusa del doctor Márquez y de verdad que es el fondo, yo le insisto
Presidente, es el fondo, y adicional, no en su presidencia, yo tuve la
oportunidad de ser vicepresidente el periodo anterior y yo creo que es
desde el mismísimo 20 de julio del 2010 señor Presidente. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:59:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si Representante, antes de darle la palabra al Representante Diego
Naranjo, para votar, que vino, hace presencia el Representante Wilson
Gómez, Ciro Rodríguez, Jaime Yepes y Guillermo Barrera, las
consecuencias, nosotros aquí, pienso yo perdón, es votar si le
aceptamos o no y se corre traslado a los órganos de control, él allá
vera a los órganos de control, si se lo valen o no le valen, que era más
importante venir a esta comisión, porque dentro de sus funciones es
atender las citaciones que le hace el Congreso de la República, aquí
debe estar; allá valoraran si era más importante irse a hablar con el
gobernador a posesionarlo, que venir aquí a no ser que fuera por un
desastre como lo dijo Didier de ir allá a Manizales, entonces se somete
a consideración la excusa o no del doctor Carlos Iván Márquez, se
abre, está en discusión, tiene la palabra Diego que me ha pedido y
después Ciro que acaba de llegar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-09-10T10:59:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente. No básicamente es lo que decía John Jairo,
John Jairo, yo pienso que aquí no puede haber categorías
dependiendo a lo que se tenga que venir a la Comisión, porque es que
el doctor Carlos Iván Márquez cuando haya que votar el proyecto de
gestión de riesgo se venía aquí desde las 7 de la mañana y lo
llamaban a uno y lo buscaban y donde lo veían a uno lo atajaban,
“camine pues lo necesitamos allá” y le mandaban a uno pues razones
y que venga desayune, y como quiere el huevo, la carne, como quiere
pues todo cierto, porque había que votar un proyecto importante para
el país, entonces él ahí si se acordaba que eso era de trascendencia
nacional; entonces también es importante venir a los debates de
control político de igual manera, es la misma categoría diría yo.
Pero aquí lo que está demostrado señor Presidente es que la
Comisión Sexta es muy útil en la medida que pueda sacar avante
proyectos de ley que el gobierno casi siempre trae con mensaje de
urgencia, que ese es otro argumento, es mensaje de urgencia
entonces a uno lo bajan del avión y lo están esperando para que
venga para acá porque es mensaje de urgencia, entonces también es
mensaje de urgencia las citaciones, porque es que aquí es la
responsabilidad del doctor Márquez, no es ni siquiera con nosotros,
aquí lo que está esperando es el país, como han evolucionado las
inversiones en la reparación de la atención de la emergencia invernal
que ha vivido el país, aquí lo que estamos esperando es cuál es la
planeación y cuál es el presupuesto y cuál es la prevención que se
está haciendo cuando se está acercando una ola invernal
nuevamente, entonces que es lo que pasa, que cada que lo invitamos
estamos en emergencia invernal, entonces eso demuestra que él
viene cada año, porque viene cuando la emergencia para aprobar el
proyecto de los recursos y después vuelve a decirnos otra vez que es
que hay otra emergencia y durante el tiempo de la ejecución de las
emergencias difícilmente uno lo puede encontrar aquí en la Comisión
para que los ciudadanos, los alcaldes, los gobernadores y los
habitantes de los territorios nuestros que son los que sufren
directamente pues puedan tener conocimiento de porque las obras
hay algunas que están atrasadas, hay algunas que no se ejecutan,
porque otras van bien, pero sobre todo, que le contemos a los
colombianos que el país no puede seguir que es una preocupación
que yo permanentemente he manifestado aquí Presidente, el país no
puede estar es atendiendo emergencias siempre, cual es la política de
prevención de la emergencia, cual es la política de implementar
políticas que nos permitan que las mismas emergencias no vuelvan a
ocurrir año a año.
Entonces, me parece que en ese orden de ideas doctor Jonh Jairo,
pues la categoría de los empleos y algunas cosas, pero la categoría
de la labor me parece que debe ser siempre la misma, igual de
importante porque aquí estamos atendiendo. Con respecto a lo que
decían la semana pasada, yo venía pues un poco retardado para la
Comisión y pensé que él señor estaba aquí porque me dijeron que ya
estaba aquí, me lo encontré fue en la cafetería OMA aquí de la calle
afuera tomando tinto, yo no sé que estaba atendiendo allá, otras
diligencias y cuando yo llegué a la Comisión me dijeron, “no es que en
la Comisión no había quórum”, no había quórum era porque el señor
no estaba aquí, o sea, de pronto de alguna manera el señor no estuvo
aquí, no sé si alcance a venir hasta aquí, pero si lo vi y entonces me
dio un poquito de tranquilidad porque dije bueno voy a llegar a tiempo
porque el señor no ha llegado a la Comisión pero estaba era tomando
tinto era allá en el OMA de la esquina, de pronto atendiendo asuntos
importantes también.
Pero queda demostrado señor Presidente y aquí hay que decirlo con
mucha continuidad, la Comisión no se importante y yo lamento porque
usted tiene la muy buena intención y desde el, Presidente de la
Cámara se ha dicho que se van a hacer este año, se van a hacer
debates de control político y nosotros de verdad no hemos podido
hacer ni uno con la buena intención de todos y la mesa directiva y
pues no lo hemos podido hacer, no porque los Congresistas no
podamos, entonces si citamos a los funcionarios, si no los citamos es
que el Congreso no hace control político, cuando los citamos los
funcionarios no vienen y entonces que le aceptemos la excusa porque
no vienen, a mi me parece que hay que nuevamente votar una excusa
seguramente no servirá de mucho pero por lo menos que quede la
constancia de que la Comisión no acepta ese tipo de excusas tan
continuas, y seguramente a los entes de control definirán si el señor
actuó bien o no, o actuó mal, pero si es hombre entonces para
evitarles ese problema no volvamos a hacer debates de control político
para que ellos no tengan que tener esas preocupaciones y que les
tengan que mover las agendas, que pena con ellos, citándolos y
moviéndoles las agendas, no pues muy complicado, pues nosotros
hagamos la labor aquí que nos corresponde.
Pero si yo le pediría señor Presidente que usted a nombre de la
Comisión aparte de votar la excusa, me parece que se le debe enviar
un oficio a los funcionarios que no han venido y en este caso al doctor
Márquez donde reprobamos de manera muy respetuosa pero muy
enérgica, que el piense que la Comisión solamente es importante para
aprobarle los proyectos para él conseguir las partidas presupuestales
necesarias y salir a ejecutar para que él pueda hacer la labor bien,
porque es que lo que él hace lo ha podido hacer porque este
Congreso y esta Comisión le aprobó el proyecto de ley de gestión de
riesgo, entonces si ya no somos importantes entonces digámosle que
lamentamos mucho pues tenerlo que estar molestando tanto y
cruzándole esas agendas y que cuando él considere pertinente se
pegue una pasadita por aquí a ver si nos cuenta cualquier cosa que le
podamos preguntar.
Pero me parece que la comisión no se debe seguir desgastando
Presidente, citando aquí a funcionarios que no vienen y los que vienen
pues les toca lamentablemente soportar la incomodidad nuestra y
soportar que se estén toda la mañana aquí y no se pueda dar el
debate, pero aquí pues lamentamos y nos excusamos con los
funcionarios que vienen pero si hay que ponerle orden y disciplina al
tema señor Presidente y en ese orden de ideas pediría que se le
enviara un oficio muy enérgico al, director de desastres para que
entienda que es que aquí lo necesitamos no para pedirle favores, ni
para pedirle nada, sino para que nos explique ¿qué es lo que está
pasando en el país?, y ¿que se está haciendo en el país? y como está
avanzando el país y que esta previendo el país, para lo que se le
viene, porque viene la época invernal nuevamente y hay obras que
hay que decirlo, no han podido ser adjudicadas o ha habido obras que
están inconclusas, o hay obras que ni siquiera han sido tenidas en
cuenta para ser intervenidas.
Entonces en ese orden del ideas, también manifestar que voy a votar
la excusa negativa y que estaremos aquí Presidente acompañándolo
a usted siempre y a su Mesa Directiva en este oficio, con el ánimo de
solidarizarnos con la buena voluntad que ustedes tienen, pero también
entonces que la Comisión entienda que pues hoy no somos
respetados, ni somos tenidos en cuenta, entonces hay que darle valor
a la Comisión y vamos a tener que inventar la forma de cómo le
damos valor señor Presidente. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T10:59:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Representante Diego, antes de concederle la palabra a Ciro,
los debates van a seguir y no se va a parar esta Comisión John Jairo,
no se va a parar por la no asistencia de un funcionario, por el
contrario, por, Secretaria como usted lo pide Representante Diego,
esta nueva citación que va a ser para dentro de 8 días, martes y que
ojala no tenga otro compromiso adquirido con anterioridad con otro
gobernador, ojala que no, entonces sea más enérgico, requiriéndolo
de que tiene una obligación según sus funciones con el Congreso de
la República concretamente con esa Comisión Sexta. Tiene la palabra
el Representante Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodriguez-pinzon" startTime="2013-09-10T11:00:00">
							<from>H.R. Ciro Rodriguez Pinzon</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Saludar la doctora Carmen, a los
honorables Congresistas, Señor Presidente sería importante mirar la
Comisión cómo se organiza de una mejor manera, yo creo que los
martes inclusive mas es el inconveniente para nosotros mismos por
los temas de transporte, si pudiéramos nosotros volver a organizarnos,
que los martes se estudien proyectos de ley u otro tipo de actividades
con los ministerios y se hicieran los debates el miércoles seguramente
pudiéramos tener una mejor dinámica; y yo de la misma forma quiero
dejar la constancia que el doctor Carlos Iván Márquez si estuvo acá el
martes pasado, yo lo salude acá en la Comisión, él se fue una vez se
levanto la sesión y la sesión se levanto porque no había el quórum
necesario.
Por lo tanto quisiera decirles a los miembros de la Comisión y yo voy a
aceptar la excusa, creo que es una excusa que ha venido justificando
y de la misma forma siempre ha mandado un funcionario como se ha
dicho acá de altas calidades que nos puede explicar esas grandes
inversiones que viene haciendo la Unidad Nacional de Gestión de
Riesgo, que acá en una publicación que hace la Unidad de Gestión de
Riesgo dice que es de un billón de pesos para la gestión del riesgo en
nuestro país.
De la misma forma decirle a los funcionarios del Gobierno Nacional,
uno creo que en la medida que ellos visibilicen estas inversiones ante
el Congreso de la República no solo en gestión del riesgo sino en
infraestructura que tiene que ver con esta Comisión, son más de 40
billones de pesos que invertirá el gobierno del Presidente Santos en
toda la red vial nacional, en materia de educación, creo que este
gobierno nunca como antes había hecho unos aumentos
presupuestales a las universidades públicas como en estos tres años,
un proyecto que se lidero acá en esta Comisión como es los cero
intereses en los créditos del ICETEX, son programas que el país debe
conocer que son obras de este Gobierno Nacional, la modernización
tecnológica que se ha hecho a través de las tecnologías de la
información y las comunicaciones, son las grandes obras y eso lo
pone a uno a pensar que es lo que está pasando cuando el país no
siente realmente una buena imagen del Presidente Juan Manuel
Santos, si es quien más ha hecho inversión en nuestro país y qué
decir del mismo campo en materia de vivienda rural, de todo tipo de
inversiones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T11:00:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante Ciro yo sé que es bueno toda esa información, pero
estamos en la excusa, para ver si la sometemos a consideración y
después pide la palabra, se la concedo, para hablar de todos esos
avances que ha tenido el Gobierno Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodriguez-pinzon" startTime="2013-09-10T11:00:20">
							<from>H.R. Ciro Rodriguez Pinzon</from>
							<p>Con mucho gusto señor Presidente yo quería era simplemente dejar
esa constancia de que él doctor Carlos Iván Márquez estuvo acá en la
Comisión y de la misma forma acompañaré la excusa que él hoy
presenta. Muchas gracias señor Presidente</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T11:00:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Buenos, como una réplica con respeto antes de someterlo a
consideración, aquí estamos ordenados Representante Ciro, diferente
es que algunos funcionarios nos desordenen la agenda, eso es muy
diferente, pero aquí estamos ordenados, y no hacer el debate los
martes por el transporte, yo no creo que aquí los ministros y los altos
funcionarios vivan en los llanos orientales donde no hay transporte,
donde no hay servicio aéreo, ni terrestre, yo no creo, yo creo que la
mayoría viven aquí en Bogotá, entonces no es excusa para que ellos
no vengan, además en la excusa no dicen que se le dificulto el
transporte sino por una cita, entonces yo considero que los debates
seguirán aun así no asista, se somete a consideración, tiene la palabra
Atilano Giraldo, él ultimo para cerrar las intervenciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-09-10T11:00:40">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente. No, voy a ser lo más corto posible en mi
intervención, el saludo a la doctora Carmen, de verdad muchísimas
gracias, nos dan cátedra cada día más a los hombres, de verdad que
este tipo de situaciones pues si le dan un poquito de desanimo porque
yo creo que el doctor Carlos Iván Márquez en esta Comisión ha
encontrado a un buen equipo y lo comprobamos de verdad cuando se
dio ese proyecto de ley que ya es ley que lo necesitaba el país y
acompañamiento, yo creo que esta Comisión ha demostrado desde
una posición de ayudar que me parece que es importante, aquí
cuando se habla de debate, no es traer a las personas al banquillo,
que de pronto ese es lo que se creo, no, es para también reconocerle,
yo soy uno de los que digo, el doctor Carlos Iván Márquez, hombre
hay muchas cosas para reconocerle, es que las cosas buenas no hay
problema para reconocerlas, no soy citante, no tengo preguntas
especificas para este debate, pero si acompañar a los colegas y si hay
ese tipo de preguntas pues qué bueno que él tenga la oportunidad
aquí de darle respuestas.
Pero también la intervención de Ciro me parece que es bien
importante y si hay algo que criticarle hoy al equipo de trabajo que
tiene el Presidente, es precisamente esa falta de salir a dar a conocer
las cosas buenas que ha hecho este Presidente, porque son muchas
cosas buenas, pero hay otras que desafortunadamente no se dan a
conocer, mire, ese un billón de pesos en gestión del riesgo, me parece
que es importante y este es el escenario para que él venga y le cuente
a los colombianos que es lo que está haciendo, pero de verdad que
aquí yo si quiero cerrar en esta parte; y la vez pasada leí y justifique su
excusa, pero me parece que cuando las cosas ya son repetitivas ya no
hay derecho, me parece que no, aquí lo que hay que mandarle el
mensaje al doctor Carlos Iván Márquez es que aquí hay una Comisión
que lo ha acompañado, que le reconoce sus cosas buenas, pero que
no tenga temor de venir a esta Comisión, que lo necesitamos, que
aquí es para ayudar a construir y de verdad Presidente tenga el
respaldo de Atilano Giraldo para este tipo de debates, a diferencia de
lo que decía Dieguito, como se le ocurre que no vamos a hacer
debates si es que una de las funciones que tenemos nosotros como
congresistas es la de control político y de hacer, esto es una
herramienta que es muy valiosa y la tenemos de verdad hacer valer,
valga la redundancia y hay que hacerla valer y si hay que llevarla a
donde nos ha tocado llevarla porque ya lo hemos demostrado, pues
hay que hacerla, pero yo creo que el mensaje aquí para el doctor
Carlos Iván Márquez es que aquí lo necesitamos para reconocer las
cosas buenas y para dar a conocer muchas cosas que no se han dado
a conocer y que si hay dos, tres colegas que le quieran hacer unas
reflexiones, pues este es el escenario, pero de verdad que excusas,
sobre las excusas me parece que ya no es justo, me parece que ya
no es, aquí es el llamado a que asista esta Comisión, que aquí no hay
ningún temor y que aquí lo que tiene es un grupo de amigos, para las
cosas buenas, no tenemos problema en reconocérselas y si tiene
como todo ser humano algunas cosas que hay que criticarle y que
hay que corregirlas pues este es el recinto, la oportunidad para
dárselas a conocer y que tomen los correctivos necesarios, así que en
este caso no voy a acompañar pues también negarse la excusa,
porque me parece que ya no es justa, abra que esperar pues que siga
su trámite.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T11:00:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Mientras llegan dos compañeros, gracias, doctor Atilano, leemos una
invitación que tenemos para mañana y unas proposiciones. Se
desbarata más el quórum Representante Jaime. Tiene la palabra Iván
Darío Agudelo por un minuto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ivan-dario-agudelo" startTime="2013-09-10T11:01:00">
							<from>H.R. Ivan Dario Agudelo</from>
							<p>Presidente gracias, no lo mío es muy sencillo cogiendo unas palabras
del representante Diego Naranjo, mire nosotros le ayudamos a esa
dependencia y como dice John Jairo, de segunda, o de tercera y de
pronto hasta menos, porque las instituciones las hacen los hombres, y
así sea en esa jerarquización de tercera, de cuarta, él la podría tener
de primera, y era lo que nosotros queríamos en un país con tantas
dificultades cuando le ayudamos con la norma, podría hoy estar de
primera sin ningún problema, pero lo que pasa es que nosotros
tenemos una gran responsabilidad con el pueblo colombiano, que
nosotros hicimos la norma acá, y no podemos nosotros dejar de un
lado el control político al cual tenemos la obligación de ver que está
sucediendo con la norma que nosotros hicimos, que le dimos toda esa
confianza y para evitar que esa oficina de desastres se convierta en un
desastre es muy importante que el doctor, el que representa los
desastres de este país, al que le dimos la confianza, que venga a
contarnos que está haciendo con la norma, porque aquí no solamente
hacemos normas, el debate político al cual nosotros nunca nos
vamos a sustraer es fundamental, y lo dijo el mismo, Presidente de la
República y si lo sostuvo ahí o esperamos a ver qué pasa con él, es
que los funcionarios del Gobierno Nacional se tienen que acercar más
a la comunidad, que mejor manera de acercarse más a la comunidad
que venir a hablar con 18 Congresistas que representan diferentes
subregiones del país.
Entonces este señor no viene, yo creo que nosotros si tenemos que
poner las cosas muy claras y ojala estuviera aquí pues ya toda la
gente para que pudiéramos entrar a votar señor Presidente y veo claro
que es potestativo de ellos, que entran, salen y no quieren estar para
la votación, sería muy bueno si hay algunos que no es tanto de
desastre pues la verdad el mero hecho que no se encuentre aquí si es
un verdadero desastre señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T11:01:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Representante. Leemos una invitación y unas proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T11:01:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Honorable Representante
JAIRO ORTEGA SAMBONI
Presidente
DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Primer Vicepresidente
Doctor
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO
Secretario
Mesa Directiva Comisión Sexta Constitucional Permanente
Cámara de Representantes
Ciudad
Atento y respetuoso saludo.
El Fondo de Desarrollo de la Educación Superior FODESEP y sus
instituciones de fundación superior, le formula una cordial invitación
extensiva a los Honorables Representantes de esa célula legislativa
para que nos acompañen el día miércoles 11 de septiembre del año
en curso al desayuno que se ofrecerá a partir de las 8 a.m. en el hotel
de la Opera, ubicado en la calle 10 # 5 - 72 de la ciudad de Bogotá.
Es nuestro propósito que en este espacio le podamos dar a conocer
las funciones misionales otorgadas por la ley al Fondo de Desarrollo
de la Educación Superior FODESEP para fortalecer la oferta con
calidad en la educación superior, siendo para ello necesario que se
apropien las partidas asignadas en el Presupuesto General de la
Nación de conformidad con el mandato expreso contenido en el
artículo noveno, noventa de la Ley 30 de 1992 y en el artículo 34 de la
Ley 161 de 1995 que permitan atender los requerimientos de
financiamiento y cofinanciamiento de las instituciones de educación
superior tanto públicas como privadas en todo su tipología.
Firmado:
EULALIA NOHEMI JIMENES RODRIGUEZ
Gerente General.
Señor Presidente hay dos proposiciones citando al, director de la
Aeronáutica Civil, Santiago Castro, para que absuelva el cuestionario:
“sobre la calidad del servicio aéreo y las constantes y diarias
anormalidades, retrasos, en las salidas de los vuelos de Avianca”; y
otra proposición citando a la, Ministra de Educación Nacional, para que
informe sobre el avance o resultado de las investigaciones que cursan
contra la universidad Santiago de Cali y el cumplimiento al pacto
realizado en mayo del 2011 en Cali, con el acompañamiento del
Ministerio de Educación. Señor Presidente las proposiciones están
firmadas por los Honorables Representantes, Agudelo, Ortega,
Giraldo, Yepes y Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T11:01:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se someten a consideración las proposiciones y la invitación para
mañana, sigue la discusión, aviso que va a cerrarse, lo aprueban,.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T11:01:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T11:01:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Me gustaría, mañana han pedido ellos que los acompañemos, me
parece que está conformado por rectores, si no estoy mal, por rectores
de las universidades del país, es importantísimo que los
acompañemos, yo quisiera que aquí quienes pueden asistir, el doctor
Diego Naranjo, me parece Atilano que es como docente, Atilano, Iván,
Iván Darío, a las 7 y media dicen, a las 8 en el Opera, los que han sido
docentes, los que tienen que ver con la docencia, sería bueno
acompañarlos y nos den un informe porque desafortunadamente ya
tenía otro compromiso a esas horas, a las 8 de la mañana, entonces
bueno que vamos unos 5,6 de esta Comisión, seguimos con el orden
del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-10T11:02:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el tema señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-10T11:02:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión, convocamos este debate para el próximo martes
aquí está el Representante de la Unidad de Gestión del Riesgo, a las
10 de la mañana, o de pronto a las 11 para que se puedan trasladar, a
las 10 de la mañana, para mañana, está el debate con la, Ministra de
Transporte, yo creo que ella no nos va a faltar, sobre las anomalías en
la prórroga del contrato de la malla vial del Valle del Cauca y las
proposiciones aditivas sobre seguridad vial en Colombia.
Se levanta la sesión siendo las once y cincuenta y tres minutos de la
mañana (11:53 a.m.).
JAIRO ORTEGA SAMBONI                   DIDIER ALBERTO TAVER AMADO
Presidente                               Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO          JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                  Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
