<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vasquez-villanueva" id="hr-silvio-vasquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vasquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-cecilia-álvarez-correa" id="dra-cecilia-álvarez-correa" showAs="Dra. Cecilia Álvarez Correa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo" id="hr-josé-edilberto-caicedo" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nelson-isaziga" id="dr-nelson-isaziga" showAs="Dr. Nelson Isaziga"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6910-acta-97-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Septiembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 97 / 2013-09-11</heading>
						<speech by="" startTime="2013-09-11T10:50:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 097
(Bogotá, D.C., 11 de septiembre de 2013)
A las diez y cincuenta minutos de la mañana (10:50 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-11T10:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que tenemos
quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:50:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Con quórum decisorio señor Secretario se abre la sesión y proceda a
dar lectura al orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-11T10:50:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-09-11T10:50:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 11 de septiembre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Citación a Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política, en concordancia
con los artículos 249 y 233 de la ley 5ª. de 1992 y en desarrollo de:
PROPOSICIÓN N° 067
(Bogotá, D.C., 24 de julio de 2013)
Cítese a debate de Control Político al, director de la AGENCIA NACIONAL DE
INFRAESTRUCTURA -ANI, doctor LUIS FERNANDO ANDRADE MORENO, y a la
ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ-CORREA GLEN. Para que informe
sobre: “Los resultados de las investigaciones a la irregularidades denunciadas desde hace
tres (3) años en esta Comisión en la prórroga del Contrato de la Malla Vial del Valle del
Cauca y de las gestiones administrativas realizadas para corregir las irregularidades.
Igualmente invítese a la, Contralora General de la República, doctora SANDRA MORELLI
RICO, al Procurador General de la Nación, doctor ALEJANDRO ORDOÑEZ
MALDONADO y al Fiscal General de la Nación, doctor EDUARDO MONTEALEGRE
LYNETT, para que informe sobre: “El estado de las irregularidades denunciadas en la
prórroga del Contrato de la Malla Vial del Valle del Cauca.
Firmada Por: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI
WILSON ARIAS CASTILLO
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-11T10:50:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario,Subsecretario Presidente (Jairo Ortega Samboni):
Se somete a consideración el orden del día leído, se abre la discusión,
continua la discusión, anuncio que se va a cerrar, queda cerrada ¿lo
aprueban?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-11T10:51:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:51:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúen con el orden del día</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-11T10:51:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto citación a servidores públicos. Señor Presidente nos
acompaña la señora, Ministra de Transporte, el delgado de la
Contraloría, de la Procuraduría y de la Fiscalía, que usted tiene ahí los
oficios en su curul.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:51:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno cedo la presidencia al Vicepresidente por cuanto soy el citante
para poder intervenir y sírvase señor Secretario leer los oficios que
han enviado de parte de la Procuraduría General de la Nación y de
parte de la Fiscalía General de la Nación y revisamos la presencia del
doctor Nelson Isaziga de la, Contraloría General de la República.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-11T10:51:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, la Secretaría se permite informar que por parte de la
Contraloría nos acompaña el doctor Nelson y de la Fiscalía la doctora
Derly Esperanza Barrios Martínez Fiscal Quinta Delegada Unidad de
Anticorrupción y de la Procuraduría el doctor Héctor Julio Silva López.
Señor Presidente en mano de usted está la orientación, que toda la
gente del Valle del Cauca está esperando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-09-11T10:51:50">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Secretario, con el atento saludo a la señora, ministra de
Transporte la doctora Cecilia Álvarez, al señor, director de la Agencia
Nacional de Infraestructura el doctor Andrade, al doctor Nelson Isaziga
Contralor Delegado para la Infraestructura y a los delegados por parte
de la Procuraduría y de la Fiscalía que nos acompañan así como a los
demás miembros de la Honorable Comisión Sexta Constitucional
Permanente. Vamos a darles entonces el uso de la palabra a los
señores Representantes citantes y posteriormente escucharemos al
Gobierno Nacional frente al debate que se ha citado para el día de
hoy, en el orden de los citantes tiene el uso de la palabra el doctor
Jairo Ortega Samboni, representante del Partido de la U del
departamento del Valle, de Palmira específicamente y, Presidente de
esta Honorable Comisión Constitucional.
Entonces tiene el uso de la Palabra doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:52:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un saludo muy especial a la señora
Ministra, la doctora Cecilia Álvarez, ministra de Transporte, de verdad
que ayer pasamos un rato no muy bueno señora, Ministra por la
inasistencia de un alto funcionario del Gobierno que prefirió irse a una
cita con el Gobernador recién elegido del departamento de Caldas, de
mi partido que venir a atender por tercera vez una convocatoria sobre
ola invernal.
De verdad que aquí lo hemos dicho, que el día que ustedes falten es
porque algo catastrófico ha sucedido, de resto la presencia de ustedes
y esa correspondencia con esta Comisión ha sido ejemplar, yo se lo
agradezco en nombre de todos los Integrantes de esta Comisión
Sexta, igualmente al doctor Luis Fernando Andrade, porque todo hay
que decirlo también ha estado presente a pesar de estos debates que
con respeto voy a intervenir ahora lo hago preocupado por la situación
de las denuncias que he venido haciendo, pero igual usted aquí
siempre ha estado presente para atender estas inquietudes de este
Representante vocero de la región del Valle del Cauca, a los órganos
de control muchas gracias por la asistencia, al doctor Nelson Isaziga
en representación de la, Contralora General de la República,
igualmente siempre ha estado aquí con nosotros, en representación
del Procurador General de la Nación al doctor Héctor Julio Silva
muchas gracias, y en representación del Fiscal General de la Nación a
la doctora Derly Esperanza Barrios Fiscal Quinta Delegada Unidad
Nacional Anticorrupción.
Yo iba a traer como hace un año una tortica, yo lo dije para celebrar
tres años de las denuncias de unas irregularidades en los contratos de
concesión de vías del país, pero resulta que faltan dos meses para los
tres años, yo creo que dentro dos meses volvemos si Dios lo permite y
ustedes también con este control político porque son denuncias que
hicimos hace casi tres años, hemos sido pacientes con los nuevos
funcionarios porque entendemos que ha habido cambios en el
ministerio de Transporte, en los órganos de control yo no sé si ha
habido cambios que nos den a entender de una resolución no pronta
de estas denuncias, no quiero decir que busco sanciones, busco que
lleven a la cárcel a funcionarios o a contratistas no, sí no que se den
resultados, sí estuvo bien hecho lo que ellos hicieron hay que
decírselo al país y si no estuvo bien hecho pues tiene que haber unos
responsables disciplinariamente, penalmente, fiscalmente, debe
haberlos. Pero no lo hemos tenido, por eso nuevamente este debate
de control para decirle al menos a mí región del Valle del Cauca que
yo represento y también a los colombiano porque las irregularidades
han sido en todas las concesiones las hemos denunciados se han
corrido traslados según las informes que tengo de la ANI pero no
obtenemos respuesta.
Yo reitero si la memoria no me va a fallar para no mirar en todo este
paquete, señora, Ministra y con respeto lo digo a faltado a pesar de
que viene el doctor Luis Fernando Andrade en su momento cuando
ingreso a la ANI de bulto cuando lo dijo que hay una irregularidad
grande, y lo dijo Germán Cardona también en su momento, esos
contratos de concepción, sus prorrogas, hay irregularidades grandes
porque la ley para los que no son abogados se entiende que no se
puede prorrogar más del cincuenta por ciento de su valor inicial ni de
su término inicial su prorroga y lo que hicieron en el anterior Gobierno
porque hay que decírselo al país quienes fueron los que hicieron estas
irregularidades, fue en el anterior Gobierno como un festín de
prórrogas, de adiciones, de adiciones de otrosí, colgándole bolitas al
árbol de navidad hasta que los rebozo, hasta que llego alguien en este
Gobierno y en este Congreso, en esta Comisión Sexta que dijo aquí
hay una irregularidad y no podemos seguir pagando años por años
más plata y más plata vía peajes para unos concesionarios.
Y he dicho también no sé si estaré yo equivocado que los contratistas
también, son responsables, porque un contratista que sabe que
contrata con el Estado a estas alturas con el alto Gobierno no está
contratando con un Municipio sexta categoría sino con el alto Gobierno
y que una obra adicional del más del cincuenta por ciento no lo puede
hacer, ni el plazo se le puede prorrogar por el sesenta, el setenta por
ciento más de plazo inicial, estas irregularidades tan grandes de bulto
que están aquí plasmada en documentos, aquí no hay que llamar a
testigos, aquí no hay que llamar a tomar pruebas testimoniales, visitas,
nada, están en unos documentos, las pruebas son documental.
Por lo tanto yo siempre pedí que vinieran con respeto pues de ustedes
tres, el propio Procurador General de la Nación, el propio Fiscal
General, ya habrá oportunidad de hablar personalmente con ellos de
este tema, porque yo sé que ellos han querido dar unos resultados,
pero ahí están; uno no se entiende como señora, Ministra un contrato
de concesión inicial del año de 1999 por 20 años, trescientos ochenta
y seis mil millones de pesos voy a anotar para no equivocarme,
trescientos ochenta y seis mil millones de pesos, hubo obras
adicionales según este informe de la ANI por seiscientos ochenta y
dos mil, el 50% de lo que me enseñaron a mí en la primaria señora
Ministra de trescientos ochenta y seis si no me equivoco eso da ciento
noventa y tres no se podría renovar o prorrogar un contrato o hacerle
obras adicionales u otrosí o contratos adicionales por más de ciento
noventa y tres mil millones de pesos, pero el informe que me entregan
seiscientos ochenta y dos mil millones de pesos, el ingreso esperado
era por novecientos ochenta y ocho mil millones de pesos en los
veinte años, ahora subió el ingreso esperado a cuatro mil ochocientos
ochenta y uno mil seiscientos setenta y nueve millones de pesos, casi
cuatro mil millones de pesos el plazo inicial era de 20 años 1999 al
2019, ahora el plazo se prorrogo a marzo del 2054, la ley, la norma
dice que no se puede prorrogar por más del 10% término del contrato,
el 50% perdón de 20 años de lo que tengo entendido son 10 años, no
se podría prorrogar por más de 10 años, o sea no podría ir más allá
del 2029 y se prorrogo al 2054. Yo allí, Ministra vuelvo y me pregunto,
yo sé que en las universidades, las facultades del derecho de pronto
no profundizan en explicarle a uno un contrato, ni las cláusulas del
contrato de pronto sí, no me trato de recordar porque yo salí hace 27 -
28 años de la Universidad Santiago de Cali.
Pero uno lo va aprendiendo, uno va aprendiendo y uno no ve esta
irregularidad como la detecto el doctor Germán Cardona en su
momento, el país se dio cuenta y de allí nosotros empezamos con los
controles aquí en esta Comisión y después se quedó todo quieto yo
dije en un momento y él se disgustó, toco el avispero y se asustó con
las avispas porque esto había que llevarlo a fondo, porque no
podemos seguirle dando todas esta prebendas a unos contratista en
contra de los usuarios, en contra de los colombianos, yo estoy de
acuerdo en que al contratista, al inversionista se le pague lo que es, lo
que invirtió con sus costos financieros, con todas esas arandelas de
impuestos que tiene que pagar por una obra pero lo justo, ya se ha
recogido según informes de la Agencia Nacional de Infraestructura
recogieron a abril del años pasado 2012, habían recogido un billón
doscientos treinta mil pesos, si el ingreso esperado inicial era de
novecientos ochenta y ocho mil millones de pesos y dice ese contrato
que si el ingreso esperado se da antes del tiempo pues el contrato
termina.
Todos los contratos tienen unas cláusulas al final de terminación
anticipada del contrato, de terminación unilateral del contrato, de
suspensión del contrato ¿Cuándo?, Cuándo hay unas justas causas,
no es por capricho, no tienen que haber una justa causa, si no, nos
veremos abocados a unas demandas en contra del Estado, pero yo
me pregunto ¿Estas no son justas causas?.
Mirar unas adiciones que no se hicieron acorde a la ley que violaron la
ley, de contratación; aquí en el informe del INCO hoy ANI habla de
unas partidas presupuestales que aporto el Gobierno Nacional y ahí es
donde yo les he dicho a los señores de la ANI, no hay que tenerles
miedo a tomar unas decisiones en derecho, porque es en derecho que
hay que tomar la decisión. Y reitero que no quieren soltar la gallinita de
los huevos de oro señora, Ministra y señores doctores de los órganos
de control, porque los cinco peajes que hay estacionados en Palmira
Valle mi tierra, cinco peajes, es el único lugar en Colombia y en el
mundo, porque me he dado a la tarea de ver si en otro país puede
existir eso, no lo hay en Colombia, cinco peajes, yo lo he dicho
jocosamente, afortunadamente no estamos sitiados por la guerrilla que
la tenemos allá a una hora, pero si estamos sitiados por los peajes
cinco peajes generan, generan el 47% de los ingresos de esta
concesión por eso no quieren soltar esta concesión y unas de las
obras que amerito la prórroga del contrato irregular, ilegal por
doscientos treinta y un mil millones de pesos ya me se todas esas
cifras es la obra un tramo de doble calzada media canoa Lobo
guerrero de la vía Buga a Buenaventura es un tramo no más, es una
obra que se pasa los ciento noventa y tres mil millones de pesos que
sería el 50% del contrato inicial lo pasa debió de haberse hecho ahí no
más se nota, porque están los documentos, están los contratos en una
obra adicional o en un contrato adicional y en las respuestas que me
da la ANI y el ministerio de Transporte es que esto se va a pagar con
el peaje que van a instalar allá en esta vía, en la vía Lobo guerrero que
va por Buenaventura.
Entonces porque tuvieron que colgarla en este contrato inicial, porque
no hicieron un contrato de concesión adicional, ahí es donde la ANI sin
esperar sin esperar, los resultados de los órganos de control es donde
debe tomar las decisiones, o lo debe suspender, o lo debe terminar
por violación a la ley, porque se pasó no es de ese contrato y se pasó
en su valor y en su término.
Entonces, esa vía que nunca la vamos a utilizar los del sur del Valle,
si no todos los que van a pasar para Buenaventura por lo menos el
suscrito nunca voy a Buenaventura, en mi vida cincuenta años que
tengo de existencia una sola vez he ido a Buenaventura, pero tenemos
que pagar por 35 años más el costo de unos peajes de una vía que
nunca vamos a utilizar y que además de eso debió de haber sido de
un contrato de concesión aparte para que los que utilicen esa vía pues
la paguen, la paguen.
Si nos adentramos ya ahora en los términos del contrato de concesión
inicial, cuando se le pregunta los valores de las obras a realizar por el
contratista y que fueron objeto de la concesión y por ende de la
instalación de los peajes dice la ANI: el contrato de concesión
estableció las obras a realizar en la recta Cali- Palmira de las cuales
incluyen el diseño, construcción, mantenimiento, presión a fuente y
riesgos el contratista, sin que se establezca el costo por obra por lo
que el contrato de concesión no establece los costos de las obras o el
objeto del contrato es cierto, aquí no hay de esta administración no
dice, este contrato de concesión pero como podemos dejar o cómo
podemos calcular el cobro de unos peajes para que recuperen la
inversión el contratista, si no está establecido cuánto van invertir.
Entonces señora, Ministra yo le he dicho a los de la ANI: “hombre
ustedes tienen que ir, si bien es cierto no hay responsabilidad creo yo
de la actual administración, como pudo la anterior administración el
doctor Uriel Gallego no hablo del Presidente Uribe porque no les
queda tiempo, pero el sí autorizo en un CONPES todas esta adiciones,
¿como Ministro de Transporte como hacen un contrato sin valores?,
porque eso me lo está diciendo, porque yo les pregunté cuánto vale
ese mantenimiento de esa vía, porque es que ni siquiera hicieron la
vía Palmira- Cali no la hicieron, fue un mantenimiento y una ampliación
de la vía de 2 a 3 carriles, cuánto vale para saber estos dos peajes
que nos instalaron en Palmira o tres y poder decirles que es que ya lo
pagamos, no, no hay ningún presupuesto de costo.
Entonces, yo pregunto ¿cómo sostienen un contrato de concesión así
tan irregular?, no es que no se puede tocar, no es que el interventor
dice en su interventoría porque son palabras que me las aprendí otra
noche buscándole si es que yo iba a exagerar o no de acuerdo con lo
estipulado y el ingreso esperado en el informe de interventoría número
49 del 31 de marzo de 2012 presentado por el interventor, el ingreso
esperado todavía no se ha llegado porque son cuatro mil ochocientos
ochenta y uno, entonces siempre lo remiten al informe del interventor
y ¿sabe dónde queda la oficina del interventor señora, ministra o
señores órganos de control? En las mismas oficinas del concesionario,
eso es lo que yo veo en Palmira, ah el que lo vigila, el que lo controla
está en la misma casa, yo creo que ni le paga el arriendo, yo no creo,
ahí está ahí mismo. Entonces habrá moral para que lo intervenga,
para que lo controle, para que lo vigile, para que lo supervise, yo no
sé.
Y entonces ahí es donde le he dicho a los amigos de la ANI que
deben de tomar una decisión en derecho, suspender el contrato,
suspéndalo y así sientan ustedes al contratista, es cierto, esto fue un
contrato de otra generación, de otra administración, pero los
colombianos en este caso los vallecaucanos y los palmireanos no
podemos seguir pagando lo que no debemos y en eso el Estado, el
Gobierno y los órganos del control deben de hacernos respetar esos
derechos, que se cumpla la ley.
Ahí es donde les he dicho que hace falta voluntad política, con respeto
lo digo porque el, director de la ANI el 25 de mayo recién posesionado
llego a Palmira y él lo vio como una grave irregularidad porque ahí
está, esto no nos lo estamos inventando y dijo en 3 meses tengo
resultados y ya llevamos 20 meses si no estoy mal o 15 meses, 18
meses; entiendo que él ha hecho algunas gestiones lo sé, porque yo
he estado pendiente, ha hecho algunas gestiones le he dado
alternativas de solución, el Gobierno Nacional puede asumir esos
costos de esa obra adicional porque es una obra que le interesa al
país y así retrotraemos el contrato, pero independiente de eso las
investigaciones deben de seguir porque si hubo irregularidades deben
de haber unos resultados absolviendo o sancionando o lo que sea.
¿Saben porque también no quieren sentarse? Pienso yo porque esos
dos peajes de Palmira, es que yo todavía no nos damos a entender
¿porque instalaron dos? Normalmente uno ha visto que instalan uno,
esos dos peajes de Palmira le producen a la concesión según datos
de la ANI el 35.6% por eso no quieren sentarse a renegociar este
contrato, porque todos los contratos se hace como se deshacen; si ha
habido unas violaciones con mayor razón tiene que entender el
contratista que hizo algo indebido, violó la ley también al hacer una
obra o al firmar un contrato de uno inicial que tenía una prorroga
sabiendo que no la podía hacer.
Queda otras soluciones del cambio de los peajes, vaya instálelos allá
en las obras nuevas que han hecho, pero el contrato inicial de 20 años
por valor de trescientos ochenta y seis mil millones de pesos y un
ingreso esperado de cerca de un billón de pesos es el que se debe
respetar y es el que yo he venido insistiendo que deben de dar unos
resultados tanto en la parte de la administración del Gobierno Nacional
como también de los órganos de control.
Uno hay veces que no entiende con respeto lo digo, si yo hay veces
he escuchado al Procurador General de la Nación, al Fiscal y a la
Contralora General de la República le decía ahora al doctor Nelson,
resoluciones, decisiones prontas A o B las que sea, pero decisiones
prontas, pero yo veo en este informe que es de julio del 2011, le
corrieron traslado a los órganos de control, primero de julio del 2011,
puso en conocimiento de la Procuraduría General de la Nación, la
Contraloría General de la República y la Fiscalía General de la Nación
dos años y dos meses, veo en el informe de la, Contraloría de octubre
2012 de la Delegada para el Sector de Infraestructura le hicieron una
auditoría a todas las concesiones y en la del Valle habla de una
indagación preliminar por incumplimiento en el contrato de obras, y yo
me pregunto bueno y la adición del más del 50% que paso, yo no sé si
ellos tendrá esa facultad de pronunciarse sobre eso, no se ahí está el
doctor Nelson Isaziga que nos lo diga, no es la única pero me reitero a
la Procuraduría y a la Fiscalía después de dos años que ha pasado.
No sé, para poderles decir a los palmiranos, porque hoy no sé si nos
estarán viendo porque están esperando resultados de estas
denuncias, la, Contraloría lo digo hace un año, 20 de julio 2012,
detecta sobrecosto hasta el 800.5 en carreteras del país, detectó
millonarios sobrecostos en las carreteras del país que están a cargo
de las concesiones viales así lo estableció la auditoría efectuada,
situación obedece a las adiciones que se efectuaron antes de la
creación de la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI), esas
pesquisas la, Contraloría encontró que en siete de las once
concesiones viales analizadas las adiciones superaron el límite del
50% del valor inicial del contrato de ahí paraba, sigue que en su
momento veníamos replicando aquí en esta Comisión de las
irregularidades en las concesiones viales, pero más de un año
después es lo que modestamente y muy respetuosamente es lo que
en este debate de control político pido para el país y concretamente
para el Valle del Cauca por las irregularidades plasmadas en ese
contrato de concesión y en su prórroga.
Yo dejo allí mi intervención señor Presidente por si puedo intervenir
ahora le agradecería para escuchar a los funcionarios del Gobierno y a
ver qué informe podemos dar, no quiero, no estoy pidiendo que violen
la reserva no faltaba más, pero si decir que se ha hecho alguna
gestión como resultado de estas denuncias que ha hecho un
ciudadano en nombre de una representación de una región, muchas
gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:52:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tenemos dos miembros de la Honorable Comisión porque el otro
citante era el doctor Wilson Neber Arias, pero no se encuentra
presente, quiere intervenir en este momento o escuchamos al
Gobierno Nacional. Dr. Luis Guillermo va a intervenir.
Tiene el uso de la palabra el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-09-11T10:52:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor presidente, un afectuoso saludo para la señora, Ministra
y al señor presidente de la ANI y los delegados de los organismos de
control y a los compañeros, este debate de las concesiones se lo
decía esta mañana a la señora, Contralora y usted lo escuchó
Presidente y también, Presidente de la Comisión Legal, llevamos tres
años largos debatiendo el tema de las concesiones de primera,
segunda y tercera generación, hemos controvertido aquí las prórrogas
en los plazos, en las adiciones, contratos adicionados en más del
800% en fin los plazos igualmente. Pero yo que fui uno de los que más
cuestione justamente el alcance de ese artículo 28 del que siempre
aquí estuvimos debatiendo, el artículo 28 de la Ley 1150 para ser
específicos, yo quede un poco preocupado por el propio
pronunciamiento que hizo la Corte Constitucional en sentencia C-300
del 2012 en tratándose de este articulo 28, la interpretación que le da
la misma Corte para finalmente declararla exequible el primer inciso de
ese artículo 28 de la Ley 1150 de 2007, es decir: “en el entendido de
que la expresión obras adicionales directamente relacionadas con el
objeto del concesionado solamente autoriza la prorroga o adición de
obras o actividades excepcionales y necesariamente requeridas para
cumplir el objeto del contrato inicial”.
Quisiese pues como preguntarle a la señora, Ministra, o al señor
presidente de la ANI pues es como ¿Cuál ha sido el alcance que el
propio Ministerio o que la propia Agencia le da a esa sentencia, a la
Corte con motivo del pronunciamiento que hice a este artículo 28 que
es prácticamente la compuerta que se le abrió desde el punto de vista
normativo a las prórrogas y adiciones a las que se ha referido el señor
Presidente de la Comisión que no solamente se dan en la malla vial
del Valle del Cauca, sino que son objetos de adición en absolutamente
todas las concesiones viales del país; y que también motivó
justamente plantearle al país un nuevo modelo de concesión ahora
que hablamos de cuarta generación y que seguramente el señor
Presidente de la ANI va a tener la oportunidad de referirse del porque
se evalúan entre otras cosas esta variable o estas variables, mejor
para poder corregir si así se puede establecer de la experiencia que
hemos tenido en esta tercera tres generaciones que precedieron a
esta nueva generación de las concesiones viales del país.
Sería muy importante conocer ¿Cuál es el pensamiento del Ministerio
y de la ANI entorno a esta sentencia de la Corte Constitucional?
Porque eso cambia sustancialmente la discusión que hemos venido
dando al interior de esta Comisión durante casi tres años y a las que
nos referíamos esta mañana en la Comisión Legal de Cuentas con la
Auditora General, quien entre otras cosas nos manifestó que
comienzan un trabajo en equipo con la, Contraloría General de la
República para hacerle un seguimiento a todo el sistema de
concesiones del país.
Por eso, para mí especialmente señor presidente de la ANI es muy
importante su concepto sobre este pronunciamiento que ha hecho la
Corte en cuanto respecta al artículo 28, porque eso igualmente pues
plantea pues como una nueva alternativa de defensa misma del propio
concesionario amparado en las misma sentencia y seguramente el
planteamiento tiene que ver con todo lo de tribunales de arbitramiento
que ustedes mismos vienen trabajando desde la Agencia.
Era eso básicamente Presidente porque creo que este artículo recoge
el sentir de esta Comisión en cuanto respecta al sistema de
concesiones viales del país, muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:52:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Luis Guillermo Barrera, tiene el uso de la palabra la
señora, Ministra la doctora Cecilia Álvarez Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-cecilia-álvarez-correa" startTime="2013-09-11T10:52:40">
							<from>Dra. Cecilia Álvarez Correa</from>
							<p>Buenos días a todos los Honorables Representantes, al citante doctor
Jairo Ortega que importante de esta citación sobre todo con ese
problema que sabemos que es latente de esta concesión que como
usted bien lo ha dicho es una muestra de cómo no se deben hacer las
cosas y en su momento el señor Presidente Santos la calificó de
diabólica y tuvo innumerables críticas del ex presidente Uribe sobre
ese calificativo, pero así es, es diabólica y lo que queremos es ponerle
coto a estas situaciones y por eso es que con ustedes y el Gobierno
Nacional aprobamos la ley de cuarta generación de concesiones y las
iniciativas público - privada muy importante para que el país no siga,
no siga padeciendo de este tipo de problema que lo que afecta es la
competitividad del país, los departamentos y al ciudadano en general.
Pero quiero, usted se refirió a lo que pasaba en esta concesión con
base en precios de ese entonces y le voy a dar unos datos para que
vea como está el tema a precios de hoy, lo que significa esa
concesión. El contrato inicial de la malla vial del Valle del Cauca y
cauca estableció inicialmente un plazo de 20 años y un ingreso
esperado a precio de hoy, óigase bien, a precio de hoy de 2.5 billones
de pesos, posteriormente se firmó ese adicional número 13 de la
carretera que da de Media Canoa a Lobo Guerrero en el 2006 que era
la construcción de la segunda calzada por una distancia alrededor de
47.6 kilómetros adicionando el plazo contractual sin licitación y sin
concurso público en 35 años, como usted bien lo ha dicho en 35 años
para un total de 55 años esa concesión y el ingreso esperado a precio
de hoy tuvo un incremento de casi del 500%, adivinen cuanto es 12.5
billones de pesos a precio de hoy, una cosa increíble; eso yo creo que
en ninguna parte del mundo suceden esas cosas, y afortunadamente
le tenemos que poner coto a esta situación y así lo está haciendo la
ANI y aquí un reconocimiento a la, Contraloría que también nos
acompañó en todo este análisis de las concesiones existentes,
porque no solo es esta, si ustedes ven las 25 todas tienen adiciones.
Las adiciones en el Gobierno pasado suman alrededor de Diez
billones de pesos y eso era lo que queríamos evitar y ahí también por
eso también a nosotros con el concepto de la Corte como bien lo dice
aquí el Representante Barrera teníamos esa inquietud, nosotros
seguimos pensando que las adiciones no pueden ir más allá de los
que está permitido tanto en tiempo como en plazo, como en plata lo
que dice la ley y para calcular esta adición se hicieron porque, muy
bien eso es muy bueno que tengamos Representantes tan
competentes como los Honorables Representantes de esta Comisión
que siempre me han citado y han sido muy estudiosos en las
citaciones.
Pero déjenme, que fue lo que le reportamos nosotros a la Fiscalía y a
la, Contraloría, mirar cómo se hicieron esos cálculos de esta adición
que realmente uno no sabe realmente que paso allí, quien lo hizo, no
puedo creer, conozco al ex Ministro Andrés Uriel Gallego, fue
compañero mío y sé que es un hombre honrado, ¿no sé qué paso
aquí?.
El pago del impuesto de renta calculado en esa adicional fue de una
tasa del 38.5% aunque ya se sabía en el 2006 que la tasa iba a ser
del 35% para años venideros, mire este problema, la base gravable
también para el pago de impuesto no incluía depreciaciones de las
inversiones realizadas lo que lleva un impuesto mucho más alto, no al
pago de impuesto mucho más alto se remuneran obras que debieron
finalizarse en el 2012; y se estiman que las mismas terminarían en el
2015 y estaban previstas terminar en el 2012, el crecimiento del tráfico
se proyectó a una tasa del 1.5 anual, mientras el trafico histórico
crecía a una tasa muy superior, teniendo en cuenta ajustes a esos
supuestos descriptos el plazo entonces adicional podría si lo
ajustamos como ustedes bien lo dice el plazo podría reducirse a 20
años que eso es lo que tenemos que hacer y el ingreso esperado
disminuiría aproximadamente en 5 billones teniendo los parámetros
ajustados como lo he descripto anteriormente a las realidades de hoy,
y eso es algo que estamos nosotros abogando para que se haga y
está ya convocado el tribunal de arbitramento para eso.
Pero no obstante a eso Honorables Representantes, yo creo que se
pueden llegar a unos trabajos adicionales ahora con el concurso del
doctor Javier Hernández quien va a estar encargado de estos temas,
que es un nombramiento que ha hecho Luis Fernando por
precisamente Luis Fernando Andrade por el tema de esas 25
concesiones existentes que ocupan un sin número de tiempo y de
profesionales de la ANI para arreglar, lo que hay que arreglar lo que
digamos que creció, creció supremamente mal, va a ver una persona
exclusivamente, una vicepresidencia exclusivamente dedicada a estos
problemas para poder avanzar porque no podemos tener dos frentes.
Este ocupa la mayoría del tiempo de los funcionarios de la ANI y del
doctor Andrade que está dedicado al plan más importante de
concesiones en la historia del este país por más de cuarenta y siete
billones de pesos, pero las 25 concesiones obviamente con todos los
problemas, las observaciones de la, Contraloría, las reuniones con la
Procuraduría que también ha prestado un valioso servicio al Ministerio
y a la Agencia, entonces vamos a tener una vicepresidencia dedicada
para resolver esos problemas y que no queden ahí como usted dice y
yo también prefería unilateralmente terminar de una vez por todas
pero esto es un Estado de Derecho y hay que seguir su curso como
bien lo dice usted desde el 2011 se allegaron estando la doctora
Agudelo al frente del INCO, se allegaron las distintas digamos
observaciones a este contrato a los órganos del control, son ellos los
que tienen también tanto la Fiscalía, la, Contraloría, la Procuraduría
que dar su informe, me imagino que es un proceso dispendioso como
así lo fue acuérdese el famoso proceso de CONSA que duro más de
10 años para poder resolverlo, pero esperamos que esto no dure lo
que duro CONSA porque sería terrible para la competitividad, ese
corredor tan importante, tan importante que comunica el resto del país
con los puerto de Buenaventura y demás puertos que hay en el
pacifico.
Entonces, la verdad que nosotros estamos trabajando en ese sentido,
nos acompaña el, Contralor Delegado siempre nos acompañado en
este tipo de proceso digamos de tipo de inquietudes, también el
Procurador, la Fiscalía también, el Vice- Fiscal de la Nación ha estado
muy pendiente de todas estas digamos observaciones y denuncias,
además porque hay una denuncia penal sobre este tema, pero lo que
si queremos aquí dejar en claro, que el Ministerio va a ser muy estricto
en este tema, pero vamos a ir más allá y yo creo que eso es lo
importante darle solución muy expedita a este tema y que cruce por un
lado el tema penal, fiscal y demás, pero que las obras no se atrasen
que es el propósito nuestro.
Entonces nuevamente señores Representantes mil gracias por este
debate, porque es muy importante y yo creo que es para que estas
experiencias deben servir para que nunca más pase esto en
Colombia, uno puede tener tropiezos pero nunca adicionar contratos a
dedos y bajo unos supuestos que todos sabemos que no sabemos de
donde salieron, no sabemos por qué personas responsables al frente
del INCO en ese entonces no están aquí hoy, hoy respondiendo por lo
que hicieron ante el país, porque sabemos que estos parámetros con
los cuales adicionaron estos contratos no son los parámetros que han
debido ser y merecen un castigo ejemplar para que esto no vuelva a
pasar y también los interventores.
Estoy totalmente de acuerdo con usted el interventor y hoy que
veníamos de una reunión que programo la Agencia Nacional de
Infraestructura con los interventores de las concesiones para decirles
cuál era su misión y su responsabilidad de acuerdo con el Estatuto
Anticorrupción y demás que deben ser los ojos de todos los
Colombianos y del Gobierno Nacional y no simplemente unos aliados
de los contratistas.
Nosotros si vamos en ese camino, toma tiempo pero debemos agilizar
más, estoy de acuerdo con usted y por eso la medida que tomó el
doctor Luis Fernando Andrade con el señor, Presidente de la República
al interior de la Agencia Nacional para poner una vicepresidencia
exclusivamente, exclusivamente al frente de estos problemas de las
25 concesiones en su mayoría con problemas existentes. Muchas
gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:52:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted señora, Ministra, le damos la palabra al señor, Presidente de la
Agencia Nacional de Infraestructura el doctor Luis Fernando Andrade,
tiene usted el uso de la palabra doctor Andrade.
Dr. Luis Fernando Andrade, Presidente de la Agencia Nacional
de Infraestructura:
Bueno ante todo un saludo muy especial al Representante citante, al
Representante Ortega, al Presidente Tavera, a los Representantes
aquí presentante Vásquez, al Representante Pinto, al Representante
Barrera, a los representantes de los órganos de control, doctor Isaziga,
el doctor Silva, y a todos los demás colaboradores del Gobierno.
Yo lo primero que tengo que decir acá es que debo felicitar al
Representante Ortega y a esta Comisión por el seguimiento que les
han hecho a estos casos, porque son este tipo de seguimientos los
que evita que estos casos caigan en el olvido y es lo que asegura que
haya conciencia a nivel de todo los entes del Estado y de la opinión
pública, de que este tipo de cosas no deben ocurrir, este debate es un
debate que hemos tenido varias veces y entiendo la impaciencia del
Representante Ortega de ver resultados.
Pues quería contarles en términos generales que hemos hecho en
este caso en particular en donde estamos, en que hemos avanzado y
que falta por hacer y también me gustaría a la pregunta que ha hecho
el Representante Barrera de que vamos a hacer hacia adelante y
cómo interpreta uno la Sentencia C-300 en este contexto.
Hagamos también un poco de cronología, la, Ministra comenzó este
proceso, mi antecesora hizo una denuncia sobre las irregularidades de
este contrato especialmente en la adición de lo que es la vía media
Canoa - Lobo Guerrero, esa denuncia fue acogida por los órganos de
control y aquí de nuevo queremos dar un crédito especial a la
Contraloría General de la Nación en todo el apoyo que nos ha dado en
el análisis de esa situación, también hemos buscado el apoyo de la
Procuraduría, en este momento la Procuraduría está ayudándonos en
un proceso de mediación para ver como logramos resolver este
problema.
Ahora en términos específicos que se ha hecho, primero se les
hicieron unos requerimiento pidiéndoles que vinieran a la Agencia
Nacional de Infraestructura a renegociar las condiciones del contrato
de ingreso, esperado ante esos requerimiento simplemente el
concesionario se negó, dijo no estar de acuerdo con los argumentos
planteados; nosotros hicimos unas denuncias adicionales a los entes
del control que se entregaron creo que fue a finales de este año y
seguimos insistiendo, ya en reuniones con este concesionario de que
se modificaran las condiciones y continuo por parte de ellos el rechazo
a hacerlo, ahí tenemos un tema jurídico pues porque vivimos en un
Estado de Derecho, si nosotros hacemos una modificación unilateral al
contrato lo que estamos sujetando es al Estado es a tener una
demanda en su contra y perder muchísimo dinero y ese es un tema
pues que definitivamente no queremos hacer. Entonces cual es el
camino que tenemos nosotros dentro de este Estado de Derecho al no
haber podido lograr algo por mutuo acuerdo y es iniciar un proceso
arbitral contra ellos, eso se aprobó en un comité de conciliación en la
ANI y estamos procediendo en ese sentido.
Ahora simultáneamente como les mencionaba le hemos pedido apoyo
al Procurador General y él ha designado al Procurador Delegado el
doctor Roberto Serrato para este caso, le hemos entregado al doctor
Roberto Serrato toda la documentación con relación a este caso y lo
que esperamos es que en paralelo al inicio del tribunal de
arbitramiento se pudiera convencer a este concesionario de que es en
su mejor interés llegar a un acuerdo con la Nación antes pues que de
tener un pleito arbitral muy largo.
¿Porque podría interesarle al concesionario llegar a un acuerdo con la
Nación? Yo creo que los hechos son bastantes claros no, los enuncio
la, Ministra pero también van avanzando las investigaciones en la
Contraloría General de la Nación y ustedes saben cuáles son las
consecuencias de un eventual juicio fiscal, pues en la medida en que
el concesionario llegue a un acuerdo a través del cual se subsanen
todos los problemas que se generaron deberíamos poder arreglar este
gran problema que tenemos, pues ese es el camino que estamos
llevando a cabo.
Ahora con relación a la Sentencia C-300, ese es un tema que ha
argumentado este concesionario y otros para justificar adiciones más
allá de lo que permite la Ley 80, nosotros desde un principio hemos
estado en desacuerdo con esta interpretación de la C-300, como
también lo han estado los órganos de control; en ese sentido la
Ministra procedió a hacer una consulta al Consejo de Estado, de cómo
interpretar la Sentencia C-300 en función de las leyes pues
exactamente qué era lo que estaban diciendo y como aplicaba a estos
contrato, ellos se han pronunciado recientemente y el Ministerio ha
hecho el procedimiento para levantar la reserva, no porque mientras la
opinión del Consejo de Estado este en reserva pues no la podemos
divulgar, nosotros esperamos que ya en los próximos días se levante
esa reserva y esa información estará disponible para todos ustedes no
me puedo referir específicamente a lo que ellos dicen, pero ustedes,
se podrán imaginar lo que dicen, porque ellos responden en derecho y
tienen mucho sentido común, entonces yo creo que con esa respuesta
de la Sala de Consulta del Consejo de Estado vamos a tener mucha
más claridad de cómo aplicar toda la jurisprudencia y la ley en estos
contratos existentes.
¿Ahora como hacemos para que esto no pase de nuevo? ¿Cómo
hacemos para que de aquí en adelante no se repitan estos
problemas? Yo creo que el paso más importante lo tomó este mismo
Congreso de la República con la aprobación de la ley de Asociaciones
Público- Privada. ¿Qué fue lo que dijo este Congreso, que fue lo que
dijo la Ley? Lo que dijo este Congreso, es que de aquí en adelante no
hay más adiciones que excedan el 20%, o sea el 20% es el margen de
error que se puede presentar en una planificación, entonces hay un
espacio para ajustarse a ese margen de error pero si se necesitan
más obras pues habrá que recomprar el contrato y volverlo a licitar y
asegurarse de que hayan procesos competitivos en toda y en cada
una de estas estructuras.
Concesión eso es lo más importante que decidió este Congreso; lo
segundo que decidió este Congreso es que vamos a pagar por
disponibilidad, o sea que los nuevos peajes los vamos a instalar
cuando las obras estén lista y que los pagos del Gobierno se van a
hacer cuando las obras estén listas y eso es muy importante para
asegurarnos que este tipo también de irregularidades no ocurran en el
futuro y en términos generales pues lo que ustedes están viendo es
que hemos tenido un enorme cuidado, asegurarnos que la manera en
que se asignan los riesgos en estos contratos es transparente y es
justo por eso mismo, nosotros hemos acudido al CONPES para que
nos apruebe la asignación de riesgo en los nuevos contratos que no
sea una decisión que tomamos aisladamente nosotros en la ANI sin la
debida supervisión y debate de todo el Gobierno el CONPES que se
aprobó recientemente, se trata sobre la cuarta generación de
concesiones nos da los lineamientos claros para asegurar que la
distribución de riesgo es equitativa y que el Gobierno Nacional pues no
acabe cargando con pesos que no debe tener.
Eso es básicamente el avance que tenemos Representante Ortega, yo
creo que hemos avanzado no lo logré hacer en 3 meses como le
prometí y le pido disculpas por eso pero, también, si, la verdad es que
en esa época no sabía que tan rápido se podían hacer las cosas, pero
la otra es que aquí dependemos de la contraparte, o sea sino se llega
a un común acuerdo tenemos pues, tenemos que acudir a los
tribunales, tenemos que acudir a las instancias que nos permiten
modificar el contrato.
Pero estamos muy pendientes este es tal vez el caso más
escandaloso desde el punto de vista monetario que tenemos en el
país, el ingreso esperado actual que usted mencionó, el ingreso
esperado de cuatro y pico billones de pesos eso es en dinero de los
noventa, en dinero de hoy son más de diez billones de pesos, eso
pues no tiene antecedentes y nosotros pues no vamos a permitir esa
situación. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:53:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Luis Fernando Andrade, tiene el uso de la palabra el
doctor Nelson Isaziga, Contralor Delegado para la Infraestructura</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-isaziga" startTime="2013-09-11T10:53:10">
							<from>Dr. Nelson Isaziga</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Un saludo a la Comisión Sexta de la
Cámara y agradecer nuevamente la citación y la oportunidad que le
dan a la, Contraloría los citantes de este debate para exponer como le
compete y es obligación dar un informe sobre lo que aquí ha
acontecido.
Yo sí quiero recordar que la primera vez que yo asistí al Congreso de
la República fue a esta Comisión y el primer debate que yo asistí fue
sobre concesiones y aquí cogimos un insumo fundamental de lo que
era el tratamiento jurídico que le habían dado en las anteriores
administraciones al tema de las concesiones y definitivamente de aquí
nació un estudio jurídico que nos llevó un tiempo entender que era lo
que estaba pasando.
Yo quiero extenderme no más de cinco minutos en ese tema de un
recordatorio Representante Ortega porque usted siempre y como
compete en el control político dice: “pero que es lo que pasa, porque
no avanzamos”. Yo quiero hacer un recordatorio cuando nosotros
ingresamos al interior de la, Contraloría misma había una teoría de que
en las concesiones no se podía hablar de año fiscal, habían construido
una teoría alrededor de que como los contrato eran de tracto sucesivo
y no se habían liquidado había que esperar a su terminación para
poder hablar de daño, esto es una teoría que se construye en más de
10 años o 20 años de las concesiones, pues venir a cambiarlo es un
choque jurídico de administraciones, no fue sencillo, toco hacer un
trabajo jurídico profundo que evidentemente nosotros avanzamos, fue
necesario hablar con ustedes, como a ustedes le consta que la
Contraloría fue muy activa en el desarrollo de lo que fue la expedición
del Estatuto Anticorrupción y en general llenarnos de herramientas
para poder modificar todo esto que se había presentado en el país.
La, Contraloría y lo puedo decir por lo que nosotros estudiamos no fue
ajena a lo que paso alrededor de los contratos de concesión, sería
miope uno decir que, que si hubiera existido una posición distinta al
organismo de control ese tratamiento de esas adiciones y esas
modificaciones, esas prorrogas se hubieran podido presentar, luego
nosotros entramos a finales del 2010 y el año 2011 fue diagnóstico y
de estudio hay que tener en cuenta que aquí no estábamos
enfrentando a cualquier tipo de contratistas, son yo creo que los
contratistas más poderosos y mejor estructurados desde el punto de
vista jurídico y técnico del país y eso hacía necesario que la
Contraloría se fortaleciera desde ese punto de vista jurídico y técnico y
eso fue lo que nosotros acometimos, por eso en los primeros análisis
de los PGA nuestro de programación de auditoría no quisimos
involucrar las concesiones sino que después de hacer un estudio y un
inventario global de todo lo que estaba pasando pensamos hacer las
auditorias en el año 2011, hicimos un primer grupo de auditorías
desatrazando las primeras denuncias que nosotros teníamos y en
esas no fue involucrada este tema específico de la malla vial del Valle
de Cauca.
A lo que usted se refería Representante Ortega de los noventa y tres
mil millones de pesos de daño que encontró la, Contraloría, fue de una
indagación preliminar que es una actuación inmediatista pero no es
una auditoria, esto se realizó el año pasado, pero este año por
insistencia suya porque además fue una citación que usted molesto,
dijo: “que porque no se le había hecho a la malla vial una auditoría
integral como a las otras concesiones”, nosotros acabamos de concluir
en este primer semestre del año 2013la auditoria a esta concesión de
la malla vial del Valle de Cauca, los hallazgos principales que se
encontraron acá se repetían con relación a unos que ya se habían
dado en ese hallazgos de los noventa y tres mil millones al que usted
hace alusión, esta auditoría que se concluyó en junio del 2013,
encontró 12 hallazgos, siete (7) tienen unas incidencias disciplinarias
que fueron trasladados a la Procuraduría General de la República, dos
(2) tienen una connotación fiscal, por ciento ochenta y tres mil ciento
cuarenta y siete millones adicionales a los noventa y tres mil millones,
ósea que estamos hablando ya de hallazgos concretos de más de
doscientos setenta mil millones de pesos; y abrimos otras dos (2)
indagaciones preliminares porque no pudimos cuantificar otros
aspectos que tenemos que ahondar y lo vamos a hacer en éste, antes
de que concluya este año para dar por terminada la auditoria.
¿En que se basan los hallazgos? Desplazamientos del cronograma,
ah yo quiero hacer alusión a una cosa cuando me dicen que nos
entregaron las denuncias en el año 2011, ya explique porque no las
hicimos, y no podemos tener como válida una denuncia y trasladarla
como un hallazgo, nosotros tenemos que hacer la auditoria, verificar
que la denuncia que nos presentaban en este caso la ANI, pues se
encontraba sobre el terreno, que si era válida, evidentemente esto
entre las auditorias lo encontramos, lo pudimos comprobar.
Lo que la señora, Ministra aquí hacía alusión con relación a la tasa
impositiva y la base gravable frente al tema del impuesto de renta,
aspectos adicionales como desplazamientos en el cronograma de las
inversiones y las obras que debía entregar el contratista, todo esto era
cuestión de hacer una revisión técnica, financiera y jurídica del
contrato concesión que la, Contraloría pudo hacer, hoy en día pues
tenemos el proceso de responsabilidad fiscal dentro de esta
concesión, esto ya está en curso, el proceso ya está andando, es un
proceso que arranco ahoritica en el segundo semestre del año 2013,
tiene sus tiempos, nosotros si tenemos el compromiso de que las
concesiones viales queden falladas antes de que termine la
administración de la, Contralora, porque es un tema con el cual nos
comprometimos y pusimos en la agenda del país.
Creo que en primer orden, la, Contraloría ha sido creo la más activa en
el tema de hablar de las concesiones, tuvimos una especie de acuerdo
con el Gobierno Nacional, con el ministerio de Transporte y el señor
director de la ANI que dijimos, si ustedes están en el plan de hacer
una negociación con los concesionarios o un acercamiento que pueda
cubrir los hallazgos fiscales de la, Contraloría General de la República
nosotros estamos dispuestos como en otra ocasión ya lo revisamos
con la participación de la Procuraduría General e incluso la Fiscalía
también está enterada de esos acercamientos a que si se llegue a un
feliz término pues lo hagan de manera tal que cubran totalmente los
hallazgos fiscales y se puedan dar por terminados los procesos de
responsabilidad fiscal en ese orden de ideas se tomaron medidas de
pronto de no hacer embargos, no afectar económicamente los
proyectos porque esto podía conllevar a una parálisis también al
sector de la infraestructura del país y resultaría no conveniente. Pero
yo quiero hacer claridad en unas cosa cuando el, director de la ANI
decía estamos iniciando las acciones arbitrales, si ellos inician las
acciones arbitrales yo quiero dejar claro que el proceso de
responsabilidad fiscal es independiente de esos procesos de
arbitramiento, es independiente y autónomo, es la, Contraloría la que
tiene la posibilidad de definir si existe un detrimento patrimonial.
Y por último, me imagino que lo llevaran al Contencioso
Administrativos para que revise los actos administrativos que emita la
Contraloría en ese orden, porque yo quiero recordar que nuestros
procesos son procesos administrativos y pueden ser susceptibles de
revisiones no jurisdiccional, que es el Tribunal y en última instancia el
Consejo de Estado, pero lo que sí quiero dejar claro es que no
estaríamos nosotros sujetos a un Tribunal de Arbitramento sino que
hay una independencia de la acción fiscal por la autonomía que la
Constitución le da.
Entonces, frente a este caso lo estaba hablando ahorita con el doctor
Andrade, si avanzan y si hay una actitud positiva del concesionario
que lleve una solución del conflicto la, Contraloría estará presta y
diligentemente tomara las acciones del caso como serian archivar los
procesos y si no pues inmediatamente es acelerar los procesos para
tratar de dejar estos capítulos cerrados, o tratar no el compromiso, es
dejar los capítulos cerrados antes de que termine esta administración.
Entonces pues, yo creo que con esto el panorama es distinto pues yo
les voy a hacer llegar Representante Ortega el resultado de nuestra
última auditoría y estaremos informando prontamente el avance los
resultados que tenga la ANI con cada uno de los concesionarios como
ya lo ha venido trabajando. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:53:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Isaziga, Contralor Delegado para la Infraestructura. ¿Si
los delegados de la Procuraduría, Fiscalía quieren intervenir?.
Tiene el uso de la palabra la doctora Derly Esperanza Barrios de la
Fiscalía General de la Nación.
Dra. Derly Esperanza Barrios, delegada de la Fiscalía General de
la Nación:
Buenos días presentes, asistentes en el día de hoy. En efecto, en la
Unidad Nacional Anticorrupción se está adelantando una
investigación, concretamente en la Fiscalía Segunda por hechos
relacionados con los contratos adicionales 6 y 13 del contrato de
concesión 05 del 99, durante toda esta etapa de investigación se han
emitido diferentes órdenes a Policía Judicial que han permitido allegar
diversos elementos materiales probatorios y de evidencia física y le
han permitido al Fiscal del conocimiento dirigir su investigación hacia
los punibles de contrato sin cumplimiento de requisitos legales y
peculado por apropiación; en estos momentos se están valorando y
analizando algunos informes de Policía Judicial que han sido
allegados y de acuerdo con lo que ha comunicado del Fiscal del caso
esto le va permitir tomar decisiones de fondo.
Quiero dejar constancia de que el Fiscal está imprimiendo la celeridad
y la diligencia que el caso requiere, ustedes comprenderán que este
es un tema bastante complejo y técnico y eso dificultad la toma de
decisiones pero la Fiscalía y concretamente la Unidad Nacional
Anticorrupción está adelantando la investigación. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:53:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctora Derly Esperanza Barrios, tiene el uso de la palabra el
doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-09-11T10:53:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias presidente nosotros tuvimos la oportunidad de hacer aquí un
debate justamente amparados en una auditoría integral que hizo la
Contraloría General de la República a 13 concesiones viales del país y
dentro del bastante volumen de hallazgos porque estamos hablando
de casi 300 hallazgos que encontró esa auditoría integral la gran
mayoría de los hallazgos sobre todo de tipo administrativos daban
cuenta justamente de violación a la Ley 80 y de violación a la Ley 1150
en su artículo 28, casi todos los hallazgos del organismo de control
estaban referidos a ese artículo 28, mi pregunta es esa misma que le
hice al señor, Presidente de la ANI, ¿cuál es la posición del organismo
de control cuando ahora hay una sentencia de la Corte Constitucional
que casi que deja, nos deja sin piso en la discusión que hemos dado
aquí al final de estos 4 años pues de trabajo continuo en el tema de
concesiones? Porque creo que el decir ya o concluir fue la propia Sala
de que esa frase hasta el 60% del plazo estimado en el sentido de que
la prórroga del plazo es posible sin importar cuál sea el valor de la
inversión requerida por el contrato inicial pues da al traste con todo el
trabajo y el esfuerzo que ha hecho esta Comisión y como quiera que
también ha sido el amparo mismo que ha tenido el propio organismo
de control en su ejercicio de control fiscal en el entendido de que viola
principios normativos dados por la Ley 80 de 1993 y la Ley 1150 en
su artículo 28.
Sería muy importante para esta Comisión e incluso presidente la
Comisión Legal de Cuentas como nosotros podemos coadyuvar a que
el propio Consejo de Estado, digamos que haga un pronunciamiento
ojala a la mayor brevedad posible porque pues año tras año
aprobamos una cuantiosa suma de dinero justamente para atender
todas estas demandas de los concesionarios y ahora con este fallo de
la Corte pues con mayor razón van a tener un inmenso argumento de
defensa en todos estos contratos a los que hemos hecho referencia a
los que ha hecho referencia el señor Presidente hoy citante; a este
debate en repetidas ocasiones aquí hemos igualmente referido pues
todas las concesiones viales del país que han sido adicionadas sobre
todo más que en plazo, en precios pero hoy tienen un amparo al tenor
de esta Sentencia C-300 de la Corte Constitucional. Muy amable
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:53:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Isaziga me ha dicho que le va a dar respuesta doctor Barrera,
pero antes de eso también, para que usted qué hace mención a la
Comisión Legal de Cuentas para que el doctor Isaziga también nos
cuente porque señora, Ministra dentro de los hallazgos que hizo la
Contraloría, las auditorias de las concesiones es que no coinciden los
informes presentados por parte de las fiducias, ni por parte de las
interventorías, ni mucho menos por lo que reposa en la Agencia
Nacional de Infraestructura frente al tema del recaudo de peajes,
entonces tenemos un interventor, tenemos a la fiducia y no coinciden
el recaudos, entonces donde están esos recursos y quien tiene a
verdad absoluta frente al tema de esos recaudos entonces no sé
doctor ortega escuchamos al doctor Isaziga o usted quiere intervenir
antes.
Entonces tiene el uso de la palabra el doctor Nelson Isaziga.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-isaziga" startTime="2013-09-11T10:54:00">
							<from>Dr. Nelson Isaziga</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente. Para la, Contraloría hoy en día
creemos que el tema de la sentencia lógicamente hay que acatarlo en
su integridad, pero creemos que la sentencia lo que hizo fue dar
claridad sobre el manejo de las adiciones y las prórrogas y sobre
incluso el tema de los alcances progresivos, lo que pasa es que usted
sabe doctor Barrera que para interpretar inclusive una norma o una
sentencia hay, cuando hay cuatro abogados hay cuatro tipos de su
interpretación, pero si uno lee juiciosamente el texto la sentencia es
claro frente al tema del valor del contrato, el objeto del contrato y lo
que es una adición del contrato, o lo que es complemento del objeto
contractual.
Lo que pasa es que aquí quieren hacer pensar que todas las adiciones
o las prórrogas que lograron en estos contratos obedecen a
complemento del objeto contractual, pero si uno aplica rigurosa y
técnicamente lo que es el objeto del contrato inicial y lo que se
necesitaba y la necesidad que se necesitaba cubrir que es lo que va a
encontrar, que si están complementando el objeto, pues existió una
indebida planeación al momento de celebrar el contrato; yo no puedo
decir que una carretera de un sitio A al sitio B costaba cien mil
millones de pesos y que después en dos años me doy cuenta que
costaba era un billón de pesos, eso sí pues evidencia una falta de
planeación absoluta, falta de estudio de mercados serios. Y los
soportes que como decía la intervención de la señora fiscal pues son
claros y requisitos indispensables para la celebración de los contrato,
entonces yo creo que la sentencia más que traer unas dudas lo que
trajo fue claridad la, Contraloría por lo menos tenemos que esperar
también el tema del pronunciamiento del Consejo de Estado.
Pero estamos seguros que no puede ser un pronunciamiento diferente
a lo que es el texto de la sentencia, es decir, para nosotros la
sentencia si trajo claridad en diferenciar el objeto contractual con
modificaciones a adiciones y prórrogas que no tiene que ver con el
objeto contractual esos límites del complemento del objeto contractual.
Y les repito, es un tema que no toco usted Representante Barrera,
pero muy importante y muy de moda en estos días para los
concesionarios que es el tema los alcances progresivos cuando hay
lugar a los alcances progresivos cuando se activan y cuando se tiene
derecho a esos alcances progresivos.
Yo tengo que reconocer aquí que de parte del Gobierno Nacional creo
que hay claridad también sobre la materia y hay una posición seria no
es no hacer modificaciones, o prorroga o adiciones cuando no sean
necesarias pero si estudiar muy juiciosamente que corresponde una
modificación y una adición, prorroga o la activación de un alcance
progresivo, entonces pues yo creo que en esto se han cambiado
sustancialmente y puede haber un parte de tranquilidad, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:54:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Isaziga, tiene el uso de la palabra el doctor Jairo
Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:54:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente un saludo al Senador Soto muchas gracias por
acompañarnos. Viendo acá una hojita yo creo que el año pasado
estuvo acá en representación del Procurador el doctor Héctor Julio,
viendo aquí me dio curiosidad de verlo y la doctora Derly Esperanza
que estuvo en representación de la Fiscalía ya habíamos tenido la
oportunidad de estar acá, está bien, yo quedo diría satisfecho porque
sé que los órganos de control con su informe, aparte que me quedo
esperando el de la Procuraduría, sé que están actuando, pero reitero
yo siempre le he dicho al, director de la ANI a la anterior, directora y a
los funcionarios que ahí están, allá esta Andrés y esta Juan Esteban,
que yo no busco que se sancione a nadie, ni se meta a la cárcel a no,
yo lo que estoy buscando es que se corrijan las cosas; mire lo que
acaba de decir usted doctor Nelson, lo que encontraron allí de costos
de valores que no eran en su momento, ni ahora valen lo que valían,
eso es lo que debe de revisarse, que es lo que hemos pedido, por eso
cuando yo insisto de que la administración puede tomar una decisión
dentro de esas facultades que tiene como contratante en un contrato
que usted lo acababa de decir, que eso se llama lexividad, no sé si me
acuerdo o no las lesiones enormes en los contratos, los que saben de
derecho pues yo hace rato que no manejo ese civil.
Aquí se da es revisar a fondo cuanto valía esa ampliación de esa vía
de Lobo- Palmira, que son varias Palmira- Cali cuanto valía y si ellos
colocaron porque es que no aparece valor digamos que hayan
colocado 10 pesos, pero resulta que ahora hacer esa ampliación vale
un peso porque hace 20 años le van a colocar 10 pesos y entonces si
la administración, yo ANI encuentro esa irregularidad como así que yo
puedo dejar eso así quieto, no, yo no creo, porque allá ha habido una
irregularidad grande que el país ya las conoce a nivel nacional; ahí es
donde yo insisto que la administración puede tomar excepción. Mire lo
que acaba de decir el doctor Nelson, vayan usted a su arbitramento,
pero la decisión, si no cuentan con la, Contraloría para incluir en ese
acuerdo los hallazgos fiscales porque ha habido detrimento, pues
nosotros tomaremos la decisión aparte y lo mismo pasa con la Fiscalía
ustedes pueden llegar a un acuerdo pero si aquí ha habido delito; y lo
mismo pasa en la Procuraduría, con funcionarios, ahí es donde yo
insisto y entiendo que el, director de la ANI.
Y yo les dije primero lo difícil que va a ser para citarlo y con esto yo a
veces he pensado y me da nervios de lo que puede pasar conmigo,
porque es que esto es delicado y grande porque son miles de millones
de pesos lo que está en juego recibiendo y legalmente vi a los cotudos
a nosotros los palmirenos nos dicen los cotudos, estamos pagando
quitarles eso de su bolsillo, mientras que lo está recibiendo
tranquilamente, eso es delicado eso es delicado eso no es tan sencillo
yo estar aquí haciendo este debate, pero yo les mando el mensaje
desde un principio y después de que llegaron ustedes, lo que yo
quiero es llegar a un acuerdo, un acuerdo sin que pierdan plata, yo no
estoy diciendo que pierdan plata, que recobren todo lo que han
invertido y con intereses de todo pero no ganen más o pueden ganar
más, pero quiétenme esos dos o tres o cinco de Palmira porque no
estamos dispuestos a pagar más que paguen los otros y que protesten
los otros pero como aquí yo soy el responsable con el Valle del Cauca,
pues me toca hacer el debate por todo lo del Valle del Cauca y por
todo lo de Colombia.
Entonces, y yo les dije no va hacer fácil sentarlo y lo que usted
expone lo acepto, y sé que ha sido así doctor Luis Fernando y sabía
que no iban a llegar a un acuerdo porque él no va a dejar la gallinita de
los huevos de oro no la va a dejar, porque me voy a sentar si es que
ahí está el contrato y como allá los funcionarios de la ANI sé que los
han ido cambiando y no sé si algunos de los órganos de control
porque pronto eso hace muchos años con la complacencia de ellos y
los interventores igual tienen en la mente el sí que usted ya cambio
doctor Nelson de que no se pueden tocar las concesiones, ese es el sí
que tienen ellos, allí que eso es intocable, que modifiquen sentarlos
para renegociar el contrato, eso es un delito, eso no se puede
afortunadamente ustedes tienen otra mentalidad, de que hay una
irregularidad, hay que corregir, hay que renegociar, pero ahí si me da
tristeza.
Porque nosotros si estamos pensando que nos demanden, ¿pero
porque nos va a demandar o si nos pueden demandar? Es que
cualquiera lo puede demandar a uno, pero es que si nosotros tenemos
los argumentos legales de ley para suspender un contrato, para
terminarlo anticipado o para terminarlo unilateralmente, pues que
demande y por eso ahora nosotros si vamos; no quiero decir la
expresión que decimos en el Valle vamos a aguantarnos un proceso
arbitral de tantos años, porque de pronto el si se pone de acuerdo y
porque es lo más rápido no, yo creo que allá vamos a llegar a un
acuerdo estoy casi seguro, miren lo que acaba de decir el, director de
la ANI.
La Procuraduría nos ha ayudado en la mediación para renegociar el
contrato pero el contratista se negó, siguieron las conversaciones
desde el año pasado pero él la rechazaba. Entonces no podemos
actuar en contra de él, ¿Por qué? Pienso yo no sé, no sé, como ya lo
dijo Nelson habemos dos abogado y harán dos, tres o cuatro
conceptos, pero tiene que haber uno unificado en cada órgano de
control, o porque no formar ese comité interinstitucional con el mismo
formando aquí para temas muy específicos de control que le interesan
al país, ya hemos formado dos comités en el tema de la CRA de un
régimen tarifario; y en el tema de televisión comunitaria se formó un
comité con los actores, con el Congreso con el Gobierno.
Ministra, entonces eso que usted sugería, ese comité para unificar un
criterio y evitarnos más desgastes y si el señor se le debe pues que se
le pague vía peajes y si no se le debe pues que cortemos porque hay
que esperar a demandarlo, en cambio si tomamos la decisión como
administración entonces si tenemos miedo que el señor nos demande,
ahí le dejo esa inquietud, porque creo que el señor no se va a sentar,
como lo sentamos, la más fácil sin terminar anticipado sin terminarlo
unilateralmente porque son dos cosas diferentes; y la tercera es la
suspensión, si le suspendemos el contrato y le suspendemos el cobro
de los peajes a él lo sentamos, lo sentamos a negociar algo ilegal que
el también hizo partícipe de la prórroga de estos contratos de
concesión lo sentamos a decirle es que él lo sabe yo no creo que él no
sepa él lo sabe que lo que hizo, además en esas prórroga es ilegal no
es irregular porque violó la ley y por eso, Ministra cuando usted dice
que quiero terminar de una vez por todas y que porque estamos en un
Estado de Derecho,, Ministra usted lo dijo estamos en un Estado de
Derecho, entonces tenemos que ir al tribunal de arbitramento, yo le
sugiero que lo analice, el Estado de Derecho es ese donde hemos
encontrado una irregularidad en un contrato y el Estado de Derecho
nos dice como se termina unilateralmente, como se termina
anticipadamente, o como se suspende, es el estado de derecho.
El Estado de Derecho no es solamente ir a demandar ante un tribunal,
porque no lo vamos a poner de acuerdo, estoy casi seguro que si al él
se le suspende el contrato, se le suspende el cobro de esos peajes
damos un golpe de opinión al país no a Jairo Ortega, al país y le
damos un golpe de opinión a esa irregularidad que el ayudo a
construir, esa irregularidad tan grande que usted lo dijo que era algo
monstruoso, y eso es cierto lo acabo de escuchar del, director es lo
más diabólico y lo más escandaloso del país, imagínese como
sentamos a este señor, no lo vamos a sentar, si no vía suspensión del
contrato suspendan esos peajes, le suspendemos la gallinita de los
huevos de oro la pasamos para otro corral y vera que ahí aparece y lo
sentamos si no seguiremos un año se acabara este Gobierno ojala
siga otros cuatro años más y nos tomaremos otros cuatro años más y
no se ha terminado el tribunal de arbitramento.
Yo no conozco en mi vida de litigio porque yo he litigado, yo pocas
veces he sido funcionario público, he litigado, he gastado la suela
como decimos popularmente cuando vamos a los despachos
judiciales, he gastado suela de zapato que un tribunal de arbitramento
termine en un años, dos años, tres años no lo hay, entonces ahí lo
vamos a tener. Yo si dejo esa inquietud señora, Ministra, porque si
hemos avanzado pero vamos avanzar en procesos disciplinarios,
vamos avanzar en cuestión penal que yo ando buscando eso, vamos
avanzar en responsabilidad fiscal, pero el tema acá que es lo que
estamos pagando. Yo viajo casi a diario ahora porque vengo a Bogotá
y a todos los palmiranos nos duele, nos da rabia pagar esos peajes, el
Valle hay una estadísticas, Ministra dicen que casi no promovemos el
turismo, todos nos vamos para el eje cafetero casi siempre, casi
siempre allá pero no queremos ni volver por el pago de los peajes, la
gente del eje cafetero no viene al Valle por esa cantidad de peajes que
hay, hay peajes por todas las vías, hay once (11) peajes en el Valle y
para solo decirlo lo malo de Palmira hay cinco (5).
Entonces, Ministra yo la invito a que formemos ese comité institucional,
afortunadamente usted dice que ya está el vicepresidente Javier
Hernández que le han ido cambiando el sí a los funcionarios de la ANI,
que no se puede tocar, esas concesiones afortunadamente lo tengo
que reconocer, lo tengo que reconocer porque no se podían tocar pero
uno cuando ve que los contratos están mal hecho, hombre para eso se
sienta al contratista y si no están esas opciones, esas facultades que
tiene la administración o todo contratante para tomar decisiones en
derecho porque el Estado de Derecho nos da esa facultad.
Yo le agradezco Presidente la nueva oportunidad, espero voy a
hacerle seguimiento más seguido a este tema porque le importa al
país y yo entiendo que ustedes quieren al país, ustedes como
gobierno quieren al país y yo sé que el Procurador General, la
Contralora General, el Fiscal General no están de acuerdo con estas
irregularidades pero necesitamos darle decisiones de fondo al país, no
a Jairo Ortega, al país porque esto es tomando una decisión de fondo
con esta concesión se van de ahí paradas con los demás porque
sentamos a todos estos contratista a decirles las irregularidades que
ellos hicieron en el pasado con el anterior gobierno, que ese fue el
regalo que nos dejaron a los Colombianos de estas prorrogas con
estas concesiones y no es justo, llega un nuevo gobierno a poner
orden, coloque orden, haga cumplir la ley y eso es lo que estoy
pidiendo. Gracias señor Presidente.
Presidente
A usted doctor Jairo Ortega, saludamos al Senador Soto y al
Representante Oscar de Jesús Marín quienes nos acompañan en esta
importante Comisión.
Tiene el uso de la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2013-09-11T10:54:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias señor presidente, quiero presentar un saludo muy especial a
la señora, ministra de Transporte la doctora Cecilia Álvarez, al señor
director de la Agencia Nacional de Infraestructura doctor Luis
Fernando Andrade, como también al doctor Nelson Isaziga, Contralor
Delegado para la Infraestructura, a los señores Representantes de la
Fiscalía a la doctora Derly Barrios y al doctor Héctor Julio Silva
Representante de la Procuraduría, verdad un saludo especial al
Honorable Senador, al Representante, a todo los colegas de la
Comisión Sexta.
Estos debates que ha venido haciendo la Comisión desde que nos
instalamos el 20 de julio de 2010 y que ha tenido bastante importancia
porque se han tocado puntos fundamentales que han sido muy álgidos
y que realmente son llagas dentro de la ejecución de los presupuestos
nacionales y esto de las concesiones lo hemos llevado en este periodo
Constitucional la Comisión a varias partes del país, hemos estado en
Palmira, en Bucaramanga, en Sogamoso, en Facatativá, en Cali, en
Neiva y en muchas otras ciudades donde realmente pues el tema son
las concesiones.
Yo debo reconocer la gran diferencia que hay entre lo que he
escuchado porque realmente no puedo juzgar a nadie porque no
estuve en periodos pasados, este es mi primer periodo como
Representante a la Cámara y mal haría yo con comenzar a señalar,
pero si en los debates me he podido dar cuenta que nos obliga a leer
las diferentes fallas que tenía el Estado a través de los diferentes
gobiernos que eran las concesiones donde era como una concesión
que se daban para familias enteras por varias generaciones, donde
toda concesión originaba un crédito en contra el Estado Colombiano;
pero debo resaltar realmente que con usted doctora Cecilia y con todo
su equipo de asesores, administrativo, ejecutivo, técnico y con el
doctor Luis Fernando Andrade en la ANI se ha podido realmente darle
un nuevo mensaje o un mejor mensaje al país en esta circunstancia y
en estos temas. Obviamente que pisar callos de personas tan
importantes económica, empresarialmente, eso trae consecuencias y
en este país donde el lío, donde el embrollo es lo que se busca para
dilatar la justicia para no darle claridad a las actuaciones, en este país
donde la corrupción nos hace mucho más daño que la misma
subversión, sin decir que la subversión es buena porque soy un
convencido de que ese flagelo de la guerrilla ha sido lamentable para
el país, para la sociedad civil, para todos quienes siendo inocentes
hemos participado en carne propia de la humillación de la dignidad
humana en las selvas de Colombia, como secuestrados, o de muchas
familias que hemos lamentado y hemos tenido luto en el alma por los
familiares asesinados por la guerrilla, pero efectivamente esta
corrupción nos campea día a día y el esfuerzo de los gobiernos ha
sido casi nulos.
Debo resaltar esta etapa del ministerio de Transporte, Infraestructura
que realmente nos ha llevado más a una parte ejecutiva, a una
contratación seria y a unos diseños especiales con estudios con todo,
porque es donde es fallamos, porque muchas veces entregan primero
las obras, los contrato y después se hacen todas las evaluaciones y
por eso terminamos concediendo o contratando problemas para la
Nación.
Acompañados desde luego por la voluntad del Gobierno Nacional y
desde luego también una muy buena gestión de la señora, Contralora,
esa mujer como usted ha salido muy pantalonuda para Colombia, y lo
digo porque me doy cuenta y por eso hay veces ve uno con rabia las
determinaciones de los altos entes del Estado cuando sus
determinaciones buscan es trancar investigaciones como parar porque
nos están pisando los talones en eso y ahí no me arrepiento de haber
votado por la señora, Contralora, la doctora Sandra Morelli, y me alegra
mucho pertenecer a esta Comisión que hace seguimiento a las
ejecuciones y al acontecer administrativos del ministerio del
Transporte porque también encontramos mucha razón y mucha
personalidad, mucha decisión sin temor que es lo fundamental y aquí
desde luego ese brazo derecho de la ANI el doctor Luis Fernando
Andrade nos ha permitido conocer muchas anomalías, muchas llagas
que al tocarlas obviamente tienen dolientes y los lamentos y me alegra
mucho desde luego también la Procuraduría, la Fiscalía, ni más faltaba
son un seguidor y admirador del señor Procurador también en muchos
aspectos especialmente en la búsqueda de seguir luchando por los
valores de la sociedad, valores invertidos en Colombia.
Y traigo a colación todo estos puntos porque nosotros señora, Ministra
doctor Luis Fernando los huilenses y en mi caso como huilense como
Representante del Huila vamos a tener la oportunidad de tener una
concesión de cuarta generación, en un tramo tan importante como es
Espinal- Neiva- Pitalito- Mocoa- Santa Ana, porque esa vía va a ser
una columna vertebral terrestre de comunicación con todo Suramérica
porque a través de la vía Colombia la Uribe se va a empalmar con la
que viene de Caracas a Quito, porque esa vía nos va también a dar la
posibilidad de destrancar el occidente del país a través de las rutas de
la: Popayán- la Plata- Neiva, como también la vía Popayán- Isnos-
Neiva, esa vía no solamente va a beneficiar a los huilenses, si no que
nos va a dar la oportunidad de que por nuestro suelo se beneficien
también al pasar por esta vía los departamentos como Nariño,
Putumayo, Cauca, Caquetá, e indiscutiblemente va a hacer el Huila
una estrella vial y por eso reclamamos tanto la presencia del gobierno
en estos momentos tan difíciles que atraviesa nuestro departamento y
por eso también reclamamos que esta concesión se diseñe para que
en unos años ojala no muy largos, no en mucho tiempo podamos tener
también doble calzada, que vamos a tener tramos no más, pero nos
gustaría, es nuestro anhelo como huilenses y como colombianos de
poder tener ojala toda esa doble calzada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:54:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Silvio para concluir porque son 5 minutos, porque está pidiendo
la palabra el doctor Caicedo y la doctora Juana Londoño para poder
concluir el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vasquez-villanueva" startTime="2013-09-11T10:54:50">
							<from>H.R. Silvio Vasquez Villanueva</from>
							<p>Ah eran cinco no me había dicho señor Secretario, por favor podía
hacerlo, no me habían dicho que eran cinco minutos, pero no hay
problema, y como yo de pronto acostumbre a la Comisión que no
silenciaba y no cortaba la intervención cuando estuve en la
presidencia, sino que daba y daba la oportunidad de que ampliaran y
que realmente nos tenemos, pero no hay problema doctor Didier, aquí
lo que tenemos frente a lo equitativo doctor Caicedo tendríamos que
revisar su presidencia, porque hay que mirar primero la paja en el ojo
ajeno, la paja en el ojo ajeno para no ver la viga en el propio, doctor
Caicedo no vamos a llevar este debate, yo estoy en condiciones de
debatir mi presidencia cuantas veces lo quiera o no sé la doctora
Juanita que manifestó públicamente que el tiempo se había perdido y
que habíamos dañado la imagen de la Comisión, uno no puede ir darle
rienda suelta a los sentimientos cuando no son aconsejables para la
tranquilidad del espíritu, no se puede mirar con rencor, con
sentimientos no apropiados para buscar como dañar la imagen o
dañar la gestión ni de personas, ni de colegas ni de mesas directivas,
yo las respeto, como he respetado la del doctor Patiño y su
vicepresidencia el doctor Jaime, como la suya con la vicepresidencia
del doctor Naranjo y como defendemos la nuestra con el doctor Jhon
Jairo y desde luego respetamos la del doctor Ortega y el doctor Didier.
Entonces, aquí estamos buscando, interviniendo porque esa es la
razón del Congresista, la parte fundamental del Congreso es hacer
control político, esa es la esencia del Congreso y yo felicito a quienes
firman, a quienes citan a funcionarios y también desde luego en este
caso al doctor Jairo Ortega, aquí nos hizo falta en este debate el
doctor Wilson Arias, que al final también tendría mucho que decir y
desde luego respeto, porque ante todo hay que tener esa formación de
respeto para que el orgullo no venza la razón, en ese sentido,
entonces y me atreví señor Presidente a tomar la palabra porque
obviamente aquí cuando habla el doctor Barrera, o cuando se cita para
el problema de la concesión del Valle del Cauca, pues el doctor
Barrera habla del problema que tiene el con la concesión que lo lleva a
Sogamoso tierra de él, en Boyacá, o como habla el doctor Caicedo en
muchos de los debates que no son de Cundinamarca, pero que el
mete la cuña allí para Facatativá y para Zipaquirá, para todo porque es
normal y debe hacerlo, debe hacerlo, bueno no sé si ira para el
Senado o no pero solamente les deseo a todos los que vuelvan a
aspirar que tengan muy buena suerte. Pero ante todo tocamos el tema
porque estamos tocando el tema de las concesiones y estos temas
que están puestos sobre la mesa de manera pública por el doctor
Ortega y por todo como usted lo ha puesto doctor Didier, doctor Pinto
en Bucaramanga y lo ha puesto en las diferentes partes del país los
otros Representante y Senadores conllevan a que estemos nosotros
esperanzados señora, Ministra, esperanzados doctor Luis Fernando
Andrade que en las nuevas concesiones no nos vayan a heredar los
problemas sino soluciones, ejecuciones claras para que podamos
realmente tener alternativas de desarrollo, alternativas de progreso
alternativas de soluciones en la malla vial del país es lo que
queremos, por eso me atreví a quitarles estos cinco minutos ya voy a
terminar señor Presidente muchas Gracias, señor Presidente muy
amable.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:55:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Silvio Vásquez, tiene el uso de la palabra la doctora
Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-09-11T10:55:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente, con un saludo para la señora, Ministra, para el
señor, director de la ANI.
Señora, Ministra yo quiero ya para concluir, me demoro un minuto,
tocar un tema aparte del debate de hoy y dejarle la inquietud, es el
mismo tema que yo he venido hablando hace más de dos años, de
dos años y medio y que ya me preocupa porque hay unas partidas
presupuestales asignadas en el Fondo de Adaptación y son proyectos
Ministra, yo vengo hablando de esto hace dos años y no arrancan y no
puede que avance pero en un paso demasiado lento en el caso
puntual que yo le he venido tocando como esa son las mismas
partidas presupuestales yo no sé cuantos billones de pesos son, que
hace dos años están sin ejecutarse en el Fondo de Adaptación,
entonces qué bueno que usted cogiera, porque cuando usted estaba
ahí yo no estoy hablando mal de la doctora Carmen yo simplemente
necesito, como necesitan todos los colombianos que esos recursos
son muchos billones, en el caso puntual de Caldas, yo le he venido
hablando a usted de dos proyectos: Uno es la Cabuya, el Palo que es
un Municipio que va a quedar incomunicado, es un proyecto como de
dieciséis mil millones de pesos y hasta que no pase algo no
solucionamos; y el otro es un proyecto también muy importante que es
la vía la Felicia- la Pintada, eso está dentro de unos macro proyectos
gigantes.
Entonces qué bueno, Ministra que usted se apropiara de este tema que
van más de dos años y llevan más de un año diciendo que contrataron
una consultoría y que la consultoría va a hacer yo no sé qué y que van
a hacer yo no sé qué proyecto y eso no avanza, entonces, Ministra con
él mayor respeto apersónese usted de eso porque son recursos que
están guardados hace más de dos años. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:55:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctora Juana Carolina, saludamos al Senador Merec que nos
acompaña aquí, en esta Honorable Comisión, al doctor Soto ya lo
saludamos tres veces, lo hemos saludado ya hoy doctor Naranjo al
doctor Soto.
Tiene el uso de la palabra al próximo Senador el doctor José Edilberto
Caicedo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo" startTime="2013-09-11T10:55:30">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo</from>
							<p>Señora, Ministra muchas gracias por su presencia, al, Presidente de la
ANI, a los organismos de control, eh yo aprendí que lo primero que
hay que hablar es de las cosas buenas y luego sí de las deficientes,
siempre he tenido esa premisa en mi vida y eso es bueno, me lo
enseño el padre Rafael García Herreros en el Minuto de Dios, muy
bien por el temperamento, por la audacia, por la actitud democrática
de la actual, Ministra de Transporte, se ven sus actuaciones claras y
concretas en el manejo del tema por ejemplo del paro del sector
camionero, muy bien, Ministra cuando uno pone la cara, cuando uno
escucha, cuando uno responde con respeto, la gente entiende.
La gente no entiende cuando va un ministro de Agricultura a Zipaquirá
y termina insultando a los campesinos como paso hace 15 días donde
agacha la cabeza y pareciera que se le estuvieran hablando a la pared
los líderes del sector papicultor, del sector lechero del sector minero,
del sector transporte inclusive ese día y fíjese en que termino cuando
no se pone cuidado, entonces los buenos funcionarios son ratificados
y los malos se tiene que ir,, Ministra estoy contento inclusive con la
noticia de anoche en televisión, que aunque no me invitó a Guaduas
que es mi departamento pero me alegro, me alegro que haya
entregado esos 16 kilómetros de la concesión que nos conecta con la
ruta del sol, eso es un tema de absoluta importancia para la región,
para la comunidad de Guaduas, para la comunidad de todo ese sector
del Magdalena que es vital para nuestro departamento, para el Tolima,
para toda la región.
Muy bien señora, Ministra que se siga avanzando en esos temas, le
hago un reconocimiento por ese trabajo y eso es bueno hacerlo
porque no todo aquí es palo, que toda la gente ve solamente cuando
aparecen situaciones difíciles, pero la dinámica, el servicio que se
presta, la atención que se presta, a veces no lo ven.
En Pereira tuve otro ejemplo, Ministra, tal vez yo se lo dije la vez
pasada hombre que bueno que usted se sentó allá a escuchar a todos
los transportadores con el tema de la crisis de los temas integrados
de transporte y usted tal vez usted iba en una agenda de una hora o
de media hora y como solía hacerlo el ex ministro Cardona, pero se
quedó haya usted tres y cuatro horas escuchando los transportadores
y le cuento que yo esa noche que me quede allá vi una actitud
absolutamente positiva y sorprendente de ver como una funcionaria
del Gobierno saca tiempo para escuchar a los gremios, escuchar a los
gremios es determinante para que no se equivoquen las decisiones de
Estado, eso es lo primero que quiero decirle y lo ratifico.
Dos cosas del Valle del Cauca, hemos acompañado y cuando yo hice
mi presidencia democrática, no estoy diciendo que las otras no han
sido democráticas estuvimos en el Valle, en Palmira acompañando la
petición del doctor Jairo Ortega Samboni se hizo un debate muy
importante con presencia del, director de INVIAS, se tocó el tema y la
comunidad misma dijo que la ciudad de Palmira ya no estaba sitiada
por la guerrilla y por los paramilitares, si no que estaba sitiada por los
peajes, me llamo mucho la atención, poderosamente eso porque había
una presión de la gente, en ese sentido terrible y eso tiene un impacto
en el desarrollo de la región, me parece importante que el
Representante Ortega Samboni le haga seguimiento a ese ejercicio y
por eso nosotros tenemos que respaldar plenamente las peticiones y
las solicitudes de un Representante de esa región, de un hombre de
Palmira que está interpretando por supuesto un problema enorme y
que así lo interpreta la región y que espera respuesta del Gobierno
Nacional.
Yo también apoye un debate sobre el Sistema Integrado MIO en Cali,
en donde mostramos las preocupaciones enormes por el cierre
financiero al que no se llega por las dificultades con todo lo que ha
significado los Sistemas Integrados de Transporte en Colombia que
Cali no es la excepción y ahí también por supuesto en Popayán
escuche unas noticias alentadoras del Viceministro en el sentido de
que se ha ido acercando al punto de equilibrio y que las decisiones
que se han ido tomando allá van orientadas a que ese Sistema
Integrado de Transporte realmente funcione porque son más de dos
billones de pesos que se han invertido allí y pues es doloroso ver que
los sistemas no incluyan y no monten en su desarrollo el transporte
masivo como debe ser, porque los sistemas masivos están llamados
por supuesto a mostrar un resultado en eficiencia y en costos para los
usuarios que finalmente son los que necesitan ese trabajo y ese
respaldo.
Muy brevemente señora, Ministra porque hay que aprovechar su
presencia acá, yo de cara pues al país y a mi departamento de
Cundinamarca tengo que insistirle señora, Ministra en los compromisos
y las necesidades que tiene la región, nosotros con antelación a que
se acabara la concesión Zipaquirá- Palenque, le dijimos aquí
insistentemente al ministro de Transporte que no se termine el 2011 y
no haya un proyecto de nueva concesión y él nos dijo eso está
preparándose no se preocupe que eso va a llegar que hoy se está
impulsando el tema y el, Presidente de la ANI y usted señora, Ministra
nos han informado que esa gran concesión pues ira a quedar a finales
de este año estructurada y que esperamos que sea por supuesto una
respuesta para Cundinamarca, para Boyacá y para Santander y creo
que Norte de Santander porque la idea es llevarla hasta Pamplona es
lo que entendí, lo cual me parece muy positivo.
Yo pedí en su momento que no naciera en Zipaquirá, si no que
naciera en Briceño y que incluyera esa vía Briceño -Zipaquirá que si
usted me permite es la expresión que ha utilizado la gente
transportadora de Zipaquirá en la región, es una vía que esta podría
prácticamente no hay como pasar por la allá y esa es una vía de orden
nacional que aspiraría señora, Ministra a que se lance un salvavidas y
alguna cosa para mantenimiento de esa vía, pero entre Briceño y
Zipaquirá que va a conectar la concesión de Debinorte por la autopista
norte y la concesión de Binorte por la variante de Portachuelo que
además es una variante que quedo en excelentes condiciones, pues
es terrible porque hay una trocha y eso hay que resolverlo de alguna
manera mientras que se inician las obras de la concesión chiquita y de
la concesión definitiva.
Frente a la pequeña concesión de ciento ochenta mil millones de
pesos, yo contaba con que ahí se iba a incluir a Zipaquirá, yo
converse con usted señor Presidente y me dijo que ahí pues se iba a
dar una solución a varios temas, los quiero poner otra vez sobre la
mesa ¿Por qué? Si es cierto que hay unas fallas geológicas y unos
puntos críticos que hay que abordar, no los conozco, tengo un
cuestionario que le estoy enviando a la ANI para que informen en que
se van a gastar esos ciento ochenta mil millones de pesos de la
concesión que se aprobó ahora en el CONFIS del ministerio de
Hacienda, que de toda manera es muy importante por supuesto, pero
ahí no aparecen las obras que son prioritarias en el arranque de la
concesión, yo ya no sé qué decirles a los habitantes de Zipaquirá que
es mi ciudad donde fui Alcalde, donde saque una votación
enormemente importante para la Cámara de Representantes y hace
falta la glorieta de intercesión entre la variante de Portachuelo de la
concesión de Debinorte y el inicio de la otra concesión Zipaquirá
Palenque, esta obra se necesita con la confluencia de la avenida 35
con la calle 4° del municipio de Zipaquirá que conectara las dos
variantes, la vía Zipaquirá- Briceño, la avenida 36 y la calle 4° es lo
que está pendiente señora, Ministra en la visita allá, yo pienso que por
televisión ustedes se pudieron dar cuenta en el paro agrario, el punto
de la paz, es el punto crítico donde ha habido muertos donde ha
habido enormes dificultades de trafico los fines de semana y no hubo
poder humano que en esa Concesión los Comuneros se pudiera
poner un punto semafórico o se pudiera establecer alguna solución a
ese problema catastrófico.
Los fines de semana es caótico el paso entre la calle 8° de Zipaquirá y
la concesión que atraviesa la avenida 36, que es la avenida 36 en el
caso de Zipaquirá. Señora, Ministra le reitero por favor esa solución a
esa glorieta, hay que terminar las obras de la variante de la paz que
inicia en la calle 4° la Concesión Comuneros tenía pendiente la
terminación de la calzada, la variante hace falta incluir la segunda
calzada para conectar adecuadamente con la concesión de Debinorte,
allí se hizo una calzada arras de la calle 8°, es trasladar el problema
de la 4°, trasladar el problema del 36 a la variante, se lo aseguro
señora, Ministra y señor Presidente que los zipaquireños no van a dejar
que esa obra entre en funcionamiento hasta que no se busque una
solución definitiva en ese cruce, ahí hay que hacer un puente, yo
personalmente creía por la conversación que hemos tenido que esa
concesión donde los ciento ochenta mil millones iba a incluir recursos
y quede absolutamente preocupado además de molesto hablando con
la vicepresidenta de la ANI el día que estuve allá la semana ante
pasada cuando prácticamente me dicen que no hay un solo peso de la
concesión de esos ciento ochenta mil millones para Zipaquirá.
Le agradezco a la señora, Ministra que la semana pasada le toque el
tema y me dijo, me programo una cita esta semana pero yo estaba en
provincia y lamentablemente no pude, ya usted me agendo para la
próxima semana, le doy muchas gracias por ello, espero que haya una
solución a ese tema porque necesitamos que esas obras de la
variante la Paz incluyan un adecuado cruce porque o si no la
accidentalidad va a crecer y yo no creo que se pueda poner en
funcionamiento esa obra en estas condiciones.
Tercero, la construcción del puente vehicular en la intercesión de la
variante la paz, creo que ahí no cabe otra solución que un puente
vehicular para garantizar que no tengamos los problemas de la
intercesión que se tiene hoy en la avenida 36 con calle 8° en la Paz,
adecuación de la avenida 36 vía nacional, esa avenida 36 señora
Ministra ha sido utilizada durante los 10 años de esa concesión se
utilizó pero no hubo una sola intervención en recursos, yo le pido que
a través del INVIAS miremos a ver si podemos hacer una intervención,
porque esa vía necesita obras de infraestructura, una ciclo ruta,
porque esa es una vía nacional y lo mismo la 8°,esa octava también es
nacional hasta la 15 y baja hasta la entrada a Barandillas ahí
necesitamos una ciclo ruta y es importante que a través de INVIAS
miremos si pueden asignarse algunos recursos para mantenimiento de
esta vía.
Los otros puntos que yo toque señora, Ministra, fue el tema de las tres
concesiones: La de Sopo, la de Tocancipa y la de Gachancipa y la de
Sopo, le agradezco que ante mi petición y a la petición del Alcalde y
del Gobernador de Cundinamarca pues se extrajo el tema del paso por
Sopó y que para no atrasar las obra esa licitación llegara hasta ahí
pero no se puede dejar digamos perdido ese tema porque es
necesario que una vez el Municipio haga las modificaciones en el
POT se consolide una variante en el municipio de Sopó que garantice
que la perimetral de oriente no va a pasar por la sexta que es
prácticamente urbana y que tendría una afectación enorme y que los
habitantes del municipio de Sopó han manifestado que no permitirían
por supuesto que la concesión pase por ahí y que se hace necesaria
la concesión de Sopo.
La concesión de Tocancipa y Gachancipa, ya se dio cuenta usted
señora, Ministra la importancia de esa concesión con el arranque de
las obras de coca cola, llega la empresa más grande de coca cola a
Tocancipa y esa está planificada y programada de acuerdo con esa
variante, esa variante se tiene que terminar, hay que buscar la salida a
que esa variante se termine, uno hubiera esperado también a que por
supuesto es bienvenida la inversión de esa empresa pero ojala
podamos tener inauguración de plantas transformadora de leche para
garantizar que toda la leche que se produce en Ubaté pueda tener
transformaciones también, pero bienvenida esa empresa a la región
pero necesitamos tener la variante Tocancipa que es determinante.
Yo llevo luchando por ese proyecto hace tres años señora, Ministra, yo
sé que usted y que el Presidente ha tenido buena voluntad pero lo que
estoy viendo es que hasta ahora no hay ninguna respuesta concreta
frente a ello.
La variante de Gachancipa es importante incluirla en la primera fase
de la concesión BTS, se incluyó se le mandaron unos prediseños por
una de 6.5 kilómetros a la Alcaldía de Gachancipa, después se sacó y
hoy lo que se ha planteado es que se haga una paralela en
Gachancipa y eso eliminaría la tercera parte del casco urbano del
Municipio, esa paralela no es conveniente para el municipio de
Gachancipa, se hace necesario señora, Ministra que se le dé tramite
ha algo que usted anuncio acá que me pareció valioso y es que el
Presidente de la República se comprometió a que iba a asignar unos
recursos para terminar las concesiones de segunda y tercera
generación que están pendientes. Eso les garantiza a la concesión o a
la ANI mejor se concentre en las concesiones de cuarta generación,
pero que se terminen los chicharrones y me permiten la expresión que
quedaron y que como lo dijo bien el Representante Jairo Ortega
Samboni fueron heredadas en este Gobierno, del Gobierno anterior
eso hay que decirlo con toda claridad y eso viene desde el periodo
constitucional anterior y nosotros lo que hemos querido es enderezar
eso y buscar que eso tenga una solución recta adecuada y pero que
se puedan cumplir con esos requisitos.
Termino diciendo, que hicimos en el municipio de Facatativá una
Sesión de esta Comisión con la totalidad de los miembros de la
Comisión Sexta con el Ministro Miguel Peñalosa, obtuvimos un
resultado que no se eliminaran los peajes diferenciales, la tarifa
diferencial que era una iniciativa que estaba en ese momento
planteando por parte del INCO, por fortuna eso no se dio y se
garantizó que se mantiene la tarifa diferencial, pero seguimos a la
espera de la construcción de la doble calzada entre Madrid y
Facatativa se está cobrando el peaje, pero no está la doble calzada,
tengo entendido que un problema la, Contraloría, yo no sé si el doctor
Isaziga ya se fue pero la, Contraloría puso ahí una advertencia, pero
hay que resolver eso, hay que resolver eso porque las reglas de juego
fueron que se tenía un peaje diferencial para los habitantes de ese
sector en Madrid y eso no lo vamos a dejar quitar, esa es una defensa
que la comunidad tiene y la comunidad no se va a dejar quitar ese
peaje diferencial, tengo entendido que la, Contraloría dice que
solamente si se quita el peaje diferencial y se paga tarifa plena se
pueden terminar esas obras, yo creo señora, Ministra que hay que
buscar otra salida al tema y hay que terminar esas obras.
El concesionario le echa el agua al Gobierno Nacional, dice: “nosotros
tenemos ahí una plata necesitamos es esperar que el gobierno nos
autorice” y es cierto que hay alrededor de ciento cincuenta mil
millones, no se cuánta plata haya pero me parece que hay que buscar
una salida urgente a ese tema, porque esa doble calzada Madrid-
Facatativa hay que terminarla.
Y hubo señor, Presidente de la ANI un compromiso usted ya estaba en
ese momento de que se iba a revisar el tema y se iba a buscar como
se le encontraba una solución para terminar esa doble calzada,
ustedes me disculpan que aproveche por supuesto este debate tan
importante del Valle del Cauca que es un Departamento que merece
toda la atención en lo que tiene que ver con la malla del Valle del
Cauca, pero que por su puesto en mi Departamento están esperando
también respuestas, temo que poner sobre la mesa el tema de las 24
concesiones originales en la tercera parte 8 concesiones están en
Cundinamarca y eso que no hablo de Bogotá Girardot que he hecho
tres debates sobre la concesión Bogotá- Girardot en Soacha, no tiene
sentido señora, Ministra y usted ha hecho un trabajo excelente
presionando a que se terminen esas obras de la doble calzada, pero
estamos colgados en el tema de Transmilenio de Soacha que se le
colgó a la concesión Bogotá- Girardot, no tiene sentido ahorrarnos
hora y media entre Girardot- Bogotá para llegar a un embudo en
Soacha que no nos permite entrar a Bogotá, todos esos son temas,
son 8 concesiones que tenemos todos los chicharrones del mundo;
Cundinamarca que es la estrella hidrográfica porque las redes
concesionadas de Cundinamarca no son de Cundinamarca, están en
Cundinamarca, pero son las redes de acceso de todo el país a la
Capital de la República.
Muchas gracias, Ministra, le ratifico mi compromiso, la felicito por su
trabajo en materia terciaria, yo lo dije en este paro agrario se hablan
de las cosas negativas, pero no se dice que en 2010 habían ciento
ochenta mil millones para la red terciaria y que con los debates y con
las solicitudes de esta Comisión y con la atención suya y de otros
Ministros estamos llegando a una inversión de más de dos billones de
pesos en la red terciaria y la red terciaria no es en los pueblos, la red
terciaria es en las veredas, la red terciaria es haciendo huellas en las
zonas más dependientes del 100% para poder sacar la papa, para
poder sacar los alimentos.
Eso es inversión en el campo también, aquí se le da palo al gobierno
pero se les olvida hacer un reconocimiento que el ministerio de
Transporte, que el ministerio de Hacienda y el Gobierno Nacional ha
abierto las puertas para que gracias al trabajo de esta Comisión Sexta
tanto en Cámara como en Senado se hayan asignado más de dos
billones de pesos que eso nunca se había dado en la historia pues de
la asignación de recursos para la red terciaria en el Congreso de la
República y en el gobierno. De manera pues que le agradezco, Ministra
y no se le olvide por favor que esta es su Comisión. Muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:55:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Caicedo, para finalizar y concluir el debate le vamos a dar la
palabra al doctor Jairo Ortega, pero yo si quisiera que para no quede
en el aire el tema de la concesión corta como la han denominado
Zipaquirá a Palenque, que también le conviene al doctor Ciro
Rodríguez de Norte de Santander, usted nos puede atender doctor
Andrade la semana entrante un martes o miércoles en las horas de la
tarde que usted estime y vamos con el doctor Caicedo, con el doctor
Rodríguez para que nos coordine por favor la cita, porque que si hay
un malestar enorme en el tema de Santander frente al tema de esa
concesión corta como se ha denominado. Entonces si quisiera que
usted por favor nos defina esa fecha. Y para concluir el debate le
damos la palabra la doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:55:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias, Presidente decidí simplemente que tengo esperanzas son las
ultimas que se pierden y recordar esa Comisión que va a conformar la
Ministra de Transporte con el acompañamiento diría yo de los
órganos de control para sacar adelante o enderezar esta irregularidad
de este contrato, porque si nos vamos al Tribunal de Arbitramento
téngalo por seguro que nosotros, ni nuestros hijos vamos a ver que
esto esté solucionado, entonces si tiene a bien por Mesa Directiva nos
lo informan usted la conforma la lideran alguien tiene que liderarla y si
me tienen a bien de invitarme como interesado pues me invitan o si no
ustedes lo pueden desarrollar ya tienen mis inquietudes, usted las
analiza si tiene razón o no tiene razón y eso era, Ministra de todas
maneras muchas gracias. Lo reitero porque usted ha sido
condescendiente con esta Comisión y a los organismos de control que
en realidad sé que han avanzado con el informe que me ha dado han
avanzado no quiero ser iluso en ese tema conozco que los procesos
van a su debido momento y esperamos que den resultados, yo creo
que cuando ya se dio la responsabilidad fiscal, cuando se dé un auto
de cargos, cuando se dé una imputación de cargo, yo creo que ya
sentamos a cualquiera, se sienta a una mesa vamos a dialogar porque
es que se calentó, entonces señora, Ministra muchas gracias y muchas
gracias a todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:56:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor secretario siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-09-11T10:56:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-09-11T10:56:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señora, Ministra a usted muchas gracias por su deferencia y por sus
respuestas concretas y concisas frente a este debate citado para el
día de hoy, al doctor Luis Fernando Andrade, agradecerle a los
organismos de control que nos han acompañado y señor Secretario
sírvase citar para el próximo martes a la s10:00 de la mañana, para el
debate de la Ola Invernal donde se cita la doctor Carlos Iván Márquez
y a la doctora Carmen Arévalo del Fondo de Adaptación.
Muchas gracias a todos los miembros de la Honorable Comisión Sexta
Constitucional.
Se levanta la sesión siendo la una y cinco minutos de la tarde (1:05
p.m.)
JAIRO ORTEGA SAMBONI                DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                             Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                              Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
