<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" id="hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" showAs="H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andres-amaya" id="hr-carlos-andres-amaya" showAs="H.R. Carlos Andres Amaya"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gomez-velasquez" id="hr-wilson-gomez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Gomez Velasquez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="6911-acta-100-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 100 / 2013-10-02</heading>
						<speech by="" startTime="2013-10-02T10:28:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2012 - 2013
ACTA No 100
(Bogotá, D.C., 2 de Octubre de 2013)
A las diez y veintiocho minutos de la mañana (10:28 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes.
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:28:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:28:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario dar lectura al orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:28:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								1. ¿Cuál es el avance que ha tenido el Sena durante los últimos 3 años?
Proporcione las cifras que demuestran ese crecimiento.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								2. Informe cuál ha sido la demanda de cupos en todos los niveles y en todos
los programas que ha presentado en los últimos 3 años su institución. ¿Qué
porcentaje de esa demanda cubre el Sena? Favor enviar esta información
por periodos de inscripción, por regiones y por programas académicos
durante los últimos 3 años.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								3. Relacione información de los directivos del Sena, especificando nombre de
todos los directivos, perfiles y salarios. Favor adjunte las hojas de vida de
estos funcionarios.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								4. Sírvase proporcionar una relación de todos los contratos directos,
consultorías, licitaciones, convenios, adiciones, prórrogas, modificaciones y
órdenes de servicio que su despacho ha suscrito desde el primero de enero
de 2010 hasta la fecha; especificando entre otros: nombre, valor, objeto,
tiempo, interventor, porcentaje de ejecución. Envíe información en archivo
excel.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								5. Proporcione un cronograma de todos los procesos de contratación que su
despacho tiene programado hasta el 31 de diciembre del año en curso.
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Cuáles son las tasas de deserción de los últimos 5 años en las áreas de formación
que ofrece el SENA?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. ¿Cuántos cupos ofrece por programa el SENA, cuántos son los estudiantes que se
presentan a las convocatorias de matrícula y cuáles son las cifras reales de
cobertura? Refiérase a datos de los últimos 5 años.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								3. ¿Con que estándares de calidad el SENA mide la enseñanza presencial en sus
centros de formación?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿Qué características debe tener un programa técnico o tecnológico en términos de
calidad para que pueda ser ofrecido de manera virtual por el SENA?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. ¿Según la ley de primer empleo, proyectada para disminuir el desempleo juvenil y
teniendo en cuenta que el SENA cuenta con un observatorio laboral, cuales son las
cifras generadas por tal organismo en todas las áreas de formación desde la
implementación de dicha ley.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. ¿Cuáles son los planes y las proyecciones de ampliación que contempla el SENA
para los próximos 10 años?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								7. ¿Cuáles son los títulos técnicos y tecnológicos ofrecidos por el SENA que serán
homologados en su totalidad en el convenio suscrito con EL Politécnico
Grancolombiano, y cuáles fueron los términos de calidad utilizados para garantizar
la excelencia académica?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<narrative>PROPOSICION ADITIVA A LA 034</narrative>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								DIRECTORA DEL SENA,
doctora GINA PARODY D´ECHENOA
1. ¿Cuál es la posición del Servicio Nacional de Aprendizaje - SENA con respecto a la
reforma tributaria presentada por el Gobierno Nacional, la cual pretende sustituir
los aportes parafiscales por el denominado IMPUESTO SOBRE LA RENTA PARA LA
EQUIDAD - CREE?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								2. ¿Considera la dirección del SENA que esta reforma podría implicar una reducción
significativa de los recursos disponibles para la institución?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								3. ¿Qué alternativas se plantean frente a una eventual reducción el presupuesto del
SENA?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-arias-castillo">
								4. En el nuevo esquema de financiación del SENA ¿cuántas empresas entrarían a
contribuir? ¿Qué tipo de empresas contribuirían mayoritariamente? ¿Qué implicaciones
tendría esta composición sobre la disponibilidad de recursos para la entidad?
								<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							</question>
							<narrative>
CUESTIONARIO ADITIVO A LA PROPOSICION No. 034</narrative>
							<narrative>DIRECTORA GENERAL DEL SENA
Dra. GINA PARODY D’ECHENOA</narrative>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								1. Suministrarnos informe de gestión de lo corrido del año.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								2. Considerando que a partir de la reforma tributaria los recursos del SENA
dependerán del CREE y que las utilidades de las empresas se calculan al final
de los períodos contables, mientras el SENA requiere recursos mes a mes,
¿cómo se ha previsto el Flujo de Caja, para garantizar estos recursos con esa
periodicidad?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								3. Suministrarnos el presupuesto aprobado a la entidad para la presente vigencia,
relacionando cómo está distribuido y qué monto de presupuesto no se ha
distribuido si se encuentra en la Dirección General.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								4. Suministrar ejecución mes a mes de todos los rubros de presupuesto del
SENA de las Regionales, Centros de Formación y Dirección General en el
presente año, indicar porcentaje de recursos ejecutados, comprometidos y
pendientes de ejecución.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								5. Suministrar metas de Formación asignadas y ejecutadas en las vigencias
consolidado a nivel nacional estableciendo oferta regular, media técnica,
formación virtual, complementación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								6. Entregar la relación de programas de Oferta Cerrada 2012 y 2013, indicando
empresa que se encarga de patrocinar a los estudiantes en cada caso.
Discriminar la información por Regional y Centro de Formación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								7. Relacionar qué modificaciones se han hecho en el presente año a la política
pedagógica y educativa institucional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								8. Indicar el número de estudiantes que adelantan formación actualmente con el
SENA que son objeto de contrato de Aprendizaje, y el número de contratos de
aprendizaje que tienen los estudiantes del SENA actualmente detallando la
regional, centro, tiempo de patrocinio, sector económico y empresa
patrocinadora .Indicarnos la meta en la contratación de aprendices, establecida
para los años 2010, 2011, 2012, 2013. detallando la regional y centro.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								9. Indicarnos el nivel de deserción de los estudiantes del SENA, en el año 2011,
especialmente suministrar
información en el programa de jóvenes en acción, en programas virtuales,
articulación con la media y en oferta regular.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								10. Suministrarnos número de estudiantes actualmente se encuentran vinculados
al SENA en el marco del programa articulación con la media, indicar nombre
del programa articulado, institución educativa con la que está articulada, municipio,
regional, centro de formación, nivel de certificación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								11. Suministrar dato total de estudiantes en el programa de articulación por Centro
de Formación y Regional y consolidado Nacional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								12. Indicar el monto del presupuesto asignado por el SENA en los años 2009,
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								13. Indicar costo estimado por estudiante en cada uno de los Centros de
Formación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								14. Indicarnos los recursos del SENA ejecutados durante los años 2009, 2010,
por año las instituciones educativas con las cuales se suscribió convenio, número
de estudiantes formados, nombre de los programas ofertados, dinero cancelado
por el SENA a estas instituciones discriminados por regional, centro y consolidado
a nivel Nacional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								15. Suministrarnos la relación de programas que imparte el SENA a nivel nacional
y la relación de los que cuentan con registro calificado, detallar la sede en la que
se puede impartir.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								16. Indicar si a partir de la decisión de incorporar nuevamente en los programas de
formación del SENA las competencias básicas y transversales incluidas, se
aumentó la duración de cada una las acciones, indicar el tiempo promedio
aumentado por competencia y las competencias que se incorporaron nuevamente.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								17. Indicarnos nivel de certificación alcanzado por cada Centro de Formación en
los años 2010, 2011, 2012, 2013.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								18. Suministrarnos relación de Contratistas vinculados actualmente al SENA bajo
la modalidad de Prestación de Servicios, discriminar la información por Regional,
Centro de Formación y Dirección General, nombre del contratista, actividades
desempeñadas, nivel ocupacional a que pertenecen las actividades que
desempeña, honorarios mensuales, duración del contrato. Si es instructor detallar
el número de cursos que imparte, el número de horas directas que ejecuta
semanalmente cada instructor contratista.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								19. Suministrar relación de contratos suscritos en cada regional bajo el rubro de
arrendamiento, indicar fecha de suscripción, nombre del contratista, objeto del
contrato y valor.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								20. Suministrar relación de Convenios suscritos por cualquier dependencia de la
Dirección General del Sena con medios de comunicación nacionales y regionales
en los últimos cinco (5) años e informar cuales están vigentes a la fecha y cuales
han sido objeto de adiciones, detallando:
a. Fecha y número de convenio
b. Nombre del medio de comunicación
c. Indicar si es un medio de comunicación nacional o regional
d. Objeto del Convenio
e. Valor del Convenio
f. Nombre de la dependencia del Sena que suscribe el Convenio.
g. Informar si algún Convenio ha tenido adiciones y el valor del mismo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								21. Suministrarnos relación de sentencias que condenan al SENA a cancelar a
algunos contratistas de prestación de servicios personales, recursos dejados de
cancelar teniendo en cuenta que se demostró que la actividad realidad configura
relación laboral. Detallar: nombre de la persona que ganó la demanda, número de
sentencia, valor cancelado por el SENA, regional en donde prestó servicios.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								22. Relación de puntos cumplidos e incumplidos del acuerdo suscrito entre
SINDESENA y la Dirección del SENA el 31 de enero de 2012.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								23. Suministrar relación de aplicativos o sistemas de información comprados o
elaborados por el SENA desde el año 2002 a la fecha, detallar nombre del
aplicativo y costo cancelado, fecha en que fue puesto en funcionamiento, tiempo
de utilización y fecha de desmonte.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								24. Indicarnos los recursos económicos asignados por el SENA en los años 2010,
de las existentes, detallar la información por regional, centro de formación o
dirección general.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								25. Suministrarnos copia de todas las disposiciones vigentes que reglamentan lo
concerniente a bolsas concursables para montar nuevas sedes del SENA en los
municipios. Indicar si este proyecto se desarrolló en el marco de las alianzas
público privadas.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								26. Suministrar relación de instalaciones del SENA en los diferentes
departamentos del país que no cuentan con estructura antisísmica y los trámites
que se están realizando en procura de adecuarlos a la normatividad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								27. Indicar la posición oficial del SENA frente al proyecto de ley 177 de 2012, que
actualmente cursa en el Congreso.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								28. Suministrarnos cuadro consolidado de contratistas de prestación de servicios
vinculados al SENA en los años 2009, 2010, 2011, 2012 y 2013, discriminar la
información por Administrativos e Instructores y por regional, Centro de Formación
y Dirección General.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								29. Indicarnos cuál fue el mecanismo de diagnóstico y análisis previo
implementado por el SENA con miras a definir los programas de formación que se
impartirán en el marco de jóvenes en acción. Suministrar copia del estudio previo
realizado si existe.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								30. Indicarnos el número exacto de estudiantes que se pretende atender en el
SENA durante el año 2013 a través del programa de jóvenes en acción.
Discriminar la información por Centros y Regionales, indicar meta asignada a cada
Centro, el costo estimado en el año 2013 de esta formación y el presupuesto
adicional que ha sido traslado a cada Centro para cumplir este compromiso.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								31. Suministrarnos relación de programas de formación que actualmente imparte
el SENA en el marco del programa jóvenes en acción. Detallar la información por
Centro de Formación y Regional, indicando fecha de inicio, fecha estimada de
terminación, número de estudiantes por grupo y sedes en las que está formando.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								32. Indicarnos, a la fecha cuantos estudiantes del programa de jóvenes en acción
se encuentran en procesos de formación en el SENA.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								33. Informarnos cuales son los requisitos que deben cumplir las personas que
aspiran a adelantar formación en el SENA en el marco del programa de
jóvenes en acción. Indicarnos claramente cuál es la población beneficiaria de
este programa.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								34. Suministrarnos copia de todos los lineamientos, directrices y orientaciones en
los que se soporta la ejecución en el SENA del programa de jóvenes en acción.
(documentos expedidos por el Gobierno o por el SENA).
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								35. Indicar el monto exacto de recursos que se estima se requerirán en el año
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								36. Indicarnos si el gobierno nacional, tal y como lo planteó inicialmente, asignó los
recursos presupuestales requeridos para desarrollar en el SENA en el año
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								37. De ser afirmativa la respuesta anterior, indicarnos el monto exacto de recursos
que fueron traslados al SENA y la fecha en que este traslado se produjo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								38. Indicarnos las fechas exactas en que el DPS, ha hecho efectivo el pago de los
apoyos de sostenimiento que debe entregar a los estudiantes del SENA,
detallar cuantos estudiantes hay
matriculados en este programa y a cuantos se les cancelará este auxilio, con
qué frecuencia, discriminar la información por Centro de Formación y Regional
y consolidado a nivel Nacional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								39. Indicarnos si este programa gubernamental exclusivamente será ejecutado por
el SENA; de ser negativa la respuesta indicarnos las otras entidades que
también ejecutarán el programa.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								40. Considerando que el programa jóvenes en acción tiene múltiples coincidencia
con el plan 250 mil, implementado en el SENA en el año 2009, el cual presentó
serios problemas para su ejecución, afectando sensiblemente la calidad de la
formación impartida y las condiciones de trabajo y de estudios de los
servidores públicos de la entidad y de los estudiantes, comedidamente le
solicito suministrarnos copia de los análisis, estudios y evaluaciones
efectuados a dicho programa, que debieron servir de insumos para
implementar un programa similar.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								41. ¿Cuál es la razón para que los jóvenes que están siendo atendidos en el
marco del programa de jóvenes en acción no sean atendidos a través de la
oferta regular de los centros?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								42. Tienen los mismos derechos y beneficios los estudiantes vinculados al SENA
mediante el programa jóvenes en acción que los de la oferta regular.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								43. Tienen los jóvenes en acción derecho a tener contrato de aprendizaje.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								44. En la actualidad cuantos de los jóvenes en acción tiene contrato de
aprendizaje.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								45. Indicar la fecha exacta en que se le han cancelado los auxilios a los jóvenes
vinculados al SENA a través del programa jóvenes en acción.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								46. Fecha en que se cancelará a los estudiantes del programa Jóvenes en acción
el auxilio prometido, indicar meses que se cancelarán, meses que les quedarán
pendientes de pago.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								47. Hemos conocido de algunos inconvenientes que se podrían estar presentando
para la ejecución de este programa, indicarnos cuáles son las situaciones
problemáticas detectadas y cuáles son las alternativas de solución planteadas
por la alta Dirección de la entidad, con miras a evitar una nueva afectación de
la calidad de la formación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								48. Indicarnos si el programa Jóvenes en acción ha afectado la oferta regular de
formación del SENA programada dentro del plan operativo 2013 y de ser esta
respuesta positiva detallarla donde y como se ha presentado y como se ha
solucionado la situación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								49. Indicarnos qué sedes adicionales está garantizando la alta Dirección de la
entidad para la ejecución del programa de jóvenes en acción a fin de evitar que
se repita lo sucedido con la ejecución del plan 250 mil, el cual generó que se
impartiera formación en sedes no adecuadas, en pasillos e incluso debajo de
los árboles.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								50. Indicarnos las metas de formación asignadas y ejecutas por los Centros en el
año 2012, así mismo informarnos la meta asignada a cada Centro para el año
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								51. Indicarnos si ha sido necesario diseñar o adaptar nuevos programas de
formación para desarrollar el programa de jóvenes en acción, de ser afirmativa
la respuesta, suministrarnos la relación de programas ajustados a creados.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								52. Solicitamos indicarnos la posición oficial de su administración frente a este
programa impuesto por el Gobierno Nacional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								53. Suministrarnos la relación de programas de formación que fueron o serán
ofertados en el año 2013 dentro de la oferta regular de acuerdo al plan
operativo 2013 por los diferentes Centros de Formación Profesional del SENA;
detallar información por Centro, Programa, regional y consolidado nacional e
indicar número de estudiantes en cada caso.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								54. Suminístranos relación nacional de funcionarios que ya adquirieron el derecho
a pensionarse y continúan en la entidad y aquellos que lo adquirirán en el
transcurso del presente año y en el 2014.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								55. Suministrarnos en medio magnético el listado de provisionales que en la
actualidad se encuentran en cargos declarados desiertos, indicando nombre
del provisional, cargo, numero de IDP, centro y regional a que pertenece.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								56. Suministrar el listado de solicitudes de traslados y de cambio de ubicación
geográfica que la Administración del SENA tiene a la fecha, con la siguiente
información nombre, cargo, centro y regional en la que se encuentra
actualmente vinculado y para la cual está solicitando traslado o cambio de
ubicación geográfica. Detallar la situación que motiva la solicitud de traslado.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								57. Suministrarnos relación de beneficiarios del decreto 1894 de 2012.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								58. Suministrarnos relación de traslados que se materializaron entre 1 de enero de
regional en la que se encontraba y regional a la se trasladó.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								59. Suministrarnos relación de traslados que se han materializaron entre marzo 6
de 2013 y la fecha detallando fecha, nombre del funcionario, cargo, regional en
la que se encontraba y regional a la que se trasladó.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								60. Suministrarnos plan de acción resultante del informe de la, Contraloría del año
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								61. Suministrarnos relación de trabajadores vinculados a la entidad después del
junio de 2009, que aún se encuentren vinculados a la planta de personal de la
entidad. Discriminar la información por Centro, Regional y Dirección General.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								62. Suministrar relación de Subdirectores y, Directores que tienen derechos de
carrera administrativa y se encuentren actualmente vinculados a la entidad,
bajo la figura de comisión. Discriminar nombre, cargo, Regional, Centro de
Formación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								63. Suministrarnos la relación de Directivos de la entidad, declarados
insubsistentes del 6 de marzo de 2013 a la fecha. Discriminar la información
por Regionales, Centros de Formación y Dirección General.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								64. Suministrarnos la relación de Directivos de la entidad, destituidos del 6 de
marzo de 2013 a la fecha. Discriminar la información por Regionales, Centros
de Formación y Dirección General.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								65. Concurso a Subdirectores. Informar qué mecanismos ha empleado la entidad
para selección por mérito a los subdirectores de los centros de formación y si
en la presente vigencia se ha modificado, en qué consiste la misma y qué la
justifica. En caso de haberse suscrito algún convenio, suministrarlo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								66. Suministrarnos relación de trabajadores a quienes actualmente el SENA les
administra sus cesantías considerando que son integrantes del Fondo de
Vivienda del SENA.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								67. Suministrarnos relación de trabajadores a quienes actualmente el SENA les
administra sus cesantías considerando que son integrantes del Fondo Nacional
del Ahorro.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								68. Indicar las razones por las cuales usted, en su calidad de, Directora General del
SENA, a partir de su vinculación oficial a la entidad, se ha negado a sostener
reunión con los representantes de las organizaciones sindicales SINDESENA y
SINTRASENA.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								69. Indicar en qué estado se encuentra y cuando se materializará el proceso de
ampliación de los 5.000 cargos, anunciado por el Gobierno Nacional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								70. Indicarnos el tiempo estimado para el hacer efectivos los préstamos sobre
ahorros del Fondo de vivienda solicitados por los trabajadores y el
reconocimiento de cesantías, discriminar las dependencias que intervienen en
este proceso y el tiempo promedio que se debe tomar cada una de esas
dependencias.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								71. Suministrarnos relación de trabajadores que han solicitado cesantías o
préstamos sobre ahorros en el año 2013, indicando nombre del trabajador,
fecha en que radicó la solicitud, fecha en que se le hizo efectivo, tiempo
empleado por cada unas de las dependencias que intervino en el proceso.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								72. Indicarnos relación de cesantías y préstamos sobre ahorros pendientes de
cancelar, detallar, nombre del funcionario, fecha de radicación y el trámite que
se está adelantando en el momento.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								73. Suministrarnos copia de las actas del consejo directivo de las reuniones
realizadas durante el 2012 y en lo corrido de 2013.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								74. Sírvase suministrarnos relación de personas vinculadas durante los años 2010,
contrato de prestación de servicios. Detallar dependencia, nombre del
contratista, cargo desempeñado, funciones, valor cancelado mensualmente,
duración del contrato. Indicar el valor total mensual cancelado por concepto de
prestación de servicios.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								75. Indicar el número de personas vinculadas durante los años 2010, 2011, 2012 a
la planta de la entidad en las diferentes dependencias de la Dirección General.
Detallar dependencia, nombre del contratista, cargo desempeñado, funciones,
valor cancelado mensualmente, duración del contrato. Indicar el valor total
mensual cancelado por concepto de prestación de servicios.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								76. Sírvase suministrarnos relación de personas vinculadas en lo corrido de 2013
en las diferentes dependencias de la Dirección General mediante contrato de
prestación de servicios. Detallar dependencia, nombre del contratista, cargo
desempeñado, funciones, valor total cancelado mensualmente, duración del
contrato.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								77. Indicar el número de personas vinculadas durante el año 2013 a la planta de la
entidad en las diferentes dependencias de la Dirección General. Detallar
dependencia, nombre del contratista, cargo desempeñado, funciones, valor
cancelado mensualmente, duración del contrato. Indicar el valor total mensual
cancelado por concepto de prestación de servicios.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								78. Indicarnos para cada uno de los años 2010, 2011, 2012 y 2013, el número
exacto de cargos vacantes adscritos a la planta de la Dirección General.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								79. Suministrarnos en medio magnético, la planta de personal de la entidad a la
fecha, indicando cargo OPEC, IDP, nombre del funcionario, número de
documento de identidad, regional, dependencia, sueldo, fecha de vinculación,
tipo de vinculación centro, regional o dependencia de la Dirección General,
estado del cargo y correo electrónico.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								80. Indicar cantidades de planta de personal por regionales, centros de formación,
dirección General y tipo de vinculación.
81. Suministrar relación de cargos vacantes-vacantes a la fecha, detallando
Regional, Centro de Formación o dependencia, IDP, OPEC, etc.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								82. Suministrarnos copia de los traslados tramitados por la Dirección del SENA
durante el año 2012 y en lo corrido de 2013. Detallar nombre del funcionario,
fecha de vinculación a la entidad, dependencia en la que se encuentra
vinculado después del traslado y dependencia en la que se
encontraba antes del traslado, regional en donde se encuentra tras al traslado
y en donde se encontraba antes, cargo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								83. Suministrar copias de las comunicaciones recibidas de la CNSC, en el
presente año, mediante las cuales dicha Comisión autoriza al SENA a hacer
uso de listas de elegibles sin costo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								84. Detallar los procesos que la entidad ha realizado para dar trámite a estas
solicitudes de uso de listas de elegibles sin costo, relacionando las
comunicaciones remitidas, las OPEC objeto de provisión, los IDP que se
ofertan, la regional a que pertenecen, los nombres de los concursantes a
quienes se ofrece para que escojan cargos y los nombres de quienes ocupan
por encargo o provisionalidad dicho cargo. Suministrar copias de las
comunicaciones remitidas a cada uno de los beneficiarios o afectados con esta
decisión.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								85. Suministrar copias de las comunicaciones recibidas de la CNSC en el presente
año, mediante las cuales esa entidad autoriza al SENA a hacer uso de listas de
elegibles con costo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								86. Informarnos en qué fase se encuentra en la actualidad el proceso de
inscripción en carrera a los antiguos instructores tiempo parcial.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								87. Suministrarnos copia de las comunicaciones remitidas por el SENA a la CNSC
solicitando inscripción en carrera administrativa de los trabajadores vinculados
como consecuencia del concurso de méritos según convocatoria 001 de 2005 y
para los antiguos instructores tiempo parcial.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								88. Detallar los procesos que la entidad ha realizado para dar trámite a estas
solicitudes de uso de listas de elegibles con costo, relacionando las
comunicaciones remitidas, las OPEC objeto de provisión, los IDP que se
ofertan, la regional a que pertenecen, los nombres de los concursantes a
quienes se ofrece para que escojan cargos, los nombres de quienes ocupan
por encargo o provisionalidad dicho cargo, los trámites que a la fecha están
pendientes y los tiempos previstos para que se concluya todo el proceso.
Suministrar copias de las comunicaciones remitidas a cada uno de los
beneficiarios o afectados con esta decisión.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								89. Suministrarnos relación de servidores públicos de libre nombramiento y
remoción que estaban vinculados al SENA y que han sido declarados
insubsistentes o destituidos en lo corrido de presente año, indicarnos nombre
de la persona, regional, dependencia, cargo, tiempo que prestó servicios a la
entidad y fecha de desvinculación.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								90. Indicarnos los nombres de las personas que están reemplazando a los
empleados públicos desvinculados, indicando cargo que desempeñaba en el
SENA antes del encargo o comisión, regional y dependencia a la que se
encuentra adscrito.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								91. Indicarnos si en este momento se encuentra en trámite en la entidad algún
proceso de selección de servidores públicos de libre nombramiento y remoción,
de ser afirmativa la respuesta, suministrarnos TODA la información
relacionada con el concurso, especialmente los cargos, el cronograma del
concurso y las normas en las cuales se sustenta el proceso.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								92. Suministrarnos relación de los funcionarios de Libre Nombramiento y
Remoción que se han vinculado al SENA desde enero del presente año,
indicar si en cada uno de los casos se ha adelantado un proceso de selección
por méritos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								93. Para cada una de las personas que se han vinculado a la entidad, relacionada
en el punto anterior, indicarme el tiempo exacto de experiencia que tienen en
las funciones para las que fue contratado en instituciones del sector educativo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								94. Indicarnos si en la entidad existe alguna norma que reglamente el bienestar
social de los funcionarios y si se le está dando cumplimiento. De existir la
norma facilitar copia de la misma.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								95. indicarnos si la entidad tiene formulado un plan de bienestar social para los
funcionarios y hacer llegar este por cada regional y centro, con sus recursos
asignados e igualmente su nivel de ejecución por cada regional, centro y
Dirección General.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								96. Sírvase remitir cuadro consolidado que contenga información detallada de las
actividades que ha programado realizar cada una de las regionales y los
Centros adscritos en el marco de los días de confraternidad definidos para la
presente vigencia.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								97. Indicar las actividades de integración y confraternidad que se ha programado
realizar para cada uno de los días de dicha semana.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								98. Informarnos el presupuesto destinado por cada Centro de Formación y
Dirección Regional para la financiación de las actividades de confraternidad,
indicar el presupuesto ejecutado en la vigencia anterior.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								99. Indicar el número exacto de personas beneficiaras de esta actividad por cada
Regional y el número estimado de participantes, considerando el
comportamiento de años anteriores.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								100. Indicarnos las estrategias administrativas implementadas por la Dirección
General, tendientes a garantizar que se realice la Semana de la Confraternidad
con la participación de todos los actores involucrados y a que se dé
cumplimiento a todos los compromisos adquiridos por la Dirección con la firma
de los referidos acuerdos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								101. Suministrarnos en medio magnético copia de las actas del Comité de
Bienestar de cada una de las regionales en donde se evidencia la discusión lo
relacionado con el plan de bienestar de la Regional y particularmente la
programación de la semana de la confraternidad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								102. Indicarnos los presupuestos asignados y ejecutados en los años 2010,
en todo el país.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								103. Indicarnos el presupuesto asignado en el año 2012 para la financiación de
las actividades de bienestar definidas en cada regional, teniendo en cuenta el
contenido de los acuerdos suscritos por la Administración en enero de 2012.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								104. ¿Qué lineamientos se han producido por parte de la Dirección General,
para aclarar el alcance de la Circular de Austeridad del Gasto a fin de que no
se convierta en un obstáculo en la consolidación y materialización de los
planes de bienestar, elaborados teniendo en cuenta los acuerdos suscritos con
SINDESENA? Entregar una copia de los mismos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								105. ¿Qué lineamientos se han suscrito sobre la semana de la confraternidad, en
los que se especifique que la semana de confraternidad convenida en los
acuerdos, consta de 5 días hábiles en los que deben participar todos los
trabajadores de la entidad y el día sábado de esa misma semana se debe
realizar una actividad en donde además de los trabajadores participa su
familia. Entregar copia de los mismos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								106. Sírvase indicarnos el número de deportistas de cada Regional que
participarán los juegos nacionales programados para el mes de junio de 2013.
Discriminar la información por disciplina.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								107. Indicarnos cuantos participaron la vigencia anterior de los juegos
nacionales, igualmente discriminar la información por Regional y Disciplina.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								108. Indicarnos el presupuesto ejecutado en la vigencia anterior en cubrimiento
de los gastos generados por los juegos nacionales, discriminar la información
por Regional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								109. Indicarnos el presupuesto asignado para la presente vigencia para la
financiación de los juegos nacionales, discriminar la información por Regional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								110. Certificar si en todas las Regionales se han contratados los entrenadores o
se han dispuesto las estrategias necesarias para garantizar la preparación de
los deportistas.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								111. Indicarnos el número de entrenadores contratado por cada Regional,
discriminando duración de sus contratos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								112. Indicarnos el número de funcionarios de cada Regional que participarán en
el encuentro cultural programados para el año 2013 y cuantos participaron en
el encuentro de 2012.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								113. Indicarnos el presupuesto ejecutado en la vigencia anterior en cubrimiento
de los gastos generados por el encuentro cultural. Discriminar la información
por regional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								114. Indicarnos el presupuesto asignado para la presente vigencia para la
financiación del encuentro cultura, discriminar la información por Regional.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								115. Listar las regionales del SENA en el país que actualmente cuentan con
escenarios deportivos que pueden ser utilizados por los trabajadores de la
entidad, así mismo las regionales que no cuentan con esos escenarios,
informarnos con qué entidad ha suscrito convenio para garantizar el
cumplimiento del acordado en la negociación del año 2012.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								116. Sírvase remitirnos copia de todas las directrices, lineamientos,
orientaciones y normas expedidas por el SENA en los últimos como soporte del
proyecto Calidad con Calidez.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								117. Indicarnos cuantas personas en cada regional fueron asignadas para la
materialización de las estrategias definidas en el marco del programa Calidad
con Calidez, informarnos Regional, Centro de Formación o dependencia,
nombre del funcionario y cargo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								118. Listar las acciones de capacitación, encuentros o actividades nacionales y
regionales adelantadas para poner en marcha el programa Calidad con
Calidez.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								119. Número de horas invertidas en actividades de capacitación o discusión de
carácter nacional, por las personas responsables del programa Calidad con
Calidez.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								120. Recursos invertidos por el SENA en estos dos años en el marco del
funcionamiento del programa Calidad con Calidad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								121. Indicarnos las razones exactas que motivan el desmonte de esta estrategia
por cuando menos el cambio de nombre.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								122. Suministrarnos lineamientos, directrices, orientaciones y normas expedidas
que sustenten el nuevo programa de calidad en el SENA.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								123. Indicarnos las diferencias y coincidencias del anterior programa de calidad
(Calidad con Calidad) y el implementado por la actual administración.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								124. Presentar al Comité de Vivienda del SENA solicitud de revisar y definir
estrategias para materializar la reducción de intereses planteada por el
Gobierno y los bancos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								125. Indicarnos los trámites que deben adelantar los trabajadores del SENA en
procura de que se materialice dicha reducción de la tasa de interés.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								126. Indicarnos el número de funcionarios de la entidad vinculados al Fondo de
Vivienda del SENA y al Fondo Nacional del Ahorro.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								127. Indicar el valor que el SENA a traslado al Fondo para garantizar su
funcionamiento en los años 2009, 2010, 2011, 2012, 2013 (recursos de la
entidad), diferente a las Cesantías, pago de préstamos, ahorros voluntarios y
rendimientos financieros.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								128. Indicar el número de trabajadores de la entidad que actualmente tienen
vigente prestamos de vivienda con el SENA en las diferentes modalidades,
discriminar la información por Regional, modalidad del préstamo e indicando
fecha del préstamo y fecha estimada de cancelación total del préstamo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								129. Indicar el número de trabajadores de la entidad que actualmente tienen
vigente prestamos de vivienda con el Fondo Nacional del Ahorro en las
diferentes modalidades, discriminar la información por Regional, modalidad del
préstamo e indicando fecha del préstamo y fecha estimada de cancelación total
del préstamo.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								130. Indicar la fecha en que el SENA traslado las cesantías de los trabajadores
al Fondo de Vivienda del SENA o al Fondo Nacional del Ahorro, en los años
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								131. ¿Cómo se están realizando los cálculos institucionales para definir quienes
deben cancelar retención en la fuente?
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								132. Indicar por qué a algunos trabajadores y contratistas que tiene ingresos
inferiores a los establecidos en la ley 1607 para descontar retención en la
fuente, se les está haciendo descuentos superiores a los establecidos.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								133. Indicarnos como ha sido se ha llevado a cabo la centralización en la
dirección general de los procesos administrativos que se llevaban en las
regionales, detallando cuales se han centralizado, cuales faltan y cuál es el
cronograma para terminar este proceso.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								134. Indicarnos como se está llevando a cabo el proceso de contabilidad en la
institución en la actualidad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								135. Indicarnos cuáles son las ventajas y las desventajas de la centralización del
proceso de compra de materiales y servicios en la entidad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								136. Indicarnos como se está realizando en la actualidad el proceso de
actualización de inventarios por parte de la entidad.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-neber-arias-castillo">
								137. En entrevista con el periódico El País de la ciudad de Cali, usted informó
haber interpuesto en la Fiscalía una denuncia penal por tráfico de influencias. En
el contexto de las denuncias que usted menciona, sírvase indicar el nombre de la
(s) persona (s) a que usted se refiere como actores de dicha información penal.
								<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-10-02T10:28:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 2 de octubre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Citación Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política en concordancia con el
artículo 233 de la Ley 5ª. de 1992, y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-10-02T10:28:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 034
(Bogotá, D.C., del 29 de agosto de 2012)
“Cítese a la, directora general del Servicio Nacional de Aprendizaje SENA,
doctora GINA PARODY D´ECHENOA, al debate de Control Político”, para que
absuelva los cuestionarios adjuntos:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-10-02T10:29:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICIÓN ADITIVA A LA N° 034
(Bogotá D.C., 29 de agosto de 2012)
Cítese a debate de control político a la, directora del SENA, doctora Gina Parody
D´Echenoa para que de conformidad al cuestionario anexo responda frente a la
cobertura y calidad a nivel nacional de la institución que dirige:</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:29:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:29:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente como no tenemos quórum decisorio, la, Secretaria se
permite informarle que el doctor Wilson Neber Arias Castillo le envío
una misiva radicada ayer 11 y 31 de la mañana y del SENA nos
mandaron el Decreto No. 1998 del 12 de septiembre del 2013 y la
Resolución No. 003450 del 24 de septiembre respectivamente, señor
Presidente, tan pronto tengamos quórum decisorio la, Secretaria se lo
hará saber señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:29:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Someta a consideración el orden de día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:29:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente con la llegada del doctor Barrera tenemos quórum,
doctor Wilson Arias, Amaya, Barrera, Giraldo Arboleda Atilano Alonso,
tenemos con la llegada del doctor Carlos Andrés Amaya Rodríguez y
con la llegada del doctor Barrera tenemos quórum decisorio señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:29:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día, se abre la discusión,
tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-10-02T10:30:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, saludo a los funcionarios, a mis colegas, a la
mesa directiva y al público asistente., Presidente desde el día de ayer
envíe una comunicación, realmente debo hacer un poco mas de
memoria, llame al señor, Presidente desde la semana pasada para
informarle que por conductos de representantes en el Consejo
Directivo Nacional, me había enterado del viaje de la doctora Gina
Parody fuera del país, razón por la cual Presidente se lo comunique
inmediatamente indicando mi preocupación por varias circunstancias,
de una parte, debo decir, tengo en mis manos, no voy a hacer el
debate a propósito de los debates que me han dado, ni más faltaba, es
un problema de tiempo, de racionalidad, pero debo decir que a las
preguntas que originalmente envié, le tuve que agregar varios
derechos de petición, porqué en mi opinión fueron insatisfactorias
varias de las respuestas y otras me fueron anunciadas con un
aplazamiento, los términos que propuso el SENA para las nuevas
respuestas fueron superados, no fueron cumplidos y algunos de esos,
dicen ellos por el volumen de la información, solamente me llegaron el
viernes al Congreso y el lunes a mi oficina algunos de ellos, razón por
la cual estoy en proceso aun de sistematización aunque también debo
decir que puedo soportar varias de las afirmaciones que había venido
haciendo yo en mis correspondientes denuncias, ellos, en relación con
varias de mis solicitudes.
Pero el otro asunto de fondo Presidente que le he explicado a usted y
qué razón por la cual le anuncie una carta que ya radique, es que es
mi interés es discutir no solamente desde luego el asunto institucional
y lo que atañe al cargo de la dirección general del SENA, pero también
digamos asuntos relacionados con el comportamiento de la funcionaria
como tal que en mi opinión solamente pueden ser respondidos por
parte de la doctora Gina Parody, le informo a mis compañeros que ese
es el sentido de mi solicitud por lo cual reitero la solicitud de que se
aplace el debate hasta que la doctora Gina este presente,
comedidamente recuerdo que en algunas oportunidades hemos
demandado la presencia del funcionario y titular, inclusive en casos
cuando se trata de ministros, muy a pesar de que lo reemplazan vice-
ministros y en este caso pues lo reemplaza una persona pues
bastante interina a la entidad, yo preferiría que fuera la señora
directora general quien lo reemplazara. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:30:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continua la discusión, tiene la palabra el Representante Carlos
Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andres-amaya" startTime="2013-10-02T10:30:20">
							<from>H.R. Carlos Andres Amaya</from>
							<p>Gracias señor Presidente, con los buenos días para todas y todos,
especialmente para los colegas, en el mismo sentido Presidente
solicitar el aplazamiento del debate teniendo en cuenta pues que la
directora general del SENA no se encuentra presente, y si de alguna
manera hacerle la solicitud a usted Presidente y a usted
Vicepresidente doctor Didier, pues que yo creo que ya es ir hacer
respetar a esta Comisión, ya suena como ha bastante repetido, pero si
decirle al Presidente y al Vicepresidente que pues le digamos a la
doctora Gina que esta Comisión encargada de temas de educación
necesita debatir este tema importante y que necesitamos de su
presencia para poder desarrollar este debate. Entonces Presidente si
fuera posible que por secretaria se le envíe una nota a la doctora Gina
para que cuando se reprograme este debate se le pueda decir que es
muy importante su presencia y que no haremos el debate hasta que
ella no esté presente. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:30:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continua la discusión, de aprobación del orden del día, aviso que va a
cerrarse, queda cerrada, tiene la palabra Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-10-02T10:30:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente. No mire, yo he respetado y acojo pues la teoría
de que debería estar sentado el titular, pero esto se está volviendo
reiterativo y yo me hago una pregunta, el día que volvamos a
programar el debate y si la señora Gina Parody, no es ya la, directora
del SENA entonces que va a pasar, se va a hacer el debate o no se va
a hacer el debate, porque yo entiendo que esto es mas institucional,
cierto y así debe ser pues si seguimos con esa teoría, aquí nunca
vamos a poder tener un debate porque siempre, o en la gran mayoría
de las veces pues ha mandado el encargado que desde el punto de
vista legal pues las normas establecen, pero lo digo a termino de
discusión pero si la decisión de la Comisión es aplazarlos bien pueda,
lo aprobamos, si tranquilo.
Con la venia de la Presidencia, para darle una palabra.
H.R.WILSON ARIAS CASTILLO:
Con la venia de la presidencia que tal vez Diego no escuchó porque
no lo explique cuando él estaba presente, en general doctor Diego yo
creo que hay que hacer los debates, deploro que no asistan los
funcionarios, se está volviendo reiterativo que la doctora Gina no
venga al Congreso de la República alegando otras ocupaciones
bastante discutibles en algunos casos pero hoy está fuera del país, de
modo que es una razón suficiente y comparto que normalmente
asuntos institucionales muy concernidos. Pero le quiero notar una
cosa doctor Diego, en oportunidades las reservas, las impugnaciones
desde el Congreso y este es el caso, no solamente aluden a asuntos
institucionales, sino también del servidor público que debe contestar,
le quiero contestar que por esa razón, por no contestar además se fue
el embajador, le quiero recordar que un ministro de Agricultura que
fruto de unos debates que hicimos y le presentamos pruebas
concretas pues tuvo que también en el fondo caerse, es decir aquí hay
asuntos que atañen a la institución y yo doctor Diego siempre lo he
sustentado honradamente, pero también honradamente digo, aquí hay
debates que atañen al comportamiento del servidor público y yo
preferiría que ella pudiera responderlos, que no por interpuestas
personas. Gracias doctor Diego.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:30:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra representante Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2013-10-02T10:31:00">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Saludamos cordialmente a todos los
Honorables miembros de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Cámara de Representantes, este es un importante
debate que se tiene que llevar a cabo con el SENA, pero aquí yo si
quisiera llamar la atención de los colegas, falta un cuarto para las 11
de la mañana, han citado congreso en Plena para elección del nuevo
Magistrado del Partido Liberal del Consejo Nacional Electoral,
entonces señor Presidente hay una consideración en la mesa del
Representante Wilson Arias, yo le diría presidente que en aras de la
celeridad pongamos en consideración si vamos a realizar o no el
debate porque a las 12 del día cuando abran Congreso en Pleno pues
tenemos que levantar la sesión y es de interés para todo el país
conocer la información de primera mano frente al tema del SENA y
saber si lo vamos a aplazar o si lo vamos a adelantar para que en su
defecto si es la consideración de los honorables miembros de esta
Comisión que lo hagamos de forma inmediata para poder al menos
tener una hora de iniciación de este debate y continuar una próxima
sesión, o tomar la decisión por parte de los miembros que es la
máxima autoridad de la comisión, la plenaria, de la Comisión Sexta de
Cámara en decidir si aplazamos o no. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:31:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sigue la discusión de aprobar el orden del día, yo igual que el
Representante Diego Patiño aquí nos hemos pronunciado sobre las
ausencias de los funcionarios, pero yo veo aquí que no hay ausencia,
viene como se llama ese regente o gerente, presidente,, director que
está encargado por decreto, está en la institución, yo por eso le he
dicho al compañero Wilson, yo estoy interesado en los temas del
SENA, yo estoy preocupado por el SENA, porque usted sabe que
hemos defendido al SENA, todos defendemos al SENA, todos aquí
queremos mirar cómo está funcionando el SENA, ya si quiere que este
Gina y los problemas son personales yo siempre lo he dicho con
respeto busquen otro espacio, pero aquí yo quisiera mirar el debate
de lo del SENA, como esta su presupuesto, si están llegando los
recursos y si los funcionarios, si el funcionario que está encargado nos
satisface todas esas inquietudes yo digo que bienvenido el debate de
control político, yo si invito a los compañeros que decidamos antes de
proseguir porque lo que ustedes decidan así se hará. Tiene la palabra
Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" startTime="2013-10-02T10:31:20">
							<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							<p>Presidente gracias, vea yo, yo creo que no hay que dejar en el
ambiente, ningún tipo de dudas que el tema del SENA es un tema
personal de Wilson con Gina, desde ningún punto de vista podemos
aceptarlo, yo creo que yo soy testigo y todos somos testigos acá
doctor Jairo y Presidente que las peleas que ha dado Wilson que
además de ser parte de su historia de vida, son siempre peleas
institucionales con el anterior, director, con cualquier, director estoy
seguro que Wilson exigiría las mismas cosas y haría los mismos
debates, el problema no es personal con Gina, ella si lo ha vuelto
personal por demás, y así sale a decir en la radio que es que Wilson
la quiere estigmatizar, que la secuestraron, que, y eso es lo que hay
que debatir en esta Comisión, porque la doctora Gina es muy
mediática, ella tiene muy buenos amigos en los medios de
comunicación, y por supuesto vuelve una discusión de fondo
sustantiva frente al funcionamiento del SENA en una discusión de si la
secuestraron o no, o si Wilson mando una carta o no, y eso es lo que
creo que hay que discutir acá, por eso la importancia de que este la
directora del SENA en propiedad.
Yo no subvaloro la presencia del, director encargado, le agradecemos
mucho su presencia, pero usted entenderá que la discusión tiene que
darse con la persona que está al frente de la institución y Presidente
con este argumento nosotros en otras ocasiones no hemos aceptado
excusas ni a encargados, no entiendo porque aquí si vamos a
aceptarlo, es decir, si quiere le recuerdo ministerio de Transporte,
Gestión del Riesgo, cuantas veces aplazamos el debate, pero que hay
que aplazarlo, enviarle una carta a la, directora del SENA y decirle que
la necesitamos a ella, es más si quiere esto no se debía hacer pero
enviémosle una carta diciéndole, cuándo puede doctora Gina venir a
la Comisión, que no debería ser, porque es que ella fue Congresista
como nosotros y ella sabe la obligación constitucional, legal de que
vengan los funcionarios a este organismo como ente de control en
representación del pueblo colombiano, debería estar acá, pero en el
entendido que somos buena gente, porque en otras circunstancias
pasamos ya mismo doctor Wilson Gómez una proposición de no
aceptarle la excusa y que empiece a transitar la moción de censura,
pero no vamos a ser extremistas, pero por lo menos si que la doctora
Gina Parodi venga y a usted como Presidente le pedimos y le pido
particularmente, personalmente, como integrante del Partido Verde,
hoy por fin, tranquilo, independiente que por favor, Presidente de la
alianza verde, no señor esta es una alianza entre el partido Verde y
Progresistas no es Peñaloza - Petro, están equivocados los medios
que han dicho eso, pero si estamos por fuera de la unidad nacional y
hoy doctor, señor Presidente si quiero pedirle como integrante de esta
Comisión, de parcero, de colega, que por favor aplacemos este debate
hasta que la señora venga y concretemos una comisión donde la
señora Gina Parody este acá. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:31:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Buenos, tres cosas para continuar. Yo no decido, aquí decidimos
todos; Segundo, usted me va a dar la razón porque esto es
institucional, usted me la da esa razón, este es un problema
institucional, aquí esta; tercero, aquí no hay excusa, sino se leería, hay
excusa señor secretario (NO), no, aquí no hay excusa, caso muy
diferente a los demás debates de control político donde si ha habido
excusa y envían un delegado y él se excusaba y en ese caso no la
hemos leído, por eso lo decide la, no, yo tengo que ser con lo que está
en la realidad, Wilson y Carlos, con lo que esta, es lo que decida la
mayoría, si la mayoría decide aplazarlo yo no veo problema, lo
volvemos y lo programamos pero no podemos confundir esas dos
situaciones que se han dado, aquí está la persona encargada de la
entidad, no ha sido delegada por la, Directora, por eso no hay excusa
de ella, seguimos con la discusión, aviso que va a cerrarse, queda
cerrada, lo aprueba, votación nominal señor Secretario. Primero el
aplazamiento, que es la solicitud del compañero Wilson Arias y de
Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:31:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>AMAYA RODRIGUEZ CARLOS ANDRES
ARIAS CASTILLO WILSON NEBER
BARRERA GUTIERREZ LUIS GUILLERMO
GIRALDO ARBOLEDA ATILANO ALONSO
NARANJO ESCOBAR DIEGO ALBERTO
ORTEGA SAMBONI JAIRO
PATIÑO AMARILES DIEGO
PINTO HERNANDEZ MIGUEL ANGEL
QUINTERO TRUJILLO JAIRO
TAVERA AMADO DIDIER ALBERTO
VASQUEZ VILLANUEVA SILVIO
YEPES MARTINEZ JAIME ARMANDO
Señor, Presidente de acuerdo a la proposición presentada y solicitud
que hizo el Representante Wilson Neber Arias Castillo, la votación por
el SI, es por unanimidad, 12 votos, en consecuencia queda aplazado
el debate con la, directora del SENA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:31:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de continuar con el orden del día, tiene la palabra el
Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-10-02T10:32:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Para dos cosas, de una parte la encomienda a
Carlos Amaya, la encomienda de un debate sobre el debate de la
educación superior que había pedido el Partido Verde y que yo había
respaldada y para dejársela planteada señor Presidente que nos
colabore con la programación, creo que ya fue sometida a
consideración, de modo que podría ser muy útil inclusive para
diversificar varios debates que tenemos; y lo segundo Presidente es
una licencia un poco personal, quiero informar presidente que a pesar
de las graves amenazas de que he sido objeto a raíz de los debates
de tierras y del compromiso que ha hecho la unidad de protección, el
doctor Villamizar me visito en mi oficina y concordamos en la
necesidad de aumentar el esquema de protección, entonces eso es
muy deplorable Presidente, en estos momentos han tenido que pedir
exilio varios periodistas que recientemente han sido asesinados y en
general los organismos de inteligencia del Estado nos abordan para
hablar de la gravedad de las amenazas.
Quiero denunciar frente al país que pese a ello dos semanas doctor
Jairo, en este momento no he tenido ninguna modificación al esquema
de protección, dejo en responsabilidad del doctor Villamizar y del
doctor Aurelio Iragorri, la circunstancia y el riesgo de mi vida diciéndole
al país que no se ha producido modificación alguna y que lo sepa el
país, hay una situación absolutamente precaria de mi esquema de
protección, al punto que el vehículo en estos momentos Presidente no
funciona. Entonces para dejarle dicho a mis colegas pero de este
modo también al país de la responsabilidad que cae en la Unidad de
Protección doctor Villamizar y en el Ministerio del Interior, doctor
Aurelio Iragorri, por las circunstancias de mi vida. Gracias presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:32:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario por secretaria hacer un oficio donde nos
solidarizamos con el compañero Wilson Arias, y rechazamos esas
amenazas y requerimos al doctor Villamizar para que le sea reformado
su esquema de seguridad, sea reforzado y le brinde toda la protección
que merecemos todos los Congresistas que hemos estado en esta
situación de amenazas injustas, ojala sea para hoy, para enviar eso
hoy inmediatamente al doctor Villamizar y reprogramaremos.
Continúe con el orden del día señor Secretario, reprogramaremos
porque también dentro de 8 días estaba la malla vial del Valle y ojala
nos quedemos, eh perdón de todo Colombia, un debate que ha
solicitado la representante Juana y Ciro pero parece ser que la
Ministra esta por fuera del país, entonces vamos, eso nos atrasa las
agendas ahí lo programaremos la suya, está pendiente la seguridad
vial, está pendiente educación superior, está pendiente lo del
presupuesto del ICETEX, está pendiente un debate sobre las
investigaciones en la Universidad Santiago de Cali, unas posibles
irregularidades, está pendiente lo del tema de seguridad social y
también un informe de las subcomisiones que se han formado para el
tema de las tarifas de acueducto y alcantarillado, el Código Nacional
de Transito, ICETEX, ICETEX también hay una subcomisión para que
trabajemos por un buen presupuesto para el próximo año y esa ley
que aprobamos aquí de iniciativa del compañero Wilson Gómez pues
no se vea truncada y quede en el papel, sino porque si no hay
presupuesto para prestarle a los jóvenes para acceder a la educación
superior pues no hacemos nada. Continúe con el orden del día señor
secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:32:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente púes para también recordarles a los congresistas
que por intermedio de secretaria allá se le enviaron unas propuestas
del ICETEX con el fin de que la Comisión Sexta sea solidaria y
defienda el presupuesto del ICETEX ahora cuando se empiece a
debatir en segundo debate la ley de presupuesto. Señor Presidente
pues agotado el orden del día, el doctor Arturo Fernando Rojas Rojas
está encargado de las funciones del despacho del, Director General del
SENA, según Decreto 1998.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:32:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno registramos la presencia del doctor Fernando Rojas entonces
ya sabe la decisión de la comisión, y que próximamente le estaremos
avisando y oportunamente, todavía no programemos para el martes o
miércoles, ahora agendamos con el Vicepresidente para que le
hagamos llegar por correo si vamos a sesionar proyectos para el
martes o un debate político para el miércoles.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:32:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente también para recordarles que la ley de presupuesto
siempre se gasta dos semanas y como hay tiempo límite para aprobar
la ley de presupuesto que es el 20 de octubre y el 20 de octubre cae
domingo, entonces me imagino que la próxima semana irán a sesionar
en la plenaria el presupuesto tanto en la semana del 14 como la
semana del 17, perdón la semana del 10 como la semana del 17.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:32:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Precisamente señor Secretario, por eso no mencionamos que vamos a
trabajar martes o miércoles porque estamos pendientes del Presidente
de la Cámara, doctor Iván Penagos de cuándo es que se van a debatir
allá, si van a citar desde las 10, o desde las 9 o desde las 12 y eso
pues prioriza sobre cualquier debate o cualquier proyecto de ley que
se vaya a tramitar en las comisiones, agradecimiento a todos las
personas que vinieron me imagino que desde el SENA. Muchas
gracias por asistir pero ya nos entenderán. Continúe señor secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-02T10:33:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-02T10:33:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las diez y cincuenta y cinco minutos de la
mañana (10:55 a.m.) y convocamos posteriormente.
JAIRO ORTEGA SAMBONI                 DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                            Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO         JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                            Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
