<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-alexandra-rojas" id="dra-alexandra-rojas" showAs="Dra. Alexandra Rojas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nicolás-estupiñan" id="dr-nicolás-estupiñan" showAs="Dr. Nicolás Estupiñan"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-nelson-izaciga" id="dr-nelson-izaciga" showAs="Dr. Nelson Izaciga"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo" id="dra-maría-fernanda-campo" showAs="Dra. María Fernanda Campo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-alfonso-gómez-méndez" id="dr-alfonso-gómez-méndez" showAs="Dr. Alfonso Gómez Méndez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7146-acta-101-comison-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Octubre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 101 / 2013-10-30</heading>
						<speech by="" startTime="2013-10-30T10:46:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 101
(Bogotá, D.C., 30 de Octubre de 2013)
A las diez y cuarenta y seis minutos de la mañana (10:46 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Con excusa se encuentran los siguientes Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-30T10:46:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:46:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario a leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-30T10:46:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Informe si el Ministerio tiene presupuestado y cuánto para invertir en
materia de Seguridad Vial? ¿Cuáles son los proyectos y programas para el
año 2013 y 2014?
, Ministra de Educación
Dra. María Fernanda Campo Saavedra
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Informe si de acuerdo con la Ley 1503 de 2011, el ministerio ha realizado
el trabajo coordinado con el Ministerio de Transporte, el Ministerio de Salud
y el apoyo del Fondo se Seguridad Vial, para orientar el desarrollo de
programas pedagógicos e implementarlos en la enseñanza en educación
vial en las educación preescolar, básica y media?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. ¿Informe si ha creado el Fondo de Bienestar Universitario del que trata el
artículo 8 de la citada ley 1503 de 2011, donde el Consejo Nacional de
Educación superior (CESU), determinará las políticas de bienestar
universitario y prevención vial?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								3. ¿Cuáles son los programas en materia de Seguridad Vial que ha
adelantado el Ministerio en la educación?
Ministro de Justicia y del Derecho
Dr. Alfonso Gómez Méndez
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Informe si el Gobierno Nacional está preparado para cumplir con la
retención transitoria por conducción en estado de embriaguez o de
sustancias tóxicas? ¿Si se cuenta con la infraestructura necesaria y el
apoyo judicial, administrativo, policía y de ministerio público?
Fiscal General de la Nación
Dr. Eduardo Montealegre Lynett
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Informe si tiene dentro de su entidad, se hace seguimiento y control a las
autoridades de tránsito para el debido cumplimiento y la imposición de
sanciones a los infractores de las normas de tránsito, concretamente en lo
que se refiere a la conducción en estado de embriaguez?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. ¿Considera que el Gobierno Nacional puede cumplir con la disposición legal
de retención transitoria por conducir en estado de embriaguez? ¿Se tiene la
infraestructura y el apoyo judicial, administrativo, policial y de ministerio
público?
, Director de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional
Brigadier General Carlos Ramiro Mena Bravo
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Informe cuantos comparendos por infracciones a las normas de tránsito se
han realizado este año (2013), y comparado con el año 2012, disminuyeron
o aumentaron?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. ¿Cuáles fueron sus principales causas y que porcentaje tuvieron en clase
de vehículos?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								3. ¿Porcentaje de accidentes de tránsito, sus principales causas y ¿una de
sus causas se debe al estado de embriaguez?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								4. ¿Comparado con el año 2012 han disminuido o aumentado los accidentes
de tránsito por conductores en estado de embriaguez?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								5. ¿Han aumentado o disminuido los comparendos por conducir en estado de
embriaguez, comparado con el año 2012?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								6. ¿Informe si la Policía Nacional de Tránsito y Transporte está preparada
para dar cumplimiento al artículo 16 del Proyecto de ley No. 090 de 2013
Senado, en cuanto a la retención transitoria para conducir en estado de
embriaguez?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								7. ¿Considera que la Policía de Transito está cumpliendo con el control a los
conductores en estado de embriaguez?
Superintendente de Puertos y Transportes
Dr. Juan Miguel Durán Prieto
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Para el cumplimiento de sus funciones, informe qué actuaciones
administrativas y de vigilancia a realizado y a qué entidades para controlar y
prevenir la accidentalidad vial en el país, concretamente por conducir en
estado de embriaguez?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. ¿Informe si ha controlado que los municipios, secretarias de tránsito o
seguridad, hayan incluido y estén ejecutando planes de seguridad vial?
, Directora del Fondo de Prevención Vial
Dra. Alexandra Rojas
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								1. ¿Cuáles son los objetivos y funciones del Fondo de Prevención Vial?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								2. ¿Informe sobre los datos que tenga respecto a la accidentalidad en
Colombia, sus principales causas y el porcentaje que tiene la causa
referente a conducir en estado de embriaguez?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								3. ¿Cuáles son los programas y estrategias llevados a cabo para el Fondo de
Prevención Vial para disminuir la accidentalidad?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								4. ¿Cuáles son las inversiones en materia de seguridad vial realizadas en los
últimos 5 años? Detalle las metas definidas y los logros de cada uno.
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								5. ¿Qué acciones ha emprendido el Fondo de Seguridad Vial para disminuir
la inseguridad vial?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
							<question by="#hr-jairo-ortega-samboni">
								6. ¿Cuáles son los recursos y de donde provienen para la Seguridad Vial?
								<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-10-30T10:46:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 30 de octubre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio proyectos de ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo
No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas
ponencias para Primer Debate en la próxima sesión.
Citación Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política en concordancia con los
artículos 249 y 233 de la Ley 5ª. de 1992, y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-10-30T10:46:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 079
(Bogotá, D.C., 10 de septiembre de 2013)
Cítese a la, Ministra de Transporte, doctora Cecilia Álvarez - Correa Glen, a la, Ministra de
Educación, doctora María Fernanda Campo Saavedra, al Ministro de Justicia y del
Derecho, doctor Alfonso Gómez Méndez, al Fiscal General, doctor Eduardo Montealegre
Lynett, al, Director de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional, Brigadier General Carlos
Ramiro Mena Bravo al Superintendente de Puertos y Transportes, doctor Juan Miguel
Durán Prieto y a la, Directora del Fondo de Prevención Vial, doctora Alexandra Rojas. E
invítese al señor Procurador General de la Nación, doctor Alejandro Ordóñez Maldonado,
para que absuelvan los siguientes cuestionarios sobre: “Seguridad Vial”.
, Ministra de Transporte
Dra. Cecilia Álvarez-Correa Glen</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-30T10:47:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:47:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Presidente tan pronto tengamos quórum decisorio se lo
hacemos saber.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:47:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Registramos la excusa del Representante Wilson Arias por estar en
una diligencia judicial, igualmente excusar a la, ministra del Transporte,
pues los que tuvimos la oportunidad de estar ahora en la Presidencia,
en el lanzamiento de las concesiones de cuarta generación, pues ella
está allá ocupada y por eso envía al Viceministro, al doctor Estupiñan.
El señor Procurador por la importancia del tema nos ha enviado a la
doctora Marina Tello García a ver si por favor pasa acá adelante
doctora, si es tan amable, el General Mena ya viene en camino, igual
que la, ministra de Educación me lo han hecho saber y el ministro de
Justicia también.
Registramos la presencia del doctor Atilano Giraldo que le pido el favor
que presida por cuanto voy a empezar con el debate y ya vienen los
compañeros que son de la Comisión Legal de Cuentas, del
Vicepresidente Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-10-30T10:47:30">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias, Secretario continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-30T10:47:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presidente con la llegada del doctor Iván Darío Agudelo tenemos
quórum decisorio, entonces señor Presidente someta a consideración
el orden del día leído por Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:47:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Someto a consideración el orden del día, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrado, ¿aprueban el orden del día?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-30T10:48:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:48:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-30T10:48:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyectos de ley. Entonces para la próxima sesión se van
a anunciar los siguientes proyectos de ley señor Presidente.
Proyecto de ley No. 345 de 2013 Cámara, 223 de 2013 Senado “Por el
cual se adoptan medidas y disposiciones para los proyectos de
infraestructura de transporte y concede facultades extraordinarias”.
Autora:, Ministra de Transporte, Cecilia Álvarez Correa.
Ponentes: H.R. Jaime Armando Yepes Martínez (ponente coordinador)
H.R. Diego Patiño Amariles (ponente coordinador)
Además los siguientes Honorables Representantes son también
ponentes:
Silvio Vásquez Villanueva
Atilano Giraldo Arboleda
Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Wilson Arias Castillo
Didier Alberto Tavera
Ciro Rodríguez Pinzón
Jhon Jairo Roldán Avendaño
Así mismo se van a discutir en la próxima sesión los siguientes
proyectos:
Proyecto de ley No. 277 de 2013 Cámara, 016 de 2012 Senado “Por
medio de la cual se establecen medidas para la promoción e
implementación de medio de transporte que incorporen tecnología
limpias y susceptibles”.
Proyecto de ley No. 042 de 2013 “Por medio de la cual se establece
medidas para fortalecer y formalizar el sector artesanal, se crea el
Fondo de Promoción Artesanal y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley No. 006 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
declara el día 9 de junio como Día Nacional del Estudiante, se
enaltece la memoria del movimiento estudiantil colombiano y se dictan
otras disposiciones”.
Señor Presidente están anunciados los 4 proyectos de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-10-30T10:48:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente muy buenos días, simplemente para pedirle a la
Secretaría y a los colegas de esta Comisión de que para la próxima
sesión se va a discutir el proyecto de ley de infraestructura, quisiera
que aquellos que tienen proposiciones para modificar, o adicionar, o
suprimir algunos artículos del proyecto de ley les pediría muy
encarecidamente que lo radicaran en la Secretaría para que cuando
vengamos al debate podamos haber avanzado en la discusión o
conciliación de esas proposiciones y poder darle la celeridad que
requiere este proyecto para que pueda pasar a la Plenaria.
Le pido señor Secretario entonces que a los que faltan se les
comunique telefónicamente y que si tienen alguna observación o una
proposición fundamentalmente nos las hagan saber para que antes de
empezar el debate pudiéramos haberlas analizado. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-10-30T10:48:40">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>A usted Diego Patiño Amariles. Señor Secretario siguiente punto del
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-10-30T10:48:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente, el siguiente punto del orden del día es la citación a
servidores públicos de conformidad con la proposición 079, nos
acompaña el señor, viceministro de Transporte, nos acompaña el
doctor Juan Miguel Durán Prieto, la doctora Alexandra Rojas, la
delegada de la Procuraduría, entonces señor Presidente en manos de
usted queda la suerte de este importante debate sobre seguridad vial,
que el autor es el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:49:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Le damos la bienvenida a la señora, ministra de Educación la doctora
María Fernanda Campo que acaba de llegar, por favor la invitamos
aquí a que nos acompañe.
Entonces, vamos a desarrollar el siguiente debate escuchando al
señor citante a este importante debate y posteriormente
escucharemos a los funcionarios del Gobierno Nacional en cabeza de
la señora, Ministra, en cabeza del señor, viceministro de Transporte, del
superintendente de Puertos y Transportes y la, directora del Fondo
Prevención Vial la doctora Alexandra Rojas quien nos acompaña,
entonces tiene el uso de la palabra el señor, Presidente de la Comisión
Sexta Constitucional Permanente, el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:49:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días a todos, como siempre, Ministra
usted atenta al llamado de esta Comisión, Viceministro doctor
Estupiñan, Superintendente doctor Luís Miguel Duran, a la, directora
del Fondo de Prevención Vial a la doctora Alexandra Rojas, muchas
gracias al señor Procurador por enviar su delegado, a los compañeros
presentes y a todo el pueblo colombiano.
Presidente quisiera como hacer una exposición muy sucinta del
objetivo de este debate de seguridad vial para escuchar mejor a cada
funcionario del tema de la seguridad vial en Colombia, concretamente
la causa de la embriaguez, porque es que es cierto que en Colombia
en estos momentos estamos viviendo unos momento de desastres, de
siniestros fatales y muchas veces creemos que buscamos a través de
proyectos de ley soluciones para darle a entender a los colombianos
que estamos haciendo algo por ellos. Creemos que a través de las
leyes podemos solucionar algún problema como el caso de los
accidentes de tránsito por conductores embriagados, y muchas veces
no medimos las consecuencias, lo que se nos pueda venir a ver si la
podemos cumplir por parte del Gobierno Nacional que es el que tiene
que cumplir las leyes que aprueba el Congreso de la República.
Por eso se ha iniciado este debate, es cierto que en el Senado se
están llevando otros debates de seguridad vial, han trabajado en ese
tema, hay unos proyectos presentados para modificar el Código
Nacional de Tránsito y también para modificar el Código Penal y el
Código de Procedimiento Penal, entiendo para tratar de legislar en esa
conducta de conducir en estado de embriaguez y causar lesiones o
homicidios en estado de embriaguez y entiendo porque no he leído el
proyecto, porque eso sufre muchas modificaciones, entiendo que se
habla de cárcel por conducir en embriaguez, entiendo que se están
endureciendo mas las penas por lesiones y homicidios y entiendo que
hay hasta decomisos y remates de los vehículos.
Nosotros hemos venido trabajando aquí en esta Comisión Sexta de
Cámara, conformamos una subcomisión para mirar todo el Código
Nacional de Tránsito, lo que hay actualmente, el proyecto que fue
presentado el año pasado que se aprobó en esta Comisión Sexta en
primer debate, las diferentes modificaciones al Código Nacional de
Tránsito, las diferentes jurisprudencias y fallos que han salido para
unificar uno solo, siempre dirigido a que la prioridad es la seguridad
vial empezando desde las competencias, pasando por la expedición
de las licencias de conducción, los requisitos para obtener las licencias
de conducción, los centros de reconocimiento, los requisitos, los
centros de diagnostico automotor, la educación vial, para llegar al
tema de las sanciones. Estamos convencidos que hay que controlar
sancionar, vigilar y educar, pero miremos a ver y queridos colegas y
por eso quise la presencia de la Procuraduría General de la Nación si
en realidad estamos cumpliendo con eso.
Hay una entidad que se ha encargado de la prevención vial, por eso
entiendo que el Fondo de Prevención Vial, hay una Superintendencia
que debe estar coordinando con las entidades territoriales y
gubernamentales estos temas de la seguridad vial, porque tiene al
control todos estos actores que tienen que ver con la seguridad vial, lo
mismo el ministerio de Transporte y el ministerio de Educación, pues
sabemos que con la Ley 1503 del 2011 pues se dan unas pautas para
que empecemos a trabajar en el tema de la educación vial.
Yo quisiera Presidente que los escuchemos a ellos ¿Y que estamos
haciendo? Porque yo le decía en esa subcomisión que siempre vemos
en la televisión que la Policía de Tránsito realiza operativos los fines
de semana y por colocar cualquier ejemplo inmoviliza por temas de
conducir en embriaguez mil vehículos, mil comparendos, pero no
sabemos si esos mil comparendos y esos mil vehículos sí en realidad
llegaron a su destino, que deben ser unos patios oficiales o
autorizados y no sabemos sí esos mil conductores en realidad
cancelaron su multa y si en realidad hicieron esos cursos y sí en
realidad están las sanciones que establece el Código; por eso cuando
uno escucha proyectos que de buena fe presentan Congresistas
hablan de cárcel para los conductores cuando causen lesiones y
homicidios y uno dice pero por Dios es que eso ya esta, eso no es
nuevo, no vamos a descubrir que el agua moja, eso ya esta, ahí están
en las reformas que se han hecho el que cause lesiones u homicidios
conduciendo embriagado, ahí hay unos temas y no dan ni siquiera
libertad, cosa diferente que algún juez en su saber leer y entender
considere que no es peligroso para la comunidad y le dé una libertad
condicional o una domiciliaria, para que entienda la comunidad.
Entonces, es diferente porque ya las normas están y yo estoy seguro
señores funcionarios que si nosotros controlamos desde el primer
momento, si nosotros hacemos cumplir las leyes, si la
Superintendencia esta encima de esos organismos de tránsito
coordinando con la Policía Nacional de Tránsito, que esos
comparendos que están haciendo se están cancelando y que están
sancionando y que el Fondo de Prevención Vial también está ahí
articulado y que el ministerio de Educación esta como lo dice la Ley
1503 de 2011 ya educando, prevención vial en la educación primaria
media y en la educación superior, porque los resultados no fueran tan
funestos como ahora.
Yo quiero decir que hay que analizar si en realidad la cárcel o la
retención preventiva por conducir en embriaguez es lo mejor para el
país, si el Gobierno Nacional está preparado para albergar tanto
borracho, si la Defensoría del Pueblo esta con la estructura, porque
vamos a ver, le decía a los agentes de policía cuando tocamos este
tema de la embriaguez están preparados cuando ellos le digan a un
borracho no solamente en los operativos, sino en cualquier barrio de
cualquier ciudad y de cualquier municipio y cualquier capital usted esta
embriagado y el borracho le dice no y el policía le dice si y él le dice no
y después vienen el tira y tira para cada lado y vienen los problemas
para la Policía Nacional, no sé si la justicia no está preparada en
Colombia para albergar, ni tenemos las cárceles para albergar a los
conductores embriagados.
En fin es reflexionar sobre ese tema y decirle al país haber si estamos
cumpliendo con el tema de la seguridad vial, con los controles, con la
vigilancia, con las sanciones, es lo mejor para minimizar y acabar con
todas esas infracciones, esos delitos que se cometen por conducir en
estado de embriaguez. Hemos creído los que estamos trabajando en
esa subcomisión señor Viceministro y demás funcionarios que de
pronto endurecer las sanciones administrativas, porque un ciudadano
después de que cancele millón y medio por dar un ejemplo y se le
inmovilice por un mes el vehículo, nos enredarnos con el tema del
decomiso, como es esa tramitología para llevar adelante el
cumplimiento esa ley del decomiso, creemos que si se cumple la Ley
obligando a cancelar la multa e inmovilizar el vehículo ese ciudadano
ya lo va a pensar dos veces para conducir en estado de embriaguez.
Donde está la responsabilidad si ustedes lo han hecho como Gobierno
de interlocutar y de trabajar con los establecimientos nocturnos que
son los que venden bebidas alcohólicas, no es la culpa de ellos que
vayan a beber, pero ellos también tienen una responsabilidad social y
vial en este proceso de la seguridad vial, entonces esa es la idea de
este objetivo, mirar que es lo mejor para el país y de pronto enviar un
mensaje a los colombianos por esa moción que tenemos en estos
momentos trágica de los desastres de los accidentes fatales o muertes
violentas por conducir en estado de embriaguez y cárcel para los
borrachos, para los que conducen embriagados resulta que no
tenemos donde albergarlos, se nos vuelve un problema nacional y lo
que tenemos que ser es sensatos antes de legislar.
Pero sobretodo es mirar que hemos hecho, porque considero que si
estuviéramos haciendo los debidos controles por cada una de las
entidades hoy estuviéramos en un índice de porcentaje de los
accidentes más bajo.
Y quiero decir de los informes que me ha entregado el Fondo de
Prevención Vial, el tema de embriaguez no es el más alto, no es la
causa mayor de los accidentes de tránsito, esta es el exceso de la
velocidad; y la otra es la imprudencia y esta como de tercero o cuarto;
el ministerio de Justicia me dijo que estaba de sexto, eso no quiere
decir que no tratemos ese tema de la embriaguez.
Entonces señor Presidente, yo quisiera que cada uno, como unos
llegaron apenas ahora y otros ayer en un breve tiempo nos explicaran
que hemos hecho de pronto. El Superintendente me envió un buen
informe pero todo dirigido al transporte, a los controles a las terminales
de transporte, a las CRC para expedir los exámenes médicos, no
porque cuando yo voy a expedir un examen médico de pronto no estoy
borracho, la idea es que está haciendo como Superintendencia frente
a esos operativos y a esas inmovilizaciones que viene haciendo la
Policía Nacional de Tránsito y Transporte y los organismos de tránsito
en el País, de pronto incentivar a los órganos de control de los
municipios, ¿Que están haciendo ellos por verificar? Que si hubo 100
inmovilizaciones por decir algo en mi querida Palmira, pues esos 100
comparendos que dice la Policía de Tránsito pues lleguen a los patios
y esas 100 personas pues se les inmovilice el vehículo y se les haga
cancelar y se les sancione como debe ser, como dice la ley. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:49:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño Jaramillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-10-30T10:49:30">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Presidente, es muy breve y yo quisiera enfocarme en un solo
tema que quisiera me contestaran el día de hoy y tiene que ver sobre
la problemática de la motos en Colombia, seguridad vial para las
motos.
Yo tengo acá unas estadísticas y se habla de que están saliendo casi
600 mil motos al mes, donde Bogotá es la ciudad de mayor número de
motos 332.976 motos y el departamento de Antioquia es el
departamento con el mayor número de motos 692.694, se cree que las
motos en nuestro país generalmente son en provincia, pero no, lo
estamos viendo como el caso de Bogotá que es la ciudad donde
mayor motos hay, se habla que hoy señor Viceministro hay 4 millones
576 mil 568 motos matriculadas, puede que todas no estén rodando
pero eso es lo que aparece dentro de las matriculas de las motos que
se tienen en el día de hoy.
Entonces, yo si quisiera preguntar que se está haciendo en materia de
seguridad vial en el tema de las motocicletas y más teniendo presente
que los colombianos están utilizando las motocicletas como el
mecanismo de transporte permanente de acuerdo a los ingresos que
tenemos los colombianos, ese es el transporte que más utilizan las
personas para llevar a sus hijos a las escuelas, o para llevar a sus
familias a transportarse.
Hay una cifra muy preocupante y es que en el mundo se pone la
accidentalidad en las motos, las muertes que se tienen a nivel mundial
es del 25%, se habla que nuestro país es el 44% esos indicadores de
mortalidad; entonces señor Viceministro es un tema preocupante,
¿Qué estamos haciendo nosotros al respecto? porque en algunas
ocasiones se entrega una moto con menos de 20 horas de práctica,
personas que nunca habían manejado ningún vehículo se las están
entregando, aquí hemos avanzado en la rigurosidad de que ya se le
entregan herramientas como el casco, que sean cascos que realmente
protejan la vida de las personas y no sean como cascaritas de huevo
cuando se accidentan.
Entonces, yo creo que estamos en mora de tener una política pública
de seguridad vial para el tema de motocicletas en Colombia, o si ya la
tenemos queremos que nos lo cuente, porque en el papel las cifras
son muy preocupantes, cada vez más colombianos mueren en una
moto, y sí necesitamos saber que se está haciendo en el tema de
seguridad vial. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:49:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces vamos a darle el uso de la palabra al señor Viceministro de
Transporte el doctor Nicolás Estupiñan.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nicolás-estupiñan" startTime="2013-10-30T10:49:50">
							<from>Dr. Nicolás Estupiñan</from>
							<p>Bueno mi doctor Tavera, muchas gracias a toda la Comisión por la
invitación y por estar siempre tan atentos y tan preocupados con ese
tema tan crítico, es un tema que ya lo hemos venido hablando en las
distintas sesiones, un tema de salud pública, las cifras evidencias que
es un tema realmente crítico, es un tema cuyas cifras se asemejan a
una epidemia, estamos nosotros haciendo múltiples esfuerzos.
Y quisiera entonces comentar o comenzar por el proyecto de la
Agencia Nacional de Seguridad Vial, es un proyecto de ley que
nosotros venimos trabajando ya, cursó sus dos debates en el Senado,
está próximo a ser radicado en la Comisión Sexta acá de Cámara, es
un proyecto bastante interesante que modifica la institucionalidad en el
país, entendiendo que los esfuerzos que venimos desarrollando no
han sido suficientes, y aquí quisiera detenerme un poco precisamente
porque estamos encontrando que las cifras en los últimos dos o tres
años se han mantenido estáticas, si bien las tasas de motorización
han aumentado las cifras no bajan como nosotros esperamos que
estuvieran bajando, nos hemos mantenido alrededor de los 5 mil, 5 mil
600 muertos al año y precisamente es que por eso hemos venido
nosotros trabajando en este proyecto de ley para modificar la
institucionalidad asegurando la articulación de todos los actores. Como
ustedes bien lo saben de aquí participa el Ministerio de Transporte, el
ministerio de Educación, ministerio de Salud, ministerio de Hacienda
que nos tiene que ayudar con los recursos, la Superintendencia de
Puertos y Transportes, está el Fondo de Prevención Vial, esta por
supuesto la Policía de Carreteras y están todos los actores locales
donde hay una debilidad institucional supremamente fuerte y donde
realmente ellos son los grandes acompañantes y los grandes
colaboradores que nosotros tenemos en la implementación de la
política pública.
Nosotros venimos trabajando en un plan nacional de seguridad vial,
ese plan por distintas razones tiene que ser complementado por
pedidos de varios de ustedes hay distintas cosas que tienen que ser
modificadas, nosotros estamos trabajando con apoyo de la banca
internacional, con apoyo del Banco Mundial y con apoyo del Banco
Interamericano de Desarrollo en la modificación de ese plan, pero no
le estamos quitando cosas, sino al contrario, estamos agregándole
recursos, agregándole herramientas, agregándole indicadores que nos
permitan a nosotros hacerle un seguimiento muchísimo más puntual
para ver si esa política va a ser efectiva o no.
Entonces, esperamos en el mes de noviembre estar haciendo el
relanzamiento de este plan nacional de seguridad vial que refuerza
muchísimo de los temas que estamos hablando acá.
Para contestarle directamente a la Representante Juana Carolina
Londoño, el tema de motos, es un tema absolutamente crítico y es un
tema crítico no solamente en Colombia, sino en el mundo, estas tasas
de motorización de los vehículos de dos ruedas vienen aumentando
en todos los países, tenemos nosotros obviamente experiencia de los
países asiáticos, donde ya sufrieron esta pandemia también de
invasión de vehículos de dos ruedas en décadas anteriores, ahora le
toco el turno a Latinoamérica; vemos el caso nosotros como Brasil,
México, Argentina, Venezuela, que está siendo realmente invadidos de
motocicletas y tenemos nosotros ciudades tan críticas como por
ejemplo Sincelejo, donde más de 60% de los viajes de transporte
público se realizan en motos, es un tema bastante complejo porque
por un lado nosotros como Estado no podemos coartar la movilidad de
las personas, y todo lo contrario, tenemos que ser facilitadores,
precisamente porque nadie consume transporte porque le gusta, el
transporte es una demanda derivada, entonces la gente consume
transporte simplemente para llegar a otra actividad, nadie consume
transporte porque dentro de su función de utilidad no le genera
ninguna satisfacción.
Entonces, nosotros en esa medida no podemos coartar la movilidad de
las personas y bien lo puntualizaba usted, los ingresos promedio del
colombiano promedio le dan para comprarse una motocicleta y este es
un problema crítico precisamente porque estamos encontrando que
las tasas de accidentalidad a nivel mundial para motocicletas son unas
y que en el país los límites están muy por encima de eso, nosotros
tenemos cifras de aproximadamente el 46% de las fatalidades
provienen de accidentes donde se ve involucrada una motocicleta;
entonces en este tema de motos lo venimos trabajando como
Gobierno Nacional de una manera integral, primero creemos que la
raíz y el problema hay que atacarlo de fondo y el punto fundamental
donde comienza esto es en el licenciamiento, usted bien lo dijo
también el problema parte cuando uno le entrega una motocicleta y le
entregan ahí mismo su licencia sin siquiera haber hecho un curso
adicional, sin ni siquiera tener algún tipo de capacitación adicional
específica para esa moto o vehículo que se pretende conducir.
Entonces, con apoyo del Banco Mundial hemos venido nosotros
modificando todo el proceso de licenciamiento precisamente para
poder garantizar que las personas que están en la vía tienen las
características y las aptitudes idóneas para conducir el vehículo bajo el
cual pretenden sacar esa licencia, no solamente para motocicletas,
pero si le estamos poniendo un énfasis bastante fuerte a motocicletas.
Un punto supremamente importante acá, en el país en este momento
no se hace ningún tipo de evaluación teórica de los conocimientos que
se tienen para poder licenciarse con ningún vehículo y eso es algo que
ya estamos modificando, nosotros tenemos el compromiso de entregar
el 15 de noviembre una resolución que modifica todos los procesos de
licenciamiento, entonces ahí ya les tenemos buenas noticias a
aquellos que se preocupan, como el ministerio de Transporte está
atacando estos distintos problemas, nosotros estamos de nuevo
entonces trabajando con apoyo de la banca multilateral, con apoyo de
expertos internacionales principalmente de España y de Francia que
ya desarrollaron estos procesos en sus países y que tenemos la
evidencia exitosa que lograron reducir notablemente los indicadores
de mortalidad.
Comenzando por el tema de licenciamiento, estamos seguros que
vamos a empezar a atacar de raíz el fondo, estamos estudiando
nosotros distintas estrategias y tenemos nosotros un plan que hemos
denominado el plan de estándares de seguridad y de servicio para las
motocicletas, estas motocicletas entonces con estos usos de las
motocicletas vienen acompañados por dos componentes principales,
el uso de la motocicleta como servicio particular y el uso de la
motocicleta como servicio público, nosotros hemos venido
adelantando unas mesas de trabajo con los distintos representantes
de todos los gremios que tienen que ver con motocicletas,
precisamente entendiendo que la motocicleta tiene distintos usos,
usos particulares, usos comerciales y entre los usos comerciales
tenemos entonces: El servicio público como el mototaxismo que
sabemos que no es una actividad lícita, que no es una actividad que
está formalmente aceptada dentro del Código de Tránsito y tenemos
unos usos comerciales de repartición, de mercadería, de reparto
principalmente urbano de productos de carga.
Hemos entonces desarrollado nosotros una estrategia integral de ir
recorriendo el país para saber exactamente cuáles son las
necesidades de estos distintos grupos de actores, estamos entonces
nosotros trabajando, ayer estuvimos en Medellín, la próxima semana
vamos a estar en Cali y en distintas ciudades, precisamente
entendiendo que es lo que hace tan llamativo la motocicleta, además
de su bajo costo y de su velocidad; estamos nosotros también
desarrollando capacitaciones adicionalmente al proceso de
licenciamiento para poder transmitirle a las personas que utilizan la
motocicleta todos los riesgos a los que se ven expuestos en la medida
que continúen con el uso indebido de las motocicletas, no es ajeno
para ninguno de nosotros ver cuatro personas en una motocicleta que
esta el papá, la mamá y sus hijos y eso realmente a mí personalmente
me genera angustia cada vez que veo una imagen de esas y no
tenemos suficientes herramientas ni siquiera para controlar, sino para
poderle entregar el mensaje a las personas que están haciendo eso,
que están poniendo en riesgo la vida de toda su familia.
Entonces, tenemos una estrategia integral donde estamos por un lado
atacando el tema de licenciamiento y por otro lado distintas sesiones
de trabajo con todos los actores para poder desarrollar un plan
específico para las motocicletas, de nuevo buscar no coartar la
movilidad, sino entregarles distintas herramientas para que lo hagan
de una manera mucho más segura, para que tengan desplazamientos
más seguros entendiendo la complejidad de este problema.
En el caso del mototaxismo estamos nosotros propendiendo por cada
vez más tener transporte público de calidad, tenemos nosotros en
este momento 8 ciudades estratégicas, ciudades amables que vienen
en el desarrollo de sus sistemas estratégicos de transporte público,
estamos convencidos que una de las formas de disuasión para poder
alejar a las personas de la alternativa de la motocicleta es entregarles
transporte público de calidad y esto es que seas unos vehículos
seguros, que sean unos vehículos eficientes, que tengamos nosotros
unas frecuencias y unas coberturas espaciales suficientemente
satisfactorias para que las personas no se vean avocadas a comprar
motocicletas, sino que tengan una respuesta por parte del Estado y
por parte de los Gobiernos locales, una respuesta satisfactoria
entregándoles de nuevo transporte público eficiente, seguro y limpio.
Entonces, esa es la estrategia mi Representante Juana Carolina
Londoño, nosotros venimos trabajando en eso muy fuertemente,
cualquier apoyo de ustedes que conocen las regiones, que trabajan de
la mano con los alcaldes, con las autoridades locales va ser totalmente
bienvenida.
Nosotros ahora le vamos a hacer entrega de toda la programación de
todas las ciudades que vamos a visitar, de todos los grupos de trabajo
que estamos nosotros invitando a participar de estas mesas, el 5 de
noviembre hay un evento en el ministerio de Transporte, donde
estamos invitando a más de 100 organismos y secretarios de tránsito
para que nos acompañen única y exclusivamente para este tema.
En el tema local ellos han adoptado distintas medidas, unos por
seguridad criminal por decirlo de alguna manera y otros muy
preocupados con el tema de seguridad vial, entonces queremos
empezar a tener experiencias cruzadas de que políticas públicas se
han adoptado a nivel local que han servido y que experiencias
negativas han tenido ellos; uno de los casos por ejemplo que a mí más
me ha impactado es el caso de San Pablo, San Pablo entre los años
2010 y 2012 desarrollo infraestructuras especializadas para las
motocicletas y esto en vez de reducir los accidentes en los corredores
donde se implemento duplico la tasa de mortalidad. Argentina en estos
momentos está desarrollando como unas cajas en las líneas donde se
estacionan los vehículos, en los semáforos y las cebras peatonales,
están desarrollando ahí como una especie de cajas para que las
motocicletas se ubiquen ahí y puedan tener prelación cuando
arrancan, todavía están ellos evaluando el impacto de esa medida
para ver si reduce la accidentalidad, por ahora está funcionando en
temas de congestión, pero no hay evidencia empírica todavía de si eso
está funcionando o no en materia de accidentalidad.
Entonces, lo invitamos de nuevo, es el 5 de noviembre y les vamos a
hacer llegar a ustedes el listado de todas las regiones y ciudades que
vamos a visitar para que dentro de lo posible nos puedan acompañar
para hacer de nuevo un llamado de búsqueda y soluciones en este
problema tan complejo.
Mi doctor Samboni usted preguntaba por el tema del proyecto de ley
de embriaguez, usted sabe que venimos trabajando en una
subcomisión conjunta, ministerio de Transporte, Policía de Carreteras
y ustedes para trabajar en la reforma del Código de Tránsito, en esa
reforma que se quedo trunca en una época pasada, que nosotros
estamos dispuestos a renovar y a reactivar, porque entendemos que
hay muchísimos puntos y muchísimos artículos del Código de Tránsito
que tienen que ser revisados, yo creo que ahí tenemos que articular
esos dos proyectos, desde la Presidencia de la República y es un
tema que viene siendo liderado por el Alto Consejero para la seguridad
ciudadana del doctor Francisco Lloreda, él es el que viene liderando
este tema del proyecto de ley de la embriaguez y de la conducción
temeraria como ha sido denominado el ministerio de Justicia también
viene colaborando con esto, el ministerio de Transporte también
hemos venido trabajando con esto, ahí vamos a tener posiciones
diversas.
Usted manifestada que no hay suficientes espacios en las
penitenciarías y en las cárceles del país para seguir albergando y sí
eso es uno de los temas que realmente los conductores por fin
aprendan que es una actividad supremamente riesgosa y es la de
conducir en estado de embriaguez.
Es un tema complejo y es un tema que definitivamente le tenemos que
dedicar muchísimo más tema, el Senador Velazco ha venido
trabajando con esto, entonces lo que yo sugeriría es que tengamos
una reunión donde podamos empezar a atar esos distintos proyectos y
esas distintas iniciativas para que todos vayamos articulados en
definitiva, todos buscamos lo mismo, todos lo que buscamos es poder
reducir los índices de mortalidad, reducir los accidentes de tránsito en
el País, entonces en la medida que podamos estar articulados
seguramente los esfuerzos van a ser muchísimo más productivos.
Yo creo que hay una figura que en el país no se ha explotado de una
manera adecuada, que es la de los centros integrales de atención, en
esos centros integrales de atención existe la posibilidad de generar
unos espacios donde puedan ser detenidos de manera temporal a
aquellas personas que estén conduciendo en estado de embriaguez,
entonces de esa manera no necesariamente tenemos que ponerle
más presión a todo el sistema carcelario, pero si podemos encontrar
unos espacios donde esta actividad cuando se encuentra culpable por
supuesto se tengan entonces unos espacios para hacer estos
detenimientos preventivos.
Pero considero que lo más provechoso y lo más útil será que todos
trabajemos de manera articulada Representante Samboni, yo creo que
usted tiene razón en algunos aspectos, pero creo que el país no logra
entender y eso nos lo ha demostrado el General Mena en distintas
oportunidades, que los números de comparendos que se imponen
todos los fines de semana por materia de conducción en estado de
embriaguez vienen creciendo, entonces desafortunadamente los
conductores del País continúan con esta malas prácticas y creo que
tenemos que hacer algo para empezar a disuadirlos, hemos trabajado
con estrategias de comunicación, hemos trabajado con retenes, con
inmovilización de los vehículos, pero las cifras que nos presentan nos
demuestran que los números siguen creciendo.
Entonces, si vale la pena que como Estado y como cuerpo legislativo
demos un paso más allá y veamos que nos falta hacer y que tenemos
que hacer adicional para poder empezar a reducir estos números.
Quería entonces de nuevo volver al proyecto de la agencia de
seguridad vial, nosotros ya tenemos entonces una cita con los distintos
ponentes, con el doctor Atilano Giraldo para poder revisar este
proyecto, esperemos que lo podamos radicar con todo el apoyo del
Gobierno para poder darle trámite próximamente, es un proyecto muy
interesante, de nuevo cuenta con todo el respaldo del Gobierno
Nacional, precisamente para poder mejorar la institucionalidad que de
nuevo es la articuladora de todos los esfuerzos que se vienen
haciendo como Gobierno Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:50:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la señora, ministra de Educación, la doctora
María Fernanda Campo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo" startTime="2013-10-30T10:50:10">
							<from>Dra. María Fernanda Campo</from>
							<p>Muy buenos días señor Presidente, un saludo de manera muy
afectuosa a todos los miembros de la Cámara de Representantes y
agradezco esta citación que me han hecho con el propósito de poder
compartir con ustedes que hemos venido haciendo en materia
educativa precisamente en este tema tan crucial como es lograr la
reducción en materia de accidentalidad vial en nuestro país, que como
bien se ha dicho se ha convertido en un problema de índole nacional y
que por supuesto requiere que implementemos entre todos una
política pública que nos permita reducir la segunda causa de
mortalidad en nuestro País.
Y no solamente compartir con ustedes lo que hemos venido haciendo,
sino lo más importante, los retos que tenemos hacia adelante y el plan
de trabajo que nos hemos impuesto desde el sector educativo, desde
el ministerio de Educación Nacional con todas nuestras entidades
territoriales.
Pues bien, el trabajo que estamos nosotros desarrollando y que
hemos venido desarrollando tiene como marco de referencia por
supuesto las obligaciones que se nos generan del Código Nacional de
Tránsito y las que nos impuso también la Ley 1503 que fue aprobada
en el año 2011.
¿Que hemos venido haciendo nosotros? Nosotros desde el ministerio
de Educación y desde el sector educativo buscamos en todos los
niveles educativos partiendo desde la educación preescolar, básica y
media hasta llegar a la educación superior, generar toda una
estrategia integral de educación vial, que busca principalmente
generar conocimientos y no solamente conocimiento de los que son
las normas, deberes y los derechos que tenemos como ciudadanos en
materia de seguridad vial y uso responsable del espacio público, sino
que también buscamos modificar conductas, actitudes,
comportamientos, hábitos que nos permitan entonces tener una
movilidad segura y al tener una movilidad segura esto debe incidir por
supuesto en el mejoramiento de la seguridad vial en nuestro País.
Pues bien, cuando se expiden en su momento el Código Nacional de
Transporte lo primero que hace el ministerio de Educación Nacional
fue expedir una directiva que fue socializada en todo el sector, la
Directiva No. 13, que lo que básicamente hacia era instruir a los
alcaldes, a los gobernadores y a los secretarios de educación de
nuestras 94 entidades territoriales que son las responsables de
administrar la educación en el territorio. Los instruía en primer lugar
para que desde lo territorial se conformaran unos comités entre la
secretaría de educación y la secretaría de tránsito para que
desarrollaran acciones conjuntas que permitieran llevar entonces
acciones de prevención y por supuesto información pertinente a
nuestras instituciones educativas sobre lo que significa tener una
buena seguridad vial en nuestro país y además se les decía a las
secretarías de educación para que se promovieran proyectos
pedagógicos en todo nuestro sector educativo, que precisamente
promoviera la seguridad vial y se adoptara medidas de carácter
preventivo.
Adicionalmente y más adelante conjuntamente con el Fondo de
Prevención Vial se editaron una serie de cartillas para todos los
grados, cartillas como estas, en educación en tránsito y seguridad vial
fue un tiraje de 15 mil juegos que fueron repartidos en las instituciones
educativas, donde se daban unos lineamientos principalmente a los
maestros sobre lo que debería ser la educación en tránsito y la
educación para la seguridad vial, más adelante en este Gobierno en
particular, pues ustedes saben que el énfasis de nuestra política esta
focalizada especialmente en mejorar la calidad de la educación en
todos sus niveles educativos y para ello hemos definido diferentes
estrategias pedagógicas para cada uno de los niveles educativos,
particularmente nuestra gran apuesta en materia de transformación de
la calidad. Esta otra vez el programa “Todos a Aprender” que llega a la
básica primaria para mejorar sus competencias básicas con formación
docentes, con tutores especializados que son maestros de maestros,
con entrega de textos escolares gratuitos, de matemáticas y de
lenguaje a nivel urbano, pero también modernizamos totalmente
nuestro principal modelo pedagógico en el sector rural a través de
escuela nueva, hemos repartido en estos tres años de gobierno 18
millones de textos escolares de matemáticas, lenguaje, ciencias
sociales y dentro de esas cartilla o estos libros que hemos distribuido
pues ya el componente de educación en seguridad vial es un
componente importante, aquí he traído las evidencias de cómo estas
maravillosas cartillas, que son las cartillas con las cuales hoy estudian
nuestros niños en el sector rural y en todas las escuelas focalizadas
dentro del programa pues ya tema de educación vial es una prioridad.
Yo aquí les voy a mostrar algunas de las cartillas con la cuales
aprenden los niños, los maestros tienen también sus material
pedagógico y dentro de su material pedagógico el tema de seguridad
vial es una prioridad, pero esto por supuesto no es suficiente, ni ha
sido suficiente, ni podrá ser suficiente, entonces este año hicimos una
contratación muy importante con una fundación educativa de alto
reconocimiento para que nos elaborara todo lo que tiene que ver en
materia de orientación pedagógica y de lineamiento para el desarrollo
de competencias, porque básicamente lo que tenemos nosotros es
que ser capaces de desarrollar esas competencias básicas, esas
competencias ciudadanas en nuestros niños y en nuestros jóvenes
que nos permita tener un comportamiento absolutamente responsable
particularmente en lo que tiene que ver con la seguridad vial.
Pues bien el 20 de septiembre nos será entregado al Ministerio porque
no teníamos estos criterios orientadores que nos van a permitir
desarrollar esas competencias básicas ciudadanas en materia de
seguridad vial desde el grado 0 hasta el grado 11, este material será el
que nosotros le entregaremos a todos los maestros de Colombia para
que tengan esas guías, para que tengan esas orientaciones, esos
estándares para poder desarrollar estas competencias de formación
para la ciudadanía y particularmente en materia de manejo
responsable frente a la seguridad vial.
Igualmente tendremos ahorita en diciembre toda una metodología para
la construcción conjunta de proyectos pedagógicos, porque ustedes
saben que desde el ministerio de Educación nosotros no promovemos
las cátedras, nosotros lo que promovemos son proyectos pedagógicos
que van desde que el niño entra al colegio, desde preescolar hasta
que se gradúe en bachillerato y a través de estos proyectos
pedagógicos transversales se deben desarrollar esas competencias
ciudadanas y una de ellas tiene que ver precisamente en el tema de
educación en materia de seguridad vial, al igual que lo hay educación
en derechos humanos, educación para la sexualidad, educación
financiera, adicionamos una nueva competencia que tenemos que
desarrollar, que es la educación en seguridad vial.
Entonces, tendremos ahorita en diciembre todas estas metodologías
que no tenían nuestros maestros, porque el eje clave y fundamental de
todos estos proyectos pedagógicos y el desarrollo de competencias
por supuesto son nuestros maestros, van a tener entonces la
metodología para la construcción conjunta de estos proyectos
pedagógicos.
Y en tercer lugar vamos a tener ahora en diciembre una guía del
estudiante en práctica, nuestros jóvenes en el grado 10 y en el grado
11 antes de graduarse tiene que desarrollar lo que se denomina
servicio social obligatoria, entonces lo que queremos es que nuestros
muchachos del grado 10 y del grado 11 dentro de ese servicio social
obligatorio contribuyan también desde el ámbito escolar formando
nuestros niños y nuestros jóvenes con las guías de movilidad y de
seguridad vial, entonces vamos a tener ya esas guías de los
estudiantes, que se las entregaremos a nuestros muchachos de los
grados, también esa labor en el aula en nuestras instituciones
educativas.
Todo este material por supuesto debe también ser llevado a la web por
supuesto de manera virtual, esa es la forma de enseñar y la forma de
aprender en el siglo XXI, para estos efectos entonces desde el
ministerio de Educación hemos venido formulando una serie de
proyectos para que queden incluidos en el plan nacional de seguridad
vial que va a tener como fuente principal de financiamiento 10
millones de dólares, entonces ahí nosotros hemos definido una serie
de proyectos para que nos ayuden a ser cofinanciados para nuestro
sector educativo para este recurso que viene de este organismo
multilateral y que sin lugar a duda nos van a poder apalancar la
implementación de toda esta estrategia de formación de competencias
ciudadanas y particularmente en seguridad vial en nuestro sector
educativo.
Entonces, hemos formulado una serie de proyectos y sin lugar a dudas
son uno de los más importantes, es la creación de lo que hemos
denominado nosotros el campus virtual, donde hay que hacer todo un
gran desarrollo desde el punto de vista de tecnología para incorporar
entonces a través de las distintas herramientas pedagógicas pero en
el ámbito virtual, ese desarrollo de esas competencias ciudadanas
desde el grado 0 hasta el grado 11.
Entonces en síntesis, si bien hemos venido avanzando lo que se ha
hecho por supuesto no es suficiente, nos faltaba la herramienta
pedagógica más importante que no la habíamos desarrollado en el
sector educativo, como es todo ese marco de desarrollo de
competencias, de lineamientos pedagógicos que deben ser
entregados a nuestros maestros para que sepan orientar entonces
todos esos proyectos pedagógicos insisto desde el grado 0 hasta el
grado 11 en nuestro sector educativo.
A nivel de educación superior, nos comprometemos nosotros
obviamente respetando la autonomía de nuestras instituciones de
educación superior a promover desde el bienestar universitario toda
una serie de programas que permitieran precisamente desarrollar
programas de prevención y de uso responsable en materia de
seguridad vial, uso responsable en general del espacio público en
nuestro país.
Pues bien, ya nuestro Consejo Nacional de Educación Superior que es
el órgano que tiene la máxima competencia de nuestro país, fue
creado por la Ley 30, y es el órgano máximo asesor en la educación
superior, ya emitió este año una directiva a todas las universidades de
Colombia y a todas las instituciones de educación superior con una
serie de lineamientos para que en sus programas de bienestar
universitarios incorporen ese componente de educación y de
formación en materia de seguridad vial. Igualmente estamos trabajo
con nuestras instituciones de educación para que desarrollen
programas a nivel de posgrado, especializaciones en seguridad vial,
en movilidad con seguridad, porque hoy en Colombia no existen este
tipo de programas a nivel de educación superior, a nivel de postgrado
y consideramos que esa es una necesidad sentida, nosotros estamos
trabajando con ellos para que en su desarrollo de su autonomía
puedan tener esta oferta para nuestros estudiantes también a nivel de
postgrado.
Y por último, quiero decirles que pues hemos venido trabajando de
manera totalmente articulada con el ministerio de Transporte, con el
ministerio de Salud, precisamente para la reglamentación de la Ley
1503, donde claramente se establece las competencias, las
obligaciones que se derivan de esta ley y que nos debe permitir
avanzar de manera muy significativa en el mejoramiento de nuestra
seguridad vial, en el mejoramiento de la movilidad segura.
Y un último tema muy importante, definitivamente para todos es
angustioso y es una responsabilidad que es ver como nuestras
políticas públicas están teniendo el impacto y los resultados deseados,
pues bien en nuestro sistema educativo no existía ninguna medición
de ninguna naturaleza, si nuestros niños y nuestros jóvenes tenían
esos conocimientos básicos en materia de seguridad vial que debe
tener un niño y de uso responsable del espacio público no existía en
Colombia, púes bien por primera vez en un trabajo muy juicioso que
desarrollamos con el liderazgo del Ministerio, con el ICFES y también
con el apoyo del Fondo de Seguridad Vial realizamos por primera vez
en Colombia, aplicamos en nuestras Pruebas Saber en este año, el
pasado domingo, todo una batería de 120 preguntas para los niños de
quinto grado y para los jóvenes de noveno grado para ver cuáles son
los conocimientos en materia de seguridad vial y van mejorando sus
competencia ciudadanas, para tener un uso responsable del espacio
público en nuestro País y nos va a permitir saber si todas estas
estrategias, las que hemos venido aplicando y las que vamos a aplicar
con mayor fuerza y con mayores herramientas y mejores herramientas
a partir del próximo año, en un programa que tenemos ya diseñado
para los próximos cuatro años para todo el sector educativo, entonces
vamos a ver si todas esas políticas están teniendo el resultado
deseable en materia de desarrollo de competencias de nuestros niños
y de nuestros jóvenes a través del sector educativo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:50:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Le damos la bienvenida al señor ministro de Justicia, ex fiscal doctor
Alfonso Gómez Méndez y al señor General Carlos Ramiro Mena
director de Tránsito y Transporte de la Policía Nacional quien acaba de
llegar. Tiene el uso de la palabra señor Ministro para que atienda la
solicitud y el llamado de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-alfonso-gómez-méndez" startTime="2013-10-30T10:50:30">
							<from>Dr. Alfonso Gómez Méndez</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, señor Vicepresidente, señora y
señores Representantes, señora, ministra de Educación, señor
Viceministro de Transporte, señor Superintendente de Puertos y
Transportes, doctora Alexandra Rojas, directora del Fondo de
Seguridad Vial, señor General Carlos Ramiro Mena.
La verdad es que la citación al ministro de Justicia en este interesante
debate y foro de discusión ha sido sobre un punto puntual que voy a
leerlo: “Infórmese al Gobierno Nacional si está preparado para cumplir
con la retención transitoria por conducción en estado de embriaguez o
sustancias tóxicas. Si se cuenta con la infraestructura necesaria y el
apoyo judicial administrativo, policía y de Ministerio Público.
Yo quisiera antes de responder al aspecto concreto del cuestionario
hacer una serie de reflexiones que las he formulado en otros
escenarios en relación con el tema de política criminal en general, me
ha sorprendido gratamente la exposición de la señora, ministra de
Educación, porque me parece que en este y en otros temas el
Gobierno del Presidente Santos está trabajando en la dirección
correcta y es en el tema de la prevención, es decir, educando a los
niños y a los jóvenes de hoy nos vamos a evitar los borrachitos del
mañana conduciendo, en las cárceles de Colombia.
Desde luego no es de mi incumbencia ocuparme de todos los factores
que inciden en la inseguridad vial en el país, esto es de competencia
de otras instancias del Estado y no podría yo como ministro de Justicia
incurrir en lo que los abogados llamamos usurpación de jurisdicción,
pero si hay una serie de aproximaciones comunes en relación con las
cuales los colombianos tenemos cierta certeza, que en este como en
otros ámbitos, de un lado es mucho más importante la prevención que
la represión y que el derecho penal sancionatorio en términos
generales debe ser la última instancia que usa un Estado en la
resolución de las tensiones sociales y los conflictos que se presenten
entre los ciudadanos y que afecten la convivencia.
Yo creo que hay estudios suficientes, yo diría en el ministerio de
Transporte sobre cuáles son las causas reales de la inseguridad vial
en el país, seguramente aquí yo no tuve la fortuna de oír la exposición
de la Honorable Representante Londoño cuando antes de mi llegada,
pero yo creo aquí se debe hablar mucho de eso. ¿De cuál es el
problema macro de la inseguridad vial del país? Coincidiendo por
ejemplo que son más los muertos ocasionados por este tipo de
situaciones que los que genera el conflicto armado en el país, pero
esos estudios seguramente demostraran, estoy hablando a priori
porque no tengo la autoridad científica para eso, pero esos estudios
demostraran que factores tales como la extensión de nuestras
carreteras como el sentido de nuestras carreteras, como las normas
de previsión, como el control sobre el aparato vial del país.
Es inconcebible que por ejemplo todavía uno encuentre que mueren
colombianos, 20, 30 y 40 y generalmente en los sitios apartados de
Colombia en donde no hay la incidencia mediática, como ocurre si una
persona en estado de embriaguez mata a alguien en Bogotá, pero
cuántas veces ha habido esta clase de sucesos en los que mueren y
generalmente son personas de las clases humildes de este país los
que se montan en los buses sobre los cuales no hay control, los que
se montan en los buses en relación con los cuales no ha habido en la
revisión técnica supervisión permanente, los que se montan en los
buses muchas veces conducidos, no solamente por personas en
estado de embriaguez, sino por personas inexpertas, personas que se
encuentran dormidas, personas que no tienen la pericia suficiente para
eso.
Yo llamaría al Congreso de Colombia sobre esto, en este y en otros
tópicos, que nosotros legislemos sobre cifras, sobre datos, sobre
estudios confiables, de pronto no al vaivén o al calor del impulso que
producen ciertos hechos que causan un gran y negativo impacto en la
opinión, estos debates sirven muchísimo para que nosotros lleguemos
al fondo de lo que está pasando con el tema de la seguridad vial en
Colombia que tiene que ver con todo este tema preventivo.
Yo creo que también lo que está haciendo el Gobierno del Presidente
Santos en materia de ampliación, en materia de dobles calzadas,
seguramente va a incidir mucho en que haya menos posibilidad de
que esta clase de situaciones se presenten.
Ahora bien, cuando aquí hablamos no solamente en el caso de las
carreteras, sino en el caso de las ciudades, cuando hablamos de
homicidios cometidos bajo los efectos del alcohol o bajo los efectos de
una sustancia que produzca dependencia síquica o física, estamos
hablando del homicidio culposo, es decir del homicidio por
imprudencia que esta descrito en el Código Penal como el homicidio
que se produce o bien porque el agente no prevé las consecuencias
nocivas de su acto, o cuando previéndolas que es lo que los penalistas
llamamos la culpa consciente, cuando previéndolas confía
imprudentemente en poder evitarlas.
Para precisión y ubicación del debate, el homicidio culposo siempre ha
estado previsto como delito en el Código Penal, es decir que quién por
imprudencia causa lesiones o muerte a otro, pues tiene la
correspondiente sanción penal y últimamente ha venido un proceso
sucesivo de aumento de penas en relación con el homicidio culposo,
pero el homicidio culposo no obedece solamente a quienes por
ejemplo conducen en estado de embriaguez en términos generales,
por eso se habla del homicidio por imprudencia, que obedece por
ejemplo lo que ha ocurrido en Medellín, no haber previsto que
construir un edificio en esas condiciones podría causar la muerte de
otras personas; el homicidio culposo se da también por violación de
las normas de tránsito, por impericia, por imprudencia, tengo la
sensación de que hay estadísticas que demuestran que en materia de
delitos culposos la mayor incidencia no está tanto en los casos de
embriaguez, son los que causan más impacto social y más reproche
social naturalmente, pero la mayoría de los homicidios culposos o en
otras épocas los jueces llamaban los homicidios en accidentes de
tránsito porque creían que era la única manera como se llegaba allí,
pero en la gran mayoría se producen por estas razones que estamos
viendo por cuántos homicidios en carreteras se producen no porque
las personas vayan en estado de embriaguez o bajo los efectos de
una sustancia que produzca dependencia síquica o física, no, porque
adelanto en curva, ¿cuántas veces? ¿Cuántos muertos hubo por
ejemplo en las cercanías, de las personas que somos del Tolima, de
Cundinamarca o del centro del País, llamamos la nariz del diablo?.
Yo estoy seguro que hoy con la doble calzada que espero que la
terminen pronto, hoy con la doble calzada hay mucho menos muertos
alrededor de la nariz del diablo, ¿por qué? Porque ya no va a haber la
posibilidad de sobrepasar que era por lo que se causaban los
accidentes, o yo recuerdo muchos accidentes que se produjeron en el
alto de las canecas en la vía Melgar, no porque estuvieran borrachos,
sino porque estaban dormidos, o porque la conformación misma de la
carretera, yo no soy técnico en eso, algunos dirían que por el peralte,
el carro terminaba en el abismo y caía sobre el río Sumapaz, pero
muchísimas muertes y muchas de esas lamentablemente 31 de
diciembre o 24 de diciembre también.
Y yo sí creo que el País debe hacer esos estudios, ¿cuántos muertos
hemos tenido en accidentes de tránsito en carretera y cuáles son las
causas? Y que ataquemos las causas, que tiene que ver por ejemplo
con el control, como es posible que todavía hay carros en carreteras
que incluso supera mi edad y eso ya es mucho decir y que todavía
aparezcan destartalados en las carreteras lo que produce la muerte.
¿Y donde están los controles? Porque ese carro no salió solito alguien
lo dejo salir y alguien no lo detecto, lo mismo en relación con la
imprudencia, en relación con la impericia.
Entonces, destacando la buena intención en cuanto a que buscamos a
que haya un mayor reproche social en estos casos y aquí me
preguntan expresamente por el estado de embriaguez y las sustancias
sicotrópicas, habría que decir lo siguiente: Primero, para que
tengamos claro, hoy y siempre en el Código Penal una de las causales
de agravación de la pena en el delito por imprudencia, esto es válido
no solamente para quien conduce en estado de embriaguez, para el
médico también, ha habido casos de médicos que producen lesiones o
muertes por esta razón, o de pilotos también, en esos casos ha habido
en la legislación penal ya una circunstancia específica de agravación
cuando el hecho se comete en estado de embriaguez o bajo el efecto
de sustancias sicotrópicas.
Yo pensaría que antes de aprobar el articulado con la inclusión de las
sustancias que producen dependencia física, se recomienda someter
el punto a discusión, para lo cual el ministerio de Justicia y el Derecho
está dispuesto a la liderar la conformación de una mesa de trabajo
integrada por Medicina Legal, Policía Nacional, ministerio de Salud,
ministerio de Justicia y del Derecho.
Y en relación con la retención transitoria, profundicemos un poco más
allá, cuál sería la naturaleza de esa retención transitoria, vale la pena,
¿por cuánto tiempo, y quien la determina? Y en la medida en que
supone una privación de la libertad tiene que estar sujeta a un juicio,
¿Quien emite el juicio, en qué condiciones, cuáles son los requisitos,
donde se establece los requisitos, donde se establece el
procedimiento?
Yo tengo que decir claramente frente a una de las preguntas que se
me pregunta ¿Sí el Gobierno está preparado? Mal podría yo decir que
si, cuando tenemos el problema del hacinamiento penitenciario,
estamos tratando de salir, el Congreso nos ha estado ayudando con la
aprobación del Código Penitenciario que tiene el último debate en la
Plenaria del Senado, estamos tratando de encontrar formulas por
ejemplo para flexibilizar beneficios tales como la suspensión
condicional de la condena, o la condena condicional o la detención
domiciliaria, flexibilizar para que personas como lo ha repetido el
señor Presidente Santos en su discurso reciente en Bucaramanga,
personas que no tengan un grado de peligrosidad puedan gozar de
esos beneficios.
Entonces, agregarle a esto General Mena, la retención de personas
que estén conduciendo en estado de embriaguez por ese solo hecho,
porque claro si cometen, si se produce resultados, los delitos culposos
son delitos de resultados, si se produce el resultado pues tendrá que
responder por homicidio culposo y las penas para el homicidio culposo
hoy en día son yo diría bastante altas, inclusive en relación o en
comparación con los promedios de la América Latina, pero si es el
simple hecho de conducir en embriaguez yo pensaría que podríamos
imaginarnos, yo he propuesto a esta Comisión para hacer un
seguimiento y estudiar con mucho más profundidad y con base en
estadísticas y con base en estudios científicos, si es el simple hecho
de conducir bajo el efecto de una sustancia, porque aquí por ejemplo,
el proyecto establece grados en la misma forma el alcoholismo, yo no
sé científicamente, voy a utilizar una expresión popular ¿cuál puede
ser el grado de la traba? Es decir en qué medida se puede verificar
hasta donde va, ¿cuál es el grado de alucinación del sujeto? Son
como reflexiones que valdría la pena hacer, que no corresponden en
mi caso solamente opiniones frente a este proyecto, sino a una opinión
general.
En cuanto al tema de política criminal, este tipo de proyectos yo los
estoy llevando en lo que tiene que ver con sanciones al Consejo de
Política Criminal que se reestructuro recientemente con el
restablecimiento del Ministerio de Justicia, donde tienen asiento el
Fiscal General, el Procurador General, el, Presidente de la Sala Penal
de la Corte Suprema de Justicia, la Policía Nacional, el Defensor del
Pueblo y doctora María Fernanda, estoy pensando en ponerle más
trabajo, porque estoy proponiendo en el proyecto del Código
Penitenciario como una de las partes de reestructuración que el
ministerio de Educación haga parte también del Consejo de Política
Criminal en el entendido que allí se debe trabajar también el problema
de la prevención en el tema de la comisión de delitos.
Podría uno pensar que a la persona que se le sorprenda en las
carreteras en estado de embriaguez más allá de no sé si llevarlo a una
estación de policía y someterlo a una ducha de agua fría, o mantenerlo
por cuánto tiempo, o someterlo y yo pensaría sería mucho más eficaz,
por ejemplo trabajo comunitario el que conduzca en estado de
embriaguez pues pongámoslo a limpiar las carreteras, creo que para
él es mucho más, tiene un efecto de prevención mayor si una persona
es sorprendida en estado de embriaguez en una carretera pues
dejémoslo dos días cuidado la carretera, mucho más produce un
efecto que evita que el sujeto pueda volver a incurrir en esto, que
tenerlo horas o días privado de la libertad con la idea de tener centros
especiales, se habla de las cárceles para conductores, hoy en día
estamos teniendo problemas con esas cárceles para conductores.
Esa es como la opinión del ministro de Justicia en la parte específica
en relación con el proyecto, hay como observaciones muy precisas,
muy técnicas. En el artículo 4º. del proyecto se discriminan los niveles
de embriaguez y se contempla su equivalente para el consumo de
sustancias psicoactivas, pero es inaplicable porque ya lo he
mencionado, por las dificultades y dinamismo que implica una
reglamentación particular como el caso del alcohol, si hay el
alcolímetro, no sé si se puede dar un aparato General Mena para
medir exactamente el grado de alucinación en que se encuentra la
persona, porque hay aproximadamente como 500 sustancias
identificadas que producen ese tipo de resultados, ¿Si es lo mismo
una sustancia que otra, si es lo mismo las anfetaminas, si es lo mismo
la cocaína, la heroína, la marihuana, las drogas sintéticas?.
Entonces, en este aspecto la invitación del ministro de Justicia es a
que reflexionemos un poco más y pensemos si realmente el objetivo
válido que estamos buscamos se consigue de esta manera o mejor
con situaciones alternativas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-10-30T10:50:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>De verdad señor Ministro que usted pone en un punto muy alto el
debate y que bueno tener en un mismo escenario la educación, la
policía, la justicia, como se ha dicho a la entrada de las cárceles, en
las vallas, educad al niño para no tener que castigar al hombre. Tiene
la palabra el señor Superintendente el doctor Juan Miguel Durán.
Dr. Juan Miguel Durán Prieto, Superintendente de Puertos y
Transportes:
Respetados Representantes de la Comisión Sexta, un saludo muy
especial al señor ministro de Justicia, a la, ministra de Educación, al
viceministro de Transporte, a la doctora Alexandra, a mi General
Mena.
Frente al tema de seguridad vial la Superintendencia efectivamente ha
venido obteniendo no solamente una información que ha sido
importante para el análisis y para las actuaciones que hemos venido
realizando, sino que ha sido un eje fundamental, porque sabemos que
la seguridad vial tiene que ver con la vida de los colombianos y para
nosotros es el tema más delicado, es el tema más sensible de todo lo
que nosotros manejamos frente a la infraestructura y el transporte en
Colombia, por eso con mis funcionarios y con los mismos vigilados lo
que siempre hemos repetido en varias oportunidades es que no
importa si hay un muerto hay que tomar acciones y no podemos
permitir y no podemos permitir que el día de mañana sigan existiendo
accidentes por causas que puedan ser prevenidas con actuaciones
fuertes, con campañas a ciudadanos y con todo los mecanismos que
venimos realizando.
Empiezo señalando un poco del fortalecimiento a la entidad, porque
para obtener resultados es necesario tener entidades fortalecidas, en
los primeros dos años del gobierno del Presidente Santos esta entidad
tomo un vuelco importante, 206% en incremento en inspecciones, esto
significa que hemos logrado llegar a las empresas, llegar a los
vigilados, ver que está pasando efectivamente y obtener mayor
información, un incremento del 194% frente a vigilancia, lo cual
significa que hay mayor comunicación con los vigilados y esto hace
que esa información no solamente pueda ser analizada, sino que las
actuaciones administrativas que hoy en día son históricas llegamos a
1.150 actuaciones frente a organismos de apoyo con 646 fallos en
estos últimos años.
Si nos remontamos al nacimiento de la entidad, esto efectivamente es
algo histórico, sin embargo quiero comentarles que los esfuerzos van
más allá, van más allá de una competencia, van más allá de las
actuaciones que históricamente la entidad ha venido realizando en
este sector, nos hemos inventado nuevas formas para poder combatir
las prácticas irregulares en tránsito, en apoyo de tránsito y en
actividades que tienen que ver con la seguridad vial.
En esto por primera vez estamos realizando operativos con la Policía
de Tránsito y Transporte que antes nunca se hacían, operativos en
carretera, operativos donde yo mismo voy a realizarlos en todos los
rincones de Colombia ¿Y con qué finalidad es que realizamos
operativos? Para detectar si efectivamente hay conductores que no
están cumpliendo con los requisitos legales, si hay vehículos que no
están cumpliendo con los requerimientos técnico-mecánicos o
cumplimiento de las normas implementadas por el ministerio de
Transporte y hemos encontrado cifras sorpresivas y hemos realizado
inmovilizaciones por parte de la Policía de Tránsito y Transporte a
actividades administrativas como investigaciones por parte de los
funcionarios de la Superintendencia.
Nos inventamos una nueva modalidad de controlar el sector, hoy
cuando hay un muerto en carretera no solamente le estamos abriendo
investigaciones preliminares a la empresa de transporte público, sino
también al centro de reconocimiento del conductor del cual el
conductor que se encuentre en esa situación lo haya obtenido, el
centro de diagnostico automotor que le haya entregado el certificado al
vehículo, el centro de enseñanza automovilística que en teoría le
enseño a ese conductor a conducir y a la concesión por temas de
señalización, esto históricamente nunca se había hecho y el mensaje
es muy contundente, cada una de las entidades que prestan un
servicio conexo al tránsito podrían tener una responsabilidad y cada
vez que sucede así sea un muerto o lesionado estamos vigilando que
ninguno de estos haya tenido ningún tipo de irregularidades frente a su
obligación legal.
Por otra parte, también por primera vez, hemos tenido funcionarios
encubiertos, una figura que nosotros mismos nos inventamos y en
rutas nacionales estamos llevando a cabo unos operativos donde
funcionarios sin desplegar y sin identificarse hacen la ruta completa,
vigilan la velocidad, vigilan que no estén recibiendo pasajeros en otros
sitios no designados por la ley, vigilan que el manejo del conductor sea
apropiado y al final del día, al final del trayecto hacen un reporte que
muy seguramente puede llevar a una investigación si ese es el caso,
además de obtener una información por parte de los pasajeros frente a
encuestas que venimos realizando.
Por otra parte, hace poco yo mismo demande no como
Superintendente, sino como persona natural y como abogado que soy
el artículo 26 de la Ley 1383 de 2010, que para mí es un absurdo,
ustedes pueden creer, ustedes pueden creer que hoy la normatividad
de nuestro país hace que la suspensión de una licencia de conducción
sea más gravosa que la misma cancelación, a través de este
parágrafo. en el artículo se denota que después de tres años de
cancelada una licencia una persona puede volver a obtener una
licencia de conducción, entonces en Colombia no se volvió un
privilegio la licencia de conducción sino se volvió un derecho, lo cual
es lo más absurdo, siendo que esto es una actividad peligrosa y se
debe equiparar al porte de armas, a todos los permisos que son
temporales siempre y cuando las personas cumplan con los requisitos
y efectivamente puedan dar fe que no van a ir en contra del derecho
de la vida de ningún ciudadano.
Esta demanda es frente a la Corte Constitucional, estamos a la espera
que se defina de fondo y esperamos que podamos dar un golpe fuerte
contra la mala seguridad vial en estados de embriaguez y demás que
denota el Código de Tránsito cuando debe haber una cancelación;
países como Estados Unidos, países en Latinoamérica, en Europa
todos tienen una cancelación de una licencia, pero acá somos
demasiado garantistas diciendo que no puede haber una pena
perpetua cuando no es una pena y este debate si es importante que lo
tengamos, porque no podemos permitir que sigan existiendo personas
que tengan de por vida pases infringiendo normas, conduciendo
borrachos y ejerciendo todo este tipo de actividades que colindan con
lo ilícito.
De igual forma, recuperamos “él como conduzco”, históricamente
había un teléfono que no funcionaba y lo digo porque yo mismo
tomaba el tiempo de comunicarme de cómo conduzco que existían en
todas las empresas, adoptamos ese número, lo hicimos número único
el #767 opción 3 que ahora si tiene dientes, ahora está conectado
directamente con la Policía de Tránsito y Transporte y con la
Superintendencia de Puertos y Transportes y estamos tomando
actuaciones, hace unas semanas un Senador de la República llego y
me llamo y me dijo lo felicito porque estaba en un vía y llame “haber
como conduzco” y en menos de 5 minutos estaba la Policía ahí cogió
al camión lo paro, le puso su infracción y por fin hay autoridad en las
vías.
Frente a las denuncias que existen por parte de los ciudadanos,
entonces hemos logrado que los ciudadanos sean los primeros en
denunciar, los primeros en coadyuvar a que las autoridades puedan
ejercer esa autoridad en las carreteras y prevenir accidentes, porque
según los informes que nosotros recibimos de la policía uno de los
temas más delicados es que los mismos pasajeros son los primeros
que denotan que va a haber un accidente, porque ven que el
conductor está manejando de manera irregular, porque ve que el
vehículo no está en óptimas condiciones y esto hace que nosotros
podamos prevenir accidentes.
De igual forma, quisiera comentarles de una circular que yo emití hace
algunos meses frente a los borrachos y esto ha sido encaminado a los
organismos de tránsito, porque descubrimos también que hay un
tiempo desde que la policía impone este comparendo hasta que el
organismo de tránsito sube el comparendo al RUNT y si no lo sube al
RUNT la persona sigue manejando con licencia, no hay cancelación
de licencia, el puede a través de cualquier organismo de tránsito volver
a obtener una licencia de conducción y es absurdo; porque vimos el
caso en Antioquia donde una persona que ya había sido detectada
conduciendo en estado de embriaguez, que le pusieron el comparendo
frente a una suspensión de 9 años y que por demorarse 9 meses para
subir al RUNT logro volver a sacar la licencia de conducción y a los
cuatro meses volvió a matar a una persona, eso no lo podemos
permitir, la circular ha sido enfocada para que los organismos de
tránsito: Primero, respeten la sentencia de la Corte Constitucional que
dice que deben inmediatamente subir al RUNT el comparendo; y lo
otro es que cada tres meses nos empiezan a responder a nosotros
como vigilantes de los organismos de tránsito para ver cómo está
funcionando este tema y que sea adecuado en el tiempo y que no
haya demoras que puedan perjudicar la seguridad vial.
Por otro lado hemos también incluido un nuevo registro en el
transporte escolar, a mi modo de ver el transporte escolar es el más
delicado, porque son los niños los que están poniendo sus vidas al
garete, porque las actuaciones que todos tomemos en conjunto nunca
van a ser suficientes, entonces empezamos un registro especial,
donde todas las empresas de transporte escolar tiene que registrar a
todos los conductores que están prestando este servicio,
mostrándonos cual CRC y CA les dieron la posibilidad de realizar
estas actividades y vamos a empezar a hacer un cruce con el CIMIT y
con los comparendos de Tránsito para verificar que estén en optimas
condiciones.
Yo no puedo creer una cosa, en un operativo que hice a un centro de
reconocimiento a conductor, yo mismo me di cuenta que habían
rechazado a la persona porque no tenía la actitud física o mental para
realizar esta actividad y ellos mismos hicieron una trazabilidad y
encontraron que en una hora en otro CRC ya le habían dado ese
certificado, pero para no ser eso suficiente también se hizo la
trazabilidad que ese mismo conductor termino siendo un conductor de
transporte escolar, entonces esa trazabilidad es fundamental, por
obvias razones hicimos que el conductor pues no pudiera realizar esa
actividad más, pero no podemos permitir que esto siga sucediendo.
Frente a la respuesta del Representante Ortega Samboni, estoy
totalmente de acuerdo, hay que ser mucho más fuertes con los
organismos de tránsito, lastimosamente y esto es algo que venimos
trabajando conjuntamente en esta Comisión y aprovecho pues la cuña,
venimos tres años trabajando en un proyecto de ley de régimen
sancionatorio, algo que yo he enfatizado en ese proyecto de ley tiene
que ver precisamente con los organismos de tránsito, hoy la
Superintendencia tiene una sanción que va de uno a 200 salarios
mínimos, nosotros en repetidas ocasiones seguimos y seguimos
sancionando a los organismos de tránsito y realmente no ha surtido un
efecto. Lo que estamos buscando con este proyecto de ley es poder
intervenir a los organismos de tránsito como en algún momento en los
años 90 se podía, sino que se dejo la norma sin darle un doliente o sin
ponerlo en cabeza de nadie y esto hizo que hoy en día no tuviéramos
estos dientes que son tan necesarios, el día que la Superintendencia
de Puertos y Transportes pueda remover a un secretario de tránsito e
inhabilitarlo e imponer a una persona ese día es que va a ver un
mensaje realmente contundente frente a los organismos de tránsito y
la cuña es para que podamos efectivamente darle un trámite mucho
más ágil, que podamos sacar este régimen sancionatorio que es tan
fundamental para esta entidad como para los ciudadanos que padecen
todas las inconsistencias frente a las actuaciones delictuosas en
seguridad vial.
Para reforzar este tema, quiero comentarles otra cosa preocupante,
hoy la Corte nos tumbo el único artículo que teníamos para nosotros
sancionar mencionar a los centros de diagnóstico automotor, hoy no
podemos sancionar a los centros de diagnostico automotor. Otro de
los temas que tenemos en el régimen sancionatorio, ¿Que estamos
haciendo con el Ministerio? Logramos jurídicamente mirar cuál sería el
plan B, lo cual significa que no quedaran impunes, pero directamente
no hay algo que nosotros podamos hacer y poco a poco nos llevamos
esa sorpresa, mientras vamos actuando nos van tumbando poco a
poco las pocas sanciones que tenemos.
Otro ejemplo, es el abandono de las rutas, empezamos a actuar desde
el año pasado por primera vez, declarando abandono de rutas a
empresas que no están prestando el servicio y oh sorpresa el Consejo
de Estado hace tres meses tumbo el artículo, lo suspendió, entonces
tampoco podemos declarar el abandono de rutas, reforzando
nuevamente la importancia de este proyecto de ley.
Frente al mototaxismo, lastimosamente la Representante Londoño no
está, pero quería comentarles que el año pasado sacamos una circular
ordenándole a todos los organismos de tránsito que primero deben de
tener estadísticas frente al transporte ilegal; y segundo, estrategias
que muestren resultados, nunca antes se había tratado como de
apretar un poco las funciones de los organismos de tránsito, esa
circular dio que el 77% de los organismos y autoridades de tránsito no
estaban haciendo absolutamente nada empezamos con algunas
investigaciones que dieron o están dando para algunas sanciones.
Ya para terminar y para no ahondar mucho más, quería comentarles
que frente a centros de reconocimiento a conductores el mensaje es
que estamos en el proceso de acabar con las mafias que están
alrededor de los centros de reconocimiento a conductores con la
implementación de la vigilancia tecnológica, ya empezamos también
con los centros de diagnostico automotor, la segunda resolución salió
hace una semana y vamos a mandar el mismo mensaje, no vamos a
permitir que los certificados falsos sigan en el mercado, no vamos a
permitir que los ciudadanos obtengan de forma fraudulenta estos
certificados.
Quisiera comentarles, que en cuanto a concesiones hemos adelantado
también una actuación histórica, empezamos a hacer una tarea para
ver cuáles eran los puntos críticos de accidentalidad en los últimos dos
años, identificamos que hay 45 que sobresalen, de estos 45 hemos
hecho el año pasado 38 mesas con los concesionarios, este año
llevamos 21 donde identificamos la señalización horizontal, la vertical,
el estado de la carpeta asfáltica, la prestación y calidad de los
servicios conexos y vemos si el concesionario aparte de sus
obligaciones contractuales, porque el mensaje nuestro ha sido muy
claro, para la Superintendencia de Puertos y Transportes la concesión
vial no es un contrato de obra, es un contrato de prestación de
servicios y si amerita mayor señalización, mayores esfuerzos por parte
del concesionario es necesario que lo cumplan y ya hemos abierto 18
investigaciones a los concesionarios que no han venido cumpliendo y
tengo una grata sorpresa que ya tenemos unas estadísticas que
logramos nosotros medir si las medidas están funcionando o no, por
ejemplo en los tramos Bogotá- Girardot, en los tramos Silvania- Fusa
ha habido un mejoramiento en seguridad vial del 55% en Alto Rosas-
Silvania en un 53%, en Boquerón- Melgar un 49% y en Fusa- Chinauta
un 47%. ¿Qué significa eso? Que estamos rompiendo estos
esquemas de accidentalidad en puntos críticos donde siempre ha
habido accidentes, muertos y lesionados y a través de los
concesionarios estamos mostrando resultados que si se puede bajar,
se puede bajar con operativos con la Policía, se puede bajar con
puentes peatonales, se puede bajar con señalización, se puede bajar
con un sinnúmero de cuestiones que nos han dado resultado hasta el
momento.
Bueno ya para terminar, el mensaje es que nos estamos inventando
cada día más formas de poder combatir las irregularidades frente a los
accidentes en transporte público, estamos obteniendo unos resultados
muy contundentes, para nosotros es fundamental un régimen
sancionatorio que nos de mayores posibilidades de ejercer una
autoridad muy necesaria para la ciudadanía y para los usuarios del
transporte y esperamos que este esfuerzo que además no es solo, es
un esfuerzo mancomunado con el ministerio de Transporte, con la
Policía de Tránsito y Transporte, con el resto del Gobierno para poder
cerrarle la brecha a la inseguridad vial. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:50:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muchas gracias al Superintendente de Puertos y Transporte, al doctor
Juan Miguel Durán, usted sabe que siempre ha contado con esta
Comisión, es su Comisión y hoy indudablemente la Superintendencia
cuenta con unos instrumentos más apropiados, que todavía nos falta,
pero usted sabe que cuenta con nosotros, se retira el ministro de
Justicia y la, ministra de Educación dado que tienen una agenda
común y agradecerle el punto tan alto que han puesto y el aporte y a
usted Ministro que es la primera vez que viene, le reconocemos el
compromiso que tiene pues con esta Comisión y también con la
seguridad vial de los colombianos, muchas gracias y a la, Ministra de
Educación agradecerle, usted sabe que siempre ha estado acá
presente, pero para despedirla no puedo perder la oportunidad ante la
Comisión y ante los Ministros y ante el País de reconocerle en usted y
en compañía de esta Comisión la última encuesta de Tesco sobre la
precepción de los colombianos en los sectores y en la pregunta si
aprueban o desaprueban el manejo, doctora María Fernanda la
educación en Colombia es el sector que la gente más aprueba frente a
todos los sectores, inclusive fuerzas armadas, todos los sectores es la
educación, la felicitamos señora, Ministra, una feliz tarde.
Tiene la palabra el doctor Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-10-30T10:51:00">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, si me permite yo quisiera hacer algunas
consideraciones con la venia de la Mesa, aprovechando que esta el
Ministro acá para hacer una pequeña consideración con lo que él
manifestó.
Es aprovechar antes de que se nos retire el Ministro, yo conozco las
obligaciones y compromisos que tiene, primero saludarlos a todos y
felicitar al Gobierno Nacional porque yo sé que esto viene
trabajándose de manera mancomunada a través de los diferentes
Ministerios, yo conozco el trabajo que se viene haciendo desde el
ministerio de Transporte para lo que va a ser Código de Tránsito, por
supuesto la loable labor que viene adelantando el Superintendente, la
importancia que tenemos con el ministerio de Educación en esta
campaña de prevención que va a jugar un papel importante, hay que
integrar aquí también al ministerio de las Tic,s para poder enlazar
todas las funciones de los diferentes Ministerios y poder actuar de
manera más rápida en todas las actuaciones que tienen que ver, allí
había que diseñar un programa a través de este Ministerio para que
nos permita tener entrelazadas todas las actividades.
Ministro, yo quería hacer unas consideraciones en un tema, usted es
un experto en derecho penal y para nosotros es una satisfacción que
este en el Ministerio precisamente por manejar estos temas, para este
tema de este debate usted ya nos dio una lección de derecho penal
en lo que tiene que ver con el homicidio culposo, en lo que tiene que
ver con la impericia y con la imprudencia, entonces yo quería hacer
unas consideraciones en términos a los proyectos que vienen
adelantando para hacerle también una solicitud en lo que tiene que ver
con política criminal, una cosa es el tema del Código de Transporte o
las sanciones pecuniarias en las multas que se establecen a través de
los diferentes grados de alcoholemia que se determina a cada uno de
los conductores que tienen que ver con efecto en las multas, aquí
hicimos nosotros ya un proyecto que aprobamos donde se establecían
esos parámetros, donde se agravaban las sanciones, incluso se
estableció una sanción para aquellos que no permitían hacer la prueba
de alcoholemia porque se tuviera como si estuviera en el grado
máximo; y otro tema es en el tema penal, yo creo que también el tema
como usted lo decía, el tema de los conductores ebrios causa un gran
impacto, pero ese tema hay que regularlo también el del tema penal.
En el homicidio culposo como usted lo dijo donde se profiere a través
de la imprudencia o de la impericia y también de otro elemento que es
la negligencia, en el homicidio culposo la línea que separa al homicidio
doloso de lo que tiene que ver con el dolo eventual es una línea muy
delgada que hoy nuestros jueces y nuestros fiscales siempre se han
ido por la línea de que todos los accidentes de tránsito en cualquiera
de las consideraciones son homicidios culposos y por eso la gente y la
comunidad y la opinión pública a veces se aterra de ver como un
conductor en alto estado de embriaguez de manera irresponsable
causa la muerte de muchas personas y al día siguiente queda en
libertad, por físico desconocimiento de nuestra legislación penal, la
comunidad no entiende que en algunas ocasiones esto delitos son
excarcelables.
Pero yo creo que bien vale la pena Ministro que se mire como incluir el
homicidio en estado de embriaguez, este homicidio culposo para
aquellas personas que se sientan a tomar ebrios teniendo las llaves de
los vehículos en sus bolsillos para después conducir, yo creo que en
un criterio del derecho penal aquí estamos incurriendo en un homicidio
doloso, si mi memoria no me es ingrata, en el homicidio doloso se
determina es porque la persona conoce el resultado, pero confía en
poder evitarlo mientras que en el dolo eventual la persona conoce
también el resultado pero lo acepta como posible, esa es la línea tan
delgada en la interpretación de las normas y yo creo que quien se
sienta a tomar teniendo las llaves en el bolsillo está asumiendo y
aceptando la responsabilidad que puede ocasionar en un accidente de
tránsito estando manejando ebrio, es diferente aquella persona que va
conscientemente manejando y de pronto asume un exceso de
velocidad o pasa una curva como usted lo manifestó en cuyo caso
estamos frente a lo que se determina como la imprudencia porque la
persona esta confiando en que el resultado no va a ocurrir.
Pero una cosa diferente es aquel que se sienta a ingerir bebidas
alcohólicas o a consumir drogas alucinógenas que sabe de antemano
desde el momento que está en su sano juicio que ese resultado puede
ocurrir en el momento en que empiece a conducir en ese estado, por
lo tanto está aceptando la posibilidad de que el resultado ocurra y en
estas condiciones nosotros estamos efectivamente frente a lo que es
un homicidio doloso y yo creo que estas actividades tienen que ser
tipificadas de esa manera para empezar nosotros a sancionar estas
actividades.
Usted que maneja el tema de la política criminal o por supuesto eso no
es materia de esta Comisión que concierne es el Código de Tránsito y
nosotros no podemos aquí entrar a tipificar comportamientos como
delitos, pero si le va a corresponder a ustedes manejar ese tema
Ministro y yo creo que eso hace falta ese acompañamiento desde el
punto de vista penal para este comportamiento acompañando los
temas de prevención, porque una cosa es la prevención que se
adelante, que se puede hacer a través del ministerio de educación otra
cosa es el tema sancionatorio que se hace a través de la
Superintendencia en materia de multas y de irregularidades con
respecto a los funcionarios y otra cosa es el tema penal que tenemos
que compaginar de alguna manera para evitar estas actividades.
De igual manera hay que entrar a determinar ahí también esa otra falta
del homicidio culposo que es el tema que usted no toco, que es la
negligencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:51:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-10-30T10:51:20">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, con todo respeto por los Ministros y las
personas que nos acompañan, yo si quiero pedir una moción de orden
señor Presidente.
Primero, yo quiero saber si los demás funcionarios que faltan por
intervenir van a intervenir y se van a ir también por algún compromiso
que tengan para ver si nosotros podemos intervenir o no, o si la
mecánica es que como nos da susto que se van a ir entonces pedimos
la palabra en desorden los compañeros, entonces yo si pediría que le
diera un orden a al debate, yo también tengo algo que decir también,
le pedí la palabra, estoy esperando y estoy escuchando a todos, yo
entiendo que los Ministros se tengan que retirar por su agenda, pero sí
señor Presidente le pediría a usted porque entonces yo también pido
una moción de orden y me agarro aquí a hablar de lo que yo quiero y
no respeto el uso del debate con el respeto por el doctor Pinto, pero si
quería saber si los demás funcionarios nos van a escuchar, o sino
para que nos escuchen primero a nosotros.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:51:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muchas gracias doctor Naranjo, falta por hablar el General Mena, la
directora del Fondo, los Ministros acaban de decir que acaban de
cancelar la agenda para quedarsen acá, uno a veces tiene que ser un
poquito flexible y entender ciertas cosas, pero ya dijeron que habían
cancelado la agenda doctor Naranjo.
Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:51:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Era para eso, muchas gracias entonces a los Ministros, porque quería
que escucharan mis opiniones frente al debate que estamos que es
importante y si ya se quedan pues no hay ningún problema y esperar
los turnos debidos señor Presidente, porque quiero concluir las
apreciaciones de cada uno después de haber escuchado al Gobierno.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:51:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Usted es el que concluye el debate, porque usted es el citante doctor
Jairo Ortega.
Tiene la palabra el Brigadier General Carlos Ramiro Mena Bravo
director de Transporte y Tránsito.
Brigadier General Carlos Ramiro Mena Bravo,, director de
Transporte y Tránsito:
Muchas Gracias Señor Presidente, señores Honorables
Representantes, señora, ministra de Educación, señor ministro de
Justicia y el Derecho, señores altos funcionarios citados a esta
Comisión, demás personas aquí presentes, a la Policía Nacional le
han hecho llegar un cuestionario de 6 preguntas muy concretas, pero
antes de darle respuesta a cada una de ellas, quisiera precisar lo
siguiente, por un lado la Policía Nacional a través de la especialidad
de Tránsito y Transporte alineara al plan nacional de seguridad vial
cumple esta función a través de tres procesos fundamentales: el
primero, como ya lo han hablado y creo que están digamos alineadas
todas las instituciones, es la prevención; el segundo, la movilidad
propiamente dicha y el tercer proceso misional es la aplicación de las
normas, es así entonces que en este marco de funcionalidad
cumplimos nosotros con cada una de las tareas.
Es así que obviamente estos procesos fundamentales no podemos
trabajarlos de manera aislada, de manera solitaria, sino a través de un
equipo, con todas las instituciones a través de los Ministerios y con
todas las demás entidades que tienen de manera directa o indirecta
que ver con la seguridad vial, es así que a través de este trabajo en
equipo también hay una corresponsabilidad no solamente de los
Ministerios, sino también corresponsabilidad sobre los entes a quien
controlamos decía; el señor Superintendente: los organismos de
apoyo llámese escuelas de conducción, o estos centros de diagnostico
automotriz cuando ocurre un accidente y a través de la investigación
se sabe que expidieron por ejemplo una certificación de revisión
técnico mecánica y que la causa principal sea precisamente el
vehículo tendrá que existir una corresponsabilidad a ese organismo de
apoyo o una escuela de conducción que certifica la idoneidad de un
conductor y que realmente la causa principal del accidente sea por
falta de idoneidad como ha ocurrido en muchas ocasiones,
especialmente los de transporte escolar, pues habrá que también
indilgar corresponsabilidad a esa escuela de conducción que certificó
la idoneidad de alguien, por lo tanto estamos en ese propósito de
trabajar en ese equipo y de trabajar también con ese criterio de
corresponsabilidad.
Hablaban ya varios de los que me antecedieron en el uso de la
palabra, sobre la responsabilidad que tienen también los organismos
de tránsito, y realmente pensaría que lo que tiene que ver con la
aplicación de las normas los primeros respondientes los organismos
de tránsito; y una de las razones fundamentales por las cuales esta
falta de cultura en la conducción y de responsabilidad de conducción
es porque no le pasa nada a un infractor, realmente no le tiene el
menor temor a la norma.
Si hablamos de accidentes ocurridos con conductores en estado de
embriaguez, lo decía tal vez en una citación anterior, para que
solamente les suspenda la licencia de conducción se demoran 30
días, en esos 30 días pueden sacar a los 8 días no más en otro
organismo de tránsito otra licencia, e incluso por negligencia por no
verificar y estar conectado al RUNT, entonces los organismos de
tránsito tienen mucho que ver.
Cuando miramos nosotros la Policía Nacional y una de las estadísticas
que me solicitan, y que me adelanto solamente en una cifra en lo que
llevamos corrido este año la Policía Nacional ha emitido 2 millones 227
mil 883 comparendos, de esos más de 2 millones comparendos
quisiera verificar cuántos realmente los han hecho efectivos con las
sanciones, pero hay más prescripciones que sanciones, entonces allí
también habrá que mirar esa corresponsabilidad de sus funcionarios.
Y por otro lado también y permítame manifestarlo con todo el respeto,
que muchos de los secretarios de movilidad, que muchos de los que
direccionan estos organismos de tránsito no tienen ni la más remota
idea de la seguridad vial, entonces claro los procesos se interrumpen,
los procesos se fragmentan por cuanto no hay ningún conocimiento de
cómo direccionar el tema de la seguridad vial, ni siquiera conocen
cuáles son los criterios, parámetros del plan nacional de seguridad vial
y para acabar de completar en muchos municipios ni siquiera tienen
ellos un plan de seguridad vial en su municipio y que es una
responsabilidad de los señores alcaldes y obviamente a través de su
secretario de movilidad, pero no tienen planes de seguridad vial a lo
cual tendríamos nosotros que exigir esa gran responsabilidad.
Entonces entrándome un poco ya a las preguntas que nos han
elevado a la Policía Nacional y hablan precisamente de ¿Cuantos
comparendos de infracciones a las normas de tránsito se han
realizado en el transcurso de este año y comparado con el año
inmediatamente anterior? Pues en el año 2012 se implementaron a
esta fecha 1 millón 707 mil 294 comparendos con un aumento de por
lo menos el 24% en los comparendos que se han emitido este año con
la cifra que di anteriormente con más de 2 millones 227 mil en lo que
va corrido de este año.
De igual manera nos preguntan sobre ¿cuáles son las principales
causas y que porcentaje tuvieron en esta clase de vehículo? En primer
lugar que bueno y celebro de que estemos en diversos debates y que
toda la institucionalidad está en línea para implementar normas que
verdaderamente permitan prevenir accidentalidad, pero
desafortunadamente hemos tenido que llegar a unas cifras muy
preocupantes, especialmente en conductores en estado de
embriaguez, para revisar realmente si las normas que están vigentes
son idóneas y son eficientes o no, en lo que llevamos este año en
accidentes con conductores en estado de embriaguez, se han
presentado 394 muertos, solamente en accidentes en estado de
embriaguez a la fecha, esperar esta cifra para realmente empezar a
preocuparnos y realmente buscar las acciones y las herramientas
jurídicas que por lo menos mitigue de alguna manera esta grave
preocupación.
Entonces, les decía sobre las principales causas, decirles que la
embriaguez ocupa un 8 lugar: En primer lugar, esta en este momento
el exceso de velocidad con 450 mil 282 accidentes en lo que lleva
corrido de este año; el segundo esta el estacionar en sitios prohibidos
con 287 mil; conducir motocicletas sin observar las normas,
desafortunadamente la motocicleta es el vehículo que más ha
ocasionado accidentes; en cuarto lugar, transitar por sitios
restringidos; la revisión técnico mecánica; el conducir sin llevar licencia
de conducción; en séptimo lugar, conducir sin haber obtenido licencia
con 88 mil 518 casos y el octavo lugar, conducir en estado de
embriaguez con 53 mil 628 comparendos que hemos emitido por parte
de la Policía Nacional y hay otras causas solamente por mencionarlas,
el conducir sin portar los seguros correspondientes, el no detenerse
ante un semáforo o señal de pare, adelantar en zona prohibida o no
acatar simplemente las señales.
Frente a los vehículos ocupa el primer lugar la motocicleta con 872 mil
124 accidentes, que eso representa el 39% del total de la
accidentalidad, seguido del automóvil con 729 mil 592 con el 33%, la
camioneta con el 8% y luego sigue ya otro tipo de vehículo como los
camperos, los camiones, los buses, busetas, tractocamiones, etc.
Al tercer interrogante frente al porcentaje de accidentes de tránsito con
sus principales causas y habla nuevamente si el conducir en estado de
embriaguez es una de las principales causas, les decía ocupa el 8
lugar dentro de ellas y que ya se ha comentado en múltiples
ocasiones, tengo las estadísticas también con las cifras exactas, las
hemos hecho llegar a esta Comisión.
Nos elevan también la cuarta pregunta que comparada con el año
2012 si se han disminuido o aumentado los accidentes de tránsito por
conductores en estado de embriaguez, pues en honor a la verdad les
diría que se ha mantenido casi que en las mismas cifras con una muy
leve disminución, solamente hablando de accidentes con una
disminución de 3 casos frente al año 2012, es decir se mantiene, lo
mismo que las muertes. Les decía que en este año llevamos ya 394
muertos por causas de conductores en estados de embriaguez, el año
pasado a esta fecha llevábamos 391 y lo mismo que en lesionados
con 2 mil 119 en este año frente a 12 mil 097 en el año anterior,
prácticamente con un aumento del 1%.
La quinta pregunta que nos eleva esta Comisión dice: ¿Ha aumentado
o disminuido los comparendos por conducir en estado de embriaguez
comparados con el año 2012? Pues decirles que se ha aumentado en
un 4% los comparendos emitidos por parte de la Policía Nacional, el
año inmediatamente anterior fueron menos de 48 mil en este año
llevamos como ya lo comente 53 mil 628 comparendos, es decir un
aumento de 2 mil 148 para ser exactos, con un aumento del 4% que el
año inmediatamente anterior.
Y la última pegunta y de la cual ya se han manifestado varios de los
funcionarios aquí citados y hablan sobre si la Policía Nacional la de
Tránsito y Transporte específicamente está preparada para dar
cumplimiento al artículo 16 del proyecto de ley 090 de 2013 de Senado
en cuanto a la retención transitoria para conducir en estado de
embriaguez, frente a ella quisiera también realizar algunas
precisiones, la Corte Constitucional en uno de sus conceptos declaro
inexequible la retención transitoria que estaba contemplada allá en el
moribundo Código Nacional de Policía, anteriormente nosotros
teníamos esa facultad de retener de manera transitoria hasta por 24
horas, ya no la tenemos.
Segunda precisión, frente al cambio de sistema penal desde el año
2005, de pasar de un sistema inquisitivo o mixto a un sistema penal,
oral, acusatorio, solamente permite que cada vez que se detenga a
alguien o se prive de la libertad deberá colocarse de manera inmediata
ante las autoridades judiciales competentes, en este caso a la Fiscalía
General de la Nación, que incluso cuando se habla del término de las
36 horas, la medición es casi que minuto a minuto para justificar del
porque no deja esta disposición de manera inmediata y obviamente
todas estas salas de reflexión como se denominan fueron levantadas
por cuanto ya no tenemos en este momento esa facultad; y por otro
lado organismos de derechos humanos a nivel nacional e internacional
verificaron si en las estaciones de Policía o en las instalaciones de
nuestra institución existen esas salas de reflexión y si cumplen o no
con los parámetros de respeto por los derechos humanos y
obviamente respeto por la dignidad humana.
Por lo tanto, nosotros frente a ello podríamos decir que para
implementar esta medida yo creería que estamos casi que
retrocediendo y más aún frente al concepto de la Corte Constitucional
habría que revisarlo muy bien si se implementaría o no.
Segundo, como lo decía el señor ministro de Justicia, si esta medida
sería la solución pues realmente no solamente la Policía Nacional,
sino todos los organismos de tránsito porque decirles también que en
más de 800 municipios la Policía Nacional no ejerce control de
tránsito, por cuanto la Ley 769 ordena que para el control urbano de
tránsito se debe tener un convenio a través de los alcaldes de cada
uno de los municipios, son más de 800 municipios en que la Policía no
ha logrado tener convenios por muchas causas que manifiestan los
señores alcaldes y entonces qué pasa cuando no hay Policía Nacional
en esos municipios, tendrían que retener de manera transitoria los
guardas de tránsito y hacer un procedimiento y como decía el señor
ministro de Justicia cuál sería el procedimiento, el protocolo, el paso a
paso para dejar a disposición una persona que esté en estado de
embriaguez o bajo los efectos de sustancias psicotrópicas, eso se
dificultaría enormemente.
Así es que creeríamos nosotros que no sería pertinente bajo nuestra
óptica, bajo nuestro foco de retener de manera transitoria a
conductores en estado de embriaguez y más aún cuando la
estadística real y actual en que estamos nosotros emitiendo cerca de
200 comparendos diarios por estado de embriaguez, diríamos
nosotros que tendríamos entonces con esta medida que aplicar la
medida de retención transitoria a 200 personas diariamente. Son cifras
exorbitantes que hemos pasado en puentes festivos de más de mil
quinientos conductores en estado de embriaguez en un solo puente
festivo, en un fin de semana, entonces esas son cifras reales, son
cifras importantes que consideramos analizarlas muy bien y tener en
cuenta esta medida. Esas son las preguntas que nos han elevado a la
Policía Nacional y aspiramos haber dado respuesta. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:52:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la, directora del Fondo de Prevensión Vial, la
doctora Alexandra Rojas.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-alexandra-rojas" startTime="2013-10-30T10:52:10">
							<from>Dra. Alexandra Rojas</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Quiero concentrar mi intervención pues
dado a lo que se ha hablado acá sobre los temas mencionados como
fundamentalmente como alcohol y motos, yo quiero mencionar algo y
es que nosotros como sociedad si hemos avanzado en el tema de
alcohol y el hecho de que tengamos un debate como estos en el día
de hoy realmente lo muestra, nuestras encuestas dan resultado como
el 90% de los colombianos considera incorrecto en incurrir en la
conducta de conducir después de haber consumido alcohol, todos
quienes estamos acá seguramente hemos estado en algún tipo de
eventos social donde hay conductores elegidos, conductores
contratados por medio de las aseguradoras o incluso conductores que
las personas contratan cuando decían consumir alcohol para evitar la
conducta de ponerse al volante, eso si hacemos memoria reciente no
sucedía hace muy poco tiempo y yo creo que vale la pena reconocer
ese avance y no tenemos evidencias que muestren que la conducta es
más frecuente, lo que si vemos como muy positivo es que ahora causa
indignación y lo que creemos es que esa indignación hay que
mantenerla para que esa conducta no siga sucediendo.
Hay un tema que menciono el Representante Ortega Samboni que
creo que también vale la pena resaltar y es que todos los eventos que
han ocurrido recientemente, que han tenido eco en la opinión pública
hay presencia de alcohol y de velocidad, el factor de riesgo más
grande en la letalidad de los accidentes y que tengan consecuencia de
por vida es realmente la velocidad, entonces digamos en esta
discusión no podemos olvidar ese tema.
Y voy a volver a un tema que mencionaba hace un momento el
General Mena y quiero traer a colación la Ley 1548 del año 2012,
nosotros en Colombia tenemos normas y tenemos normas fuertes
para la conducta de conducir con alcohol, normas administrativas,
Colombia es uno de los pocos países del mundo que tiene
virtualmente una 0 tolerancia de consumo de alcohol y conducción, la
medida de 0.2 miligramos por 100 mililitros de sangre que ya empieza
a dar positivo en Colombia es la medida por ejemplo recomendado por
la Organización Mundial de la Salud es 2,5 veces superior al límite que
tenemos en Colombia, este límite el que ya tenemos equivale en la
práctica a una sola copa de alcohol, en Colombia las personas ya dan
positivo con una sola copa de alcohol y ese es además el límite de los
alcoholímetros con lo se mide la incidencia de alcohol en alcohol
expirado, entonces esa medición digamos es como lo mínimo que
pueden captar los alcoholímetros que existen en el mundo.
Las sanciones que plantea la ley son: Imponer un comparendo de 45
salarios mínimos mensuales diarios vigentes que eso son más de 800
mil pesos, la inmovilización del vehículo, la retención de la licencia y
la suspensión de la licencia entre 6 mes y 10 años, de ahí ustedes ven
la importancia de la demanda que introdujo el Superintendente de
Puertos y Transporte porque las personas pedían que no les
suspendieran las licencias a 10 años, sino que por favor se las
cancelaran porque la ley les permitía volver a pedir la licencia a los
tres años de haber sido cancelada de manera definitiva, entonces ese
es un punto realmente importante, pero quiero resaltar que hay
sanciones y el Congreso tomara las mejores decisiones, pero es
importante que la ciudadanía sepa que hay sanciones, que las
sanciones son fuertes y que tenemos una virtual 0 tolerancia a la
conducción con alcohol.
Ahora el siguiente tema, es el tema de la percepción de control y ahí
vuelvo digamos a dos puntos, uno que acaba de mencionar el señor
General Mena y es que en muchos municipios de Colombia no se
ejerce ninguna autoridad de tránsito durante todo el año, en ningún
momento en el caso urbano y como mencionaba el General Mena
Colombia es un país descentralizado donde constitucionalmente la
autoridad de tránsito es del alcalde, entonces la Policía Nacional sino
media un convenio no puede ejercer autoridad en esos municipios que
son más de 800 y adicionalmente esos municipios la gran mayoría
coinciden con que tampoco tienen guardas de tránsito, lo que arroja
que en la práctica ni una sola vez al año se ejerce autoridad en esos
municipios, entonces un poco aquí el llamado es que lo único que es
relevante no es el tamaño de las sanciones, sino que hay que tener en
cuenta la capacidad de ejercer el control y en ese sentido también eso
yo lo he discutido con el general Mena y lo hemos planteado en varios
escenarios para tener una capacidad de subir la percepción en
Colombia; nosotros también consideramos es una opinión del Fondo
de Prevensión Vial que la Dirección de Tránsito y Transporte debería
tener al menos 3 veces el cuerpo de hombres que tiene, porque con el
número de hombres que hoy hay que son alrededor de 8 mil es muy
difícil mantener autoridad en los 90 municipios con los que tienen
convenios y adicionalmente en todos los kilómetros de las carreteras
nacionales, eso por ejemplo significa que nosotros tengamos
municipios con casi 300 mil habitantes en los que hay un contingente
de 30 hombres que están prestando el servicio de autoridad en temas
de tránsito y en ese sentido creemos que es muy importante en esta
discusión tener en cuenta ese tema y por supuesto que reconocemos
que es un tema que tiene un nivel jerárquico pues muy alto en la
discusión, pero es un tema que creemos que es muy relevante, porque
si no subimos la capacidad de que los ciudadanos tengan una alta
percepción de control, pues es muy difícil que logremos en la práctica
unos cambios consistentes de comportamiento.
En relación con el tema de motos que mencionaba la Representante
Londoño, si es uno de los temas críticos y ahí quiero mencionar una
cosa que me parece que es muy importante tener en cuenta y es que
la forma que tiene la accidentalidad de las motocicletas ha cambiado
del año 2007 al año 2012, cambiamos por ejemplo, incrementamos de
tener 519 personas que van en una motocicleta que fallecen en
carreteras a tener 957 personas que fallecen en carreteras en el año
2012, eso incrementa la proporción del total de personas que fallecen
en carreteras que van en una moto del 33% al 47% y ahí hago un
llamado porque hay una caracterización especifica de que están
falleciendo muchos más motociclistas en las carretas y es el punto en
el que tenemos realmente un trabajo muy grande por delante.
En relación con las preguntas, nosotros radicamos las respuestas
desde el día viernes y voy a dar como unas respuestas generales a
cada una de las preguntas pues si estamos acá dispuestos a
responder todos los detalles.
Entonces, lo primero son los objetivos y funciones del Fondo de
Prevensión Vial, lo que hace el Fondo de Prevensión, se encuentra
reglamentado por el artículo 244 de la Ley 100 en su numeral 1 que
dice que las compañías aseguradoras que operan el Soat destinaran
el 3% de las primas que recaudan anualmente a la constitución de un
Fondo administrado por ellas para la realización conjunta de
campañas de prevensión vial nacional en coordinación con las
entidades estatales que adelanten programas en ese sentido, eso es
como la explicación exactamente de lo que la norma impone como
obligación al Fondo de Prevensión Vial, entonces esta obligación
nosotros la llevamos a la práctica a través de acciones en los
siguientes frentes de trabajo: Promoviendo una infraestructura rural y
urbana que permita reducir la letalidad de los accidentes, estimular la
calidad de los vehículos y el equipo, estimular comportamientos
humanos más seguros y promover una institucionalidad que proteja la
integridad de las personas y eso son los elementos esenciales de
nuestra planeación estratégica que son los que responden las
preguntas 3 y 4.
En relación con las cifras, lo que nosotros y ahí quiero hacer una
precisión, nosotros no somos fuente de información, nosotros somos
usuarios de información que viene del ministerio de Transporte y del
Instituto Nacional de Medicina Legal, entonces con base en la
información del Instituto Nacional de Medicina Legal vemos que en el
año inmediatamente anterior hubo un total de 5 mil 917 personas que
fallecieron en las vías y de estos el 42% fueron personas que iban en
una motocicleta y el siguiente usuario de las vías que tiene mayor
incidencia es el peatón.
En relación con las causas que era una de las preguntas
específicamente formuladas por el Representante Ortega Samboni,
pues ahí hay un tema que hay que resaltar y es que en el 64%de los
casos donde hay víctimas mortales no están establecidas las causas
de ese deceso, en el otro porcentaje es donde se encuentra que el
primer elemento es el exceso de velocidad con un 8.4% y que la
embriaguez aparente aparece como un tercer lugar con un 2.3%.
En relación con el financiamiento nuestro, nosotros somos financiados
por el 3% de los recursos que reciben las aseguradoras que tiene el
ramo del Soat y esta es la totalidad del financiamiento con el que
nosotros hacemos nuestro trabajo; y en relación con el tipo de trabajo
que nosotros hacemos, voy simplemente a mencionar los retos que
son: Promover una infraestructura rural y urbana para reducir la
letalidad de los accidentes, estimular la calidad de los vehículos y el
equipo, estimular comportamientos humanos más seguros y promover
una institucionalidad que proteja la integridad de las personas y esto
como dice el mandato de la Ley 100 se hace en coordinación con las
organizaciones del Estado que tienen responsabilidades en esto.
Finalmente, quería resaltar que nosotros como lo menciono el Ministro,
nosotros también consideramos que es un paso muy importante la
discusión y esperamos que la aprobación de la Agencia Nacional de
Seguridad Vial, esperamos que sea un instrumento que permita
fortalecer la institucionalidad y que permita tener un liderazgo de una
agencia pública en los temas de seguridad vial.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:52:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>De esta manera concluye la intervención de los citados al debate del
día de hoy. Continúa con el uso de la palabra el Representante Diego
Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-10-30T10:52:30">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Lo primero felicitar a los citantes y
agradecer la presencia de los Ministros y de tan distinguida Mesa hoy
aquí en el recinto de la Comisión Sexta, si alguna vez nos habíamos
quejado porque no asisten los Ministros, hoy si hay que decir que se
reconoce la presencia de todos ustedes a esta citación.
El ministro de Justicia hablaba de que era necesario hablar de algunas
cifras, yo quiero pues como dejar algunas cifras aquí que tengo para
que las comparemos y las concertemos porque hay veces
acomodamos las cifras o se manejan de manera equivocada en todos
los sectores del Gobierno y entonces necesitamos es como unificar
para poder tomar las mejores decisiones, por ejemplo cada año se
mueren 1.3 millones de personas en el mundo a raíz de accidentes de
tránsito y eso está afectando el producto interno bruto, está afectando
la capacidad de las personas, está afectando muchos temas y en el
caso de Colombia registra 5 mil 693 personas muertas en el año 2012
de acuerdo a unas cifras que maneja el Fondo de Prevensión Vial, un
número bastante elevado comparado con otros países de la región en
similares condiciones de Colombia, las causas principales que le
mencionan ahí a nivel mundial figuran los traumatismos causados por
tránsito, son las principales causas de defunciones; según las
prevenciones no se adoptan medidas inmediatas y eficaces si no se
adoptan medidas inmediatas y eficaces dichos traumatismos se
convertirán en la quinta causa mundial de muerte, con unos 2.4
millones de fallecimientos anuales, eso es a nivel mundial.
Pero tengo que decir algo que me sorprende en este informe, el
parque automotor, el crecimiento en Colombia ha sido más o menos
de 8.4 millones de automotores rodando por las calles colombianas ¿Y
eso que nos lleva a determinar? Que el modelo de movilidad en el país
cambio y significa entonces que hay que desajustarnos cierto y voy a
dar unas cifras aquí rápidas para no alargarnos mucho, la tasa de
mortalidad en accidentes de tránsito y que involucra motocicletas
porque es que a los motociclistas se les da muy duro y siempre se
dice que los motociclistas y los motociclistas, pero hay que registrar
con sorpresa ninguna muerta es buena pero el año 98 fue el año de
mayores muertes por motociclistas y fueron 186 muertes por 100 mil
habitantes, en el 2012 son 52 muertos por 100 mil habitantes,
entonces queda una relación bien clara aumento el parque automotor
de motos pero ha disminuido las muertes, eso hay que tenerlo en
cuenta para poder hacer los análisis claros y vuelvo y repito poder
tomar las mejores decisiones y hay que decir además que el parque
automotor en Colombia aumento en un 78% pero las motos aumento
en 111% en cambio el resto del parque automotor se ha mantenido
estable en un 53%.
Nosotros estamos por debajo en menos muertos que Chile, Argentina,
Nicaragua, Uruguay, México, tienen ellos mayores problemas para no
alargarme, más dejo esas cifras como para que las tengamos en
cuenta.
A la señora, ministra de Educación, yo fui ponente del proyecto de ley
que hoy es Ley 1503 de 2011, que habla sobre: “Los problemas de
hábitos, comportamientos y conductas seguras en la vía y se dictan
otras disposiciones”, yo quería como que usted nos ayude, porque en
el artículo 14 de esta ley dice: Enseñanza obligatoria. En todos los
establecimientos oficiales o privados que ofrezcan educación formal es
obligatorio los niveles de la educación preescolar, básica y media
cumplir con: En el literal f el desarrollo de conductas y hábitos de la
prevensión vial y la formación de criterios para evaluar las distintas
consecuencias que para su seguridad integral tiene las situaciones
riesgosas de las que se exponen como peatones, pasajeros y
conductores”.
Además dice y usted lo mencionaba ahora en un parágrafo el estudio
de estos temas y la formación en tales valores salvo en los literales A
y B no exige sino lectura específica, eso está claro, esta información
debe incorporarse en el currículo y desarrollarse a través de todo un
plan de estudios, la pregunta es: ¿Hoy nuestras instituciones
educativas están cumpliendo con esta norma? hoy se les está
enseñando a los niños y a las niñas en todo este nivel de educación
los temas sobre hábitos y seguros en materia de seguridad vial, me
parece que hay que hacer un seguimiento porque muchas veces las
leyes se aprueban con las mejores intenciones pero nunca entran a
operan como debiéramos y entonces es como el llamado respetuoso
para que los Ministerios encargados pues hagamos el seguimiento a
ver si eso nos ayuda a mejorar los indicadores.
También estamos construyendo el Código de Tránsito señor
Viceministro nos tienen en esa tarea y ahí yo quiero como que
estamos avanzando muy fuertemente y quería como para información
de los colegas, aquí se habla ahorita de la diferencia que hay entre la
sanción de la licencia y la cancelación, o sea la suspensión, pero hay
estamos tratando de incluir unos artículos que permita que haya
cancelación total de la licencia, ahí se están incluyendo para que
ustedes sepan y además estamos diciendo que sea de acuerdo a la
causa, se da por unos plazos y se cancela una licencia por 10 años y
si a los 10 años la persona quiere volver a iniciar tiene que sacar su
licencia desde el nivel 0 no puede entrar a tener la misma que tenía en
esa categoría, estamos incluyendo aspectos muy importantes.
Pero aquí nos encontramos y qué bueno que este el ministro de
Justicia porque hay unos temas que se están tocando ahí que no son
del Código de Tránsito, sino que tienen que ir a la Comisión Primera
para que sea el Código Penal que establezca, nosotros establecemos
las conductas y los motivos y las razones para las cancelaciones, pero
si queremos que haya una unidad de criterio con el ministerio de
Justicia para que en ese Código Penal se establezca y se queden las
penas establecidas en ese orden de ideas.
También soy autor del proyecto del régimen sancionatorio de la
Superintendencia de Puertos doctor Juan Miguel Durán, hemos
molestado con ese proyecto desde el primer periodo de la Cámara,
desde el 2006 estamos tratando de que ustedes entiendan, que el
gobierno entienda, los Congresistas entiendas que se hace necesario
un régimen sancionatorio distinto hoy al que está establecido, o si no,
no vamos a poder lograr el objetivo que queremos; y también me
tienen de ponente del proyecto de ley 342 que es la Agencia de
Seguridad Vial, pues yo si quiero que como que ahí se toquen algunos
temas: El primero yo proponía Viceministro una reunión con usted, que
si se va a crear la Agencia Nacional de Seguridad vial pues yo
propondría que se elimine el Fondo de Prevensión Vial, pues yo
propondría eso, me parece a mí que si vemos el objeto de lo que
propone la agencia de creación de seguridad vial, esa agencia, pues
dice: La Agencia Nacional de Seguridad Vial es la máxima autoridad
para la aplicación de las políticas y medidas de seguridad vial
nacional, articula los organismos y entidades públicas y privadas
comprometidas con la seguridad vial y dirige el plan de acción de
seguridad vial del Gobierno. Su misión es reducir los accidentes de
tránsito que están generando lesiones y muertes a muchos
colombianos. Entonces me parece a mí que analicemos si es
necesario que el Fondo de Prevensión Vial siga existiendo, además
estamos proponiendo en esa ponencia que estamos haciendo con el
doctor Atilano Giraldo, se va a disponer de los recursos del SOAT para
poder financiar, porque el ministerio de Hacienda ya dio el visto bueno,
porque pensó que era que le íbamos a pedir plata al ministerio de
Hacienda para poderlo financiar, pero se le dijo es que los del SOAT
se van 1.2 tengo entendido o uno para financiar la Agencia Nacional
Vial y se le va a exigir que los gastos de funcionamiento de seguridad
vial no excedan más del 1% del total del presupuesto para que no se
vaya a generar ahí un cuerpo burocrático de intereses que después es
peor que el Fondo de Prevensión con todo respeto.
Y estamos pidiendo que ahí de esos recursos a los colegas que les
interesa y que son de municipios pequeños, se asignen recursos para
que los municipios puedan trabajar temas de prevensión vial,
municipios de 6º. categoría, los municipios de 6º. categoría no tienen
organismo de tránsito, entonces los alcaldes van a poner una
señalización en un municipio no tienen con qué hacerlo, van a hacer
una campaña y no hay con que hacerlo, entonces también estamos
proponiendo que de ahí esos organismos de tránsito son
departamentales, que los Gobernadores cuando reciban el recuso de
las multas y de todas las infracciones pues le transfieran a su alcalde
de 6ª. categoría unas partidas para poder hacer la seguridad vial
desde los municipios.
Y finalmente en ese tema de seguridad vial, yo si quisiera y me
preocupa y me encanta que aquí este la, Contraloría porque tengo un
informe pues muy preocupante de algunas acciones o algunos
comentarios que hace la, Contraloría en donde se habla de algunos
contratos, o algunos gastos, o algunas inversiones que se están
manejando desde el Fondo de Prevensión Vial, me gustaría saber eso
en que va, que podemos decir hoy, si eso es cierto o no es cierto,
porque aquí hay un informe y para no entrar en detalles todos pueden
acceder a él, me preocupa porque aquí hay un contrato de 8 mil 931.5
millones, dice la, Contraloría, eso aumento un gran número de los
gastos y fue una cosa distante de la verdadera misión para la cual fue
creada o me parece que a la Comisión Sexta o al citante que esta hoy
invitando a esto deberíamos de centrarnos y lo más importante del
debate de lo que está diciendo la, Contraloría de lo del Fondo de la
Prevensión Vial.
Yo por ejemplo tengo una pregunta también, yo no sé si la, Contraloría
habrá preguntado algún día ustedes conocen a un señor que es Pirry
que es muy famoso en Colombia y sale y habla y dice que hay que
utilizar la inteligencia vial y que no sé y que cuánto es el contrato de
publicidad por televisión o eso o explíquenos porque es que a los
Congresistas si nos cogen y entonces que nos digan porque ese es el
hombre más famoso del país, ese es el hombre que todo el mundo le
cree y si esa publicidad ha servido para reducir los indicadores, que
indicadores de medición hay en tema de costo, beneficio con esa
campaña publicitaria, si eso si se ha podido lograr, cuanto es el
presupuesto y cuanto es el contrato que este señor no sé, porque esto
son recursos, porque es que hay una preocupación final para terminar
Presidente.
El Fondo de Prevensión Vial fue creado por la Ley 100, entonces
cuando se está creado por la Ley 100 quiere decir que los recursos
que va a manejar el Fondo de Prevensión Vial son recursos públicos,
están establecidos en el tema de la Ley 100, parece que se creó al
interior del Fondo de Prevensión Vial un fondo adicional distinto, no
tengo la información precisa pero si como que genera algunas
preocupaciones en torno al tema que está pasando con el Fondo de
Prevensión Vial.
Entonces yo para no alargarme más y tocar muy por encima estos
puntos pues dejar ahí el debate, me parece que es un tema
trascendental importante y me parece además que se hace necesario
que el país pueda disminuir las muertes por accidentes de tránsito, me
parece que aquí la tarea es esa, me parece que no puede seguir
siendo esta la primera causa de muerte en el país por encima del
conflicto armado por ejemplo, sino que tiene que ser realmente una
tarea responsable que nos permita coordinadamente entre todas las
instituciones del Estado poder mejorar la situación de seguridad vial en
el país.
Y además se me olvidaba Presidente, la doctora Juana Carolina
preguntaba ahora aquí por los temas de los motociclistas, muy bueno
que la Comisión Sexta, tengo una información que hay una ponencia
para primer debate del proyecto de ley 37 de 2013 Senado, no sé si ya
está en trámite, me acaba de llegar, donde dice que se dictan
elementos para el uso de la motocicleta en el territorio nacional y se
dictan otras disposiciones, hay que mirar esto en que trámite va,
porque tengo aquí un texto donde me parece extraño, porque me
parece que ya está radicado, porque dice proyecto de ley 37 de 2013
para que podamos nosotros trabajar desde este proyecto todas las
inquietudes que tienen que ver con el tema de motociclistas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:52:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldan-avendaño" startTime="2013-10-30T10:52:50">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Buenas tardes para los asistentes, señora
Ministra, señor Ministro, señor Brigadier General del Tránsito de la
Policía Nacional, señor Viceministro, Superintendente,, Directora del
Fondo de Prevensión Vial, representantes de la Procuraduría,
Contraloría, compañeros de la Comisión Sexta y demás asistentes a
esta hora.
Presidente yo quiero como enfocar mi intervención en tres aspectos
importantes: Y el primero es que la percepción que tiene la comunidad
señor Presidente es que no hay una voluntad del Gobierno Nacional y
por ende del Congreso para legislar en este tema de accidentalidad
vial, aquí se volvió famosa la embriaguez por el evento que hubo con
un Senador de la República y por el evento que hubo entre ese
insuseso entre la Policía Nacional y el Senador, hoy ya ex senador,
por este suceso determinado por la Procuraduría General de la
República que perdió su investidura y ha sido también de moda este
tema señor Presidente porque cuando empecemos en la Plenaria de
Cámara a discutir la embriaguez en conductores un sector político
representado específicamente por el Partido MIRA salió a todos los
medios de comunicación con una concurrencia muy grande en
medios, que los Congresistas no queríamos jalarle al tema de
sancionar la embriaguez en conductores que para no vernos en el
futuro en una inhabilidad en nuestras aspiraciones políticas, lo que fue
muy lamentable y salió en los medios de comunicación que al
Congreso de la República me perdonan la expresión “no le dio la
gana” por intereses casi que personales para seguir conduciendo en
estado en embriaguez.
Esa es la percepción que tiene la comunidad en general, que el
Gobierno Nacional no tiene una voluntad clara en ese sentido, la
Policía de Transportes y Tránsito está haciendo su trabajo, el Fondo
de Prevensión Vial está haciendo su trabajo pero no hay nada efectivo
y queda uno todavía más desorientado cuando ahora yo escuchaba
con atención al Ministro y el Ministro hablaba que una de las fórmulas
mágicas para solucionar este problema de embriaguez era que al
conductor lo pusieran a cuidar la vía, yo no sé si el Ministro de pronto
todavía estaba considerando que estaba en una locución y quisiera
habérselo dicho aquí de frente de hora 20 de Caracol Radio o de
verdad expresando una afirmación como Ministro de Estado, como
Ministro de Justicia de la República mandando un mensaje que una
muy buena solución era coger el conductor embriagado y ponerlo a
cuidar la vía, no se señor Brigadier General si uniformado o no
uniformado, todavía en su traba, todavía en su prenda como decimos,
pero de verdad que queda uno más desconcertado todavía.
El segundo aspecto señor Presidente, las cifras, lo mencionaba el
doctor Diego Naranjo, uno queda con las cifras un poquito aquí
desconcertado porque lo decía ahora Diego Naranjo lo primero que
tiene que hacer el Gobierno Nacional también es ponerse de acuerdo,
Ministerio, entes de control, transportes y tránsito y el Fondo de
Prevensión Vial para que al menos nosotros leamos la misma
información en todas partes.
Directora del Fondo Prevensión Vial revisando cifras, yo veo que el
centro aquí no es ni la embriaguez, es circunstancias del hecho, muy
importante General que yo creo que no le mandan copia a usted de
este informe, circunstancias del hecho en muertes y lesionados por
accidente de transporte en el año 2012, desobedecer señales de
tránsito, malas condiciones ambientales, malas condiciones en la vía e
irrespeto a los semáforos, contravía, posibles fallas mecánicas,
embriaguez aparente, violación a las normas de tránsito, exceso de
velocidad, me salto dos ítems que hay en este cuadro señora
Directora, violación de normas de tránsito, eso arrojo 6 mil 152
muertos y 39 mil 440 lesionados, pero hay dos ítems aquí
supremamente importantes, sin información el 63.8%, sin información
de la circunstancia del hecho 63.8% y adicional otros 10% o sea que
en este momento uno leyendo esta información en el 73% uno no
sabe que paso, claro nos hemos detenido y en su informe señor
Brigadier General habla: No respetar prelación, cruzar sin observar,
desobedecer señales de tránsito, exceso de velocidad, no mantener
distancia, embriaguez, invasión de carril, ahí está el 59.7%. Me
pregunto yo, el otro 40% donde esta, es que es 40%.
Y en el cuadro del Fondo de Prevensión Vial solo hay información del
37%, hay un 73% que dicen dos palabras sin información y el otro
ítems 4 una sola palabra otro, sale una ahora, usted señora, Directora
usted tiene aquí responsables en sus indicadores ingeniería,
comunicaciones, investigación y administración y finanzas, donde se
están sustentando los gastos de 5 mil millones, 280 millones, 25 mil
millones 300 y 4 mil 610, este es uno de los anexos que dice
planeación estratégica 2013-2014, me parece a mí que al menos lo
digo con mucho respeto, que esta parte de investigación pues estos
dos ítems que dicen sin información y otros. Entonces la pregunta mía
señor Presidente es si el 73% de las causas de muertos y lesionados
están sustentados en una falta de información y otros, entonces no
tiene un insumo el Fondo de Prevensión Vial para trabajar.
Mirando aquí señor Presidente la proyección de los accidentes en el
Fondo en el año 2012, hay una proyección de accidentes, la tabla
número 6 Fondo de Prevensión Vial, número de accidentes de tránsito
según año Colombia, pues estos son accidentes con lesionados, o sin
lesionados, o con muertes, 194 mil 808 y en una tabla de la Dirección
de Transporte y Tránsito donde habló del reporte 59.7% están
hablando de 16 mil 351 en el 60%, me parece que si estas cifras son
reales pues hay que salir ya a venderlas, porque aparentemente en el
2012 nosotros tuvimos 194 mil 808 accidentes de tránsito y parece ser
no sé si es la misma tabla 2012, si es la misma tabla 2012, es la
respuesta a la pregunta número 3, en el 59.7% están hablando en esta
tabla general de 16 mil 351 accidentes en una regla de tres simple es
imposible que en 40% restante hayan entonces 170 mil accidentes,
cuando estas son las causas más comunes.
Entonces de verdad señor Presidente que uno con estas dos tablas al
citante, a nuestro Presidente al doctor Jairo Ortega también hacer un
aporte que no podemos confundir comparendos con accidentalidad
general, es más el comparendo es una prevensión, puede ser que el
de aquí sufre un comparendo a las dos cuadras si no fue detenido el
vehículo pues haya un accidente o puede ser inclusive que la persona
cuando es detenido venga de un accidente, entonces yo creo
Presidente que hemos mezclado y de pronto por la calidad de las
preguntas nos enfocamos mucho en el tema de embriaguez y ahora
yo veía que con cierta tranquilidad se decía, no, no, es que la
embriaguez es del 8%, no, no aquí es un tema Presidente y citante de
accidentabilidad en general y es la lectura que tiene la comunidad
Presidente y es que por innumerables causas las más citadas, la más
publicitadas, las que más les interesa a los medios de comunicación
es primero la accidentabilidad por embriaguez, si es un Congresista
mejor porque ya hasta la Policía Nacional con el incidente que yo no lo
califico porque no pertenezco hoy por hoy a ningún ente sino al
Congreso, con el incidente del Senador Medrano le confieso
sinceramente que si a mí me detiene la Policía como me ha detenido
yo no digo que soy Congresista, en estos días me detuvieron los
señores agentes pues saben hacer su trabajo, cuando cogieron la
puerta pues ellos hacen una operación de calibración cuando ve que
uno no baja la ventanilla total o abre la puerta y detectaron que era un
carro blindado, me preguntan este carro es blindado y yo digo si este
carro es de quién y les digo de una persona allegada y le saque todos
los papeles, porque si les digo que soy Congresista prenden los
teléfonos, sacan a filmar y sacan las grabaciones, gracias a Dios en mi
caso personal señor Presidente en mis 48 años no sé que es una
embriaguez y aspiro que en los que me faltan no lo sepa, pero de
verdad que ese suceso que no lo voy a centrar al debate, pero los
medios de comunicación son eso, los medios de comunicación
primero si es una persona de una estrato considerable o adicional si
es un Congresista, entonces de verdad Presidente que uno con estas
cifras no sabe para donde coger, porque estoy seguro que si la
Superintendencia pues diera otras cifras pues estaríamos también acá
y seguimos en lo mismo.
Nosotros como voceros en nuestras regiones y en las personas que
han depositado nuestra confianza para venir aquí, seguimos
diciéndole no tenemos cosas claras y nos siguen dando madera,
porque aquí y lamento que no haya ningún miembro del movimiento
MIRA, nos han dado madera, a mi me preguntaron en la casa y
ustedes porque no apoyan eso, porque es un tema de más fondo y
ahorita pues no sé si mañana el pueblo colombiano ve esta
transmisión Presidente y señor General cuando escuchen al ministro
de Justicia hablar que una de las soluciones es poner, pues me
imagino que ya en sano juicio al conductor ebrio a cuidar la vía,
entonces cuál es la percepción que le estamos mandando a los
colombianos Presidente, la pelea entre el Fiscal y el Ministro, que si
los borrachitos van a la cárcel o no van, vemos al Fondo de
Prevensión Vial gastándose la plata pues porque para eso es, que
puede ser cuestionable, que como eligieron a Pirry o eso fue estos
contratos que como es esa persona y es esa y entonces no se puede
contratar a otro, o si hicieron una convocatoria con todos los
animadores y el perfil, no sé y de verdad doctora que no es
competencia nuestra y no aspiro pues a que se me allegue ninguna
respuesta en ese tema.
La conclusión mía Presidente cuál es, que de parte del Ministerio, de
parte de la dirección de la Policía en Transporte y Tránsito en su
cabeza Brigadier General, de parte del Fondo de Prevensión Vial, de
parte de la Superintendencia y ahora protagonista la, ministra de
Educación no le estamos hablando claro al país y mañana otro
borracho enviste un taxi y vemos en las noticias que un pobre
muchacho que viene de su trabajo, una persona que se acabo de
graduar, una persona humilde que vendía sus empanadas en tal o
cual esquina y eso es una noticia que pasa y se renueva nuevamente.
Ahora lo decía el señor Ministro, que esto está en cabeza del doctor
Lloreda, pero en cabeza de que, haber ya, a nosotros nos dan
mensaje de urgencia para el presupuesto, nos dan mensaje de
urgencia para el referendo para la paz, nos dan mensaje de urgencia
para la ley ordinaria de la reforma de la salud, pues que también nos
den mensaje de urgencia para esto, porque Presidente, general no
sabemos ya que decir, no sabemos qué decirle a nuestras propias
familias cuando estamos en un noticiero y hay un borracho
irresponsable que mata 4 o 5 personas y a la media hora vemos a
Pirry sacando tarjetas en una cebra y nosotros no sabemos qué
decirle. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:53:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Izaciga es el Delegado para la
Infraestructura de la, Contraloría General de la República que quiere
responder unas inquietudes del Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-nelson-izaciga" startTime="2013-10-30T10:53:10">
							<from>Dr. Nelson Izaciga</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo a todos los asistentes y a la señora
Ministra, a los diferentes asistentes comunes del Ministerio, del Fondo
de Prevensión Vial y a esta Comisión nuevamente por la invitación a la
Contraloría. Simplemente quería decirle al doctor Diego, responderle
un poco las inquietudes relacionadas con las cifras de este informe, yo
quiero rápidamente expresarle a la Comisión que la, Contraloría viene
adelantando un tema de revisión a la política pública de seguridad vial
en el País , el año pasado por primera ocasión por instrucciones de la
Contralora, la, Contraloría encuentra que existen una serie de actores
que tienen que ver con la seguridad vial y que estaban actuando de
manera desarticulada, cuando se citaban en estas comisiones y en las
comisiones de Senado a los diferentes actores era imposible ver una
coincidencia de estos actores que si tienen un rol fundamental en el
tema de la seguridad vial.
Hoy en día hay que también rescatar y decir que esto ha cambiado,
uno ve ya que los diferentes Ministros saben y conocen cual es el rol
de esa materia y por eso rápidamente quería decir, la, Contraloría
decidió hacer una actuación, fue la primera actuación en la historia de
la, Contraloría que se hizo de manera intersectorial donde todas las
delegadas de la, Contraloría que tenían un rol también con el tema de
la seguridad vial tuvieron actuación concreta, aquí se trato de mirar el
rol del ministerio de Comercio en el tema de seguridad vial, el rol del
ministerio de la Salud, el rol del ministerio de Hacienda, el rol del
ministerio de Justicia, el rol del ministerio de Transporte, el rol del
ministerio de Educación y se tomo una actuación sobre todos estos
Ministerios para entrar a poderle dar un análisis global al país y como
lo pidió el Congreso de la República ¿de qué manera se veía afectado
el tema de la seguridad vial? Ahí encontramos en materia de cifras
temas importantes que el rector de la política pública era el ministerio
de Transporte, pero era el que menos recursos tenía destinados al
tema de seguridad vial, el presupuesto para seguridad vial era de mil
500 millones de pesos, cuando la, Contraloría encuentra las cifras que
tenían los costos abonados a la seguridad vial era de 6 millones de
pesos al año, las cifras de mortalidad y de accidentalidad y de costos
de la salud pues son ya cifras que ustedes manejan y están en los
informes de la, Contraloría y encontramos una serie de actores
adicionales, quería explicarlo rápidamente a la Comisión que se me
hace importante que ustedes tengan esa visión, decía el Ministro cual
es el rol del ministerio de Comercio aquí, no encontramos cual es el
rol, decíamos los carros deben ser seguros, en el país encontramos
que compramos carros más costosos que en Europa, pero sin frenos
abs y estamos comprándolos por encima del valor de puesto en puerto
de lo que se comercializa en Europa, entonces si existe una actividad
que el ministerio de Comercio tiene un rol fundamental.
Cuando encontrábamos esos temas de organismos de tránsito y de
los actores que tienen que ver con esos organismos de tránsito, los
centros de reconocimiento, los CDAS encontramos que el ministerio
de Comercio tiene un rol fundamental a través de su presencia en una
entidad de carácter mixto pero con una representación privada que se
llama la UNAC, para entrar a dirimir muchas cosas que usted
Representante decía en materia de regulación.
En materia de habilitación de acreditación concretamente y en donde
ellos tienen que hacer unos controles de calidad que ni siquiera
entendía claramente el Ministerio ese rol, esta auditoría tiene todos
esos elementos que yo se los voy a hacer llegar a todos ustedes
donde determina claramente cuáles eran de pronto las omisiones o las
sanciones de estos diferentes actores.
Frente al ministerio de Salud pues el rol fundamental era el que tenia
los principales recursos que se destinan en la cuenta del ECAT del
Fosiga, encontramos una serie de recursos sin ejecución, recursos
parqueados en fiducias, una cifra cercana a dos billones puestos en el
sector financiero, cuando decimos de pronto que no hay recursos para
atender la seguridad vial, lo que veíamos es que había un constante
parqueo de esos recursos, de hecho un trámite legislativo llamativo
que permitió que se retiraran 800 mil millones de pesos que tenían
destinación específica para la seguridad vial, para destinarlos a gastos
de funcionamiento del ministerio de Salud, fue un cuestionamiento que
le hizo la, Contralora directamente al señor ministro de Salud en un
debate en la Comisión Sexta de Senado, eso también está plasmado y
puesto en evidencia en esa auditoría y esto fue objeto de una
demanda de la ley por parte de la, Contraloría, porque esos recursos
tienen destinación específica y mal haría permitir que en concepto de
la, Contraloría se destinaran para gastos de funcionamiento. En ese
mismo escenario se evidencia ahí el ministerio de Hacienda en la
trasferencia de recursos y en la ejecución de los mismos.
En el tema de justicia pudimos ver el rol de Medicina Legal, las cifras
de Medicina Legal, existía un SOS de parte del, director de Medicina
Legal diciendo que tiene una serie de procesos y procedimientos
indispensables en el rol de seguridad vial y que no cuenta con el
recurso suficiente para poderlos atender, eso también está en ese
informe.
En el tema de transporte se evidencio, pensamos que hay un cambio
fundamental en el tema de llevarlo a la cabeza de la actual, Ministra
quién entendió que era un tema de política pública fundamental, que
era un tema de su cartera, que las debilidades de yo tener a cargo una
política pública de 6 mil millones de pesos, pero destinarle solo mil 500
millones pues ya me quiere decir que no ha entendido el rol que tengo
frente a la política pública, eso está en el informe de la, Contraloría, la
Contraloría empieza también a hacer una revisión del tema de las
vías, del diseño de las vías en materia de la infraestructura actual con
la actual locomotora de los 47 billones de pesos de infraestructura vial
que cumplan los estándares mínimos de exigencias internacionales.
En lo que tiene que ver con el tema de seguridad vial, es un rol
importantísimo, el tema de la señalización, de la iluminación de las
vías, una cantidad de elementos que también están asociados al tema
de seguridad vial.
Siguiendo, al ministerio de Transporte se le hizo un análisis a las
principales concesiones viales del país a todas, en materia de
cumplimiento de los temas de seguridad vial si los están cumpliendo la
información, el levantamiento de la información indispensable para
ello; en el INVIAS los llamados puntos negros.
El tema de la defensa jurídica del Estado en el sentido de que el
Estado es objeto de muchas reclamaciones y demandas por
accidentabilidad repetida, lo que hablaban aquí de los peraltes, los
niveles de riesgos enormes que se corren en las carreteras.
Y también hicimos el análisis y lo continuamos frente al tema del
ministerio de Educación y el rol que la, Ministra ya ha tenido la
oportunidad en varios foros y el Ministerio explicar que tienen, con esto
queremos significar que se miró por primera vez de manera integral el
rol de la política pública.
No quisiera dejar por fuera un tema fundamental, que ya la, Contraloría
venía actuando desde tiempo atrás y son los diferentes actores que
tiene que ver con los organismos de tránsito a nivel territorial; el tema
del papel preponderante del RUNT como un certificador de la buena
fe, las falencias que la, Contraloría ya tiene los procesos de
responsabilidad fiscal por todos estos elementos, el Registro Único de
Tránsito hay que acordarse, ahí está en el informe de la, Contraloría,
no tuvo una acta de inicio, así opera durante 6 meses, no cumplió con
los temas tecnológicos de inversión que obligaba a la concesión y eso
trajo consecuencias. Un ejemplo de esas consecuencias fue que un
día yo estando en la, Contraloría me llego una licencia de tránsito a
nombre mío y me decían en una carta ahí está su licencia de tránsito
que usted tramito en Magangue, presentó el examen médico en
Bucaramanga y la reclama en Barranquilla, una cosa así y yo procedí
a presentar la denuncia penal por ese hecho, y el resultado final fue
que me quede sin licencia de tránsito durante 6 meses, porque se
llevaron la licencia falsa, me bajaron la real y mientras se hacia el
trámite, ahí se pudieron evidenciar muchos temas y eso prendió
mucho las alarmas de la, Contraloría y pienso que también ha habido
muchos avances.
Por último en materia de cifras, ahí tenemos unos hallazgos y unos
procesos de responsabilidad fiscal en el tema del RUNT de 7 millones
de pesos y hay otros procesos que trasladamos a todas las
contralorías territoriales porque encontramos una cifra cercana a los
700 mil millones de pesos perdidos en tema de multas y comparendos,
pero estos procesos que le competen a cada una de las contralorías
territoriales porque en ellos van representados los diferentes
organismos de tránsito municipales y distritales.
Y frente al tema del Fondo de Prevensión Vial, la, Contraloría hizo una
actuación sobre el Fondo de Prevensión Vial, realmente aquí
recibimos un tema frente ya en la segundo ocasión que nos dicen de
un contrato y es el contrato de imagen y de la justificación de que sea
esta persona por qué fue elegida, ese contrato no fue incluido en esa
auditoría porque fue el año pasado, pero de acuerdo a lo que ya había
escuchado en esta Comisión, nosotros lo estamos revisando en este
momento.
Y el tema del Fondo de Prevensión Vial hay un tema jurídico de fondo,
hay que decirlo, la ley lo que crea es un Fondo de Prevensión Vial y lo
que ve la, Contraloría cuando hace la revisión es que existe una
corporación fondo de prevensión vial, que es una corporación sin
ánimo de lucro de carácter privada que difiere con el fondo que fue
creado por la ley, es decir ahí hay es un tema jurídico en el tema de
operación, por eso cuando usted dice los 8 mil 900 millones de pesos,
son los gastos de funcionamiento de esa corporación frente a la
justificación de que debieron ser de un fondo y no de pronto de un
ente de una destinación privada, eso está actualmente en proceso en
la, Contraloría ya el fondo pues se ha notificado incluso sobre unos
hallazgos y sobre unos procesos, hay unos acercamientos con los
representantes o apoderados para llegar a un tema de acuerdo para
pagar y poder concluir estos procesos porque lo que a la, Contraloría le
compete es restablecer el patrimonio público y recuperar esos
recursos y les estaremos informando a tiempo lo que vaya pasando
con esos recursos. Y de otro lado decirles que esa auditoría
intersectorial fue necesario repetirla, estamos en este momento en
ejecución y tenemos un informe final a finales del mes de noviembre.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:53:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra ya para cerrar este gran debate el, Presidente de la
Comisión Sexta el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:53:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muchas gracias a todos, pues a estas horas y todavía ustedes aquí
presentes, eso indica que el tema es importante, el tema de la
seguridad vial de todos los colombianos, a usted, Ministra reitero mis
agradecimientos por la asistencia, al General Mena, al Viceministro
Estupiñan, al Superintendente, a la, directora del Fondo, a los
funcionarios de la, Contraloría, ese informe es importante y a la
delegada de la Procuraduría General de la República, a los
compañeros y a los presentes.
Simplemente era despertar o no despertar, decirle al país que
nosotros también estábamos inquietos por el tema de la seguridad vial
en Colombia, decirles que la realidad es que no es la primera vez que
hay muertes y lesiones por conductores borrachos, eso ha existido
toda la vida, lo que pasa es que ahora los medios de comunicación
pues pasan la noticia y se está volviendo algo muy trágico y
desafortunadamente una compañera nuestra que no lo quise tocar en
la primera intervención como lo dijo ahora Jhon Jairo, Gloria Stella
Díaz del Mira pues nos marca tiza a todos como los que no queremos
tocar ese tema de la embriaguez y eso no es cierto, eso es mentira y
lo que ella propone, no vamos a descubrir que el agua moja, porque lo
dije ahora, el proyecto de ley 090 que establece cárcel para los
conductores ebrios, cuando lesión y causan muertes, o sea cuando
cometen un delito, cárcel, eso ya esta, eso no es nuevo, que hay que
endurecerlas más, listo, pero ahí está, es más, este Congreso legislo
para quitar esos beneficios. La libertad domiciliaria, diferente que un
juez de la República con su saber leer y entender decida cuando le
solicitan la libertad, pues opine que no hay peligro en ese ciudadano y
le de la libertad, le de la domiciliaria, eso no es culpa de nosotros y las
medidas ya están también, uno como ser humano va reaccionando a
todas los impactos negativos que hay y uno de ellos es los siniestros
fatales de los accidentes de tránsito con borrachos y cuando hay
lesiones o muertes ahí reacciona uno, eso es cierto, tiene toda la
razón y de que ahí mismo nos afanemos a presentar un proyecto para
tratar de minimizar esa conducta lesiva, eso está bien, pero nosotros
tenemos es que mirar si hacia el futuro podemos cumplir esa norma,
mirar las consecuencias, el impacto y como lo dijo el ministro de
Justicia ahora, esto salió el 22 de octubre, no crea que todo se
resuelve con cárcel, afortunadamente ya teníamos este debate para
analizar si en realidad es la solución o no a ese tema.
Lo otro era Jhon Jairo, es cierto que no todo lo es la embriaguez, la
accidentabilidad y la seguridad vial, porque es un todo, que ese es el
tema aquí también, que está haciendo el Gobierno y las entidades que
tienen que ver con esa política de seguridad vial, si estamos vigilando,
si estamos controlando, si estamos sancionando, todos los actores y
entre esas causas pues la embriaguez, todas las infracciones a las
normas de tránsito y a las normas penales y entre ellas la embriaguez,
porque lo que ha motivado todas estas reformas ahora último, porque
hay como 6 reformas doctor Nelson, como 6 o 7 del Mira, todas, cada
artículo del Código Nacional del Tránsito para reformarla, entonces
miremos a ver si en realidad eso da para estar modificando las leyes,
por eso esta Comisión formo una subcomisión para analizar el Código
Nacional de Tránsito, porque consideramos que en estos momentos
no están las condiciones dadas para nosotros cumplir o exigirle al
Gobierno que cumpla con una ley que se apruebe por la retención
preventiva de los conductores embriagados, no estamos preparados
para ello, máxime como lo dijo el ministro de Justicia que estamos
tramitando un proyecto de reforma del Código Penitenciario donde
estamos flexibilizando algunos requisitos para que salga la gente de la
cárcel y ahora estamos legislando por otro lado para que vaya gente a
la cárcel sin cometer delitos, sino que estamos previendo.
Celebro lo que está haciendo el ministerio de Educación, nunca es
tarde para iniciar esas acciones en torno a que en la educación
primaria y educación media y la superior pues se lleven a cabo esas
pedagogías de seguridad vial, eso hay que llevarlo y hacerle el
seguimiento, por eso la presencia de ustedes, porque queríamos
saber, que nos dijeran que es lo que venimos haciendo frente al
control; el General dijo: “hemos hecho 2 millones 237 mil comparendos
en este 2013”, eso es mucho, pero que le estamos haciendo el debido
seguimiento y control, hay esa unidad, hay esa relación, hay ese cruce
de información de la Policía de Tránsito con la Superintendencia, con
el Fondo de Prevensión Vial, con el ministerio de Transporte, con los
organismos de tránsito y los órganos de control de esas localidades,
están exigiendo que se cumpla el pago de esos 2 millones de
comparendos y entre esos tiene que haber un porcentaje que no es el
más alto de embriaguez ¿Será que lo estamos cumpliendo? Por eso
cuando le comente a usted Superintendente inmediatamente le mando
a los organismos de tránsito, pero yo veo que cada tres meses, eso es
mucho tiempo, controlarle cada tres meses a los organismos de
tránsito, usted sabe que de un fin de semana a un lunes suceden
muchas cosas y yo lo he dicho con respeto de la Policía de Tránsito,
inmovilizan mil vehículos, un ejemplo que estoy colocando y no quiero
ofender a la Policía ni a nadie, ni a ningún organismo, pero en el
camino llegan 900 y después llega el lunes y llega el político o el
tramitador y en últimas sancionan como a 20 o 50, no sancionan a
más, pero si nosotros desde un principio por eso no veo con tristeza
las funciones del Fondo, de la, directora, es hacer mediciones de si en
realidad estamos reduciendo la inseguridad vial, no solamente con que
Pirry hable mal de nosotros, no, eso no demuestra que se ha reducido
la inseguridad vial en Colombia, es hacer mediciones si en realidad se
está logrando eso y no solamente es en las vías nacionales, eso en
las ciudades y en la capital, pero no se sabe que es lo que está
pasando en las ciudades, en los municipios pequeños, si está
controlando o no, o de pronto no se le está dando mucha publicidad.
Es a eso que yo los motivo, a que crucemos toda la información,
porque en realidad yo leí por allí que uno ubica la embriaguez como en
el sexto lugar, la Policía de Tránsito la ubicó en el octavo y otro habló
en el segundo lugar, en eso tenemos que estar coordinados para
mandar un buen mensaje al Gobierno de la educación y prevención
vial en el control.
Y decirles, yo si propongo en nombre de la Comisión Sexta o de
pronto solo, porque yo he charlado con cada uno de ellos que la cárcel
no es la solución para controlar a los conductores, ebrios,
consideramos que no estamos preparados en estos momentos para
enviar a las cárceles así sean de las cárceles para conductores no
estamos preparados, que pasaría ya leí su informe señor General
Mena, la Policía Nacional no tiene su fuerza policial para llevar y
controlar y para conducir a todos esos conductores ni el Poder
Judicial, ni el Ministerio Público, ni la Defensoría del Pueblo,
imagínese ustedes en los pueblos, un ciudadano que en las esquinas
hay muchos, se toman sus 4 y 5 cerveza y salgan y ahí mismo la
Policía de Tránsito allí y le diga usted esta ebrio y el señor le dice no
yo no estoy ebrio, y le dice no usted esta borracho y le dice no yo no
estoy borracho, se forma ese tire y coja, eso yo veo que no.
Pero más los invito al control, al debido control, yo creo General Mena
que si usted entrelaza esa información suya del trabajo de ustedes los
fines de semana con la Superintendencia, con el ministerio de
Transporte, con el RUNT y el lunes inmediatamente esos mil, dos mil o
tres mil ciudadanos que fueron inmovilizados por conducir en estado
de embriaguez, téngalo por seguro que las consecuencias fueran
menores. Hay que incrementar esos controles, unir allí a los
establecimientos nocturnos que tienen que comprometerse para este
control para los ciudadanos que van de buena fe a departir en esos
establecimientos nocturno, yo creo que ese es el debido control.
Por nuestra parte tenemos que seguir trabajando, aprovecho la
oportunidad Viceministro para que le lleve el mensaje a la Comisión
del Senado que está trabajando este tema, al Alto Comisionado para
la Seguridad al doctor Lloreda que tenga en cuenta estas
consideraciones, que también estamos de acuerdo que todo no es
cárcel, que creemos que endureciendo mas las penas, en eso
estamos trabajando, en la reforma al Código Nacional de Tránsito en
el tema de sanciones para los conductores ebrios y poderle dar una
respuesta al país y es aumentando las multas e inmovilizando más el
vehículo, porque hoy en día están pagando la multa si es que la pagan
y los vehículos están saliendo inmediatamente, pero si los dejamos allí
15 días o un mes más y endureciendo la sanción de dos salarios
mínimos a millón y medio yo creo que ese ciudadano lo va pensar dos
o tres veces para volver a hacer esta conducta de infracción al
tránsito.
Para terminar, invitarlos a que en los próximos debates de este tema
de seguridad vial tengamos mejores resultados, yo sé que si hay un
debido seguimiento a todo lo que hace la Policía de Tránsito, ahondar
más en esos operativos, exclusivamente en los sitios, es que yo he
visto que en las carreteras, pues si es bueno el control General, pero
hay que llegar a los sitios, yo he escuchado aquí a alguien que hay
que llegarle ahí a la puerta donde están tomando, ahí hay que hacer
los controles, allí de cara, para que ese ciudadano de pronto no salga
y si ven la policía se asustan, ahí se le pasa la borrachera, ahí
empezamos a controlar más y todo el que se atreva pueda salir con su
vehículo embriagado, pues que se lleve a cabo esa sanción, porque
no lo estamos controlando, por eso, nunca es tarde.
Y también que leí del Nuevo Siglo dice, “del afán no queda sino el
cansancio”, porque eso opinan en el Nuevo Siglo, ayer que no es a la
carrera, porque no vamos a cumplir con los conductores ebrios, si
trabajamos la prevensión, si trabajamos el control, si trabajamos las
sanciones que actualmente tenemos yo creo que vamos a obtener
buenos resultados de aquí hoy 30 de octubre a diciembre y en
diciembre podemos reducir la accidentabilidad vial en Colombia, la
accidentabilidad por conductores ebrios.
Yo le agradezco señor Presidente, ojala esto replique a nivel nacional
y ejerzamos los controles Superintendente, los lunes se hacen
cualquier cantidad de maniobras por los diferentes actores que están
alrededor de las secretaría de tránsito y si controlamos que esos 2 mil,
3 mil, 4 mil, 10 mil, 20 mil que el fin de semana trabaja la Policía están
pagando el lunes, martes, miércoles y le hacemos el debido control, yo
creo que empezamos a reducir esa falencia que tenemos y vamos
mejorando la seguridad vial, no solamente las carreteras nacionales,
sino en las localidades, municipios y en las regiones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-10-30T10:53:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Agradecemos pues el aporte de los compañeros de la Comisión Sexta,
el doctor Diego Naranjo, el doctor Jhon Jairo Roldan, por todas las
personas que hoy nos acompañaron, señora, Ministra muchas gracias,
el ministro de Justicia, el Superintendente de Puertos, el, viceministro
de Transporte, la, directora del Fondo, la Procuradora Delegada, al
delegado de la, Contraloría.
De esta manera se levanta la sesión del día de hoy 30 de octubre
siendo las dos y treinta y cinco minutos de la tarde (2:35 p.m.) y se cita
para el miércoles a las 9 de la mañana.
JAIRO ORTEGA SAMBONI                  DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                               Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO          JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                               Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
