<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amara-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amara-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amara Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-ignacio-mantilla" id="dr-ignacio-mantilla" showAs="Dr. Ignacio Mantilla"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-angel-pinto-hernández" id="hr-miguel-angel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Angel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-maría-fernanda-campo" id="dra-maría-fernanda-campo" showAs="Dra. María Fernanda Campo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-tavera-amado" id="hr-didier-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hs-juan-lozano" id="hs-juan-lozano" showAs="H.S. Juan Lozano"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-albero-tavera-amado" id="hr-didier-albero-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Albero Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gómez-velásquez" id="hr-wilson-gómez-velásquez" showAs="H.R. Wilson Gómez Velásquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-hernández" id="dr-hernández" showAs="Dr. Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" id="hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-gomez-velasquez" id="hr-wilson-gomez-velasquez" showAs="H.R. Wilson Gomez Velasquez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldán-avendaño" id="hr-john-jairo-roldán-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldán Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-naranjo-escobar" id="hr-diego-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dra-ángela-robledo-a-mi-me-preocupa-por-ejemplo" id="dra-ángela-robledo-a-mi-me-preocupa-por-ejemplo" showAs="Dra. Ángela Robledo A Mi Me Preocupa Por Ejemplo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ángela-maría-robledo" id="hr-ángela-maría-robledo" showAs="H.R. Ángela María Robledo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-amaya-rodríguez" id="hr-carlos-amaya-rodríguez" showAs="H.R. Carlos Amaya Rodríguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" id="hr-carlos-andres-amaya-rodriguez" showAs="H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7277-acta-104-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Noviembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 104 / 2013-11-19</heading>
						<speech by="" startTime="2013-11-19T10:40:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 104
(Bogotá, D.C., 19 de Noviembre de 2013)
A las diez y cuarenta minutos de la mañana (10:40 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño John Jairo
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-11-19T10:40:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:40:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase leer el orden del día.
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<questions>
							<heading>CUESTIONARIO</heading>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								1. ¿Indique de forma Detallada la distribución de los recursos otorgados para
educación superior en la última reforma tributaria, a través del impuesto
CREE?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								2. Bajo qué criterios se realizó esa distribución.
3. Indique los recursos per-cápita de los últimos 5 años en cada una de las
universidades del país.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								4. ¿Cuáles estrategias ha planteado el Ministerio de Educación Nacional para
disminuir la brecha de recursos per-cápita por universidad?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								5. Indique durante los últimos 5 años cuantos recursos se han destinado para
educación indicando cuanto se destinó para educación básica y cuanto
para educación superior. presentar la información detallada año por año.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								6. Indique de forma detallada durante los últimos 5 años los recursos
destinados para educación superior y la distribución de los mismos entre las
diferentes universidades, presentar la información detallada año por año.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								7. En total en pesos constantes y pesos corrientes indique el incremento de
recursos aportados por la nación al Sistema Universitario Estatal.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								8. Indique en porcentaje el incremento en la cobertura de educación superior
prestada por el Sistema Universitario Estatal.
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								9. Específicamente en que rubros se ha destinado los recursos de inversión,
¿en que porcentaje estos recursos han sido destinados a calidad educativa
y en cuanto a ampliación de cobertura?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<question by="#hr-carlos-andres-amaya-rodriguez">
								10. ¿Con cuántos recursos considera el Gobierno Nacional se puede estabilizar
económicamente el Sistema Universitario Estatal?
								<from>H.R. Carlos Andres Amaya Rodriguez</from>
							</question>
							<narrative>
WILSON ARIAS CASTILLO</narrative>
							<narrative>CUESTIONARIO
Enviado a la señora, ministra de Educación Nacional
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA Y al
, Director del ICETEX
Dr. FERNANDO RODRIGUEZ CARRIZOSA</narrative>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								1. ¿Por qué la entidad entregó bajo su administración la cartera a particulares?
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								2. ¿Bajo qué criterio se realizó dicha designación?
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								3. ¿Cuál es el propósito de realizarla?
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
							<question by="#hr-wilson-gomez-velasquez">
								4. ¿Cuáles son las entidades responsables para manejar l a cartera de la entidad?
								<from>H.R. Wilson Gomez Velasquez</from>
							</question>
						</questions>
						<speech by="" startTime="2013-11-19T10:40:30">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 19 de noviembre de 2013
Hora: 10:00 a.m.
Llamado a lista y verificación del quórum
Anuncio proyectos de ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo
No. 01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas
ponencias para Primer Debate en la próxima sesión.
Citación Servidores Públicos
De conformidad con el artículo 135-8 de la Constitución Política en concordancia con los
artículos 249 y 233 de la Ley 5ª. de 1992, y en desarrollo de:</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-11-19T10:40:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 071
(Bogotá, D.C., 24 de julio de 2013)
Cítese a debate de Control Político a la, ministra de Educación Nacional, doctora MARIA
FERNANDA CAMPO SAAVEDRA y a la viceministra de Educación Superior doctora
PATRICIA MARTINEZ BARRIOS, para que de conformidad al cuestionario anexo expliquen
en detalle sobre: “La distribución de recursos económicos en el Sistema Educativo”.
Cuestionario enviado a:
, Ministra de Educación Nacional
Dra. MARIA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA Y
Viceministra de Educación Superior
Dra. PATRICIA MARTINEZ BARRIOS</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-11-19T10:40:50">
							<from>OTROS</from>
							<p>PROPOSICION No. 080
(Bogotá, D.C., 6 de noviembre de 2013)
Cítese a la señora, ministra de Educación Nacional, doctora MARIA FERNANDA
CAMPO SAAVEDRA y al, Director del ICETEX, doctor FERNANDO RODRIGUEZ
CARRIZOSA, para que respondan y expliquen, ante la Comisión Sexta, el
cuestionario adjunto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:41:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:41:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo Zapata.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:41:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Buenos días para todos y bienvenidos a esta Comisión, doctora
Ángela Robledo usted conocedora de la Ley 5ª. porque a mí me
preocupa que generen falsas expectativas y ojala estuvieran más
muchachos y que esa tribuna que siempre es para ellos, porque esa
siempre ha sido nuestra defensa.
Yo les cuento muchachos, yo repartí publicidad en los semáforos, yo
recogía leña y cuidaba carros, me senté en un pupitre y mi vida
cambio, me encanta que ustedes estén acá. Recorremos toda
Antioquia defendiendo a nuestros jóvenes, ni más faltaba, pero si me
preocupa que generemos unas falsas expectativas haciendo venir
unos muchachos diciéndoles: “Vengan que vamos a hacer el debate
de la Universidad Nacional”.
Entonces, hay un procedimiento en la Ley 5ª., porque ejemplo a mí
que me digan de la Secretaría quién invito al rector de la Universidad
Nacional, el sabe que es invitado permanente, porque digamos, él
como rector es el líder y de la Nacional digamos que es el papá de
todos los estudiantes en el País, entonces sí me parece que en eso
debemos ser muy claros. Si quiere doctor Amaya hoy mismo votamos
la proposición para que le pongamos fecha a ese debate tan
importante que hay que hacerlo, pero hoy son dos temas: El ICETEX
que aquí lo hemos defendido y usted sabe señor Presidente y la
Ministra sí que sabe todas las peleas, esa gran pelea que hemos dado
por el ICETX, cuando nos decían que eso no se podía hacer, se
acuerda, Ministra esas peleas dizque por la sostenibilidad del sistema y
nosotros dimos esa pelea, porque es la educación de ustedes jóvenes
en Colombia, no es un gasto, es una inversión, la mayor inversión,
ante las armas igualaban a los hombres, hoy el pupitre es el que
iguala a los seres humanos para que ustedes puedan tener esa
oportunidad, porque en Colombia estamos hartos de seguir enterrando
jóvenes, los jóvenes son los que tienen que enterrar a los padres, hoy
en Colombia los padres de familia están enterrando a los jóvenes y
eso no es justo ni con los padres ni con nuestros jóvenes, pero no
generar esa falsa expectativa.
Dr. Amaya con todo respeto, si usted considera que hay quórum
suficiente para que votemos esa proposición y de una vez le ponemos
fecha, pero hay una Ley 5ª. que si usted la violenta señor Presidente
usted se va a meter en dificultades, yo quiero que le aclaremos esto a
estos jóvenes que son nuestra razón de ser de todos los que estamos
aquí sentados, porque todos los que estamos acá sentados cuando
aspiramos al Congreso de la República quisimos estar en la Comisión
Sexta para defender la educación que para nosotros es lo más grande
que hay. Presidente por favor que haya claridad en el tema para que
los muchachos sepan de nuestro compromiso hacia ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:41:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Iván Darío Agudelo, por eso precisamente hicimos la
claridad frente a la lectura de las proposiciones aprobadas y el doctor
Carlos Andrés Amaya en su intervención manifestó que él después
había presentado otra proposición debido al interés del presupuesto,
pero tienen toda la razón en que son dos proposiciones diferentes y
que hoy el debate citado para el día 19 de noviembre específicamente
corresponde a la proposición aprobado con el No. 071 del 24 de julio
de 2013 como fue leída por Secretaría. Tiene la palabra la doctora
Ángela María Robledo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:41:40">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Pues con todo respeto, hay que decir que
este debate se está planteando desde principios de este año, no fue
posible programarlo en la Plenaria de Cámara y aquí suele decirse
que nos interesa muchos los estudiantes pero en términos concretos y
específicos no pasa, como no fue aprobado allí le solicite, porque lo
habíamos citado Wilson Arias, Carlos Amaya y yo, que fuera
presentado en esta Comisión, la semana pasada le pedimos de
manera especial al Representante, Presidente de la Comisión el doctor
Ortega Samboni que lo programara, porque este debate era
fundamental en este momento y nos dijo que iba a ser programado
para hoy, por eso con base en ese compromiso que se adquirió estoy
yo aquí y esa proposición estaba citado el,Rector de la Universidad,
estaba citada la doctora Campo como jefa de la cartera de Educación
y estaba también invitado Andrés Escobar que es el, director de la
Unidad de Renovación Urbana a nivel nacional Virgilio Barco.
Esta tema estaba ahí y quizá ahí está el mal entendido, pero lo que
quiero decir es que este debate lo estamos proponiendo porque esta
respuesta llego hace muchas semanas a mi escritorio, sobre qué es lo
que está pasando con la Universidad Nacional, donde yo le pregunte a
la señora Campo: ¿Cuál ha sido su responsabilidad como Presidenta
del Consejo Nacional de la Educación? Por eso quiero decir, no es
que aquí los traemos y se les genera una falsa expectativa, hubo
algún problema en el tema de la proposición, pero era clarísimo que
desde el principio del año este debate lo hemos querido hacer. Con
todo respeto compañeros de ustedes acá, si hay algún interés pues
uno creería que como dice Carlos Amaya está abierta la pregunta por
la educación superior, por la financiación y el tema de que la
universidad se está cayendo a pedazos tiene que ver también que es
una universidad hoy en día privatizada, desfinanciada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:41:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:42:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Presidente y colegas, doctor Iván Darío, señora, Ministra yo creo que
estamos perdiendo tiempo valioso para el debate, yo hice una
propuesta es la siguiente: El debate y la proposición dentro de la
legalidad que es absolutamente cierto doctor Iván Darío que al doctor
Ortega Samboni le dijimos: “programe el debate de la Universidad
Nacional que es más urgente que el del CRE” y el dijo que si y se
programo este, pero el punto sustantivo y medular como dijo el doctor
Iván Darío es este, el debate que está aprobado y que se leyó la
proposición de la Ley 5ª. “distribución del CRE y crisis financiera de
las universidades públicas, como usted pudo revisarlo en la Gaceta y
en el orden del día: ¿de qué habla eso de la crisis financiera de las
universidades públicas? El tema de infraestructura y plata de las
universidades públicas, cuál es la universidad pública más importante
que depende del Ministerio? Esa no está por fuera del sistema, la
Universidad Nacional de Colombia que es un símbolo y un emblema
de la crisis financiera de la Universidad, es decir si la Nacional está en
problemas que es la mejor de Colombia, calcule ustedes el daño,
como estarán las demás, así que si alguien quiere hablar aquí de otra
universidad pues podrá hacerlo, la doctora Ángela María Robledo ha
hecho un estudio serio sobre el tema y por eso digo doctor Didier
arranco yo el debate del tema del CRE y si usted cree que el tiempo
mío como citante se lo cedo a la doctora Ángela María o le dan tiempo
aparte, como usted prefiera, hará su exposición frente al tema de la
Nacional, seguirá Wilson Arias que es el otro citante y sacamos
adelante este debate que es lo más importante, están los estudiantes
acá, esta la Comisión acá, yo creo que no sigamos discutiendo si se
va a hacer o no, sino arranquemos con el debate, está el señor,Rector
que así no esté citado podemos proponer que intervenga y hará su
intervención también y discutiremos sobre el asunto y si algún otro
quiere hablar sobre el tema de cualquier otra universidad pues el
debate de hoy es: “Crisis financiera de la universidad pública
Colombiana, el sistema universitario estatal” y pues vamos a hacer
particular el debate en la Nacional. Entonces propongo que
arranquemos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:42:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Amaya usted tiene toda la razón y creo que en mi intervención
por eso lo manifesté, a mi me parece además exaltar la presencia del
señor,Rector de la Universidad Nacional y de todos los estudiantes
que han venido, además una persona con la cualidad y calidades del
señor rector de la Universidad Nacional pues merece ser atendido en
esta Comisión, lo que si no quisiéramos nosotros es perder la
oportunidad de dedicarle una sesión en pleno, completa a tratar el
detalle, la minucia de cada una de las dificultades que tiene la
Universidad Nacional y que tengamos que pasarlo aquí corriendo,
igual como se mencione cualquiera de las otras universidades.
Yo si lo que quiero es invitarlos a ustedes porque a todos nos duele el
escenario de las universidades, entonces doctor Wilson por eso les
digo, desarrollemos el debate de la proposición aprobada que es la
071, porque a mí me preocupa el tema de la informalidad con el doctor
Ortega Samboni, yo aprecio que el doctor Samboni como Presidente
haya dicho que sí podía programarlo, pero si una proposición no ha
sido aprobada en el seno de la plenaria de la Comisión Sexta, no
podríamos hacerlo, entonces doctora Ángela María claro que va a
tener el derecho al uso de la palabra y lo vamos a manejar.
Tiene el uso de la palabra el doctor John Jairo Roldán, el doctor
Atilano y sometemos a consideración doctor Wilson para iniciar el
debate en aras de la calidad de las personalidades que nos
acompañan en el día de hoy.
Tiene el uso de la palabra el doctor Jhon Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2013-11-19T10:42:20">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, señora, Ministra, señor, director del ICETEX,
compañeros y asistentes, estudiantes. Haber cuando se aclaran las
cosas Presiente no se pierde tiempo, aquí lo más importante es
aclarar ¿por qué? Por una razón muy sencilla, no es la hermenéutica
de la Ley 5ª., ni la disposición de nosotros de no escucharlo, sino que
se trata también al interior de nosotros los integrantes de la Comisión
Sexta doctora Ángela María Robledo tener la igualdad de condiciones,
yo hoy no sabía de este debate de mi universidad, de la Universidad
Nacional, yo me prepare para un debate que estaba referido
ciertamente a la financiación de la universidad pública colombiana,
que ahí está la Nacional, está la de Antioquia y están las demás
universidades, pero ustedes lo saben muchachos que el tema de la
“Nacho” es aparte, el tema de la “Nacho” es un tema fuerte, porque se
nos está cayendo, porque el problema de las facultades, aquí veo
unos jóvenes de Medicina y ese tema doctora Ángela María yo la
felicito a usted, porque usted se le ha metido, pero es que los medios
de comunicación no los tenemos todos, son conmigo 166
Representantes a la Cámara, normalmente venimos 120, 130, 100, 80,
40, 50 y cuando salimos del recinto los medios de comunicación no
entrevistan sino a 4 o 5, yo no estoy en ese ramillete de entrevistas
por medios de comunicación, no he podido expresar a CMI, a Caracol,
a RCN lo que sentimos por la Nacional, otras personas si lo han
podido hacer y esas son las que figuran ante ustedes hoy como los
únicos defensores de la educación pública y de la Universidad
Nacional, esa es la primera claridad Presidente que hay que hacer.
Yo felicito a los integrantes del Partido Verde, a los del Polo, porque
pueden hablar y hablan con mucha claridad algunos temas, nosotros
también los hablamos, yo soy del Partido Liberal, el Partido antes del
Polo y antes del Verde de los grandes desarrollos y las grandes
avanzadas liberales del país, que ustedes no comulguen mucho con
nosotros los respetamos, pero en la Nacional también hay liberales,
también hay conservadores, no solo del Partido Verde y no solo del
Polo.
Es una claridad señor Presidente, ¿por qué? Señor,Rector, yo en este
debate quiero participar con los mismos argumentos hasta más
críticos que los de la doctora Ángela María Robledo y no tengo
aunque le de risa doctora Ángela María pueden ser más críticos,
pueden tener una visión distinta, interpretó su sonrisa cuando yo digo
esto cierto, yo entre a la Universidad Nacional en el año 84 a estudiar
Matemáticas Puras y hice 9 semestres de Matemática Puras, le
agradezco a la Universidad que tuve un préstamo condonable y nunca
pague un peso a la Universidad Nacional, porque por mi promedio
nunca pague un peso a los gobiernos de su momento, ni los recuerdo,
pero a mí me educo el Estado colombiano a través de la Universidad
Nacional, hoy estoy totalmente seguro que no soy un excelente
político, pero si soy un excelente Ingeniero de la Facultad de Minas de
la Universidad Nacional sede Medellín y lo que estoy haciendo aquí es
transitorio, porque de pronto el 9 de marzo no saco los suficientes
votos para volver aquí y vuelvo a la Ingeniería.
Entonces Presidente, no quiero que los jóvenes aquí como nos ha
pasado con los jóvenes del SENA, que aquí hay unos poquitos que los
apoyan a ustedes que nosotros somos el coco de los atrasos que hay,
de lo que tenemos que pelear con ustedes, inclusive iba a hacer una
interpelación Presidente con la ida de la luz, porque hasta se puede
decir que en un debate tan importante del Partido Verde y del Polo se
nos quitaron la luz se ha venido intermitentemente, no sé si porque no
pagan o porque la planta esta mala, no sé que pueda pasar.
Pero de verdad Presidente yo considero que esto tiene una
normatividad, yo no tengo ningún problema Presidente que nos
quedemos aquí hasta las horas de la tarde, no tengo elementos,
doctora Ángela María y no quiero decir hoy, apoyo todo lo que dice la
doctora Ángela María, yo también tengo unos elementos que no los
tengo suficientemente preparados, pero ustedes jóvenes es bueno que
sepan no es la falta de voluntad que les pueden hacer ver a ustedes,
no, nosotros estamos comprometidos, otros hablaran de la UIS, otros
hablaran de la de Antioquia, otros hablaran de la Nacional, pero si
estoy totalmente convencido Presidente que este es un debate de
fondo, que hoy está la, Ministra, está el,Rector, esta algún sector de la
Nacional invitado, porque yo no tuve la oportunidad de traer los
jóvenes de Medellín que los traigo con el mayor de los gustos, porque
no sabía, es más si esto lo televisan a mí los jóvenes de Medellín me
van a decir: “quiubo Roldán y no nos invitaste”, hombre yo no sabía,
una cosa y la otra y este es el cuento, o sea yo no tengo ningún
problema que se dé el debate señor Presidente, pero hoy le tiene que
quedar muy claro a los estudiantes de la Universidad Nacional sede
Bogotá que este debate hoy con la profundidad que lo necesita el
señor,Rector, lo necesitan ustedes como estudiantes, lo necesita el
país, lo necesitamos nosotros como egresados hoy no están las
condiciones.
Yo no tengo ningún problema señor, Presidente de lo que usted defina,
muchas veces cuando hacemos estas claridades chocan porque
ustedes fueron invitados a un debate que no se pregunto si había sido
aprobado o no, porque hablar uno con el, Presidente de una Comisión
en un pasillo de la Plenaria a decirle Presidente colabórame con este
debate es una cosa, otra cosa es que el debate, la proposición se
traiga con la rigurosidad de un cuestionario y tenga la aprobación
debida aquí, aquí se aprobó en su momento una proposición para
hablar de la situación económica, nos equivocamos pero hoy Ángela
María esa equivocación no puede deparar en desorientar las personas
que hoy están aquí, por eso me perdonan que yo sea claro, sea
contundente y hoy ojala hasta donde podamos avanzar, avanzamos,
pero este debate hay que darlo y hay que darlo con profundidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:42:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene le uso de la palabra el doctor Atilano Giraldo Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2013-11-19T10:42:40">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, saludo cordial para la, Ministra, para el,Rector,
para el Presidente, mis colegas, a los jóvenes y todos los asistentes.
Yo quiero de verdad hacer unas precisiones doctora Ángela Robledo y
decirle que porque la proposición en la Plenaria no se ha aprobado,
ese mensaje suyo que acabo de dar no me gusta, de verdad que no,
porque me parece que este Congreso a diferencia de otros y lo he
dicho en muchas ocasiones esa renovación valió la pena, si en algo
estamos tranquilos y que se puede demostrar de este Congreso, de
estos tres años, de este grupo de congresistas, es el compromiso con
la educación, yo creo que hoy decirle que hay 332 mil colombianos
que están estudiando con créditos 0%, que no pagan el 100% de los
créditos sino el 75% y que si son buenos estudiantes no pagan un
peso, eso es una política pública para Atilano Giraldo valió la pena
venir al Congreso, porque no son los 332 mil de aquí en adelante,
cuántos y cuántas familias se les va a poder ayudar y eso no fue una
ley del Ejecutivo, fue una ley de esta Comisión y como reconocerle a
la Plenaria que nos la aprobaron por unanimidad.
Como doctora Ángela no reconocer también del Congreso, no fue del
Ejecutivo cuando se coloco un impuesto el CRE del 8% para las
grandes empresas, Ecopetrol, Claro y Movistar y que este Congreso,
digo 9% y ese un punto más representa un billón 200 y fuimos muy
claros y precisos; 30% para el agro que lo necesita; 30% para la salud
que no estuve muy de acuerdo porque la salud tiene recursos, si no
que hay que ajustar otras cosas y 40% para la educación.
Pero saben jóvenes ese 40% de ese puntico de más cuanto significa
cada año, 480 mil millones de pesos, como no hacerle reconocimiento
a este Congreso de esa política que me parece que es pública y que
es acertada, es más ya estamos hablando con unos colegas, que
como ya el agro se está hablando de que el 4 por mil la idea es
dejarlo, porque se necesita, entonces que ese punto, ese un billón 200
ya lo hemos hablado, la idea es no dejarlo estos dos o tres años, sino
permanente y ya solo para educación y yo estoy seguro que lo vamos
a sacar adelante, porque este Congreso ha demostrado compromiso y
esos recursos que bien invertidos, señora, Ministra mi departamento
del Quindío la Universidad que hace cuántos años no hace un aula en
la cual fui profesor allá por mucho tiempo, como no reconocerle esa
parte, parece que aquí en eso quería hacer claridad.
Pero ahora si vamos al tema claro, concreto y preciso, Carlos Amaya,
Wilson Arias, dos jóvenes que han demostrado y que de mis primeras
impresiones fue de ellos dos, que compromiso con la educación que
han demostrado, defendiendo Wilson Arias el SENA específicamente
usted toda la educación pero le reconozco y eso jamás se me va a
olvidar.
Carlos Amaya usted un hombre tan joven, pero ese compromiso con
los educadores, como no reconocérselo de verdad que sí, pero hoy
quiero decirle Carlos Amaya se cometió una falla, pero yo sé que no
fue intencional, es precisamente por su ganas de trabajar, de hacer
cosas por la educación, pero nosotros como legisladores doctora
Ángela no podemos violar la norma, claro que aquí hay que citar a la
Ministra para todos esos tema, pero sería injusto citar a la, Ministra
para dos proposiciones y salir aquí con una tercera que yo no conozco
el cuestionario, que además hay que hacerla, que es lo que decía
John Jairo hay que hacerlo, aquí lo que hoy hay que reconocer es que
se cometió un error de una proposición que se presentó doctora
Ángela, pero que nunca fue aprobada aquí y yo que conozco de su
calidad como Congresista espero que me entienda esto.
Ahora nunca es tarde, yo se que estos jóvenes hoy vinieron, pero si
les decimos en 8, 15 o 20 días que se va a hacer otra vez el debate
con las preguntas programadas aquí bajo la norma y bajo la ley aquí
vamos a estar, hoy pues se puede tocar el tema muy tangencial. Me
parece que sería también injusto inclusive con la, Ministra de un debate
donde ella no conoce las preguntas.
Entonces yo si quiero hacer esa reflexión y hoy les diría que nos
concentremos en las dos proposiciones que fueron aprobadas en esta
Comisión para las cuales fuimos citados y que tenemos las preguntas
y que la otra parte por respeto al,Rector y a los jóvenes toquémoslo
porque es que esto merece toda una sesión con preguntas y con
respuestas para que lo hagamos bien contundente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:42:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de concederle el uso de la palabra al listado que me entregaron,
quisiera aclarar que me acaban de decir compañero Iván Darío que yo
autorice el debate, aquí vamos a darle curso al debate que está
aprobado y los demás hay que hacerlos pero debidamente aprobados,
como el Reglamento del Congreso lo establece.
Entonces vamos a darle curso al debate, tiene el uso de la palabra
Wilson Gómez y después el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-gómez-velásquez" startTime="2013-11-19T10:43:00">
							<from>H.R. Wilson Gómez Velásquez</from>
							<p>Presidente mil gracias. Yo quiero brevemente reseñar lo siguiente, lo
que no quiero como lo decía uno de mis colegas es que aquí quede la
sensación que tal vez la Comisión no quiere que se adelante un
debate de control político, sino por el contrario lo que queremos es que
las cosas se hagan bien, queden dentro de la reglamentación y de la
normatividad que rige el Congreso de Colombia que para eso fuimos
elegidos.
Yo había hecho Presidente una solicitud amable de pasar al segundo
punto del orden del día el debate de control político citado para que se
pusiera de primero el del ICETEX, sin embargo entiendo y aunque se
diga que se está perdiendo el tiempo porque se está aquí en una
discusión, pues quiero decirles que para eso es que esta el Congreso
de Colombia y yo no considero que aquí estemos perdiendo el tiempo
cada vez que intervenimos sea para hablar de la posibilidad de
adelantar un debate de control político, sino que para eso estamos,
por lo tanto yo retiro la proposición señor Presidente para que se
adelante el primer punto del orden del día como a bien lo decidan
ustedes yo no voy a interferir en ello, pero voy a pedir entonces radicar
una proposición para aplazar el debate de control político del ICETEX,
porque entiendo que no habrá tiempo para poderlo discutir, digamos el
tiempo que se requiere para poder discutir este.
Entonces voy a radicar esa proposición, pero antes de eso quisiera en
un par de minutos decir lo siguiente: También lo que yo no quiero es
que quede la sensación que en los jóvenes, de los estudiantes de la
Universidad Nacional que hoy nos acompañan y además a quien les
damos la bienvenida que se vaya a considerar que nosotros no
respaldamos la educación pública, sino que por el contrario en cada
una de nuestras intervenciones lo que tratamos es de propender como
lo acaba de decir el doctor Atilano poder fortalecer la universidad
pública colombiana y ese es un legado que esta Comisión ha dejado a
nivel nacional. Cada vez que nosotros hablamos ponemos un
estandarte sobre la posibilidad de acceso a la educación, educación
pública.
Y quiero yo doctora Ángela María rápidamente decir lo siguiente,
porque digamos que John Jairo había señalado su paso por la
Universidad Nacional, pero yo me dedico aquí a defender además de
los jóvenes que hoy están en la pública, señalar que es que muchos
en Colombia no pudimos y ahí me incluyo yo muchachos, no pudimos
entrar a la universidad pública, no porque no quisiéramos, sino porque
reitero no pudimos y no pudimos y entre otras culpo yo porque el
Estado seguramente nos preparo muy mal en el bachillerato y me
incluyo de los jóvenes comunes y corrientes, de esos que pasábamos
el bachillerato sin posibilidades de destacarnos en ese intento
nosotros por salir adelante, yo presente un examen a la Nacional
porque quería ser Ingeniero Agrónomo y no pude, no tuve la
oportunidad de pasar en la Nacional.
Entonces, a la inmensa mayoría de los muchachos en Colombia, a un
buen puñado les toca lo que yo hago que es lo que trato de defender
en esta Comisión, que no es en contra de los muchachos de las
universidades públicas, sino de aquellos que no pueden ir, porque no
encuentran una oportunidad, no encuentran el cupo porque tal vez
seguramente no pasan el examen y que es lo que digo yo que muchos
jóvenes se quedan por fuera de la universidad pública y deben irse a
la privada no porque quieren, sino porque les toca, trabajando en el
día estudiando en la noche.
Por eso es que yo hago un debate de control político al ICETEX,
tratando de garantizar que ese puñado gigantesco que son más de los
que están hoy en la universidad pública, que son más los que están
por fuera tengan una oportunidad a través de un crédito de educación
superior sin que les cobren un solo peso de interés que es la lucha
nuestra aquí, por eso es que hoy había citado para hablar de la
condonación de los intereses moratorios del ICETEX, pero entiendo
por supuesto que este es un tema especifico que tiene que ver con la
Universidad Nacional. Reitero, la Mesa Directiva y mis demás colegas
definirán si se adelanta, si se adelanta el debate, yo radico una
proposición aplazando el debate de control político al ICETEX, que
tengamos una oportunidad de avanzar sobre esta problemática de los
altos intereses no ahorita, sino los anteriores que se venían cobrando,
que le hicieron mucho daño a muchas familias en Colombia, que no
han podido terminar la carrera algunos jóvenes que están endeudados
con la institución, que la cartera se vende, que luego hay que cobrarla
por un tercero, que se les cobra una exageración, pero que
seguramente señor Presidente la institución que llego entre otras hace
poco, debe tener respuestas oportunas para dar solución a este
problema del ICETEX en materia de intereses. Entonces señor
Presidente, reiterando que nosotros somos unos defensores de la
educación, nuestro sueño ojala un día muchachos la educación
pudiera ser gratuita para todos como ustedes lo reclaman, ese es el
sueño de todos, que no tuvieran que acudir a un crédito de educación,
sería una maravilla; pero reitero yo en el entretanto, mientras ese
estadio logramos consolidar lo que pasaran décadas pues tenemos
que tratar de tenderle una mano a quienes no pueden ir a la
universidad pública a través de un crédito de educación, para eso está
esta bella institución que es el ICETEX de quien digo yo por supuesto
su Presidente que llegó hace poco debe tener muy buenas noticias
para poder aliviar un poco la carga de los altos intereses, no de ahora,
porque esta Comisión acabo con los intereses de crédito de
educación, aún cuando no nos creían al comienzo, el propio Gobierno
Nacional nos decía que era imposible, nosotros lo logramos, se
convirtió en ley de la República y hoy rige para el estrato uno, dos y
tres la tasa cero pesos interés, gracias a una ley de la República y
también a la buena intención del Gobierno Nacional que luego decidió
aceptarnos esa solicitud y se dio cuenta que si se podía, en ese
mundo donde parecía imposible luego se logró.
Y yo creo que también podemos lograr Presidente, que espero en el
debate terminemos en ello, es poder autorizar al ICETEX para que
condone los intereses moratorios de estos jóvenes que hoy no han
podido pagar una deuda, no que le regalen, yo no estoy diciendo que
le regalen, que devuelvan el capital, pero como su deuda se ha
triplicado o llega a cuatro veces el valor de lo que le han prestado, que
quien debe 25 millones tiene que devolver 75, que les dé la posibilidad
de pagar el capital como lo hacen con el infractor de tránsito en las
calles de este país que violentan algún ciudadano bebiéndose unas
cervezas conduce un vehículo y le hacen un comparendo y luego lo
llaman y le dicen pague solo el capital que yo le condono los intereses,
que eso también se pueda hacer con los jóvenes que con esfuerzo
están tratando de acceder a ese pupitre transformador que habla el
doctor Iván Darío de quien he copiado su frase y la replico en esta
ciudad cada vez que recorro los barrios, diciendo que hay un pupitre
transformador al que necesitamos que nuestros jóvenes vayan y se
sienten.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:43:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de darle la palabra al compañero Wilson Arias, me solicitan los
funcionarios del Gobierno Nacional, la, ministra de Educación y el
director del ICETEX que no la retire, que el tema es importante, que
ellos esperan, para eso lo citamos, porque apenas es los dos temas
de tener aquí a los dos funcionarios, tocamos el tema de los recursos
para la educación y tocamos el tema de ICETEX que son 4 preguntas
no más y ellos esperan, yo le pido el favor de que reconsidere su
proposición y continuemos con el debate. Tiene la palabra el
Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T10:43:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Representante estoy intentando que empecemos el debate, pude
perfectamente pedir una moción de orden, pero prefiero pedir la
palabra y esperar sencillamente un asunto que me parece que para
utilizar un término tan de moda, para que no quede en el ambiente que
se quiere escamotear el debate, pero no sería justo que quedara en el
ambiente y que hay una especie de intento non santo o de pasillo, de
participación de debate que no estaba programado, primero no es
cierto, si estaba programado, si presentamos la proposición, si
obtuvimos respuesta, no es verdad que no haya llegado a nuestras
oficinas, aquí está la respuesta de la, Ministra en relación con este
tema convocado.
Es verdad que también se refiere a la crisis de la universidad y quiero
también decir algo en apoyo con quien puedo tener diferencias, pero
creo que lo cortés no quita lo valiente, me parece que es justo
reconocer y es que primero si es cierto que lo abordamos a usted
Presidente para pedirle que fuera el debate de la Universidad
Nacional, Ángela Robledo y mi persona en la Plenaria primero, no es
un delito además que ante la imposibilidad de hacer un debate en
Plenaria lo remitamos a una Comisión, no solamente es legal, es
deseable, queremos que se dé el debate y eso no puede ser visto aquí
como una especie de trapisonda y mucho menos informal cuando la
presentamos, pero lo que si debo reconocer es que si no se convoca
bien por cualquiera que sea la razón los otros integrantes de esta
Comisión no van a estar en las mismas condiciones para enfrentar el
debate.
Lo que ha dicho el doctor Roldan es cierto, si presto a hacer un debate
en concreto no se informa y quiero decírselo explícitamente a los
estudiantes, entre otras cosas tampoco es un delito invitar a los
estudiantes, yo me siento muy alegre de que Ángela los haya invitado,
le doy todo el merito y el reconocimiento ni mas faltaba, pero si le
debemos decir a ellos y a los que estén interesados que lo que ha
dicho Roldán es exactamente cierto, es decir si convocamos un
debate sobre un tema y los restantes integrantes no tienen la
precaución de decirles pues sencillamente vienen condiciones
distintas a los que tenemos preparados un debate.
Sin embargo, si quiero decir lo siguiente, me parece que esto se
sortea con esa observación de justicia, de cortes lo cortés no quita lo
valiente, que me parece que se resuelve de esta manera, en este
debate caben desde luego todas las universidades, yo por ejemplo
pudiendo hablar del SENA solamente del SENA que también es visto
desde el Ministerio como educación superior, fíjese usted contra mi
voluntad podría dedicarme sencillamente al SENA como lo anuncian
algunos acá, pues no, no lo voy a hacer, quiero hablar de algunas
universidades y tangencialmente del SENA, porque cabe dentro del
orden del día.
Yo lo que sugiero, es lo que aquí ya estamos conformes o estamos
concordando es que en ese marco que hicimos el debate,
seguramente si no se termina o se suspende para dar lugar a otros
debates lo continuamos posteriormente, de modo que todos estemos
en igualdad de condiciones en relación con este tema, yo creo que eso
no tiene ninguna dificultad. Pero si quería dejar Presidente, no me
parece que ni siquiera se llegue a insinuar que ha habido ningún tipo
de alago a la mesa ni de intento de resolver en los pasillos lo que no
hemos intentado resolver acá, no, abordar al Presidente para pedirle
que se convoque prontamente un debate no puede ser motivo de sigilo
o de preocupación para nadie.
En esas condiciones recomiendo que le demos inicio Presidente,
porque lo otro que puede quedar en el ambiente equivocadamente es
que esta Comisión quiere dilatar el debate y creo que no sería justo
con los asistentes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:43:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Antes de terminar con el Representante Miguel Pinto, quisiera
aclararle compañero Wilson Arias unas cosas y a los que están
presentes aquí en este debate en la Comisión, unas cosas son ciertas
otras no son ciertas. Empiezo por las ciertas, cabe dentro del orden
del día compañeros, vamos a hablar de los recursos para las
universidades públicas y yo creo que ahí cabe el tema de la
Universidad Nacional, yo respeto lo que hayan opinado, pero no es
cierto compañero Wilson Arias que ya estaba programado, eso no es
cierto, porque yo tengo que ser serio con ustedes, con los jóvenes que
están aquí y con el país, porque si estuviera programado aquí
estuviera, es cierto que ustedes me abordaron, si, en la Plenaria y yo
dije: “ yo no veo problema”, pero es que yo no soy el que mando, aquí
se aprueban por ley lo que se va a debatir, lo que se a llevar a
discusión, aquí y yo no veo problema en decir que traigamos el debate
para el tema de la Universidad Nacional dentro de 8 días, listo, pero
que hoy se puede tratar aquí, yo creo que si se puede tratar, para que
vayamos quedando claro con las cosas, no estaba programado, que
me abordaron sí ¿Pero que yo me comprometí a tratarlo aquí? No,
esas preguntas no han salido de aquí de la Comisión Sexta, porque no
ha sido legalizada la aprobación del debate, por eso no han salido de
aquí, me lo acaba de certificar el Secretario, por eso se me hizo raro,
que ya hay unas respuestas, de pronto salió fue por la Plenaria, de
pronto compañera Ángela Robledo le doy la bienvenida y la excusa
por no haber registrado su presencia cuando intervine por primera vez,
pero yo dejo compañeros que empecemos el debate, que de pronto
abriendo el debate tocamos a la Universidad Nacional, yo lo haría,
tocaría el SENA.
Entonces para que comencemos el debate tiene la palabra el doctor
Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-angel-pinto-hernández" startTime="2013-11-19T10:43:40">
							<from>H.R. Miguel Angel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, pero permítame diferir un poquito de su
apreciación, yo creo que aquí ya hubo suficiente ilustración en el tema
de las propuestas que están sobre la mesa, estamos por debatir y por
aprobar un orden del día, hay dos proposiciones aprobadas y que nos
han sido presentadas a nosotros para el tema del debate, ya que
aclaro y a los estudiantes les ha quedado claro y a todos que no
estaba programado, usted lo acaba de decir el debate de la Nacional,
hacerlo hoy en las condiciones en que se quiere, nos colocaría en un
plan de desigualdad como lo ha dicho el Representante Wilson Gómez
para poder opinar y participar en este tema, nosotros estamos como
cuando a ustedes llega un profesor y les hace un examen sin que se
los haya programado y ustedes no están preparados para el tema,
nosotros queremos traer unos temas de unas cifras y así estamos hoy,
iniciar un debate que no se ha programado, que no nos entregaron los
cuestionarios a nosotros para poder conocer tanto el tema de las
preguntas como las respuestas que el ministerio oficio en ese tema.
Nosotros también queremos debatir un poquito unas cifras que tienen
que ver con la Universidad Nacional que no lo podemos hacer hoy,
Presidente porque eso no estaba dentro del orden, nosotros no
traemos el temario para este efecto. Hay dos puntos en el orden del
día con unos cuestionarios específicos que son los que debemos
someter a votación, si se le va a dar y yo creo que con la ilustración y
con la venia de los citantes lo que podemos hacer en el punto de
proposiciones es programar la fecha y aprobarlo acá para hacer el
debate de la Universidad Nacional específicamente en el tema y
someternos a lo que hoy está en el orden del día, en la programación.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:43:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para empezar el debate Carlos Amaya quiero hacer claridad, yo
cuando digo que el compañero Wilson Arias se puede tocar el tema de
la Universidad Nacional, pero dentro del debate que está programado
para hoy, pero aquí me pasan un cuestionario de 15 preguntas
importantes, por lo menos arranco con la primera ¿Cuáles son las
acciones que el ministerio de Educación adelanta para llevar a cabo
inspección, control y vigilancia en el marco legal de la Universidad
Nacional? Yo si quisiera saber eso, pero es que yo no tengo las
respuestas, si ustedes saben que para hacer el control, el debate,
tenemos que tener las respuestas y a mí no me han llegado, ni a los
demás compañeros.
Entonces, de este temario yo les pido el favor que nos vamos a
enfocar en ese, porque no está dentro del debate, pero si dentro de la
distribución de los recursos económicos en el sistema educativo ahí sí.
Tiene la palabra el doctor Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:44:00">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Con tranquilidad pero también categóricamente decirlo, no me vengan
aquí a echar el cuento que es que no podemos hablar de la Nacional
si no hay un debate, ¿cuáles? En todos los medios sale todos los días
que se está cayendo esa vaina y ustedes van a decir que no están
preparados, estamos preparados para discutir eso, me da pena con
ustedes con toda la tranquilidad, pero no sigamos echando ese
cuento, hay un debate de la crisis financiera de las universidades
públicas en Colombia y la universidad más importante se está cayendo
a pedazos por falta de plata y que no podemos tocar el tema de la
Nacional, si podemos tocar el tema de la Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:44:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Un momento doctor Amaya eso lo vamos a tocar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:44:20">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Una hora y media diciendo que es que no podemos hablar de la
Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:44:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ese tema lo conocemos todos y lo vamos a tratar aquí con la, Ministra,
pero estas 15 preguntas no las conocemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:44:40">
							<from>H.R. Carlos Amaya Rodríguez</from>
							<p>Entonces no las responda, mire yo tengo una proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:44:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Es que el debate tiene que ser serio y yo tengo que saber esto y los
demás.
Se somete a consideración el orden del día señor Secretario.
Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:45:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente gracias. Cuando yo me le acerque a usted y le dije que
dejara que siguiera el doctor Didier Tavera presidiendo era porque
usted no había llegado en ese momento Presidente y hemos hablado
durante más de una hora como dice Carlos Andrés Amaya, entonces
mire que usted dice una cosa y después otra cosa y después que
conocía el cuestionario, cuando usted ahorita referencia que yo me le
acerque, era para ayudarle con el tema Presidente, ayudarle a la
Comisión y a los muchachos y a todos, es ahora mi única intención
señor Presidente, usted ni siquiera sabía si se había votado o no el
orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:45:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-11-19T10:45:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Yo creo que con debido respeto pues usted
mismo se está enredando Presidente, nosotros fuimos citados
previamente, acá hay un orden del día, sométalo a consideración
Presidente, el tema de la Universidad Nacional es de absoluto interés
doctor Amaya, no solo para nosotros, sino para el país, será
seguramente el desarrollo mismo de esta sesión de una proposición
para continuar con el mismo debate en la próxima sesión, pero
Presidente darle curso al orden del día, le ruego que lo someta a
consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:45:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2013-11-19T10:45:40">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Aprobado señor Presidente el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:45:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-11-19T10:46:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Para continuar con el orden del día, citación a servidores públicos en
desarrollo de la proposición 071 citada por el Representante Carlos
Andrés Amaya y Wilson Arias Castillo, señor Presidente proceda con
el desarrollo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:46:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jhon Jairo Roldán Avendaño, para una
moción de orden.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jhon-jairo-roldán-avendaño" startTime="2013-11-19T10:46:20">
							<from>H.R. Jhon Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Aquí no ha pasado nada, sino que estamos haciendo claridades,
discúlpeme Presidente estoy en la moción de orden, ahorita nuestro
compañero Miguel Pinto utilizo una expresión muy clara, ustedes
estudiantes, hoy solo tres personas sabían que aquí iba a haber un
examen y se prepararon para el examen, pero hay que aclararlo, ¿Por
qué? Porque volvemos a lo mismo Wilson y Presidente, la moción de
orden consiste en lo siguiente, lo que pasa Presidente es que es muy
bueno cuando uno habla decir y no hablemos más y hay suficiente
ilustración, no, aunque puede ser muy tedioso para los alumnos, para
los estudiantes, aquí si tienen la palabra los 18 integrantes de la
Comisión y otros Representantes de los restantes que pueden venir
como viene la doctora Ángela María Robledo tienen derecho a hablar.
Entonces Presidente, yo le pido a usted que defina las reglas de juego
y el procedimiento del debate como en todo debate, como va a ser el
desarrollo del debate, ya se aprobó el orden del día, se va a hablar
sobre este orden del día ¿Qué se va a hablar de la Nacional? Pues
por supuesto que vamos a hablar de la Nacional y eso no hay
necesidad de gritar para que lo aplaudan a uno, vamos a hablar de la
Nacional, lo que no podemos hablar y me perdona Ángela María y
esto da claridad, lo que no podemos hablar es de un cuestionario que
usted doctora hizo, se lo respondieron a usted y nosotros no lo
tenemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:46:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Ángela María Robledo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:46:40">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Con todo respeto con ustedes y ustedes saben que yo soy una mujer
respetuosa, lo primero, pero yo me he sentido aquí puesta bajo
sospecha, sobre el tema de la educación superior, esto no es un tema
mediático, desde que llegamos a este Congreso de la República
hemos estado trabajando para defender la educación pública en
Colombia y acompañando al movimiento de la MANE y demostrándole
a la señora Campo que si había conocimiento y propuesta, se hundió
el proyecto de la educación superior y esto lo empezamos en el 2010.
Segundo, aquí hay aprobación de dos proposiciones, que no quede
como dice Wilson Arias sobre el ambiente, que nosotros estamos
pidiendo pasarnos por encima de la Ley 5ª. es precisamente porque
respetamos el debido proceso que se cayó el fuero militar y su
ampliación invocando los 8 vicios que tuvo la Cámara de
Representantes en el trámite.
Y tercero permítanme decir que algo pasa, no sé si fue la señora
Campo logro con su tarea de los lobistas acá lograr que se bloqueara,
yo pregunto, y quiero decir que hablar de educación superior en
Colombia y que hablar de educación pública sin hablar de la
Universidad Nacional es inaudito, es imposible, yo entiendo que se
quieran más garantías.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:46:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Perdón Representante Ángela era una réplica nada más, iniciemos el
debate compañeros, tiene la palabra Iván Darío Agudelo para que
empecemos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:47:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias Señor Presidente. Le reconozco sus palabras ahorita cuando
usted admite que estamos en desventaja, usted siempre tan señor con
tanta altura señor Wilson, pero no podemos permitir que nos vengan a
decir que los miembros de esta Comisión excepto la doctora Ángela
somos unos mentecatos, que la señora, Ministra tiene que venir aquí a
lavarnos el cerebro, eso no se lo permitimos doctora Ángela, la hemos
respetado y no le aceptamos por lo menos Darío Agudelo que diga
que la señora, Ministra me tenga que venir a decir que es lo que tengo
que hacer yo aquí, no se lo permito doctora Ángela y exijo unas
disculpas doctora Ángela.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:47:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-11-19T10:47:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presiente, es que hay unas proposiciones aquí pues que hacían parte
del orden del día, ha sido aprobado el orden del día Presidente,
entiendo que así lo obliga la ley para que la, Ministra responda o el
funcionario que este aquí citado responda conforme a unos
cuestionarios previamente cursados a los despachos, así que en el
desarrollo de esas proposiciones, de esos cuestionarios es que vamos
a asistir a este debate Presidente, de ahí no podrá salir porque ese fue
el cuestionario que previamente se le allego a los funcionarios,
diferente es que nosotros presentemos una proposición en el
desarrollo de esta sesión para que continuemos con un debate como
el de la Universidad Nacional, ese es tema distinto Presidente, pero
procedimentalmente debe ser conforme a los cuestionarios porque
hacen parte del orden del día que nosotros previamente estamos
aprobando.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:47:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno comencemos el debate y ustedes me dirán a qué hora
aprobamos una proposición de Carlos Andrés Amaya, Wilson Arias y
Ángela María Robledo en su momento para continuar el debate frente
a la crisis de las universidades públicas y el sistema universitario
estatal.
Empezamos con el debate, tiene la palabra el citante el doctor Carlos
Andrés Amaya Rodríguez, Representante por el departamento de
Boyacá, por el espacio de 15 minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:47:40">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Dr. Diego Naranjo empiezo por disculparme si subí la voz, pero es
que uno no puede creer que llevamos hora y media discutiendo si
hacer o no un debate y si lo de la Nacional se discute o no por un
cuestionario y a mí me da pena, yo tengo el ánimo de trabajar acá y de
discutir con tranquilidad doctor Jhon Jairo Roldán, pero que usted me
venga a decir acá que es que yo hablo para que me aplaudan, no,
cuando esto está vacío también hablo y defiendo la educación,
siempre lo hemos hecho, hemos hecho 5 audiencias públicas, he
salido a marchar y perdón que les cobre esto pero toco, cuando acá la
señora, Ministra radicó la propuesta de la reforma a la educación
superior todos ustedes a excepción del doctor Wilson Arias y yo
estaban a favor de esa reforma o hoy díganlo que no o saquemos las
grabaciones, y se trata de que si yo hablo porque me aplaudan y todo
pues hagamos el debate, yo siempre he sido tranquilo, respetuoso con
ustedes, pero que vengan a decir que yo hablo para que me aplaudan
no señor, yo hablo porque mi convicción de vida, porque antes de
venir acá estaba marchando en las calles, fui líder estudiantil durante 7
años, arriesgando la vida, defendiendo la universidad pública.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:47:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Perdón doctor Carlos para una moción tiene la palabra el doctor Didier
Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-11-19T10:48:00">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Es que me preocupa la presencia de las calidades del señor,Rector de
la Nacional como lo he manifestado y de la señora, Ministra para que
empecemos el debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:48:10">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Pero es que yo estoy hablando y puedo hablar de lo que quiera perdón
Didier Tavera o dígame usted en la Ley 5ª. dónde dice que no pueda
hablar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:48:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Perdón yo invito al Representante Carlos Amaya que se circunscriba
al debate, a las preguntas que se hicieron, ya la historia suya
compañeros ya la conocemos, la de Wilson Arias ya la conocemos, la
mía que vengo de un barrio popular, eso ya conocemos, entonces
empecemos con el debate Carlos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:48:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Aquí todo el mundo habla, cada vez que habla el doctor Iván Darío
habla de su pupitre y de su pasado, como que aquí le van a prohibir
hablar señor Presidente, el doctor Caicedo siempre dice que fue el
mejor alcalde de Colombia y le respetamos o no.
Entonces, aquí uno no puede hablar de donde viene, me perdona
Didier usted es “parcero” pero aquí uno habla de lo que quiere, si no
nos permiten hablar pues nos vamos, vea si el problema les molesta
que uno hable pues no tenemos problema y nos vamos, si quiere
Presidente de verdad nos vamos, es más estoy a punto de levantarme
y me voy, porque es que mire si en el Congreso de la República no se
puede discutir Presidente, entonces en donde vamos a discutir, este
es un escenario para el debate Presidente y el punto sustantivo es que
esto no es un tema de ya, es decir la crisis de la universidad pública
viene desde 1992 de la aprobación de la Ley 30 y los que han leído el
artículo 86 de la Ley 30 de 1982 dice que las universidades serán
financiadas de acuerdo a una tabla que en este momento con el
aumento de IPC, resulta que el IPC es un indicador económico que no
reconoce señor,Rector, yo creo que el,Rector no sé si le molesta
mucho que aquí se discuta, yo creo que en la academia también se
discute, yo creo que el único error que aquí se ha cometido es subir la
voz y me disculpo por eso.
Pero que acá se impide que se discuta y se pongan argumentos y que
alguien califique o categorice un argumento como válido y el otro no,
que la experiencia de vida de uno no sirva para poner un argumento,
yo estoy poniendo un argumento de que hace 7 años que esta crisis
existe y que no se había visibilizado, sabe cuál es el mayor problema
Presidente de la financiación de la universidad pública que el IPC no
es un indicador que reconozca la nuevas necesidades públicas
colombianas, porque el IPC es un indicador económico que no
reconoce que el aumento de estudiantes en la universidad no es
directamente proporcional a la cantidad de recursos que necesita,
construir salones, contratar profesores, programas de doctorado,
calidad, investigación son cosas que se salen de ese indicador
económico y por eso los rectores y la Mesa Amplia Nacional ha
propuesto un nuevo indicador para el aumento anual de los recursos.
Pero si decir acá también Presidente y voy a hacer un acto de
caballerosidad y de colegaje, voy a intervenir yo y le voy a dar la
palabra a la mi compañera Ángela María para que hable de la
Nacional.
Porque a mi si me parece acá que si hay una muestra de la crisis
financiera de las universidades públicas colombianas es la Nacional,
que si el cuestionario, que si la pregunta, que si no estamos
preparados, yo creo que todos estamos preparados para discutir el
tema de la Nacional, que se continuara el debate después, pero hoy
en día existe una crisis en las universidades públicas tan tremenda
que tiene a los estudiantes en las calles al frente del ministerio
recibiendo clase y que mientras nosotros deberíamos estar aquí
discutiendo y apretando al Gobierno para que destine más recursos lo
deberíamos estar haciendo unidos y no discutiendo de quién sale más
en medios de comunicación o no.
Yo vine acá doctor Jhon Jairo para que me entrevisten y no soy
desafortunadamente de esos Representantes que entrevistan cada
rato, cuando yo llegue aquí nadie me entrevistaba y poco a poco
haciendo debates se va ganando el espacio, pero esto no es una
discusión de quién aparece más o no en medios, es una discusión de
la que la educación superior está en una crisis profunda, absoluta y el
Gobierno Nacional dice que lo que ha hecho que es lo del CRE es
algo tan grande que ya está solucionado el tema.
El CRE señor Presidente y señora, Ministra usted sabe que nos habían
echado el cuento de que iban a ser 1.2 billones, es decir 400 mil
anuales, ¿sabe cuántos se destinaron este año para las universidades
públicas? 198 mil millones, es decir ni la mitad y esos recursos son
insuficientes, ¿por qué insuficientes?, el desfinanciamiento de la
educación superior según el Sistema Universitario Estatal no lo dice
Carlos Amaya, no lo dice Wilson Neber Arias, o no lo dicen los
estudiantes, lo dicen los rectores, es de 11.2 billones de pesos de los
cuales gastos recurrentes son 1.3 y 9.9 billones de inversión, es decir
se necesitan grandes cantidades de recursos y cuando uno se pone a
revisar la discusión de la financiación aquí en el Congreso y cuando se
aprueban los presupuestos pues se da cuenta que no hay voluntad
política del Gobierno y es el debate que queremos dar, como 26
billones de pesos se destinan a la guerra, a la seguridad y solo 2.6
billones de pesos a la educación superior. Existe una profunda crisis
financiera hoy que la esperanza de vida de la Universidad Nacional es
una estampilla universitaria que va a aprobar el Congreso de la
República y que estoy seguro no va solucionar el fondo del asunto, por
eso creo que si hay que hacer un debate hoy de fondo acá.
Es decirle a la señora, Ministra,, Ministra este Gobierno indudablemente
ha aumentado recursos más que en el gobierno de Uribe, Uribe no
aumento un centavo a la educación superior, pero no podemos decir
que como el Gobierno de Uribe fue tan malo, que casi no se acaba, el
gobierno de Santos ha dado algo, poquito y ya tiene todo solucionado,
la crisis es tan profunda desde 1992 que se necesita voluntad política
del Gobierno Nacional de aumentar los recursos y en ese escenario
situamos el debate.
Menciono lo de la UPTC y paso con su permiso Presidente que la
doctora Ángela María desarrolle el tema de la Universidad Nacional,
que es el caso emblemático, la UPTC no tiene una sede en Duitama,
es un colegio donde reciben las clases. Nosotros marchamos 5 días
desde Sogamoso hasta Bogotá para pedirle al Gobierno Nacional
recursos para financiar la sede de la UPTC en Duitama, nos donaron
un lote que hoy está vacío, que es un potrero vacio donde la
universidad cuida las vacas de los estudiantes de agronomía, porque
no tienen recursos para construir una sede y ese caso puntual de la
UPTC se repite por todo el país, este Gobierno no ha creado ni una
sola universidad pública nueva, no solo en la Universidad del Quindío
doctor Atilano no se han construido salones, en todas las
universidades públicas del país no se construyen salones, no se
compra equipos de alta gama de tecnología, los profesores cada día
son menos los de planta.
La inversión, los recursos del Estado, mientras en el 2000 estaban en
72% doctor Atilano y el 29 de los recursos propios hoy se iguala esa
proporción, los recursos de la Nación son el 49 y los recursos propios
el 49, sabe que va pasar si se sigue esa tendencia doctor Atilano,
dentro de muy pocos años serán los recursos propios el 80% y los
recursos de la Nación el 20% y dentro de los recursos propios cada
día serán superiores. Así que ya el ICETEX no solo tendrá que
ayudarles a los estudiantes de la privada, sino a los estudiantes de la
pública para pagar la matrícula.
Termino diciendo Presidente que si aquí uno se indigna no es porque
uno sea maleducado o porque uno sea irreverente o se inmaduro, sino
porque nos duele profundamente lo que está sucediendo en la
universidad pública, porque cuando uno escucha echar el rollo a todo
el mundo que la educación es trascendental y va y ve a la facultad de
Derecho cayéndose a pedazos, pues uno dice que es carreta lo que
todo decimos y me incluyo a mí doctor Jhon Jairo, todos hablamos
carreta en este Congreso, si decimos que la educación es importante
cuando los salones y cuando las facultades de las universidades
públicas están cayéndose a pedazos.
Presidente si de verdad esta Comisión asume el reto de sacar
adelante el tema de la educación superior debería de ponerle al
Gobierno Nacional un ultimátum de crear impuestos destinados para la
educación superior como se hizo en el Brasil, ¿por qué a las
multinacionales les hacen descuentos tributarios de 10 billones de
pesos, porque los bancos ganan tanto en este país? lo que gana Claro
que es tan malo eso, que aquí hemos discutido eso, se cae la señal
cada rato, lo que gana Claro al año 2.8 billones de pesos en tres
meses, saben que plata es esa, el presupuesto de todo un año de
todas las universidades públicas en Colombia, es justo eso, eso es lo
que estamos discutiendo, así que yo creo que esta Comisión debería
poner un ultimátum al Presidente y si el Presidente quiere de verdad
hacer una gran revolución y conducirnos a la paz debe empezar por la
educación, porque como le han dicho los estudiantes la paz se escribe
con educación.
Termino saludando a Yohana Pacateque ella es la representante de
todos los estudiantes de Colombia ante el CESU, y decirle al,Rector
de la Universidad Nacional que ojala usted se ponga al lado de la
Universidad y no del Gobierno, pero este es el momento de que todos
nos salgamos de defender intereses propios del Gobierno y
defendamos la educación superior.
Presidente tendría muchas cosas que decir, pero quiero concederle
los minutos que usted me otorga a la compaña Ángela María Robledo
para que haga un desarrollo del tema de la Universidad Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:48:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Representante Carlos Amaya, entonces le concedo el uso de
la palabra a la doctora Ángela María Robledo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:48:50">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, pues me parece de todas maneras
interesante, sé que en esta tarea política los antagonismos son
grandes, en esta época se vuelven todavía más fuertes, pero también
lo digo como mujer y como mujer de la oposición que a veces lograr
que se escuche nuestra voz no es fácil.
Yo recuerdo el debate que le hice al Instituto Colombiano de
Bienestar Familiar, me lo aplazaron 6 veces, hice el debate, aplausos,
bombos para la, directora Elvira Forero y al día siguiente tuvo que
renunciar, eran tan contundente mis denuncias sobre presuntas
irregularidades que lo tuvo que hacer.
Nosotros y ustedes tienen toda la razón, voy a tratar de enfocar la
presentación que tenemos, que hemos estado trabajando para mostrar
como la Universidad Nacional es quizá el analizador de la crisis
financiera de la universidad pública en Colombia, mi tesis es que el
proceso de privatización que vive no solo esta universidad, tuve la
semana pasada reunión con profesores de la Tecnológica de Pereira y
también tuve reunión con profesores de la Universidad de Caldas,
solamente por citar tres, ustedes hablaban de las universidades de
Boyacá y de otros lugares de Colombia y esta es una crisis
generalizada.
Lo primero que quisiera decir, es que el Gobierno y la clase
empresarial quieren privatizar a la Universidad Nacional pero no lo
vamos a dejar hacer, quieren marchitarla y acabarla y privatizarla para
poder vender sus predios; ¿como el rescate para la universidad, son
tres elementos: crisis financiera, crisis de infraestructura y plantear
aquí que pretende ese proyecto de renovación del CAN y que rol
cumple la Universidad Nacional allí?
La tesis, la Universidad Nacional, su crisis financiera, la crisis de
infraestructura, yo no sé si usted señora, Ministra ha recorrido el
campus de la universidad, quisiéramos oírle esa respuesta, si usted ha
ido a estos lugares, a esos edificios, si usted se ha reunido con estos
estudiantes, usted preside el Consejo Superior de la Universidad y es
su responsabilidad.
Y arrancar diciendo que aquí no se trata solamente de pesos y
edificios, se trata del sentido de la universidad y quiero aquí recordar
la frase de Guillermo Hoyos un hombre que lucho por la universidad
Pública en Colombia, un hombre que murió dando la pelea y diciendo:
Que la educación pública en Colombia se quería convertir en una
mercancía”, y que desde el Gobierno de Uribe y de manera
contundente con el proyecto que ratifico y radico María Fernanda
Campo allí se vio claramente, ahí está dice podemos
responsabilizarnos ante las futuras generaciones, ante la juventud de
hoy de esta tergiversación de valores que implican una lectura de la
educación como mercancía y no como derecho.
Recordemos nuestros 6 debates Wilson, Carlos con los estudiantes de
la MANE que le demostraron a la señora Campo que sabían mucho
más de educación y de educación superior ellos que lo que se estaba
manejando desde el Ministerio.
Bueno esta es nuestra alma mater y si bien reconozco compañeros de
la Comisión que nos duelen las distintas universidades de nuestras
regiones porque ustedes han dejado sus constancias, aquí vamos a
referirnos a lo que es esa universidad, a lo que se dice que hoy
significa el espacio de crítica en el mundo entero, frente a estos
proyectos de modernización, que a través de la privatización de
espacios de modalidades y romper las universidades públicas se
produce esa tarea, bueno ahí está algo de la historia de la Universidad
Nacional, pero recordar que la Nacional tiene un 80% de área verde,
ese campus de la universidad, que es un pulmón de Bogotá y que hoy
grupos empresariales están al asecho de esos campus, que hay 17
edificios que son monumentos nacionales, que los edificios de
Derecho, el estadio, Bellas Artes, Veterinaria y Enfermería, mucho de
ellos están inhabitables, pero bueno recordemos esta no es la
universidad de antes.
Vea los campus de la universidad en el 50 no se estaban
derrumbando, miremos el campus de la universidad en los 80, ese es
el edificio de cine que vamos a ver ahora que se está derrumbando,
mire lo que era, en esa época había gobernantes y Presidente que les
dolía la Universidad Nacional, pero es que ahí no tenemos se lo decía
al ministro de Hacienda y ustedes me escucharon cuando presente en
el Presupuesto y fui rechiflada en la Cámara cuando le dije al ministro
de Hacienda con usted señora, Ministra vamos y recorremos el campus
de la Nacional, ¿usted ha ido a esos edificios? Me encantaría que me
respondiera, y el ministro de Hacienda me dijo vamos, este es el
espacio y el escenario para invitarla con el ministro de Hacienda a
recorrer y a mirar que es lo que significa de alguna manera las migajas
que este Gobierno le está entregando a la Universidad Nacional.
Bueno ¿que ha logrado todo este proyecto de modernización? ¿Que
ha logrado todo este esfuerzo de privatización? ¿Que ha logrado esa
racionalidad financiera que usted quería fortalecer y ahondar señora
Campo? Romper las universidades, esta es la Nacional, una
universidad privatizada en el postgrado y relativamente pública en el
pregrado, pero le quiero decir también que la Universidad Tecnológica
y usted debe saber que la cerraron, no sé si está informada, pues esa
universidad hizo un cierre selectivo, cerro algunos programas, dejo
abiertos unos y ¿cuáles cerró? Aquellas facultades donde estudiantes
y profesores se movilizaron, ¿Que dijo usted señora Campo? Nada,
porque en aras de lo que usted dice existe la autonomía universitaria,
yo no tengo nada que ver, a mi me encantaría compañeros y se los
vamos a mandar, lean la respuesta de la señora Campo a las
preguntas que le hicimos, en aras de la universidad dice que todo se lo
manda a las universidades y a la Universidad Nacional, pero cuando
hice el debate sobre los niños de la guerra, cuando le hice el debate
sobre la oferta de la educación básica en estos territorios por ejemplo
de Antioquia, Representante Roldán me decía que eso no tenía nada
que ver con ella, que porque eso era de las secretarías.
Yo me pregunto, cuando le preguntamos cuál era todo el tema de
perceptiva y transversabilidad de género para evitar estereotipos en
las escuelas, en un debate que le hicimos en las Bancadas de
mujeres, me dijo tampoco tiene que ver conmigo, yo pregunto señora
Campo creo que ahora si vamos a ver que si tiene que ver con usted:
¿cuáles son los intereses que usted está moviendo en esto? Y usted
porque representa a un gran grupo financiero y es la voz de ese grupo
financiero en la cartera de educación. Usted se puede sonreír, pero
ahora seguramente nos va a ayudar a desentrañar esas relaciones
que hay ahí.
Una universidad que realmente educa a los más pobres, estrato dos y
tres, es terrible hablar de estratos, pero es una realidad, es una
universidad y que la educa a diferencia de otras universidades con
calidad, entonces no es verdad que la universidad vía a los estratos se
haya formado, aquí alguno de nuestros compañeros decían que estas
universidades sean los espacios para los jóvenes como ustedes
decían en sus historias biográficas que llegaron a las universidades
públicas desde mucha lucha.
Pues bueno la Universidad Nacional lo promueve a pesar del déficit de
capital cultural con el que llegan, que no logra equilibrarse desde la
tarea en el hogar o desde la educación básica y media.
Miren que está ocurriendo en la Universidad Nacional, el número de
aspirantes aumenta y eso está muy bien, pero los cupos en la
universidad cada vez digamos no han tenido prácticamente
crecimiento, es decir hay una presión enorme, porque nuestros
jóvenes si quieren estudiar, no es verdad que quieran estar en las
calles, no es verdad que quieran estar siendo cooptados por la
delincuencia, no; es un Estado que no abre posibilidades y esta
brecha tiende a aumentar y esta brecha tiende a crecer, solo entran 17
mil.
Bueno ahí está lo que ha venido ocurriendo con la universidad en los
últimos tiempos, entran 17 mil 622 y después de 5 años solo se
gradúan 4 mil 976, es decir solo uno de cada tres de los estudiantes
de la Universidad Nacional termina su carrera Representante Naranjo,
entonces esos promedios de los cuales escuchamos a la señora
Campo son unos promedios que uno dice de dónde sacan las cifras.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:49:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante le pido que redondee, porque ya lleva 8 minutos, le doy
dos más.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:49:10">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>No alcanzo Representante, yo quiero si me da por lo menos 5 minutos
más, viene la parte de mi denuncia, yo quiero entonces que usted me
dé espacio para poderla presentar con lo que está pasando, con lo de
infraestructura y para poderle responder a estos jóvenes que están
esperando una respuesta de la señora Campo y del señor Mantilla y
del Vicerrector de la sede que es un hombre que viene del sector
financiero totalmente para que nos responda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:49:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para una moción tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T10:49:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Yo entiendo que nos habían concedido algo que me parece que es
muy simplificado en 15 minutos, Carlos entrego una parte de él para
que la doctora Ángela pudiera hacer su exposición más
completamente.
Yo sugiero Presidente que respete los 15 minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:49:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe doctora Ángela María Robledo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:49:50">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Bueno quería señalar si es posible presentar en este momento un
video del profesor Mario Hernández, del representante de los
profesores al Consejo Superior, de señor representante de los
estudiantes.
Sr. Inti Mesías, representante estudiantil de la sede de Bogotá de
la Universidad Nacional:
Bueno mi nombre es Inti Mesías, representante estudiantil de la sede
de Bogotá y estudio Ciencia Política en la sede de Bogotá de la
Universidad Nacional de Colombia, la política del Gobierno Nacional
ha sido desfinanciar sistemáticamente la universidad pública, por
ejemplo en los últimos 20 años mientras solo se ha incrementado el
presupuesto del Gobierno Nacional en un 56% la generación de
recursos propios se ha hecho más de un 500%, situación que
repercute directamente en la calidad académica.
Sr. Mario Hernández, representante de los profesores de la
Universidad Nacional:
Mi nombre es Mario Hernández soy profesor de la facultad de
Medicina y actualmente representante de los profesores del Consejo
Superior Universitario de la Universidad Nacional, el tema del
financiamiento, o mejor del desfinanciamiento público que ha tenido
la Universidad Nacional es un problema estructural, es un problema
que está atado a la Ley 30 de 1992, porque en esta ley se planteo el
tema de que las universidades públicas tendrían una financiación más
o menos igual.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:50:00">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Bueno como lo ha dicho Carlos Amaya, la Ley 30 que parecía ser en
su momento una ley garante para el tema de sostenibilidad de la
educación pública, el Representante Carlos Andrés Amaya y el
Representante Wilson Arias y compañeros demuestra realmente lo
que ha habido es una disminución en términos de la variación total en
los aportes de las universidades públicas y esto son las cifras sacadas
de las respuestas que nos envía la Universidad Nacional, que a su vez
el ministerio no nos contesta porque en aras de la autonomía dice que
el presupuesto lo maneja la Universidad Nacional.
Y ahora vamos a ver que no hay autonomía en el órgano directivo de
la universidad Nacional y vemos que además si bien ha venido
aumentando sobretodo en el postgrado el número de estudiantes el
aporte relativo en el presupuesto a la Universidad Nacional no
resuelve el problema.
Aquí, sí bien hay una pregunta que nosotros le hacemos a la señora
Ministra y a la Universidad Nacional sobre el aporte promedio de
estudiantes y se nos dice que no hay aporte percápita,
afortunadamente porque eso fue en su momento una propuesta de
María Cecilia Vélez, que fue introducir la UPC, no olvidemos que este
intento viene desde antes, pero de todas maneras es válido que sobre
un presupuesto general sabiendo que hay ponderaciones distintas
para investigación, para infraestructura, para postgrado, el tema lo que
significa en términos de promedio lo que le llega al estudiante de la
Universidad Nacional, miren la calidad libre en la que estamos y
también decirles la Universidad ha venido haciendo un esfuerzo por
conseguir recursos propios y eso es muy importante.
¿Pero eso como está afectando la tarea de los docentes? Usted habla
con docentes, yo ayer tuve una reunión con algunos docentes de la
Universidad Nacional, hable con el, director del IEPRI Carlos Mario
Perea, hable con varios de los profesores que vinieron ayer al foro y
decían: “nos están apretando con los recursos” y esto tiene que ver
con usted también el Vicerrector de la Universidad el doctor
Hernández de la sede Bogotá, dicen que usted se toma en su
administración prácticamente el mayor porcentaje de lo que significan
las matrículas de maestrías, de especialización y postgrado y que
cada vez ahorca mucho más los servicios básicos de los estudiantes.
Aquí hay profesores que dicen que hoy su oficina es una mochila
porque no tienen donde trabajar, el postgrado ha crecido y eso es muy
importante, pero por eso volvemos a decir es una universidad rota y
ese interés no es solo financiero, es que una universidad rota pierde
su carácter de universidad pública, porque es que cuando hay
movilizaciones con todas las razones como las que hay hoy en estos
momentos en la Universidad Nacional, la universidad se rompe, unos
van a sus clases y otros no y esta universidad que es el ojo crítico de
la sociedad termina claramente fragilizada.
Y vamos a mirar ahora el tema de de la infraestructura, es una
universidad que se está desmoronando, se requieren dos billones de
pesos, lo han venido señalando distintas organizaciones, sale hoy, no
sé si también ustedes leyeron, la entrevista de Claudia Morales al
Vice- decano de la facultad de Derecho, de manera contundente y
clara dice: Lo que venía diciéndose de tiempo atrás y la negligencia y
la indiferencia total del consejo superior de la universidad y de la sede
Bogotá”.
Vean esto, solamente algunas de las fotografías, este es el edificio de
Cine, el techo, yo lo recorrí, yo estuve allá hace año y medio con los
estudiantes y existen videos, el auditorio del edificio de Cine; el techo
de la facultad de Derecho, sin techo no hay derecho, son estos
estudiantes que están hoy recorriendo la ciudad entera en aulas
abiertas.
Esta es una parte del edificio de Enfermería, señora Campo me
encantaría saber si usted ha ido allá, usted ha entrado, usted ha
merodeado por ahí, usted ha ido al campus de la Nacional, o hace el
consejo desde la oficina del ministerio, es posible, porque llegar a esto
es muy difícil.
Miren en que esta convertida la facultad de Arquitectura, en una
bodega que dicen que no se puede entrar porque si se quitan las cajas
el edificio se cae ¿Cuál es la responsabilidad de los directivos de la
Universidad Nacional, del consejo superior de esto que está pasando?
Ustedes que están haciendo, una estampilla que ahí si vimos a la
señora Campo recorriendo con usted de oficina en oficina el apoyo
para eso, ¿eso es lo que requiere la Universidad Nacional de
Colombia, el estadio? mire en lo que se ha convertido el estadio, esa
es la universidad que no alcanzamos a pasar que es don Antonio, que
es un personaje de la facultad de Diseño, bueno si lo tuviéramos eso
todo va estar circulando, porque yo pongo todos estos debates en mi
redes sociales y eso es fundamental.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:50:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dra. Ángela ya lleva 17 minutos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:50:20">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Listo, perfecto ya voy a terminar, el consejo superior ahí me acojo a lo
que ha venido diciendo el profesor Leopoldo Munera, son 9
integrantes de los cuales 6 están captados por el Gobierno Nacional y
de manera muy contundente en esta administración perdóneme que le
diga doctor Mantilla está usted de este lado, a usted lo identifican
mucho más cerca a la tarea que se hace desde el Gobierno Nacional,
que eso es importante porque hay que buscar gobernabilidad, pero no
le reconoce ninguna autoridad en su autonomía, lo dice mucha gente
de la comunidad académica.
Y vamos por último al tema del CAN, creo que no lo voy a alcanzar a
señalar, pero si quiero decir que ahí Luís Carlos Sarmiento y quiero
agradecer de manera especial a los textos de Sergio Fernández, a las
mingas y mesas que han hecho los vecinos de Teusaquillo y al
movimiento de la facultad de Medicina por los datos que me han dado,
aquí hay un enorme proyecto, si ustedes saben que se llama la
ciudadela empresarial que prácticamente corre por toda la 26, sobre la
26 están los dueños de esta ciudad y de manera especial Luís Carlos
Sarmiento, pues bueno ahí está la ubicación del área estratégica y
vamos a ver como se ha venido ampliando a través del proyecto del
CAN y poco a poco le han ido buscando aterrizar, arrebatar recursos a
la Universidad Nacional.
Dentro de los recursos que le quieren arrebatar esta el espacio para el
hospital de altísima calidad y tecnología y también esta toda la zona
de la rectoría, de las residencias y del antiguo hospital, eso es lo que
quieren morderle estos personajes.
Tenemos una declaración que hace el anterior Vicerrector Académico
doctor Mantilla, que después de que hizo esta declaración renuncio,
cuando dice que Andrés Escobar quien pertenecía a las juntas
directivas del grupo Aval y ahí empieza a aparecer claramente Luís
Carlos Sarmiento, les dijo: “ustedes están sentados en una mina de
oro” como llegan hoy las grandes multinacionales a nuestro subsuelo,
“vendan eso que es la posibilidad para ustedes”, eso salió en el
Espectador del 8 de febrero y María Clemencia Vargas se fue como
Vicerrectora.
Y una pregunta ya para terminar señora Campo ¿Que tiene que ver
con usted? La universidad Nacional está infiltrada por el grupo
Sarmiento, yo creería y permítame con todo respeto decirle que sí,
que usted tiene ahí relaciones muy cercanas con el grupo Sarmiento y
que en todo esto que está pasando usted puede jugar un rol muy
importante, en esa definición y en la compra de esos predios, bueno
ahí está la foto y ahí hay una persona muy cercana a usted, no se
alcanza a ver que es el, Presidente del Banco de Bogotá, él hace parte
de este grupo, es el, Presidente del Banco de Bogotá y hace parte de
la junta del grupo Aval.
Ahí está el doctor Hernández, usted viene es del sector financiero, yo
estuve viendo su hoja de vida, perdóneme con todo respeto, que hace
una persona como usted ahí en la sede de Bogotá, usted está
propiciando desde su tarea, no lo digo yo, lo dicen muchos, que esto
se dé, que esto se concrete, yo quisiera escucharlo y ¿cuáles son sus
credenciales académicas para estar ahí como Vicerrectora
Académica? Usted viene del sector financiero y su última tarea estuvo
en el grupo Aval, Luís Carlos Sarmiento.
Y por último Andrés Escobar igual, viene de trabajar con Peñaloza en
Metrovivienda, es un hombre del sector financiero.
Según el CONPES y un decreto que salió posterior y es un decreto
que permite el ejercicio de renovación urbana y como parte de esa
junta directiva que procede hacer este tema del CAN esta la señora
Campo, entonces la señora Campo aparece claramente ligada con el
Presidente del Banco de Bogotá, el Vicerrector claramente ligado con
el grupo Aval Luís Carlos Sarmiento, Eduardo Escobar ligado
claramente con el sector financiero, porque tienen que ver
perdónenme con el tema de financiación, porque yo creo que lo que se
está haciendo desde este Gobierno es permitir que se marchite.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:50:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Qué pena pero todas esas denuncias hagámoslas allá, en las
entidades respectivas, hubiera empezado por eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:50:40">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Perdóneme, pero es que si no muestro que es lo que está ocurriendo
me dicen que esto es mentira, no, no, lo que estoy mostrando es que
aquí hay un proceso de privatización, que hay una persona como la
doctora Campo y por eso voy a promover una moción de censura
frente al rol y que ella está claramente identificada con Luís Carlos
Sarmiento y con esa ciudadela, la pregunta es que hay una ciudadela
empresarial lo que quiere usted señora Campo y usted Hernández y
usted señor Mantilla con su complicidad, porque aquí hay una
presunta complicidad, es permitir que la universidad también entre
dentro de ese proyecto de ciudadela, esa minita de oro que ofrece
Eduardo Escobar, así usted se sonría, yo si quiero que usted me
conteste y que usted me diga cuál ha sido su propuesta como
Presidenta del Consejo Superior de un plan de contingencia frente a
una universidad que usted se le caen los ojos, no solo a usted que le
está negando el derecho de educación a todos estos estudiantes.
Y les quiero finalmente proponer, como la posibilidad de vender ese
predio lo tiene el Consejo Superior porque hay una transformación en
el POT en ese proyecto del CAN, le quiero proponer a usted y al
doctor Mantilla y al doctor Hernández que firmen esto como
integrantes del Consejo Superior: “me comprometo a no vender, ni
autorizar la venta de predios de la Universidad Nacional”. Esas son
mis preguntas y creo con todo respeto doctor Samboni no es mi
escenario, pero este es el escenario de la democracia y aquí tienen
que venir las tareas, la señora Campo nos tiene que responder que ha
hecho, porque sus respuestas son una vergüenza, yo la denuncie ante
la Procuraduría por negligencia por lo que pasa con los niños de la
guerra, usted es muy amiga del Procurador de pronto no le pasa nada,
usted estuvo en el matrimonio de la hija del Procurador de pronto no le
pasa nada señora, Ministra, pero usted con nosotros no tiene
idoneidad, usted no sabe de educación, usted no sabe que significa la
universidad en Colombia, usted no habla sino de signo pesos, siempre
he dicho suma y resta, nunca le he escuchado una tarea y una
propuesta de formación sobre los estudiantes como ciudadanos
garantes de un proyecto y de un proceso de paz como decía Carlos
Amaya y como lo diría Wilson Arias sobre lo que significa esa
universidad, usted llega tres años y medio y le hemos dicho esta en el
lugar equivocado y esto muestra que no está en el lugar equivocado
que llego quizá a cumplir una tarea para apoyar un gran grupo
financiero que está muy cerca al grupo financiero sino a su corazón.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:50:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias, ya tendrá la
oportunidad la señora, Ministra de intervenir, al igual que el,Rector de
la Universidad Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T10:51:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente. Lo primero que quiero decir, es que yo celebro
que en esta discusión que por fin se da tenga ocasión una
controversia seria sobre la educación pública en Colombia y sobre los
recursos de la universidad, yo Presidente tenía otra intervención que
voy a tratar de reducir, de simplificar, pero no puedo perdonarme
primero decir que buena parte de lo que voy a decir respalda lo que ha
dicho la doctora Ángela María Robledo lo anticipo.
Segundo, que de las varias cuentas que se puedan hacer no me
puedo perdonar dejar de mostrarle a usted porque ha habido un
esfuerzo grande de los estudiantes para poner en evidencia algunas
inconsistencias, déjenme empezar por ello y me van a perdonar
también los estudiantes que los simplifique de esta manera , tengo en
mi mano dos documentos que en un aspecto son contradictorios y me
gustaría que fuera el ministerio quién lo aclarara y en otro aspecto ya
más que contradictorio es digamos débil en la argumentación, se trata
de los recursos que el decir de la administración de la universidad se
van a aplicar según el comunicado No. 25 al mantenimiento y
reforzamiento de la planta física de la sede.
Empiezo por decir que en el periódico de la Universidad Nacional este
que tengo en mis manos y que identifica los directivos de la
universidad a página dos se habla de un total de 111 mil 265 millones
de pesos distribuidos entre reforzamiento, otras obras, proyectos de
facultades, urbanismos, nuevas construcciones, asunto que es del
principal interés señor,Rector y señora, Ministra como quiera que se
está cayendo a pedazos la universidad, me informan los estudiantes
que más del 4% de la universidad está en ruinas, entonces esto no es
un calificativo y que buena parte de su edificación eso ya ha sido
documentado en otra oportunidad, pues se encuentra en estado
lamentable que ya señalamos; por ejemplo el que se cayó no estaba
en ruinas, pero se cayó una parte y en ese marco decir solamente
porque no me alcanza el tiempo, me lo van a perdonar, tengo
identificados tres ítems que pasan los estudiantes donde según el
comunicado No. 45 se han aplicado buena parte de estos recursos
que ya dejan de ser 111 mil millones y se convierten en 74 mil 754
millones distribuidos entre otras en reemplazo de las cubiertas de un
edificio que se está cayendo, del que estamos hablando, la pregunta
es si se le va a poner una cubierta a algo que está en ruina y que está
a punto de caerse, me dicen que a fin de resolver algunas humedades
han decidido poner unos reflectores y pintarlo para presentar la
universidad como si estuviera en mejor estado.
Yo me permito solamente señor, Ministra entregarle a usted estos dos
documentos que dan fe pues de esta preocupación del movimiento
estudiantil y paro allí porque no vamos a tener tiempo de aplicar a lo
otro.
Yo quería dedicarme a otros asuntos, pero me dedico a lo siguiente,
primero tenemos un problema muy grave de la universidad, solamente
lo resumo ya varios lo han sustentado aquí, Carlos, Ángela, los
estudiantes, el desfinanciamiento de la educación superior en
Colombia que se eleva a 11.2 billones de pesos y tiene un
desagregado que no me detengo en el.
En boca del Sistema Universitario Estatal, pare de contar sobre el
tema, ¿cuál es la solución que se ha ofrecido? No hay solución en
primer lugar, quiero recordarle a la Comisión lo que prometió el
Gobierno, que dijo el Gobierno, los recursos más importantes, nuevos,
frescos para el efecto sería un punto del CRE que aparece en la
reforma tributaria, reforma tributaria que fue votado por la Unidad
Nacional en absoluta mayoría, derrotados de manera estruendosa y
debo reconocer de nuevo “lo cortés no quita lo valiente”, con uno de
los solitarios votos en contra del doctor Diego Alberto Naranjo que nos
acompaño votando en contra de ese proyecto.
Proyecto que ha resultado engañoso a todas luces, voy a tratar de
demostrarlo muy brevemente con una claridad, dirán que este no es el
debate de la reforma tributaria, pero es que cuando han hecho
depender los nuevos recursos frescos de la Universidad Nacional y la
pública de un punto del CRE pues tenemos que discutir esa
expectativa, entre otras cosas para que el,Rector comience a
agregarle cifras a la estampilla, que es lo que nos dice que está
ocurriendo con el CRE para que digamos dos cosas también al
respecto y para que veamos la certeza que nos asumen en cuanto a
que los recursos esperados van a resultar absolutamente insuficientes,
de lo que ustedes esperaban por CRE señores estudiantes y cuerpo
directivo, cuerpo docente, bueno empiecen a ser la proporción, una
regla de tres sencillita, es probable que no se reciba más del 60% de
lo esperado, voy a dar dos o tres cifras únicamente al respecto para
que quede establecido esta preocupación y para que el Congreso de
la República y le creo a varios Parlamentarios cuando dicen que
quieren defender la universidad pública tomen las previsiones en
materia presupuestal, pero es que venimos de votar un presupuesto
señor Presidente, pero es que estos cantos a la bandera tendrían que
haberse convertido en realidad al momento de votar el presupuesto
para honrar esa preocupación por la universidad pública.
Aparte de todo lo dicho, de las figuras presentadas, quiero decirles
que el CRE documentos de la DIAN se esperaba recaudar 4 billones
722 millones de pesos, esto fue la promesa que nos hizo el, director de
la DIAN el doctor Ortega, el doctor Ortega nos prometió 4 billones 722
millones de pesos y nos prometió ríos de leche y miel, señor,Rector a
usted le concierne poderosamente este tema, ese punto que usted
está esperando para todas las universidades, sistema universitario, ya
en el plan de mediano plazo de este año señor,Rector fue disminuido
a 4 billones 373 millones de pesos, para este año, ¿Cuál fue el
resultado a noviembre del recaudo? Bueno tenemos una proyección 2
billones 860.732 millones de pesos, lo constituye apenas el 60% de la
cifra esperada, tengo aquí una amplísima documentación al respecto
que me ahorro en nombre del tiempo bastante limitado y que quisiera
poder aprovechar en el mejor sentido.
¿Cuál es entonces la solución ofrecida? Ya no desde los estudiantes y
los trabajadores y la comunidad educativa, sino desde el gobierno, la
solución entre otras cosas tiende a este es mi criterio, esta es mi
lectura, esto es lo que varios estamos leyendo de lo que está
intentando hacer el gobierno, presentar como educación superior lo
que no es o lo que forzadamente se intenta hacer, presentar como
educación superior y esta es una alerta a la comunidad universitaria y
al país en general, porque tiene que ver con un asunto principalísimo
de que país deseamos construir, voy a tratar de decirlo de una manera
sencilla para que se entienda, porque le he estado haciendo llamados
al movimiento estudiantil para que se ocupe de este tema.
Como quiera que el país espera clasificar en el club de la organización
de cooperación de desarrollo económico, entonces debe someterse a
unos parámetros y presentar los indicadores en materia de ampliación
de cobertura. ¿Cuál es la trampa que el país viene adelantando desde
pasadas administraciones para presentar como si hubiéramos
ampliado de cobertura? Inscribir como estudiantes de educación
superior los cursos del SENA que han venido siendo modificados,
antes eran de trabajador calificado, ocupaciones y oficios, yo vengo
del SENA, conozco ampliamente la oferta educativa del SENA desde
antes y después de esta disposición gubernamental y puedo dar fe, yo
soy egresado del SENA y no me voy a detener a decir que soy el
pobrecito que llego al Congreso, porque con frecuencia los pobrecitos
que llegan al Congreso también llegan a traicionar a los trabajadores.
Pero si debo decir por mi experiencia en el SENA, puedo decir que los
cursos que yo recibí, que nos fueron ofrecidos a la clase trabajadora
inclusive más largos de tres años hoy presentados como educación
superior cuando jamás lo fueron y de esa manera incorporan a los
indicadores millones de estudiantes inclusive no solamente de los mal
denominados cursos de técnicos profesionales y tecnólogos del
SENA, que son de la peor calidad, además debo decir, quiero mucho
el SENA pero su defensa no pasara por echarle lobby y aplausos a lo
que casi resulta indecente defender, sino que además incluyen cursos
de muy corta duración tal como lo hizo todo el anterior gobierno,
durante el doctor Alvaro Uribe se presentaban como metas lo que eran
cursos de 40 horas en el SENA, y de esa manera presentados como
que el SENA atiende a millones de trabajadores en el país, más aún
les quiero decir, no voy a traer la cifra porque no tengo tiempo.
Si se sumaran la totalidad de las cortes educativas que el SENA dice
haber atendido por esa vía, Colombia hubiera algo así como superado
su propia población económicamente activa durante el periodo de
Alvaro Uribe es decir tan largas son las cifras del Gobierno en el SENA
que la suma del periodo Uribista daba para que hubieran formado a la
totalidad de la población del país y le sobraba, esto se me parece a las
bajas del ejército, cada vez que presentan cifras dicen que han
matado dos mil, tres mil y al final el número de guerrilleros muertos no
explican los que todavía están vivos, lo mismo pasa en el caso del
SENA, la cifra no dan cuenta de la realidad y de ese modo se aumenta
artificiosamente, pero además denominándole como educación
superior y lo más grave es esto Ángela, Carlos y apreciados colegas,
lo que vemos el horizonte.
Yo invito a leer ya que Ángela también lo ha mencionado para que se
conozca un artículo de nuevo de Leopoldo Munera que se llama
“Como salvar la educación superior pública”, porque coincide con algo
que hemos venido denunciando nosotros al respecto y es que en
nombre de un nuevo sistema que entra a reemplazar a los de
educación superior se llama el Sistema Nacional de Formación para el
Trabajo y el Capital Humano, se vincula como educación superior
estos cursos de precaria calidad que en otros países le llaman
formación terciaria y que en Colombia es la tesis que estamos
presentando, se pretende presentar como el nuevo nivel de educación
superior que se ofrece a los sectores populares.
Cuál va a ser la suerte de la educación sobre esta idea? Para los
estratos populares la falsa educación superior del SENA o de otras
cosas recursos que probablemente serán ejecutados por subsidio a la
demanda, esto serán privatizados buena parte de esos recursos tal
como hoy está ocurriendo en el SENA con la famosos ampliación de la
cobertura de escasísima calidad.
La otra parte, la clase media ¿cuál es la suerte? El crédito educativo y
no es extraño que los nuevos directivos del Sistema Educativo
Colombiano Superior provengan del sector financiero, la doctora María
Fernanda Campo no es una casualidad, no es una casualidad
tampoco José Ludovic en materia de tierras, debe conocerlo la doctora
Campo, José Ludovic es el hombre de Luís Carlos Sarmiento Angulo
en Corficolombiana que está a cargo de un documento CONPES para
la altillanura colombiana donde se va a premiar el sector financiero del
señor Sarmiento Angulo, del grupo Santo Domingo y del sector
financiero, es que lo que está ocurriendo en tierras, también está
ocurriendo en materia educativa, es que el grupo Corficolombiana
tiene una puerta giratoria desde el Palacio de Nariño hasta los
subsectores financieros y disculpen los oídos de mis contertulios pero
hay asuntos que no se pueden decir a sotto voce , el corazón no me
da y cuando intentan callarnos se nos salen los carteles para hablar de
los baldíos que están en manos de Luís Carlos Sarmiento Angulo
beneficiario del proyecto CONPES en la altillanura, del mismo modo
que Luís Carlos Sarmiento Angulo es beneficiario también del proyecto
que aquí se ha denunciado, sencillamente de privatizar los predios de
la Universidad Nacional y hay unos voraces grupos económicos a la
espera, mire en eso es que consiste la puerta giratoria cada que la
anunciamos al Congreso de la República pero agréguele no baldíos,
no Universidad Nacional, no predios, cualquiera que sean los rubros
siempre hay un sector financiero normalmente al otro lado, esa es la
procedencia, eso es lo que explica.
Ahora ¿cuál es la política al respecto? Financiarizar, no solamente
mandar a los estudiantes al crédito educativo que ya se viene
adelantando en otros países. En Chile lo hemos denunciado, en Chile
creció la burbuja educativa, en Estados Unidos por primera vez los
créditos del sector educativo superan los créditos de las tarjetas de
crédito en una nueva burbuja educativa, en una dinámica de
financiación de la educación que beneficia esos localizados grupos
que es normal que hoy predominen en las direcciones de la educación
y la dirección de todo lo divino y humano en el país. Pero no
solamente es a los estudiantes y no aparece ahí solamente como
funcionar el ICETEX, y quiero dejar dicho acompaño la observación
según la cual el ICETEX no debe tener altos intereses ni más faltaba,
pero no vengan a vender la idea de que la solución educativa del
pueblo colombiano para acabar por esa vía la ejecución directa, la del
subsidio de la oferta en beneficio del crédito, desmantelado el aparato
educativo lo que va reinar es el sector financiero, esa es la advertencia
que hay que hacerle al país, pero agrego más, la solución a los
muchachos es endéudese, clase popular obtenga su nuevo título de
educación superior, ya no se le da la Universidad del Valle, ya no se lo
da la Universidad Nacional, ya no se lo da la universidad científica, lo
va dar el SENA y ni siquiera el SENA, un SENA privatizado y
entregado a los operarios privados, resto de capas medias,
endéudese, su papá tiene como pagar, pague después con hipoteca.
El ejemplo que se presentó en las audiencias, sobre lo que ocurrió en
Chile y lo que ocurre en Estados Unidos da grima, pero anormal que a
la, Ministra se le ocurriera también pedirle a las universidades quieren
presupuesto no hay más, quiere resolverlo endéudese, que le ofrezco
yo el respaldo de FINDETER, quién lo propone el sector financiero,
puede ser la doctora Ocampo, puede ser Jorge Ludovic que salga de
ganarse los baldíos para Luís Carlos y lo pasa en la puerta giratoria a
administrar lo que sea, ciencia y tecnología, universidad pública, lo
que sea , siempre encontrara un filón el sector financiero, textualmente
leo, al interrogar al ministerio de Educación sobre estas alternativas
señala: “Es importante resaltar que los recursos que transfieren a las
universidades es solo una fuente de financiación de las mismas, desde
el 2008 existe una línea de crédito de tasa compensada apalancada
con FINDETER y creada con el objeto de que las instituciones de
educación superior accedan a créditos con tasa compensada
apalancada por FINDETER”.
Tengo las respuestas que nos han dado, Ángela cuando empecé el
debate de baldíos comencé a explicar un problema de una carretera
que tenia obsesionado y explique como la financiación de esa bendita
carretera también beneficiaba a Luís Carlos Sarmiento Angulo sobre la
base que vendiera una parte de Ecopetrol y la UTL mía compañeros,
me decían Wilson esta cansón con ese cuento de la carretera, todo en
manos de Luís Carlos Sarmiento, los nuevos llaneros son el grupo
Santo Domingo, Luís Carlos Sarmiento, sector financiero nacional e
internacional, los nuevos propietarios de la educación, los que van a
orientarla es ese mismo sector y de nuevo se me eleva la voz, que va
a hacer uno, disculpe usted Diego pero no creo que haya otra manera
de decir, de gritarle al país lo que estamos verificando, las cifras
además lo comprueban, el nivel de endeudamiento de las
universidades y lo que es más a falta de créditos cuando no los hay se
presenta lo que algunos han llamado el proceso endro privatización
que consiste básicamente en que la universidad termina financiando
por su propia cuenta lo que tenía que financiar el Estado.
Es copiosa la literatura, basta con decir que esto está documentado
por todos los ángulos, ¿cuál es el modo en que se ha venido
reduciendo, la participación del Estado en la financiación de la
educación en beneficio de algo que podríamos denominar no me
dedico más la autofinanciación?.
Voy a hablar del tercer componente Presidente, porque me dedico a
las cifras creo que no voy a poder terminar.
Vamos a hablar ahora de cómo compensa el SENA, esa plata que
queda ahí lista, yo quiero hace un llamado muy cálido, al movimiento
estudiantil y profesorado en los que tengo las mayores esperanzas,
quiero repetir lo que ha dicho el Polo Democrático Alternativo,
nosotros no venimos a estos debates a convencer a los ministros,
nunca esperen ustedes que tienen que convencer a ministros que son
fletados por el sector financiero, nunca, jamás, no se les convence, se
les derrota en la calle, se les derrota como lo hicieron ustedes en la
marcha con la reforma universitaria, no hay otra alternativa, no se
hagan ilusiones, imposible convencer a la gente de Luís Carlos
Sarmiento Angulo, a José Ludovic cuando lo convencen ustedes, a los
rectores de las universidades que toman partido por el sector
financiero no se les convence, se les derrota y como se les derrota con
capacidad de movilización, con organización, pero además con
argumentos y solamente algunos argumentos, pero digo es deber de
ustedes y del pueblo colombiano unificarse para intentar derrotar el
nuevo modelo de educación superior de la pretendida educación
superior que se finca sobre esa estratificación odiosa sobre el cual el
nuevo horizonte de la educación superior para los sectores populares
es un remedo de lo que era el SENA, ya habrá ocasión de discutir el
SENA, lo he discutido con la, Ministra en otras oportunidades.
Pero solo quiero decir un dato de lo que significa este futuro para
poder propiciar este engendro al que me estoy refiriendo se ha
adecuado la institucionalidad y los procedimientos dentro del ministerio
de educación superior y me refiero solamente a un aspecto, la
expedición de los certificados de registro calificado que a manos llenas
entrega hoy el ministerio a cualquier instituto de garaje. He pasado por
Teusaquillo y veo unos institutos de muerte de garaje, en la Caracas
unos institutos de garaje de escasísima calidad, todos tienen registro
calificado, instructores docentes que apenas son técnicos y tecnólogos
y no hay poder humano para que el ministerio lo vaya a revisar.
Le he entregado documentos al Ministerio que hablan de cómo el
SENA sin registro calificado expidió hace años más de un millón de
títulos y por menos cerraron la Universidad San Martín, el SENA
entrego un millón de títulos sin registro calificado, la más grande
institución pirata del país era una estatal administrada por el propio
Estado, yo digo, cuando es un rector de una entidad privada que
ocurre y cuando es el, director del SENA que va a pasar, se le
condona, se le perdona, pero además la defraudación que recae sobre
la población ¿Qué? Lamentablemente adelantó sus cursos. Le voy a
dar un solo caso, que lo hemos ilustrado ante el ministerio, en el SENA
un mismo programa que se dicta en 70 sedes distintas del país se
convalido con un solo registro y certificado que en otras oportunidades
y de acuerdo con la norma no podía expedirse y sobre esto es experto
Víctor Manuel Gómez.
También les quiero decir, ustedes ven a los funcionarios del Gobierno
tomando nota de esto, no va a pasar nada, estoy cansado de decir
esto, lo primero que le dije a este Gobierno fue el abuso del millón de
títulos y no ha habido poder humano para que se proceda disciplinaria
y penalmente sobre ese abuso masivo de la sociedad colombiana, he
ido al ministerio y he llevado estas comprobaciones, le he mostrado
como los registros autorizan numerosas sedes con una sola resolución
del ministerio de Educación, ¿a fin de que? ¿Cuál es la finalidad?
¿Cuál es el propósito? Adecuar los procedimientos y la
institucionalidad, la normativa en general y todo el mundo superan
sencillamente para que entren a reemplazar la verdadera educación
superior, estos institutos los que han llamado formación terciaria.
Y Presidente si comparto con usted, voy a tratar de resumir la parte
final comprendiendo que me queda un poquito aquí pues de un
popurrí.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:51:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Si compañero ya lleva una hora, son la una y empezaron a las 12.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T10:51:20">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Si Presidente, permítame concluyo. Antes de decir dos palabras
finales, el SENA que tanto me duele y que está siendo víctima hoy no
solamente de estas ejecutorias, sino además de la más voraz y
protuberante politiquería al interior de la entidad y solamente ilustro a
mis contertulios y al gobierno, lean las dos orillas un artículo que se
llama: “La barrida de Yina Parody en el SENA”, para que me
comprendan el otro aspecto que me parece es protuberante bajo esta
administración.
No es solamente estas intentonas privatizadoras de la financiarización
de la educación y la institución educativa, es también que campea la
corruptela, el clientelismo y un clientelismo no solamente con los
partidos políticos a veces, sino también con sectores gremiales
organizados que desde el sector privado practican igual clientelismo,
vayan a ver ustedes como se distribuyen los recursos de ciencia y
tecnología en el SENA para que vean a la ANDI a ACOPI y al sector
financiero haciendo un vulgar clientelismo para que le entreguen los
recursos de ciencia y tecnología que tenía que ejecutar directamente
el SENA y que en una hora mala ha empezado también a recibir el
sector privado, se llama: La barrida de Yina Parody en el SENA”.
Con todas estas cuentas concluyo con esto lo siguiente Presidente y
es que desde luego, desde el punto de vista económico hemos
logrado demostrar y estamos prestos a seguirlo discutiendo tantas
veces cuantas sean necesarias, que no es cierta la siguiente
afirmación de la, Ministra y que esta afirmación solamente la puede
decir o una persona muy poco enterada y no piensa que sea este
caso o una persona cuya intención definitivamente no es noble con la
educación superior, textualmente última página de sus respuestas:
“Después de una larga perorata dice: De acuerdo con esto dice la
Ministra no se puede afirmar que el sistema universitario estatal este
en déficit y que requiere de una estabilización inmediata. Se ve un
sistema que se ha fortalecido y ha venido respondiendo con calidad a
los retos del sector: Esto para decirlo y es la respuesta que nos
acaban de dar, esto para decirlo con la voz de otro Ministro que no
tiene ninguna autoridad para hablar de verdades sencillamente utilizo
su expresión porque fíjense ustedes como la vida nos da
oportunidades a veces de ser claros, por boca de Lizarralde voy a
decir, Ministra esto es una mentira más grande que una catedral, esa
fue la respuesta Lizarralde y yo creo que usted debe conocerla.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:51:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno ordenemos el debate para darle el uso de la palabra a los
compañeros, y después a la, Ministra y al,Rector de la Universidad.
Para una moción de orden tiene la palabra el doctor Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-naranjo-escobar" startTime="2013-11-19T10:51:40">
							<from>H.R. Diego Naranjo Escobar</from>
							<p>Para una moción de orden, yo le pediría Presidente con todo respeto
que usted se abstuviera de intervenir y lo hiciera cuando lo hiciéramos
todos y presidiera como se debe la Comisión, si la, Ministra no quiere
hablar demos la palabra al, director del ICETEX, pero nos gastamos
dos horas diciendo si discutíamos o no y ahora nos vamos a gastar
una hora más oyéndonos a nosotros, me parece a mí y en ese sentido
yo si quiero ser respetuoso Presidente, pero me parecería que su
intervención podría ser muy valiosa pero no debe ser en este
momento lo considero y lo pongo a consideración de ustedes. Muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:51:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:52:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Presidente si uno de los argumentos para que no se diera el debate de
la Nacional era que nosotros no teníamos o la información, o no
estábamos preparados, pues yo creo que es justo con los funcionarios
del Gobierno Nacional, que hay que reconocerle también a este
Gobierno las cosas que ha hecho por la educación, porque yo creo
que todo no es malo y el vaso también esta medio lleno, es que los
funcionarios también tienen derecho porque creo que también cuando
se meten con temas personales de la gente pues tampoco, esto es
para unos debates técnicos, no para meternos con las cosas
personales, yo creo que los funcionarios tienen todo el derecho a
responder.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:52:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2013-11-19T10:52:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente. Presidente me parece que los temas digamos que
íbamos a abordar en este debate, pues tenían que ver básicamente
con la distribución de recursos en el sistema educativo y creo que la
señora, Ministra venía preparada pues para dar respuesta a esos
cuestionarios, desafortunadamente pues no se ha planteado así el
debate, pues yo le sugeriría Presidente respetuosamente pues que la
señora, Ministra, el señor,Rector de la Universidad Nacional, la amiga
representante del CESU pudiese intervenir y si usted considera
prudente darle la importancia del debate también pues podamos en la
próxima sesión abordar el tema para el cual hoy fuimos citados,
porque desafortunadamente no lo hemos podido abordar, aquí se ha
manifestado doctor Amaya desde que llegamos nosotros a esta
Comisión la inequidad que hay justamente que hay justamente en la
distribución de los recursos para las diferentes universidades del país
y especialmente para las universidades de provincia, ese es un tema
que a esta Comisión le interesa y cuando justamente se apropiaron
recursos otorgados a través de la reforma tributaria buscábamos entre
otras cosas que la universidad de la provincia pudiese de manera
equitativa acceder a esos recursos.
Creo yo que la, Ministra en una sesión posterior nos explique cuáles
fueron esos criterios, el manejo de esas variables y decir cómo se va a
acceder a esos recursos, me parece que era un debate trascendental,
pero creo que el debate lo han planteado específicamente en el tema
de la Universidad Nacional, se han hecho serios cuestionamientos del
propio Gobierno, de la señora, Ministra en su persona, pues luego yo le
propongo señor Presidente que le dé curso a ese debate como se ha
planteado y que luego desarrollemos justamente el debate para el cual
fuimos citados Presidente, porque desafortunadamente no se ha
podido desarrollar.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:52:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno para darle la palabra al,Rector de la universidad Nacional al
doctor Ignacio Mantilla.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-ignacio-mantilla" startTime="2013-11-19T10:52:40">
							<from>Dr. Ignacio Mantilla</from>
							<p>Muchas gracias. Señores Representantes, señora, Ministra,
estudiantes y colegas del equipo directivo de la universidad, yo
quisiera responder alguna de las denuncias que se han hecho con
algunos argumentos que quiero que ustedes también me ayuden a
comprender y por supuesto a buscar la solución, la mayoría de los
problemas de Matemáticas no tienen solución única, y creo que en el
caso de la educación superior por suerte esa solución no es única, yo
quiero hacer un paralelo con la historia de aquel camionero que todos
los días tenía que llegar a una aldea en una loma muy alta por un
terreno destapado en un camión de 40 años de uso con un motor que
ya no tenía fuerza y por supuesto siempre tenía problemas para llegar
allí con la carga que diariamente tenía que transportar, la solución que
se encontró en ese caso no fue ni reparar el camino, ni cambiar el
camión sino evaluar a ver si el conductor tenia las competencias para
conducir.
Yo no creo que el problema de la Universidad Nacional se resuelva
con uno u otro cargo directivo en cabeza de alguno de nosotros, me
voy a referir al tema de la autonomía, la universidad tiene unas reglas
establecidas desde hace muchísimos años de cómo se designa el
rector, por lo tanto cuando uno aspira a la rectoría de la Universidad
Nacional conoce esas reglas y por lo tanto juega con esas reglas, la
votación para elegir rector de la universidad no es una votación
directa, la Universidad Nacional tiene un mecanismo donde el Consejo
Superior es quien designa al rector y hay una consulta a la comunidad
universitaria que se pondera de acuerdo con las opiniones de los
profesores, los estudiantes y los egresados.
Actualmente en el equipo de la dirección de la Universidad estamos 4
de los 7 candidatos que participamos en la designación del rector hace
ya un poco más de año y medio, por lo tanto discutir sobre la
legitimidad, legalidad, etc., del cargo me parece que no viene a
cuento, como no hay en muchos casos en las universidades, en el
medio académico unos métodos democráticos para decidir las cosas,
yo no puedo decidir la aprobación de una tesis después de una
sustentación, preguntándole al público si ellos creen que la tesis debe
ser aprobada o no, porque para eso hay personas que tienen la
capacidad, la autoridad para decidir si la tesis debe ser o no aprobada,
de la misma manera creo que la dirección de la universidad se valora
en forma similar.
Y también hemos tenido representación y participación de estudiantes
por supuesto en los consejos, nada más ese representante al que se
refiere la doctora Ángela Robledo el fue elegido por ejemplo con 24
votos y son 50 mil estudiantes, ni siquiera le gano el voto en blanco,
entonces podríamos cuestionar esa representatividad, es decir que
ese líder estudiantil como lo dijo el Presidente Santos no existe en ese
sentido.
Tenemos también una serie de estudiantes que pertenecen a
diferentes grupos, que participan en las discusiones pero que están
por supuesto obedeciendo a líneas políticas, también quiero
mencionar que nunca la, Ministra aquí presente ha planteado en el
consejo superior o me ha planteado a mi ni siquiera la posibilidad de
vender, ceder o incluir los terrenos que actualmente posee la ciudad
universitaria para un destino distinto al que actualmente tiene
concedido la universidad, nunca la, Ministra lo ha mencionado.
Ahora, obviamente me parece que aquí no hay que incurrir en
relaciones personales, porque eso se cae, denuncias que pueden ser
de alguna manera perversas o producto de la imaginación.
Como,Rector he manifestado públicamente, por escrito en varias
ocasiones, que la universidad y voy a leer textualmente incluso la
última carta que envié el 5 de noviembre al Representante Simón
Gaviria a la Cámara, un párrafo dice: “La Universidad Nacional de
Colombia como patrimonio de todos los colombianos no debe formar
parte de proyecto alguno que obedezca a intereses políticos,
empresariales que pretendan cambiar el destino de sus bienes para
usos o actividades diferentes a las que sus fines misionales le
imponen, que por lo tanto quede expresamente manifiesto”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:52:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Perdón doctor Ignacio, el secretario me hace caer en cuenta de un
procedimiento legal, se debe declarar sesión informal por cuanto usted
no estaba citado a este debate. Entonces les pregunto a los
Honorables Representantes si la Comisión Sexta quiere declararse en
sesión informal para escuchar al,Rector de la universidad Nacional.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-11-19T10:53:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:53:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe doctor Ignacio Mantilla,,Rector de la universidad Nacional de
Colombia.
H.R. Ignacio Mantilla,,Rector de la universidad Nacional de
Colombia:
Que por lo tanto quede expresamente manifiesto que los terrenos que
actualmente posee la Universidad Nacional en el CAN no podrán tener
un destino y uso distinto del que la institución defina, eso lo he puesto
por escrito y lo he enviado al Representante Simón Gaviria.
Hay que tener en cuenta que la Universidad Nacional no es solamente
la sede de Bogotá, nosotros tenemos 8 campos en las sedes en
Palmira, Manizales, Medellín, Bogotá, Arauca, Tumaco, Leticia y en
San Andrés y por lo tanto los problemas de infraestructura que
atraviesa la sede de Bogotá no se pueden generalizar para las demás
sedes.
Con respecto al proyecto de estampilla, yo me he acercado al
Congreso, ningún rector lo había hecho en los últimos años, todos
ustedes son testigos de que ningún rector había venido al Congreso a
buscar recursos, a buscar recursos para la universidad Nacional y creo
que a corto plazo no hay ningún otro proyecto que pueda ser viable
para tener la posibilidad de recuperar la infraestructura física de la
sede Bogotá, ese proyecto es muy importante, ha superado 3 debates,
ustedes mismos en la Plenaria de la Cámara lo aprobaron y creo que
es la única solución a corto plazo para poder recuperar la
infraestructura principalmente en Bogotá y para tener un hospital
universitario, un hospital universitario que en el momento en que se
cerró los directivos de la universidad en ese momento no acudieron a
la defensa de ese hospital universitario.
La Universidad Nacional por supuesto que tiene un componente alto
de investigación, su calidad es incuestionable en lo que hacemos y por
lo tanto nosotros tampoco estamos de acuerdo en la forma como se
distribuyen los recursos del CRE y es una discusión que tenemos
entre las universidades públicas, a mi me parece que darle a la
Universidad Nacional 6 mil millones de pesos, este año la misma cifra
que se le da por ejemplo a la universidad Francisco de Paula
Santander, adicionando lo que se le da a la sede que ellos tienen en
Ocaña.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-11-19T10:53:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Señor Presidente una moción de orden es que a mí sí me gustaría que
frente a toda la intervención de la doctora Ángela María, me gustaría
que estuviera por respeto con ella y con el señor,Rector, entonces que
venga la doctora Ángela María para escuchar al señor,Rector, pero
que por favor venga y nos acompañe, yo si le pediría eso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:53:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Una moción de claridad que existe en el Reglamento, decirle al señor
Rector que no se si sabe que el representante de los estudiantes al
Consejo Superior se llama Jairo Rivera su suplente Mariana y
obtuvieron 4 mil 538 votos acabo de certificarlo, entonces para que en
el acta quede claro eso que el tal líder estudiantil si existe.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-ignacio-mantilla" startTime="2013-11-19T10:53:40">
							<from>Dr. Ignacio Mantilla</from>
							<p>Me refiero a Sergio Fernández, averigüé cuantos votos tuvo por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amara-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:53:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amara Rodríguez</from>
							<p>Ah no estoy hablando del representante de los estudiantes al Consejo
Superior.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-ignacio-mantilla" startTime="2013-11-19T10:54:00">
							<from>Dr. Ignacio Mantilla</from>
							<p>Pero es que la doctora Ángela María se refirió fue a él e incluso lo
menciono en la presentación.
Por supuesto que nosotros no podemos evitar que haya un proyecto
de renovación urbana que no nace en la Universidad Nacional y eso
es cierto, que incluso se hizo un concurso internacional para elegir el
mejor proyecto de renovación urbana, pero eso no fue consentido por
la Universidad Nacional, es más yo he dicho que eso se parece a algo
como si nosotros como universidad hiciéramos un concurso público
para elegir el mejor proyecto arquitectónico que convierte a una
universidad la Casa de Nariño, sin haber preguntado siquiera si eso se
puede usar para un proyecto de estos.
Entonces responsabilizarnos a nosotros de lo que un proyecto de
renovación urbana que no tiene directamente que ver con la
universidad está adelantando, me parece que no puede aceptarse.
Con respecto a la infraestructura precaria, pues es que yo mismo lo
denuncie desde mi posición, dije que ese era el problema más grave
que tenia la Universidad Nacional en este momento, el problema de
infraestructura y la ausencia de un hospital universitario y ahora yo
quiero que el Vicerrector de Bogotá pueda dirigirse y contarles un poco
sobre los proyectos que hay de renovación urbana.
La doctora Ángela preguntaba sobre los pergaminos del vicerrector y
de todos nosotros, pues es que la Universidad tiene muy claramente
establecidos cuáles son los requisitos para ser Vicerrector, para ser
decano, para ser,Rector, por lo tanto si hay alguna denuncia en ese
sentido nosotros somos los primeros en atenderla por supuesto.
Pero la Universidad Nacional, el Consejo Superior y la dirección de la
Universidad siempre ha velado porque esos requisitos se satisfagan
antes de designar las autoridades, nosotros tenemos unas dificultades
muy grandes, desfinanciación, ahora el Vicerrector les va a comentar
el tema de Derecho, pero esa desfinanciación se origina
principalmente como ya lo han dicho algunos en la Ley 30 del año 92 y
el Decreto 1279 que no se ha mencionado, el Decreto 1279 estimula la
investigación y le otorga a los profesores las posibilidades de tener
unos estímulos económicos que van a la base salarial, para que ellos
a raíz de sus publicaciones tanto de artículos científicos como textos,
asistencia a conferencias puedan aumentar sus salario, eso está muy
bien, solo que los recursos para cubrir esos aumentos salariales no
llegan por vía presupuestal e insisto en que la distribución de los
recursos del CRE, que era un tema que estaba en el debate que
ustedes me mencionaron, pues por supuesto que la Universidad
Nacional no le dan más recursos que a otras universidades aún que su
tamaño y complejidades es mucho mayor.
Yo quisiera si el Presidente lo permite que el Vicerrector de sede tenga
la oportunidad de comentarles ya sobre la infraestructura de la sede
Bogotá.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:54:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Hernández le pido el favor que trate de resumir.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-hernández" startTime="2013-11-19T10:54:20">
							<from>Dr. Hernández</from>
							<p>Si muy buenos días señora, Ministra, Representante palmirano como
yo, también hijo de Palmira, entonces me parece importante, la
Representante y algunos Representantes ya la importancia de estar
preparados para este debate, yo si también le pediría a la
Representante que digamos que en términos de información también
se preparara al menos la personal mucho mejor, digamos
académicamente uno tiene que ser muy riguroso, inclusive con las
cifras quizá las leyó mal, pero las cifras también en academia tienen
que ser muy precisas.
Entonces desde el punto de vista personal también digamos como lo
conoce el Representante Carlos, mi hoja de vida afortunadamente lo
puedo decir con mucha tranquilidad, primero que todo, soy un Médico
egresado de la Nacional, palmirano, que ejerce en Palmira,
adicionalmente de manera muy importante egresado de la universidad
Nacional de Colombia, Ingeniero Industrial a mucho honor, y además
me he educado con educación pública de la Universidad del Valle en
maestría de Administración con crédito del ICETEX, el, Presidente del
ICETEX que afortunadamente esta acá, posteriormente en la
universidad privada en la Universidad Javeriana hice adicional a la
maestría en Administración, maestría en Economía, estando en la
maestría de Economía de la Javeriana el decano de ese momento me
beco en la matrícula y adicionalmente, después de haber trabajado 5
años primero en Cali como subgerente de las Villas, después como
Director Nacional de cartera a mucho honor y además trasladado y
ascendido a esa posición digamos por méritos profesionales.
Tuve la oportunidad y la decisión de irme a la academia porque había
sido profesor de la Universidad del Valle, llegue a Bogotá y fui profesor
en la Javeriana, docente de cátedra y después de tiempo completo y
después me fui y renuncie a la Villas y me fui a la Universidad de los
Andes donde ejercí la profesión por 5 años, donde me gane una beca
y me fui a estudiar a la Universidad Illinois en Urbana Champaign, hice
mi maestría en Finanzas a mucho honor y vine y me vincule a la
universidad Nacional a hacer el doctorado en Ciencias Económicas del
cual lo hice gracias a la beca de Colciencias del año 2002, digamos
esos son mis méritos académicos que quisiera pues que usted los
investigara más, todos los títulos acreditados que me han permitido
hacer una carrera por decisión mía en la Universidad Nacional, porque
estaba muy bien en la Universidad de los Andes y dije yo soy
egresado de la Universidad Nacional me voy a trabajar en la
Universidad Nacional y me fui a trabajar en la Universidad Nacional
hace 10 años honradamente, afortunadamente por un concurso.
Hay una cosa importante doctora Ángela, en la Universidad Nacional
al pregrado se entra por méritos y al concurso docente por méritos,
ese es mi orgullo de ser de la Nacional cien por ciento, no tiene usted
porque dudar un minuto de mis credenciales, se las cuento con mucho
orgullo porque hago parte de ese orgullo que es la Universidad
Nacional de Colombia y que bueno poder decirlo en este Congreso de
la República; y además cuando entre a la Universidad Nacional de
Colombia decidí hacer la carrera administrativa,, director de
departamento, me escogieron los profesores, decano 6 años me
escogieron los profesores y después dije esa labor que he hecho
como decano que no ha sido nada despreciable hagámoslo para la
Universidad Nacional de Colombia y me postule a la rectoría, el
Representante Carlos Amaya conoce, muchas personas conocían y
hicimos un trabajo en aras de sacar adelante la Universidad Nacional
de Colombia y trabajamos en ese proyecto por la infraestructura, no
quede porque acepto las reglas de la universidad Nacional, está el
doctor Mantilla él quedo y después de un año me llama y me dice
Diego acompáñeme a este proyecto y lo estoy haciendo con mucho
orgullo.
Porque uno digamos de las falencias era la infraestructura y habíamos
tenido éxito en Ingeniería no es una facultad rica, es que habíamos
hecho una gestión, para eso me sirvió haber estudiado no solo
Ingeniería Industrial sino la maestría en Administración en
universidades muy buenas, la Universidad Nacional y la Universidad
del Valle, maestría en Economía en la Universidad Javeriana, maestría
en Finanzas en la universidad de Illinois, doctorado en Economía en la
Universidad Nacional de Colombia que orgullo.
Por eso puse todo mi conocimiento y mi experiencia y mis
credenciales al servicio de la Universidad Nacional de Colombia y nos
comprometimos en este proyecto, en un proyecto cuyo plan
estratégico es precisamente sacar adelante la ciudad universitaria y
propusimos desde el 1 de abril es precisamente sacar adelante la
ciudad universitaria y propusimos desde el primero de abril que llegue
le dije a todo el consejo hagamos un plan decenal infraestructura para
que saquemos la universidad en arte y la convirtamos de clase
mundial, porque estudié gracias a una beca de la Universidad de los
Andes en una Universidad de clase mundial y estudié gracias a
Colciencias en una Universidad que es de clase mundial que es la
universidad Nacional y mi padre también lo hizo, hicimos un plan
estratégico decenal con los recursos del plan de inversión de estos
tres años, pues vamos a hacer estos 75 mil millones de pesos,
pongámosle un orden.
Se nos apareció el tema de Derecho desde luego que era un
problema, pero no estaba dentro de las prioridades para utilizar estos
75 mil millones y a hoy esta de prioritario, claro que esta de prioritario,
ya le hemos invertido 116 millones a la biblioteca, 135 millones al
techo y adicionalmente y por recomendación que solicitamos a la
facultad de Ingeniería vamos a hacer el reforzamiento de unas culatas
porque también no podemos esperar a que todo el proceso del
ministerio de Cultura para hacer ese proceso completo. Por ahí vamos
hacer es una apuesta por la facultad de Derecho, lo estamos haciendo
por Enfermería, 20 mil millones de pesos, ya están adjudicados, al
hospital universitario, adjudicados ahí van 40 mil millones de pesos
Ingeniería el 401, 10 mil millones de pesos, recursos ahorrados por la
facultad y están invirtiéndose en esos 10 mil millones de pesos que
además conseguimos una donación de egresados para hacer la
primera etapa de reforzamiento.
El edificio de archivo nos toco sacar todos los archivos de las
facultades para hacerlos más livianos por el tema de sismoresistencia,
ahí estamos haciendo el edificio, son 75 mil millones de pesos y
hemos acompañado aquí al rector en los tres debates y lo vamos a
acompañar en el último para conseguir el tema de la estampilla para
financiar ese plan decenal que está aprobado por el consejo a 10
años, tenemos un norte, ahí está Derecho, ahí esta Arquitectura que
ya salió el concurso de las ideas básicas para la arquitectura,
entonces eso lo estamos haciendo y eso demora, pero estamos
haciendo también paralelamente la gestión, para eso a mí la
universidad me enseño que hay que hacer gestión, para eso existe la
Ingeniería Industrial, para eso existe la Administración, la Economía
para saber también optimizar los recursos, esos son cosas que uno
aprende en la Universidad Nacional de Colombia y las estamos
ejerciendo con mucho decoro, con las puertas abiertas.
A la comunidad le decimos, están son las cifras escúlquenlas, o sea lo
que tenemos lo estamos ahorrando, usted dice que el profesor Carlos
dice que le estamos quitando la plata, ¿cuál le estamos quitando la
plata? Estamos mirando es como optimizamos los recursos para que
los estudiantes se puedan preparar mejor. Y que buena oportunidad
de decir no solamente aquí en Colombia, sino en el exterior, el
programa que tenemos de Fondea no lo tiene ninguna otra
universidad, hemos enviado 226 estudiantes al exterior, Ingeniería 600
y la meta son 500 estudiantes, entonces porque queremos hacer una
universidad de la clase mundial y a eso le estamos apostando y en
esa me la juego totalmente con el rector, con esta administración y
ojala con el Congreso aprobando la estampilla que necesitamos.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:54:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Quiere la Comisión declarar sesión permanente.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-11-19T10:54:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Si lo quiere señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:54:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2013-11-19T10:55:00">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presiente. Un saludo muy especial a todos los
asistentes, a la señora, Ministra, señores invitados, de forma muy
breve yo quiero plantear cuatro puntos compañeros y señor
Presidente.
Para comenzar quiero darle unas cifras y redondear la idea de una
reflexión que yo quiero que nos hagamos y que no quede en el tintero,
son 7 Departamentos de Colombia los que han mostrado un
crecimiento y un avance importante en materia de mejoramiento de la
educación superior en Colombia, estos 7ª Departamentos señora
Ministra son Bogotá, eje cafetero en su integridad, Caldas, Quindío,
Risaralda, Antioquia, Santander y Boyacá, son los 7 departamentos
que hoy pueden mostrar que la educación superior en el país va
avanzando, teniendo presente que le falta más, pero que va
avanzando y que han hecho un esfuerzo.
Dentro de los resultados que se han tenido se han presentado unos
indicadores de progreso para el año 2012 basados en tres temas: La
calidad, el acceso y los logros, y dentro de esos tres puntos yo quiero
resaltar cuáles son los departamentos que han venido avanzando al
respecto: La calidad se maneja con base en las pruebas Saber Pro y
aquí se destacan tres departamentos de Colombia, el departamento
de Caldas, Antioquia y la Ciudad de Bogotá; en materia de acceso es
el ingreso de jóvenes estudiantes entre 17 y 21 años, tenemos
nuevamente a Bogotá, tenemos a Boyacá y tenemos nuevamente al
departamento del Quindío como parte del eje cafetero.
Y en materia de logros son el porcentaje de estudiantes graduados
¿cuáles son los tres departamentos que se destacan al respecto?
Pues el departamento de Caldas, el departamento del Huila y el
departamento de Bolívar, eso a groso modo. Para decirles y el
mensaje que yo quiero dejar en el aire es que hay oportunidad de que
con los recursos que en algunas ocasiones entregan muchos o
poquito rinda, y es el caso puntual del departamento de Caldas, yo no
voy a decir que todo es la panacea, yo no voy a decir que todo está
bien, pero creo que con lo poquito o lo mucho que llega se ha hecho
inversión y ustedes pueden ir a la Universidad de Caldas y pueden dar
fe que con las instalaciones que se tienen, porque es uno de los
puntos que se está hablando hoy, es una buena inversión que ha
hecho el rector, un buen rector independiente de todo, si va volver o
no va a volver, creo que se ha visto el buen manejo y que la platica ha
rendido, es el mensaje general que yo quiero dejar, que hay 7
Departamentos que le están apostando y que se ha visto
paulatinamente el crecimiento y la buena inversión de esos recursos.
El segundo tema que yo quiero dejar y que me parece importante, que
empecemos a hacer un debate de reflexión, esta ha sido una
Comisión juiciosa, acá esta un número considerable de Parlamentarios
de la Comisión Sexta y yo no quiero que quede en el aire que esta
Comisión ha sido una Comisión que no ha estado comprometida con
el tema de la educación y de la educación superior, Comisión más
juiciosa que esta no la encuentran y con el mayor respeto a mis
compañeros que saben que mi interés no es pelear con ellos, pero si
quiero decir las cosas de forma muy respetuosa, aquí no podemos
dejar en el aire que la educación superior del país la va salvar un
partido político, el uno o el otro, ese ha sido un trabajo de la Comisión
Permanente, del Congreso de la República, donde la administradora
nos va a decir cómo se distribuyeron los recursos del CRE que fue
peleado por todo el Congreso de la República, por todo en conjunto y
que no fue un tema de ningún partido político como tal, que de época
preelectoral vamos a venir a decir que somos unos salvadores o
somos los otros los salvadores de la educación.
Esta ha sido un Congreso comprometido, una Comisión Sexta
comprometida con el tema y yo creo que eso es lo que los caldenses
tienen y los colombianos tienen que saber que ese es nuestro trabajo.
En tercer lugar y debemos hablar y creo que es un tema de debate a
futuro señora, Ministra, el tema de autonomía administrativa, aquí no
podemos decir que hay autonomía administrativa para una cosa, o
autonomía para otra, hay buena voluntad del Gobierno y necesitamos
que eso recursos se sigan focalizando porque si hacemos un estudio
hay regiones a las que les ha rendido muchos o poquitos los recursos,
que bueno que tuviéramos todos los recursos para que nuestra
educación superior fuera la mejor del mundo y que pudiéramos
destacarnos en ese aspecto, pero yo pienso que esa si es una
reflexión que nos tenemos que hacer, porque a unos si les rinde y a
otros no.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:55:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno yo le pido el favor a los compañeros que me digan entonces
que hago, que porque primero los funcionarios y después los
Representantes, ahora ustedes quieren intervenir y cuando yo les digo
que para después de la, Ministra pues se me enojan. Entonces está en
su orden Wilson, Didier, entonces al fin que hago Iván, dígame pues.
Yo le pido el favor que me ayuden, porque usted ahora me digo, “no
deje que hablen”, usted dijo: “no hable usted, deje que ellos hablen”,
entonces que hago. Tiene la palabra Didier Tavera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-11-19T10:55:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente. Cuando tuve la oportunidad de presidir
señor Presidente, creo que tuve toda la razón en lo que manifestaba,
que debate tan importante el de la Nacional, mire que yo no tenía el
honor de conocer al señor Vicerrector, pues de hecho no he podido
saludarlo personalmente, pero me dejo sorprendido con todos los
pergaminos que expuso aquí, cuando la doctora Ángela manifestó es
que el señor no cumple los requisitos y queremos que nos exhiba sus
credenciales para que nos diga como llego de Vicerrector, si está ahí y
lo puedo pedir en la grabación, porque yo lo escuche en el debate, yo
me quede asustado, yo dije en la Universidad Nacional violaron la ley
y que le exigieran las credenciales y cuáles eran sus pergaminos para
haber llegado, y yo quiero que lo busquemos en la grabación para que
lo coloquemos, para que no quede duda.
Entonces, yo me asuste y dije efectivamente la Nacional necesita y me
quede enormemente preocupado cuando lo escucho hablar de los
pergaminos y además condecoro de una vida de trayectoria que lleva
en la Universidad, así como los estudiantes los vi manifestando eso es
un símbolo de aplausos en el tema de los sordomudos, me interesa
que además me manifiesten si el doctor lo que manifestó de que lleva
10 años en la Nacional y que ha hecho una carrera y que primero
estuvo de decano y que luego que participó a la rectoría y que hasta
hace un año el rector lo invitó si eso es cierto, yo si quiero que
asientan por favor, si lo que el doctor manifestó es cierto, que él lleva
de decano cuántos años.
Es un proceso, a mi me dejo mucha preocupación, yo me quede
asustado, me quede extremadamente preocupado, dije la Universidad
Nacional que es la Universidad referente de nosotros no solamente en
Colombia, sino a nivel internacional y yo defiendo la UIS y me quede
muy preocupado y dije no creo que Universidad Nacional haya violado
la ley, haya infringido, porque me preocupa eso, nosotros todos somos
defensores de la ley, aquí cada quien manifestó el tema de la
preocupación, frente al tema de que aquí nos dimos un debate con el
bilingüismo y aquí nos dimos un debate frente al discurso de la calidad
de cómo necesitamos de ese gran debate de que los 21 billones de
pesos de presupuesto que tiene la Nación para educación realmente
cuánto se va en funcionamiento y cuánto le dedicamos a calidad,
entonces el debate siempre ha sido como enfocarle más recursos a la
universidad para que podamos tener calidad, cada vez hay mayor
demanda, hay mayor crecimiento, hay un mayor número de
estudiantes y todo el tiempo estamos hablando en como nosotros
podemos garantizar que a la par vallamos destinando recursos al
funcionamiento, pero como invertirle más en la calidad en la calidad
que es lo que realmente nos va a ser competitivos dentro de una
economía globalizada.
Y me quedo satisfecho frente al tema de la exposición del Vicerrector,
porque me quede preocupado con esa manifestación de que no
cumplía y que no tenía los pergaminos, entonces ese anuncio lo
quería hacer y frente a la preocupación y las fotos doctora Ángela
Robledo grave la situación de la Universidad Nacional, gravísimo las
fotos que usted mostro y que tuvimos la oportunidad de conocer, yo la
verdad tengo que reconocer que de la Universidad Nacional conozco
muy pocos edificios, no conocía el tema del estadio, me parece
gravísimo, lo de Arquitectura que está en una bodega, eso me pareció
mucho más grave todavía, hoy entiendo porque esa iniciativa de la
estampilla que se está llevando a cabo en la Comisión Tercera,
tenemos que respaldarla, me dicen que van a recaudar cerca de 200
mil millones de pesos año, bueno yo no soy el autor es lo que he
podido escuchar porque no he conocido, cuando llegue a la Plenaria
del Senados, nosotros sabemos, porque los argumentos que nos han
dado es de 200 mil, mientras que no nos digan a nosotros cuantos son
realmente ese estudio, porque es un estimado frente a la contratación
y la infraestructura de los contratos nacionales, hablan de 200 mil.
Las universidades en el país tienen un déficit de 11 billones, es una
cifra bastante alarmante, hablan de 11 billones y que el tema de la
Universidad Nacional tiene un déficit de 1.6 billones, son muchos
recursos y tenemos que respaldar pues aquí me dicen que 2 billones,
pues más grave todavía el tema y por eso la preocupación y yo decía
tenemos que defender el tema de cómo hacemos un gran debate de la
Universidad Nacional y en ese cuestionamiento crítico me gustó el
ejemplo que colocaba el señor rector cuando dice, no se dedican a ver
si el motor y el vehículo del carro era el que servía y entonces dijeron
no cuestionemos el conductor si está en la idoneidad, realmente es el
debate que tiene que darse aquí. Yo he compartido muchos debates
en la educación con Carlos Amaya, Wilson Arias que los he
respaldado, usted sabe el respeto que le tengo doctora Ángela
Robledo.
Pero si me preocupa que también que hay un tema de cómo
direccionamos realmente el debate, miren yo tengo que hablar por la
UIS, la UIS tenía 99 mil millones, hoy tiene 106 mil,
desafortunadamente 6 mil son muy pocos y quisiéramos tener 10 mil y
20 mil más, pero miremos como todos los sectores también van
creciendo en el punto del CRE, nosotros nos dimos esa pelea enorme
que ese punto del CRE se destina a la educación y además ya sabe
que incluso fue un debate grande frente al tema de que si era con la
cajas de compensación o donde lo poníamos y dijimos pues que lo
pague la clase económica de este país y el sector empresarial
entonces por eso un punto que se tributo más dentro del CRE.
Ustedes saben que no hay nada más permanente que una medida
transitoria, se dijo que ese punto del CRE iba a ser transitorio, hoy lo
vamos a dejar permanente, eso es un debate que dice el sector rural
necesita recursos, la educación pide a gritos los recursos y yo tengo
que reconocer que hoy por lo menos en ese punto del CRE que se
logro incluir a las instituciones de educación superior y yo hablo por la
UNIPAZ y yo creo que aquí todos los estudiantes han hablado de la
universidad de la Paz del Magdalena Medio y hablamos de las
unidades tecnológicas que es realmente y es malo decirlo, aquí
hablábamos como la universidad Nacional en su porcentaje alto esta
están estratos dos, tres y cuatro y que realmente la franja del cinco y
del seis pues no están en la universidad son los que están privados de
tener un profesores de calidad como los de la universidad Nacional,
pero que también tiene los recursos para acceder a otras
universidades donde las puedan pagar y que el Estado debe cumplir
con esa función, con ese gasto social, es que esa inversión que se
hace en la educación corresponde a la función constitucional de ese
gasto social.
Pero miren como hoy la UNIPAZ tiene más de 2 mil millones de pesos
que no tenía, simplemente por haber cambiando instituciones de
educación superior, miren las Unidades Tecnológicas, va ampliar su
capacidad más de 2 mil millones de pesos para las universidades
como las unidades tecnológicas de Santander, la Universidad
Industrial de Santander 4 mil 321 de ese punto del CRE, yo hablaría
de la universidad, de cómo nosotros venimos creciendo.
El debate doctora Ángela Robledo y doctor Amaya y doctor Wilson
Arias, pues yo quisiera que diéramos en ese ejercicio es como
construimos nosotros dentro de ese modelo de educación y tanto que
se ha hablado claro la paz se construye con educación y la paz se
construye con cultura, pero también se construye con un crecimiento
económico y es el que tenemos que dar, ¿Cuánto se ha destinado?
Aquí ha habido un debate frente al tema de los 27 billones de pesos
que se destinan a la guerra, como nosotros tenemos hoy que con esa
tan anhelada paz alcanzada nosotros podamos realmente deslegitimar
esa inversión que se tiene que hacer en aras de la guerra, en aras de
los muertos que le cuestan a este país, como sería de bueno en ese
discurso cuando nosotros podamos hablar en tres o cuatro años
después del post-conflicto, en ese resarcimiento social que se tiene
que hacer, como podemos decir ahora si podemos hablar y mire
cuántos recursos de ese gran debate se lo tenemos que dar aquí,
porque ustedes saben el esfuerzo, ustedes vieron, usted estuvo en la
marcha de los paperos en Boyacá, yo estuve en la marcha de los
cacaoteros en Santander y los de eje cafetero aquí estuvieron también
en el tema de los cafeteros, sabiendo que Santander también es un
departamento productor de café y vemos que cada quién tiene que
reclamar y todos tenemos que reclamar.
Alguna vez dijeron cuando el tema de la ley de Regalías, dijeron:
“creemos el fondo de ahorro y estabilización para que pueda haber
una inversión”, y yo dije uno en la casa no puede decir como padre de
familia que es que yo no le voy a dar más plata a mis hijos ni voy a
restringir la inversión y la tecnología y voy a destinar a ahorrar para lo
que viene, porque Santander y Colombia desafortunadamente tenían
un déficit económico, que hoy vemos como viene creciendo la
economía y yo estoy seguro que la educación en el país tiene que
mejorar y tiene que seguir mejorando con la calidad, hoy hemos
avanzado en la cobertura, tenemos que avanzar hacia la calidad que
es lo que queremos. Y señor rector yo por eso decía que aquí el
debate tiene que darse y que bueno poder tener a los científicos y a
los estudiosos y a los que tienen ese conocimiento frente al tema del
manejo de las universidades.
Pero también tenemos que hablar, de que hay que tener una persona
también que conozca de finanzas y que conozca de economía, porque
de nada nos sirve tener el escenario de quien pueda trasmitir el
conocimiento sino también debemos saber quién hace rendir y quién
puede producir y quién puede manejar bien los recursos para que
todos podamos tener esa estabilidad tanto en las universidades como
en las instituciones de educación superior, como también en todos los
diferentes ministerios.
Aquí yo di un debate con la señora, Ministra cuando llego frente al
tema de la Ley 21, mire como mejoramos el tema de la Ley 21 que hoy
no solamente podemos aplicar en el sector urbano, sino también hoy
la Ley 21 se puede trasladar al sector rural donde hay una
descompensación social frente al tema de quienes tienen la posibilidad
de ir a una universidad porque están en el casco urbano y quienes no
pueden participar ni ingresar porque se encuentran en los sectores
rurales, grandes avances de este gobierno, aquí lo decía usted muy
bien doctor Amaya yo no puedo hablar de las cifras del Presidente
Uribe frente al tema de educación pero debemos reconocer que aquí
estaríamos dando un debate en contra del Presidente Santos si no
hubiéramos crecido, si no le estuviéramos destinando mayores
recursos y si la economía no fuera creciendo y si la calidad no fuera
creciendo y si hoy no tuviéramos en el erario mundial que Colombia va
por ese buen camino, aquí tenemos que también ser justos frente a
ese debate, por eso yo tengo que hablar con claridad frente a lo que
estoy viviendo en el tema de Santander y frente a la percepción que
tenemos en Colombia.
Lo de la Universidad Nacional gravísimo y lo respaldo en ese proceso
gravísimo, muy grave el tema del deterioro que está en la Universidad
Nacional, y claro uno dice definitivamente hoy yo tengo que cuestionar
a los arquitectos del siglo XXI frente a la arquitectura que había en los
años 50, porque miremos que hay allá, como esos edificios han
aguantado 63 años, me preocupa es que durante 50 años no le hayan
hecho inversión, que bueno que le corresponda hoy a la señora
Ministra y dentro del desarrollo de la preocupación de los estudiantes
que hoy tenga que habérsele hecho una inversión y un mantenimiento,
o sea felicitemos a los arquitectos del 50 que hoy nos tienen todavía
los edificios, lamentable la vida pasada que no hayan hecho esa
inversión en estos edificios, esa es la preocupación nuestra.
Digamos es que paso antes, por qué no hubo esa inversión, o sea,
hoy celebro la preocupación de los estudiante, celebro la preocupación
de la doctora Ángela María Robledo, hoy ya tenemos el problema
enorme, tenemos es que ya ver como construimos y como
garantizamos.
Eso lo quería manifestar señor Presidente y aquí ante todos los
estudiantes y frente al tema de los Honorables Representantes que se
encuentran, porque a mi si me preocupa la situación de lo que se está
viendo y tengo que decir que el tema del debate, aquí no podemos
cuestionar la vida personal de los demás, aquí si hay unas calidades y
hay unas cualidades exigidas por la ley para ocupar un cargo, no
podemos porque venir a trascender eso frente al ámbito personal de
las vidas de cada quien, o sea, aquí respondamos por nuestra vida
como profesionales y respondamos en nuestra vida como garantes de
esos cargos que tienen allí y aquí señalamientos doctora Ángela
Robledo, yo digo que si uno tiene la contundencia de unas pruebas
frente a ciertos favorecimientos o frente a una conducta y frente a una
tendencia que usted dice que puede haber un favorecimiento a unos
intereses económicos, yo pienso que con esas pruebas, uno tiene que
allegarlas y meterlas frente al tema para eso aquí este Congreso
aprobó la Ley Anticorrupción y ustedes saben que hoy no basta
solamente que se encuentre en flagrancia en la comisión del delito en
la adjudicación de un contrato, faltan simplemente que se reúnan dos
o tres a planear siquiera como van a hacer el tema de una apropiación
frente a una contratación estatal o frente a un favorecimiento para que
la ley pueda actuar.
Entonces aquí tenemos las herramientas y eso era lo que quería yo
manifestar en el tema y por eso vuelvo y me ratifico, este debate de la
Universidad Nacional frente a temas puntuales, frente al cuestionario
hay que hacerlo y hay que hacerlo con contundencia y que nosotros
también podamos venir a plantear la problemática de todas las
universidades. Pero que hoy en el tema de la distribución yo si quisiera
oírla a usted señora, Ministra que usted nos hable frente a todo el
financiamiento, frente a esos 21 billones aprobados, ¿Cómo se van a
destinar, como van a ser utilizados en el año 2014 y que es lo que se
viene dentro de esa planeación, que ha hecho el Presidente Santos al
2018? Que si queremos saber cómo esa proyección. Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:55:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:55:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Lo mío es breve y ellos son citantes y tienen todo el derecho, una
pregunta, ¿cuántos años tiene la Universidad Nacional?</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-ignacio-mantilla" startTime="2013-11-19T10:55:50">
							<from>Dr. Ignacio Mantilla</from>
							<p>146 años.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:56:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>146 años, muchas gracias señor rector. Yo quiero dejar una frase que
se me viene acá doctora Ángela Robledo y doctora Amaya, doctor
Wilson Arias y a todos los alumnos, los que estamos acá, incluida
usted señora, Ministra y al señor, Presidente de la República, yo quiero
decir algo, nosotros no somos culpables de la historia, nosotros hoy
solo estamos siendo responsables con esa historia, a nosotros no nos
pueden venir a decir que lo que ha pasado en la Universidad Nacional,
los que estamos acá somos los responsables, o somos los culpables
más bien doctor Amaya, esos grandes debates, usted desde la
Vicepresidencia de la Cámara defendiendo la educación no solamente
usted, todos nosotros, hoy estamos siendo sumamente responsables,
señora, Ministra sería injusto decir que no la oímos a usted por todos
los rincones del Congreso buscando aprobar la ley para que hubiera
más recursos para la infraestructura, recuerdo que primero estábamos
mirando las cajas de compensación, no hubo forma y después le
buscamos la manera y por el CRE y hasta que lo logramos y yo le
tengo que reconocer a usted para mí es muy importante que la
Universidad de Antioquia se la hayan entregado 5 mil 662 millones de
pesos para infraestructura.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-ángela-robledo-a-mi-me-preocupa-por-ejemplo" startTime="2013-11-19T10:56:10">
							<from>Dra. Ángela Robledo A Mi Me Preocupa Por Ejemplo</from>
							<p>En el
Politécnico Jaime Isaza Cadavi que nunca recibía un solo peso, usted
Ministra fue a entregarle mil 192, nunca recibía un solo peso, es de la
esencia del Partido Liberal y yo como Congresista del Partido Liberal
la insatisfacción, todavía estamos insatisfechos, yo recuerdo, Ministra
que usted en un acto de gran altura, que fue de los primeros debates
que yo recuerdo muy bien esa palabra, esa frase que utilice que uno
de mis sueños de llegar al Congreso de la República recuerda doctor
Amaya era tener sentado ahí en esa mesa era al ministro de Hacienda
y a la, ministra de Educación y a usted le pregunte,, ministra de
Educación dígale al ministro de Hacienda que casi no viene y usted
siempre ha venido acá porque ha sido muy juiciosa y goza de todo
nuestro aprecio porque ha sido respetuosa usted con todos nosotros y
usted misma le dijo al ministro de Hacienda, “no estoy conforme con
los recursos para la educación en este país”.
Usted hace parte del Gobierno y usted podría decir otra cosa, pero
usted se lo dijo de frente y al país se lo dijo y al ministro de Hacienda
el doctor Echeverri recuerda dijo no estoy conforme con los recursos
para la educación, si bien es de la esencia del Partido Liberal es la
insatisfacción, tenemos que ser sensatos y me alegra cuando Carlos
Andrés, cuando no alza la voz y cuando él dice es que el Gobierno
anterior no lo hizo, y este Gobierno por eso quiero repetir no somos
culpables de la historia, pero estamos siendo responsables con
ustedes jóvenes, con esa historia, porque nosotros también repito
como lo había dicho al principio también nos sentamos en el pupitre,
no crean que nosotros llegamos acá de allá de afuera de otro planeta
de Marte como lo quieran llamar, no, nosotros también pasamos por
ese pupitre, también sentimos esa situación.
Entonces por eso hago un llamado a la sensatez,, Ministra usted claro
que tiene todos los pergaminos para ser, Ministra ni más faltaba y que
bueno va a terminar este Gobierno y en la reelección ojala siga
también y que tenga otros cuatro años este país con usted a la cabeza
en ese ministerio. Yo fui profesor, mi padre fue fundador de una
universidad la de Medellín hace 63 años, con un familiar que fue
Ministro de Hacienda también, yo me estaba preocupando cuando
doctora Ángela Robledo de verdad con todo el respeto, lo mismo que
Didier Tavera, pero uno de ver semejante hoja de vida, por dios y que
lindo cuando un rector que en un concurso le gana a los otros y les
dice venga acompáñeme porque usted es importante con esta
experiencia y al ver la hoja de vida de ese vicerrector, hoy le puedo
decir al país que yo me siento tranquilo y la Universidad Nacional está
en muy buenas manos.
Y me encanta que haya estado en el sector financiero y es que cuando
quiera damos el debate de la calidad, habrá que darlo, claro, quizá con
otros países estamos muy lejos, pero doctora Ángela Robledo, me
encanta que vengan del sector financiero, porque la misma, Ministra lo
reconoció iniciando el Gobierno, esto es un problema de plata, en
parte lo de la educación es de plata, por eso de igual manera Didier
Tavera que esta hoy como Presidente necesitamos acabar, desactivar
el elemento generador del conflicto armado para que tantos billones
que se van entre colombianos y matando colombianos puedan ser
destinados a la educación y vamos a tener más recursos para la
educación, para las vías, para todo lo que realmente necesitamos;
pero la, Ministra ha sido sumamente responsable y ha buscado la
plata por todos los lados y por eso qué bueno que usted haya sido la
que este recorriendo el país, yendo a las universidades, pero por lo
menos en las universidades en Antioquia ha ido y yo se que a muchas
públicas ha ido, este país es muy grande y tiene muchas necesidades.
Pero usted, Ministra yo le tengo que hacer el reconocimiento que usted
ha buscado la plata para la universidad pública y usted ha sido
sumamente responsable y necesitamos gente que sepa donde se
busca la plata, porque hoy es lo que necesitamos para esa
infraestructura.
Pero también yo quisiera que algún día saque una platica, Ministra o el
rector saque una platica para la Universidad Nacional, yo recuerdo que
una vez perdí una materia en el colegio en primaria y uno de los actos
que nos toco hacer fue ir a pintar el colegio, ojala saquemos una
platica y vayamos todos a pintar la Universidad Nacional de blanco,
como ahorita lastimosamente se veía pintada de otras maneras que
hay veces criticamos tanto la podamos pintar de blanco, pero me
gustaría más verla pintada de blanco como un escenario de paz, como
ese escenario que es lo que necesita este gran país,, Ministra todos
mis reconocimientos y a las directivas de la Universidad Nacional.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-tavera-amado" startTime="2013-11-19T10:56:20">
							<from>H.R. Didier Tavera Amado</from>
							<p>En el orden doctor Jairo Ortega tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:56:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, yo creo que no es justo protestar después de una
hora que han tenido para nosotros poder opinar, yo creo que todos
debemos de intervenir, tenemos el mismo derecho.
Yo quisiera resumir a lo que a mi modo de ver, yo no sé si me voy a
tomar 5, 10, 15 o media hora como ellos lo tomaron, voy a tratar de
dar mis apreciaciones sobre la crisis y me voy a retirar para que no
haya provocaciones, porque desafortunadamente me debo retirar,
pero no quería dejar de intervenir a pesar de que había dicho que iba
a desistir.
Es bueno que se esté reconociendo que la crisis no es nuestra
compañeros de la Universidad Nacional, la crisis no es problema
nuestro, humanamente lo he entendido y me lo hace corroborar un
profesor de la Universidad Nacional que allí lo vi ahora que lo coloco
Ángela Robledo, que dijo que desfinanciamiento es un problema de la
Ley 30, es estructural, entonces mal haría que a nosotros se nos
tildara a este Congreso y a este Gobierno que somos el problema de
la crisis de la Universidad Nacional, me acuerdo que dije que el tema
de la Universidad Nacional debe estar allí, porque es que los recursos
para la universidad superior lógicamente incluye a la Universidad
Nacional, pero yo hago una reflexión, será que el nuevo rector y no lo
estoy defendiendo, ni estoy siendo abogado del diablo es el problema
de la crisis, en Palmira mi tierra hay universidad del Valle y hay
Universidad Nacional, será que la crisis allá hay problema y le digo yo
los invito, ojala usted rector invite a la Universidad Nacional y a la
Universidad del Valle de Palmira, yo creo que es mejor que la de los
Andes, que cualquier universidad hablando lo de infraestructura, nos
podemos dar el orgullo de tener esa universidad, yo no pude entrar a
esa universidad a estudiar pero me inscribí y no pase, de pronto
dijeron es que el hijo tuyo es muy bruto, no, pienso que no, sino que
aspirábamos mil y pico para un cupo de 30 0 40, entonces no
pasábamos, con un porcentaje de 90 o 98, y yo tenía un buen puntaje,
yo era de las olimpiadas del saber que hoy han revivido en el Palmira
y no pase y me toco como dijo Wilson Gómez ir a la universidad
privada que fue la Universidad Santiago de Cali.
Entonces, yo digo es problema o es problema de las anteriores
administrativos, pero busquemos una solución y esta solución la
hemos venido buscando aquí compañeros y que lo sepa todo
Colombia y todos los estudiantes de la universidades públicas, aquí lo
dije iniciando mi intervención que no me dejaron terminar y lo acaba
de decir usted Iván Darío Agudelo, aquí trajimos al ministro de
Hacienda Juan Carlos Echeverri para exigirle buenos recursos para la
universidad pública en el 2011 y esta ha sido nuestra batalla
compañeros siempre convencidos de que ha habido un
desfinanciamiento, siempre nos lo han dicho en los recursos para la
universidad pública, esa ha sido una tarea de nosotros, esa no ha sido
de ellos solos nada más, eso ha sido de esta Comisión Sexta de
Cámara y hemos dado la batalla siempre preocupados por los
recursos para la universidad superior pública, porque entendemos que
es logística, actualidad en informática, en tecnología, en calidad, en
más cupos, en todo eso hemos estado preocupados, por eso no fue
nadie Carlos y usted no me deja mentir y yo creo que ustedes no
votaron, ese punto que estábamos pidiendo para la educación superior
pública, eso fue de nosotros, de iniciativa del ministerio de Educación
y nosotros fuimos los que lideramos eso y que no logramos el punto
completo, porque empezaron a cargarle bolitas al árbol de navidad y
nos quitaron un porcentaje para el agro y nos quitaron un porcentaje
para la salud y nos dejaron solo el 40 de ese punto del CRE que hoy
afortunadamente digo yo no es el todo, hay unos recursos mal o bien,
pero hay unos recursos para que sean invertidos por las universidades
públicas.
A la del Valle le llegaron casi 6 mil millones que nunca lo esperaban,
eso servirá para algo, hablo de mi universidad del Valle, no sé cuánto
le habrá llegado a la Universidad Nacional, pero de algo sirve; quiero
significar con esto compañeros que sí hemos hecho algo por la
universidad pública, será que nosotros somos los que vamos a
solucionar ese problema ojala que si, Ministra, ojala que esos recursos
que se van para la guerra vengan para la educación superior o
totalmente para la educación primaria y secundaria, ojala consigamos
más.
Pero aquí se ha reconocido compañeros algo, este Gobierno ha
apropiado más recursos para la educación superior y eso es cierto,
eso hay que reconocerlo muchachos porque eso lo hemos hecho
nosotros diciéndole a la, Ministra más recursos y más recursos y
peleando más recursos, pero no es la solución yo sé, pero hemos
trabajado para que tenga más recursos este Gobierno no los
anteriores, yo no respondo por los anteriores.
Y para terminar que no quería que se hubiera tocado aquí, como lo
dijeron ahora lo personal y yo me preocupe cuando empezó y me
dijeron córtele porque eso no es del tema, porque vamos a hablar es
de los recursos para la educación superior y yo dije como es algo tan
delicado pues dije dejémosla que hable a pesar de que para mí no es
el escenario, sino los estrados judiciales, pero escuchémoslo.
Y para mi orgullo como palmirano quiero decirle que quedo satisfecho
Diego, orgullo de Palmira, pero usted lo resaltó más no orgullo
palmirano, porque usted digo por ahí soy de Palmira y no dijo nada
más, su orgullo es ser de la Universidad Nacional, créanme que yo
quede preocupado cuando ella dijo que usted era la voz de la banca,
del grupo financiero, yo dije delicado porque si se van con esa filosofía
para la Universidad Nacional que es pública eso si es grave, pero
cuando usted ojala sea cierto, parto de la buena fe, de todos esos
pergaminos que usted nos acaba de mencionar y prácticamente la
mayoría de la Universidad Nacional y su recorrido por la Universidad
Nacional, yo creo que se cae de peso cualquier improperio contra
usted y porque eso va en contra de la Universidad Nacional.
Yo pido que se recapacite a los muchachos ojala hagan así, que ellos
no sabían que era eso, yo por lo menos lo hago para la Universidad
Nacional porque se ha tenido allí un hijo de la Universidad Nacional,
que se profesionalizo, que hizo especializaciones, que hizo maestrías,
que tiene un recorrido en la Universidad Nacional y que ha hecho el
esfuerzo por irse a la universidad privada y al exterior y que hoy quiere
hacer eso con los estudiantes de la Universidad Nacional, con sus
alumnos de la Universidad Nacional.
Me voy tranquilo, Ministra y compañeros de que estamos trabajando
por más recursos, porque este es el debate de hoy, más recursos y
ojala, Ministra usted trabaje más, en eso me uno Iván Darío Agudelo,
más hay que enojársele, yo le he dicho de buena fe enójesele al
ministro de Hacienda porque tenemos que conseguir más recursos
para la universidad pública, yo le he dicho en esos proyectos de ley
donde se crean y se crean cargos, como para estos otros proyectos si
hay recursos, pero para la educación superior no los hay, de buena fe
se lo digo, hay que trabajar más, yo se que usted ha trabajado y se lo
reconozco aquí de la mano de nosotros por más recursos, porque el
tema de aquí es de recursos, el tema aquí siempre lo he dicho es de
plata, porque con plata mejoramos la infraestructura, con plata
contratamos más maestros, con plata los capacitamos más, los
mandamos a profesionalizar, a hacer maestrías, a hacer doctorados,
generamos más bienestar universitario, bajamos las tarifas, todo es
plata, desafortunadamente.
Y en eso creo que le vamos a dar un poco de espera a la Universidad
Nacional, porque es que entiendo que empezó en abril, yo no sé
cuánto lleva el rector de la Universidad Nacional y ese es el informe
que le estaremos pidiendo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:56:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya para una
moción de procedimiento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:56:50">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>El artículo 101 dice lo siguiente, y de verdad es que a ustedes que les
gusta tanto la Ley 5ª. y que casi no se permite hacer el debate:
“cuando el Presidente o alguno de los Vicepresidentes desearan tomar
parte del debate, abandonaran su lugar en la mesa y no volverán a
ocuparlo hasta que haya concluido la discusión del tema que se trate”.
Compañero Jairo Ortega y Presidente con cariño usted siempre
interviene desde allá y está prohibido por Ley 5ª., yo le pido Presidente
que se garantice el tema.
Y lo segundo, pues ya que intervino pues no vuelva a presidir para
poder continuar con el debate, no es nada personal es cumplimiento
de la norma.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:57:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T10:57:10">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, antes de que se retire mi buen amigo Jairo
Ortega, pues decir varias cosas: Hay un cumulo de temas que se
atoran en la garganta y que vamos a tener que esperar, todos
debates, en buena hora se aprobó continuar el debate en nueva
oportunidad y es probable que vamos a tener oportunidad de discutir
con documento en la mano además no tan alegremente, sino con
documentos en la mano.
Y en relación con eso decir que como decía el rector al inicio de su
intervención, los hechos son los hechos, hay unos datos, hay análisis,
hay opiniones, pero también hay datos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:57:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Wilson Arias disculpe, es que me preocupa la manifestación
que me hace el señor Secretario que dice que aquí hay una
proposición, es para que aprueben la proposición de usted doctor
Wilson Arias.
Es que usted dice en buena hora se aprobó la proposición de que se
continué con el debate, entonces yo le quiero decir a usted doctor
Wilson Arias que esa proposición hay que someterla a consideración
cuando usted lo considere, yo quiero que usted haga su intervención,
pero que no nos vayamos sin aprobarla para que no nos pase lo
mismo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T10:57:30">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Proceda a aprobarla Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:57:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Quería dejar la constancia a usted doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T10:57:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Continúo Presidente, pues aquí no me voy a ganar los halagos de mis
propios compañeros por una proposición, de eso no se trata y la
democracia no se trata de eso, dispongan el debate cuando a bien lo
tengan, dejo anunciado que tenemos documentos para controvertir a
la, Ministra, a mis compañeros, a mis colegas, a quienes aprecio y
respeto, pero doctor Iván Darío Agudelo créame que me avergüenza
escuchar las loas al Gobierno Nacional en esta materia y no será
sobre la base de la complacencia de mis compañeros o para ganarlas
que dejemos de decir lo que hay que decir.
En primerísimo lugar en relación con el doctor Ortega Samboni ya
ausente, decir lo siguiente: No es cierto que este sea un debate
personal primero, y segundo y lo voy a sustentar y tampoco es verdad
decir aquí hay que honrar la verdad, una verdad elemental, se cae de
su peso, la enuncio solamente, abría otras 20 para discutir, pero
vamos a seguir el debate si a bien lo tiene la Comisión, la Célula y
tiene a bien cobrarnos también nuestra opinión pues a eso lo
sometemos Presidente; pero aquí se dijo por ejemplo que la propuesta
del CRE salió por boca de Jairo Ortega y su corte, eso no es cierto, el
documento y me sustraje de él y quiero advertir a pesar de que lo
acompañe, pero el documento original estuvo firmado por Carlos
Amaya, el doctor Chacón, Barguil y Jaime Rodríguez de la U, por esas
políticas distintas que lo llevaron a consideración del ministerio de
Hacienda. Y si se trata de verdades y mentiras pues empecemos por
las elementales, por las que se pueden comprobar con un documento,
con un papel, aquí se trae el papel y se acaba todo el sustento del
doctor Ortega Samboni al respecto, entonces es una apenas de las
varias que podríamos discutir.
No, yo creo que parte de la racionalidad del debate es alegar con
razones, aquí la gente tiene derecho a hacer demagogia seguramente,
en lo que respecta a mi no será ese el expediente, pero aún dentro de
esa lógica demagógica y oportunista hay hechos que no, vuelvo a
insistir en la expresión raída ya por parte de algunos ministerios, es
otra mentira del tamaño de una catedral, firma Lizarralde, basta con
que traigan ustedes aquí a esta instancia el documento
correspondiente a lo propuesto y se cae por su peso la mentira,
empiezo por eso, hay otras que también me gustaría tener ocasión de
profundizar, me basto con unas pocas, pero antes dejar dicho el
Congreso de la República tiene derecho a discutir en su seno los
asuntos y ya abra el trámite para llevarlo a instancias judiciales o no,
eso hace parte de una posibilidad que se tiene.
Pero nadie nos puede pedir: Primero, que dejemos de señalar los
protuberantes hechos que además se caen de su peso; segundo, que
dejemos de advertir sobre hechos que son francamente ilegales y
tercero Presidente que hagamos juicios políticos, me gustaría mucho
que el doctor Iván Darío Agudelo pudiera escuchar mi intervención
porque me voy a referir a sus expresiones.
Se está volviendo moneda corriente remitirnos sobre asuntos tan
delicados a los organismos competentes, yo quiero decir por ejemplo,
en esta instancia señalé lo que está pasando con la Universidad
Santiago de Cali y dije y utilicé una expresión, dije que en mi opinión
había métodos gansteriles que estaban dirimiendo los asuntos
internos de la Universidad Santiago de Cali y que probablemente iba
por el mismo camino de la Universidad de Córdoba y que
eventualmente estaban disputando mafias la suerte de la Universidad
Santiago de Cali y cuando abierto el camino de Córdoba la, Ministra
me dice remítalo a los tribunales, a la Fiscalía, ¿qué es eso? No,
nosotros no vamos a aceptar que los debates políticos en los cuales
participamos la respuesta sea esta, dejamos constancia de
absolutamente todo lo traído a esa Comisión, que quede en las actas
con suficiencia, porque de aquí se tienen que derivar
responsabilidades políticas, pero desde luego para que hayan
responsabilidades políticas hay que tener seriedad en el debate.
Aquí yo me aterro terminaron casi que haciéndole loas al hecho de
que se haya caído la infraestructura de una universidad dizque porque
era centenaria, con semejante criterio tenía que haberse caído todo el
patrimonio nacional y teníamos que estar aquí aplaudiendo a los
funcionarios de turno que no tomaron las previsiones
correspondientes.
Una inversión del razonamiento que ralla en lo absurdo, una inversión
del razonamiento que lleva a lo ridículo, todo en nombre de aplaudir al
funcionario de turno, no, pues opinamos distinto y qué bueno que el
país sepa que opinamos distinto sobre estas materias. He escuchado
decir algo aberrante, es que aquí en el debate de la reforma
universitaria hubo un compañero Parlamentario que salió a decir que
lo mejor que le podría pasar al mundo y a la educación superior era el
ánimo de lucro la educación superior, ¿eso no se dijo aquí en la
Comisión?.
Usted que reclama ahora Presidente las cintas magnetofónicas o las
pruebas, pues busquemos a ver si esa no fue la reacción de esta
Comisión y en particular de uno de mis compañeros de contertulios,
pero hoy escuché una expresión peor que esa, la que me antecede,
está feliz de que llegue la financiarización, el sector financiero,
disculpe eso no fue lo que escuchamos, si eso no fue lo que escuche
me disculpan, pero volvemos a la grabación si fuere necesario y por si
acaso alguna previsión hay que tomar, porque yo le recomiendo a la
juventud ya que se han dirigido tanto a ellos es que tengan
precaución frente a estos temas.
Yo decía recientemente, si este pueblito tuviera un mínimo de
memoria, cobraría con creses cantidades de mentiras, de engaños y
además de eso, muchos Parlamentarios se cuidarían de no caer en la
estulticia cuando se habla de estos temas.
Mire el CRE, los ponentes del Congreso de la República nos
anunciaban ríos de leche y miel y no ha pasado y se está deteriorando
el CRE y siguen aplaudiéndolo, he escuchado Parlamentarios de la
Unidad Nacional aplaudiendo el recaudo del CRE que va en picada,
bueno por esta materia le pido a la población que tenga toda la
memoria, memoria de elefante para acordarse, que dijo cada uno en
estos debates, porque nosotros si no aplaudimos que se capture el
dominio de la educación por ese sector financiero o sus cuadros
políticos.
Entonces, me disculpan, para mí este no es un debate personal, no
tiene que ver nada con lo personal, lo mismo dijo Andrés Felipe Arias
cuando empezamos el debate de tierras recuerden ustedes, ¿cuál fue
la respuesta de Andrés Felipe frente a los medios? Se trata de un
debate personal. de ahí bajemos a la pugnacidad, no polaricemos el
país y ya que hablamos de los tonos en los cuáles algunos nos
dirigimos al país frente a estos temas, pues sí, es que a algunos nos
corre sangre y tal vez tengamos que elevar la voz, pero yo sí recuerdo
que el cinismo se disfraza de sonrisa y de pasmosa tranquilidad frente
a algunos temas, o no fue el propio Andrés Felipe Arias quién salió
muerto de la risa de los juicios correspondientes.
No, aquí las formas son las formas y las verdades son las verdades e
igual hay que decirlas, pues yo creo que hay que decirlas con todas
sus letras, si hay una captura de los órganos de dirección del aparato
educativo y en general del Gobierno, del entorno del Palacio de
Nariño, un copamiento por parte del sector financiero y esto tiene
pruebas al canto.
Algunos hechos que me avergüenzan en ese orden que aquí se ha
planteado, es que aquí también se nos ha dicho cuando yo
denunciaba que el actual ministro de las TIC,s Diego Molano había
tenido relaciones con Telefónica de España, fíjense ustedes que eso
fue objeto de una réplica, compañeros que tienen el casete ya rallado
de decirnos que se trata de asuntos personales, pero como puede ser
indiferente para la sociedad colombiana que conozca en medio de un
debate que el Ministro proviene de Telefónica de España cuando
estamos resolviendo el 4 G por ejemplo.
No, ese es un debate político señores y se debe responder a él
políticamente, no con la raposa jurídica de decirnos que lo digamos
ante los tribunales, sino respondiendo con responsabilidades políticas
que es lo que estamos demandando y en la hora presente hemos
dicho Juan Carlos Echeverri vinculado orgánicamente a consultorías
de Salucoop, el actual ministro de Salud también en lo propio con el
sector financiero, su señora esposa con el sector asegurador y nos
dicen que este es un debate personal cuando les tendemos estos
asuntos tan delicados, no señor, no es personal y en eso estoy de
acuerdo con el rector, aquí no se trata del chofer, puede llamarse el
chofer o la conductora como le quieran llamar cualquiera de ellas,
cualquiera que sea el problema es su destino y en nuestra opinión ese
destino esta fletado, eso es lo que estamos discutiendo, no el nombre
personal, particular, así nos tengamos que referir concretamente al
dominio de las personas, porque son personas que nos encarnan, del
mismo modo como se ha encarnada Lizarralde por ejemplo su interés
en materia de la tierra.
Les quiero recordar, se fue el doctor Díazgranados del ministerio de
Comercio acusado como lo hicimos de estar vinculado también en el
sector de la salud y su señora esposa lo vista de esos mismos
menesteres, se van y no pasa nada porque hay una mayoría que
como en esta Comisión dice que se siente satisfecha de estas obras,
no, nosotros y que quede bien claro pensamos bien distinto doctor
Iván Darío Agudelo, bien distinto pensamos sobre este tema, yo tengo
vergüenza ajena de escuchar las afirmaciones que he escuchado en
esta Comisión en esos temas y soy respetuoso de mis compañeros,
normalmente me enfrento al Gobierno lo saben ustedes con ahincó si
se quiere e intento comprender que el Parlamento es eso, pero me
parece inaceptable francamente que se pretenda en una especie de
pájaros tirándole a las escopetas que hay que redimir a los
funcionarios que tienen puerta giratoria con el sector privado y casi
que hay que someter a escarnio a quien aquí viene a denunciarlo, no,
así no es.
Respaldo a Ángela Robledo en todas sus denuncias y reclamo que
quede constancia de ello para que el país se notifique y vaya a fondo
en estas nuevas investigaciones, es así como vamos a poder salvar el
país, no de la otra manera haciendo loas a comportamientos que son
francamente inaceptables.
Finalmente sobre las cifras yo si quiero decir dos palabras también al
respecto, de nuevo pensamos bien distinto doctora Juanita Londoño,
no es la primera vez en todo caso debo reconocerlo y en algunos
casos tengo que reconocer con usted tenemos pensamientos
sideralmente distintos, yo no sé que sea esto, pero eso son los hechos
y también usted doctor Didier Tavera quién ahora preside, presentar
como la gran ejecutoria, el incremento del presupuesto de la
universidad pública no resiste análisis doctor Didier Tavera permítame
decirle, claro usted puede hacer los análisis que quiera del mismo
modo que intentan convencer a los trabajadores cada año que tienen
que aplaudir el aumento del mínimo por el 3%, bueno también así ha
incrementado los presupuestos de la universidad, pero en todo caso
cualquier juicio responsable tiene que tener una mediana inteligencia,
una razonabilidad, con que estamos comparando, con el año pasado,
con el año antepasado, o vamos a ser serios en la comparación, si se
trata de eso voy a darles unas, dos o tres cifras.
¿En materia de cobertura la universidad colombiana cual es el lugar
que ocupa con países comparables de América Latina? Un universo
de 12 países ocupa el octavo puesto, estos son datos del Gobierno
colombiano me dispensan cualquier inexactitud, como aparece aquí
registrando un 115% de cobertura, me explican los técnicos que esto
puede darse, una persona que repite un curso entonces eso obliga la
cobertura supere el 100% cualquiera 0 explicaciones estos son datos
del Gobierno.
Colombia registra un 37.1% y me peguntarán cuáles son los países
que nos avanzan en esa materia para quienes tienen que sacar tanto
pecho con estas cifras, los países que nos avanzan son: Cuba 115%;
Puerto Rico 80.9%; Venezuela 78.1%; Argentina 71.2%; Uruguay
63.3%, Chile 59.2%, Panamá 44.6%; Colombia 37.1%; y a quienes
aventajamos: solamente a 4 de un universo de 12, Paraguay 36.6%;
Brasil 36.1%; México 27.9%; Salvador 23.3%, pero con una salvedad,
por ejemplo, México a pesar de estar en la escala inferior reporta que
como parte de su producto interno bruto duplica a Colombia el 5.1%
mientras que Colombia escasamente aplica al 3.1% de su
presupuesto.
También en esa materia nos superan con creses, yo podría señor
Presidente quedarme haciéndole otras cuentas, gasto de ciencia y
tecnología Colombia puesto 14 dentro de un total de 18 y apenas
superamos de nuevo al Salvador, Paraguay, Guatemala, quienes nos
superan: Estados Unidos, Canadá, Cuba, Brasil, Argentina, Costa
Rico, Puerto Rico, Uruguay, México, Chile, Ecuador, Panamá, Bolivia,
y puesto 14 Colombia, dicho esto es lo que ustedes están
aplaudiendo, esto es lo que nosotros aplaudimos, nos preguntaran de
donde salen los recursos, pues lo hemos dicho 20 veces, quieren las
cuentas de cómo están el Presupuesto General de la Nación, nos
dirán cuando ustedes dijeron eso, cuando lo propusieron, cuando lo
advirtieron pues en cada presupuesto, el último Presupuesto General
de la Nación destina solamente a educación 27.2 billones de pesos,
mientras destina seguridad, guerra en general 27.7 billones de pesos,
deuda 42.4 billones de pesos y ha habido propuestas mil.
Yo he tenido la fortuna de asistir a todas las audiencias de los
estudiantes que propiciamos nosotros sobre este tema y hay muchas
propuestas, no me voy a detener en ellas, algunas de origen
parlamentario y algunas del movimiento estudiantil que dan cuenta de
lo que está ocurriendo, de modo que en buen romance lo que estamos
discutiendo es cierto sentimiento de felicidad que nos quiere inculcar la
Unidad Nacional a propósito de este desempeño y la desazón que
siente el pueblo colombiano, el movimiento estudiantil, la comunidad
universitaria de ver como transcurren estos hechos.
De nuevo Presidente, este no es un asunto solamente de
especulaciones, llega el momento de nonas en las cuales hay que
sustentarla, pero esto que deberíamos estar haciendo todos nosotros
a una sola, Gobierno y Comisión estamos divididos, cuando
presentamos este panorama y decimos esto tiene que corregirse,
aparecen disculpe no tengo otra manera de decirlo los intereses y
unos se dedican a aplaudir la obra gubernamental y otros nos
dedicamos a intentar poner los puntos sobre las ies.
Dra. Juana Carolina Londoño con esto no estoy diciendo que haya
un solo partido que defienda la educación pública, quiero dar fe de que
hay Parlamentarios de diversas fuerzas políticas que han tenido la
misma preocupación, pero también tengo que reconocer que con
frecuencia antes de estos debates desfilan por los micrófonos de la
televisión numerosos Congresistas diciendo vamos a ir a fondo y
después pasa un ángel he dicho yo, recuerde Didier Tavera que yo
dije aquí también en el tema del SENA, llego la, directora angustiada
por la crítica generalizada de esta Comisión y a la hora de nonas salió
victorioso de un debate que se presumía, teníamos serias
impugnaciones a su obra. Lo mismo pasa Presidente con frecuencia,
nos dolemos, nos rasgamos las vestiduras pero la realidad sigue
siendo esta.
Habrá ocasión seguramente de seguirlo discutiendo, pero por lo
menos en lo obvio en lo que me resulta casi que palmario quería
anticipar estas respuestas diciendo que seguramente no haya tiempo
ya de aprobar la continuidad del debate, pero no lograran nuestro
silencio al menos sobre la base de que aplacemos lo que tenemos que
decir a la hora oportuna.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:58:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Iván Darío Agudelo para una
réplica.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:58:10">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Si respetuosamente con mi amigo el doctor Wilson que siempre
antecede el reconocimiento que le tengo y el respeto que le tengo al
doctor Wilson Arias, primero en dos ocasiones dijo que se avergüenza
y la otra dijo que sentía vergüenza, o sea que en tres veces se
avergonzó de lo que yo había dicho.
Dr. Wilson Arias yo siempre he tenido como característica en mi
actuar no decir mentiras, puede que me equivoque como ser humano
que soy, con la condición humana que tengo, pero tres veces usted se
avergonzó por las loas como usted lo dice, pero yo creo que aquí yo
no estoy diciendo mentiras frente a lo que yo decía y por eso aquí lo
tengo escrito, doctor Wilson cuando yo decía: “nosotros no somos
culpables de la historia” y hoy estamos siendo responsables con esa
historia, o que alguien me diga si son mentiras las leyes que se
hicieron y que tuvieron origen acá que usted también nos acompaño
doctor Wilson del ICETEX social, el punto del CRE, ayúdeme los
compañeros del bilingüismo que usted y todos fuimos ponentes, de la
gratuidad de la educación que son más de 9 millones de jóvenes que
ahí se benefician y también lo dije doctor Wilson y quiere que le diga
una cosa estamos totalmente de acuerdo.
Es que yo tengo de una indebida interpretación que él está dando a lo
que yo digo yo tengo que aclarar, porque es que esto es frente al país,
discúlpeme doctora, yo estoy en el uso de la palabra doctora que
pena, pero doctor Wilson Arias cuando sabe que estamos
completamente de acuerdo, porque yo también lo dije inclusive que
era de la esencia del Partido Liberal la insatisfacción y le dije que si
hemos avanzado, soy insatisfecho todavía, todavía estamos
insatisfechos y por eso le digo que ahí es donde estamos de acuerdo
doctor Wilson, lo que si no puedo y le pido el favor doctor con todo el
respeto que le tengo es que usted le dio una interpretación indebida a
lo que yo planteo, porque yo nunca defendí la privatización de la
educación y cuando yo hablo que, qué bueno que haya llegado gente
que tiene experiencia en el sector financiero de cómo se consigue la
platica, porque el debate de la educación es un tema de plata.
Y le quiero decir al país lo que dijo usted señor Wilson Arias con lo que
lo respeto y me disculpa, está mal interpretando mis términos, yo
nunca estoy diciendo que el sector financiero llegue a la institución
educativa, ni a la universidad, ojo con eso, lo que estoy diciendo es
que las personas que tienen experiencia y saben cómo conseguir plata
para la educación bienvenidos y que le hice el reconocimiento a la
Ministra sí, es que no fue pues en la administración de la, Ministra, no
es en este gobierno donde se han hecho estas leyes y cuando usted
dijo que no le estaba poniendo atención fui a que me dieran la
información de lo que se le entregó a la Universidad Nacional con lo
que hicimos y con lo que votó este Congreso en el Gobierno de Juan
Manuel Santos, unos que no lo quieren otros que si lo quieren, pero es
una realidad, fueron 6 mil y punta millones de pesos, para el Colegio
Mayor 1.192 millones que nunca había tenido, para el Tecnológico
Metropolitano 2.434 millones, para Envigado 1.788 millones, una
cantidad de recursos que no estaban, que esto lo hicimos en este
gobierno, yo me acuerdo de haber votado eso, todos lo votamos
nosotros en este Congreso.
Entonces, no son loas mi querido amigo Wilson Arias con el respeto
que se merece y ni le estoy diciendo mentiras al país, estoy diciendo la
verdad y totalmente insatisfechos y quiero volver a este Congreso
doctora Ángela Robledo y que ustedes nos acompañen también, que
volvamos a este Congreso para seguir buscando más plata y como lo
decía ahorita Wilson Gómez para que puedan estudiar gratuitamente.
Y porque vamos a negar que hemos avanzado en este Gobierno con
la gratuidad universal de la educación, sí, vamos a decirle al país que
no, es verdad, yo no estoy diciéndole mentiras aquí a nadie doctor
Wilson Arias; y repito estamos tan totalmente de acuerdo que si
desactivamos como lo dije ahorita el elemento generador de violencia
vamos a tener muchos más recursos para la educación, que ustedes
son unos grandes defensores de ella y nosotros también.
Lo que pasa también lo dije, somos insatisfechos, pero yo estaba
haciendo un llamado a la sensatez, así que reconozcamos lo que se
ha hecho, falta mucho, demasiado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:58:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-andrés-amaya-rodríguez" startTime="2013-11-19T10:58:30">
							<from>H.R. Carlos Andrés Amaya Rodríguez</from>
							<p>Indudablemente este debate genera pasiones y genera una gran
discusión por la importancia que tiene, yo creo que muchos de los que
estamos acá entramos a esta Comisión Sexta para hablar del tema de
educación, pero también es necesario ir a las cifras y a razonar y un
poco como decía su antecesor doctor Mantilla cuando las cuentas y
los cuentos van por caminos diferentes yo le creo a las cuentas, lo
decía en el CESU que tuve la oportunidad de participar y se ponen
debates que me parece que cuando no son de fondo y desvían la
discusión pues también es necesario entrar a valorar con más
profundidad las cifras, ejemplo el tema de los medios que mencionaba
el Representante John Jairo Roldán, que solo a uno los entrevistan y
lo mismo lo de pintar la universidad yo creo doctor Iván Darío Agudelo
que cuando ve un techo cayéndose pues lo menos importante es un
grafitis que digan prohibido prohibir.
Entonces, yo creo que hay que ir al fondo de la discusión y todos los
partidos dan esa discusión, decirle a la doctora Juana Londoño nadie
ha dicho acá, yo no he dicho ni la primera vez, ni en ningún discurso,
ni afuera, ni en ninguna universidad que el Partido Verde es el único
que ha abanderado la educación, nunca lo he dicho y además mi
Partido tengo la tristeza de decir que estuvo en la Unidad Nacional,
gracias a Dios hoy estamos por fuera de la Unidad Nacional y no
porque nos avergüence el proceso de paz, ni el Presidente Santos,
sino porque creemos que por fuera tenemos más independencia de
decir las cosas, igual las dijimos siempre y siempre nos llamaron la
atención y un día casi me abren proceso disciplinario porque mi
Partido apoyaba la reforma.
Pero la discusión de fondo es tampoco que partido saca pecho por eso
o no, porque además doctora Juana Carolina Londoño le quiero decir
que ningún partido es el que ha causado eso, nuestros votos en el
Congreso no han aprobado nada de lo bueno que ha salido para la
universidad pública, porque digamos nuestros votos son muy pocos,
es decir, sin los votos de ustedes la Unidad Nacional eso no estaría
aprobado y los felicito y les reconozco que lo hayan aprobado, pero
tampoco es cierto que eso ha sido buena voluntad de los partidos, eso
ha sido porque las calles se han repletado de estudiantes, el país se
paralizo y se puso en la agenda pública nacional un tema que era la
educación superior pública y al Gobierno le tocó ceder y a los
Congresistas les tocó ceder.
Es decir, si esa movilización no se hubiera dado hoy tendríamos una
reforma a la educación superior que permitía el ánimo de lucro y que
hacia un montón de bestialidades perdón si ofendo a alguien, un
montón de cosas incoherentes, corrijo para evitar después que hiera
susceptibilidades, una reforma que hacía un montón de cosas
incoherentes, que gracias a esa movilización se evito y
indudablemente y tengo que reconocer ahí y a propósito saludo al
doctor Juan Lozano que está presente aquí del Partido de la U que
hará su intervención y que en muchas cosas nos encontramos y que
yo creo que de eso se trata el debate desde los diferentes partidos
expresar posiciones.
Yo decía aquí doctor Juan Lozano que en el Gobierno del ex
Presidente Uribe no se había aumentado un centavo, yo fui líder
estudiantil, soy testigo a la base presupuestal y la crisis estaba en su
máxima expresión, que no ha dejado de estar en su máxima expresión
además, pero decir que como en el Gobierno de Uribe no se invirtió y
en este Gobierno sí entonces ya somos responsables pues no somos
irresponsables con la crisis que tiene y le digo porque irresponsables
doctor Iván Agudelo, porque lo que hemos hecho son pañitos de agua
tibia y decirlo estructuralmente uno no le puede echar flores al
Gobierno Nacional cuando lo poquito que se ha hecho es claramente
insuficiente y uno podría decir no, pero es que en la tierra de tuertos el
tuerto es rey y entonces este Gobierno ha invertido y felicitaciones
Ministra, no, de ninguna manera, porque es que lo estructural hoy que
en la universidad pública tiene un desfinanciamiento de 11.2 billones,
que quién es el responsable la historia, quién aprobó la Ley 30, no sé,
pero nosotros si somos los responsables de este presente, a nosotros
nos echaban el cuento a los jóvenes le digo que doctor Iván Darío
Agudelo, no ustedes son el futuro, nosotros dijimos no, nosotros
vamos a asumir el presente y es lo que asumió las movilizaciones
estudiantiles que salieron a la calle a poner en la agenda pública
nacional un tema, que créanme doctor Iván que sin eso no se hubiera
aprobado acá así el partido que fuera hubiese dicho una u otra cosa y
es un tema además Latinoamericano acaban de elegirse en Chile 4
líderes estudiantiles al Parlamento, yo no voy a volver al Parlamento
porque tengo otras aspiraciones, voy a ir a estudiar, a prepararme,
además tengo que decirlo, en ocasiones viene uno acá y se siente un
poco frustrado de lo que aquí sucede, pero ojalá muchos líderes
estudiantiles lleguen acá, líderes estudiantiles que se arriesguen y
vengan acá a discutir y a poner argumentos, argumentos de no
depender de un gobierno frente a lo que se dice o se piensa.
El tema de lo público doctor Diego excelente su hoja de vida lo felicito,
pero es que aquí nadie esta criticando su hoja de vida, entendí que el
tema era su procedencia, a nosotros acá doctor Diego si usted no está
enterado, cuando vamos a votar un proyecto de ley que tiene que ver
con algo de nuestro interés o si venimos de alguno u otro sector, si
tenemos un familiar, ejemplo el doctor Jairo Ortega siempre se declara
impedido en temas de transporte porque tiene un familiar que tiene
empresas de transporte, siempre nos declaramos impedidos, creo que
el punto y no es un debate personal sacar esos impedimentos, es
decir si la doctora Ángela Robledo dice usted viene del sector
financiero, no creo que sea nada personal ni ofensivo, ni que le quiera
atacar personalmente.
Sino decir hay una discusión ahorita en la Universidad Nacional que es
el tema del CAN, que tiene un interés claramente el sector financiero y
que si usted viene del sector financiero pues creemos con todo el
respeto que debería declararse impedido de esa discusión, porque a
quien defiende, a sus antiguos amigos o su actual trabajo, si
defendiera a la Universidad Nacional perfecto, pero digamos, la
discusión es esa, una discusión de lo público como su nombre lo
indica tiene que ser claro para todos los que quieran observarlo y
cuando uno se mete en esto pues se arriesga, cierto, a que todo el
mundo le esculque todo, a nosotros nos lo hacen y yo creo que todos
los que se arriesgan lo hacen.
Al rector decirle, rector vea yo lamento con tristeza que usted y se lo
digo respetuosamente, mi hermana es egresada de la gloriosa
Universidad Nacional de Colombia, Ingeniera Química, fue el mejor
promedio de su profesión y tenía un préstamo beca que se lo
condonaron en ese entonces cuando se gradúo, yo estudie un
semestre en la Universidad Nacional y no pude estudiar ¿sabe
porque? Porque no tenía como comer, ni dormir acá en Bogotá y me
devolví para Boyacá.
Pero me da tristeza que el rector de la universidad más importante de
Colombia parece estar más del lado del Gobierno que de la
universidad misma, ¿La autonomía sabe que es señor rector? No es la
autonomía para cómo se elige al rector de la universidad y no hay
nada más antidemocrático que la elección actual del rector de la
universidad, de los 9 integrantes del consejo superior de su
universidad solo un representante estudiantil, uno de los profesores y
uno de las directivas es de la comunidad academica en el fondo, el
sector productivo, ¿quién pone el sector productivo? No precisamente
la universidad, en los dos delegados que tiene el Gobierno Nacional, el
delegado de los egresados, o sea hay una discusión de fondo sobre
cuál es la palabra autonomía y como se usa rector, la autonomía no es
como usted elige y nosotros hacíamos paro en la universidad señor
rector en la UPTC ¿sabe por qué? Por elección democrática de rector,
que funciona muy bien en otros países, deberíamos ir a Argentina a
ver cómo funciona el tema.
Decía en la discusión, es que no podemos decirle a la universidad que
voten a ver si están de acuerdo con la ley de Newton o no y siempre
me echaban a mi ese cuento, entonces yo decía de pronto si es que
un rector de la universidad tiene que elegirlo los sabios, pero yo no
creo que el rector de la universidad doctor Mantilla sea elegido por
gente externa, por usted votó la, Ministra y el delegado del Presidente,
dos votos y les debe lealtad me imagino por ese voto, ¿qué pasa sí el
día que lo elijan a usted los estudiantes y los profesores a quien le
debe la lealtad? A los estudiantes y a los profesores y defenderá la
universidad como tiene que ser.
No tengo nada personal contra usted, creo que ha hecho un trabajo
interesante, queda defender la estampilla, pero eso no es suficiente,
son pañitos de agua tibia y la Universidad Nacional rector se está
cayendo, yo no sé si a usted le produce la misma tristeza que nos
produce a nosotros, que esa universidad se esté cayendo y que usted
tenga la, Ministra al lado y no le exija recursos para la Universidad
Nacional.
Decía el doctor Didier Tavera que estaba muy asustado era la palabra,
asustado y preocupado porque de pronto el doctor ha cometido una
ilegalidad y eso y digo si a nosotros no nos asusta que este Gobierno
Nacional salga a todas las universidades del País a repartir de a 5 mil
millones, de a 6 mil y diciendo que esto se está cambiando
radicalmente, estamos transformando a Colombia, con la tremenda
crisis que existe hoy en la universidad pública colombiana, que no nos
asuste, no sé si este dato lo conozca usted doctora Juana Carolina
Londoño, el percápita por estudiante ha disminuido, sabe por qué
doctora Juana, porque este Gobierno ha aumentado cupos en las
universidades y sabe como lo hacen, de manera perversa, le dicen a
los rectores de las universidades, quieren más platica de lo del
presupuesto que aprobó el Congreso, aumenten cobertura,
aumentaron cobertura listo tome su platica. Sabe gracias a eso que
está haciendo la UPTC, paso de tener 23 mil estudiantes a tener 27
mil estudiantes para aumentar una platica mas y cuál es la crisis que
atraviesa nuestra universidad que usted la mencionaba que dizque los
grandes avances de la UPTC, pues yo soy egresado de la UPTC y
créanme que de avances poco, y no lo digo con rabia contra mi
universidad que amo profundamente y le agradezco por mi formación,
allí no se ha avanzado, por el contrario se está yendo para atrás, cada
día son menos los docentes de planta, cada vez son menos los
laboratorios, cada día la investigación es menor, ¿por qué? Porque no
hay recursos, no porque sean malos, así que sí se han disminuido los
recursos, se ha aumentado un poquito, pero se ha aumentado la
cobertura en la universidad pública y eso ha sido por un programa del
Gobierno para salir a decir estamos transformando a Colombia,
aumentando recursos, yo estoy de acuerdo con que se aumente los
recursos y que la cobertura será necesaria aumentarla en algún
momento, pero no en este momento como se está planteando.
Así que la UPTC que en 1992 doctora Juana Carolina Londoño
contaba con 8 mil estudiantes, hoy en el 2013 cuenta con 27 mil
estudiantes, en pesos corrientes solo se ha aumentado 4 mil millones
de pesos, entonces decir que vamos avanzando y que vamos
mejorando, pues yo creo que como usted doctor Iván Darío Agudelo
tiene derecho aquí de echarle flores al Gobierno pues nosotros
tenemos el derecho de decir que no es cierto eso, que eso desde
ningún punto de vista es cierto.
Terminar diciendo que existe un problema estructural en la educación
superior que no ha sido resuelto por este gobierno y que si el tema es
de estadísticas y cifras pues esa será otra la discusión, existe un tema
estructural y dice que a la educación pública no se le está destinando
recursos; y que el sector yo no tengo nada personal contra la señora
ministra de Educación, creo que en el tema del CRE se la jugó, yo
reconozco que el ministro de Hacienda un día llamo a Palacio
furibundo diciendo que como era posible que la, ministra estuviera
avalando una proposición del tema del CRE, pero decirle, Ministra que
si uno es ministro de Educación no puede conformarse con eso y no
puede ver cayéndose un edificio y no decir nada, ni hacer nada, sabe
el tema es de fondo, el tema es que las universidades públicas están
pasando por una profunda crisis y no se puede decir que ya lograron
una cosa del CRE que es pequeñito y ya todos salieron de parte, hoy
la estudiante que está aquí presente Yohana Pacateque no está
participando en el CESU, en el órgano que ustedes dicen que va a
definir la política pública, porque no hay garantías para la discusión de
la nueva reforma a la educación superior y como dice el doctor Juan
Lozano se le paso el periodo y no salió nada, que estamos esperando
más marchas, pues como dice el compañero Wilson Arias la tarea esta
en las calles y yo creo que lo que hay que hacer es salir y movilizar los
estudiantes nuevamente para que el debate se ubique, para que el
debate se vuelva a dar en este escenario.
Ministra, las universidades públicas están en profunda crisis y la
responsabilidad si es suya aunque toda la historia tiene la culpa, si es
suya porque usted es la actual, ministra de Educación, yo creo que
hace falta una tarea del ministerio de Educación que no se ha hecho y
que debe aquí en este debate tranquilo con la voz apagadita, bajita
para que no les moleste los oídos a los compañeros pues decirle que
hace falta los estudiantes que hoy están en las calles viendo clase es
que uno dice en qué país del mundo se permite Presidente que los
estudiantes vayan a recibir clases al frente del Ministerio para reclamar
que arreglen un edificio, uno dice está pasando en este país y yo creo
que el debate de fondo es que el Gobierno no ha garantizado lo que
necesita la educación superior.
Termino diciendo la doctora Ángela María Robledo puso unas
denuncias acá que ojala se investiguen y que la doctora María
Fernanda Campo viene del sector financiero, hizo unas denuncias
que el vicerrector viene del sector financiero y yo siempre me
pregunto, el sector financiero que tiene tremendas utilidades en
Colombia porque no aporta, por qué si a ellos les crearon un impuesto
del 4 por mil para salvarlos, porque hoy no se crea un impuesto con
destinación específica ahí, hay que hacer doctor Iván Darío Agudelo,
si hay mucho que hacer, que aquí no nos vengan con el cuento que es
que el Gobierno ha hecho lo que puede, no, no ha hecho lo que
puede, lo que puede sería crear impuestos con destinación específica
para la universidad pública y solucionar el problema.
Ese tema que a mí me molesta y que tal vez es una de esas razones
por las que decidí no volver al Congreso de la República doctor Iván
Darío Agudelo, de que muchas veces se habla mucho y se hace poco,
todos echan el discurso, que la educación es maravillosa y que es lo
mejor que puede pasar, pero a la hora de llegar a votar los
presupuestos, a aprobar los presupuestos, a la hora que el Gobierno
ponga la plata ya no es tan importante la educación.
¿Qué pasó en el último impuesto doctor Iván Darío Agudelo? Nos
salimos porque ahí no había nada que hacer, porque el Ministro hacia
ah y si no era lo del Ministro pues porque ya no se podía sin el visto
bueno del Ministro, el tema del ICETEX que se aprobó aquí, un tema
del 0% de los intereses y están sin plata ya, es decir aquí hay
discusiones de fondo que creo que el Gobierno no le ha cumplido a
Colombia y no lo digo desde la alianza verde, desde un partido de
oposición, ya voy a terminar doctor Jhon Jairo Roldán, el Parlamento a
mí me enseñaron que es para parlar, por lo menos venir a discutir y si
nos tratamos de escuchar yo creo que esto será diferente, habríamos
evitado 60 años de guerra, lo importante es escucharnos.
Termino diciendo doctor Jhon Jairo Roldán, yo creo que aquí lo menos
importante es de que partido es cada uno, aquí lo que importa es que
la educación está en crisis, la universidad más importante de Colombia
se está cayendo a pedazos y nosotros tenemos que hacer algo no
solo venir a echar un discurso acá y decirle a la, Ministra que haga
algo.
Yo le propongo a la Comisión Sexta sesionar en la universidad
Nacional y exijámosle al Gobierno Nacional recursos para esa
Universidad, pero exigirle es que no le votamos proyectos acá para
que vaya y que vaya el ministro de Hacienda y la, ministra de
Educación allá y apropiemos recursos para la Universidad Nacional.
Gracias Presidente por su generosidad, habría muchas cosas que
decir, ojala se apruebe la continuación de este debate, porque la
Ministra apenas va a contestar, yo creo que en un debate normal
cuando la, Ministra conteste, todos intervendremos, no creo que sea
posible, así que espero que se cite nuevamente este debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:58:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora Ángela María Robledo para una
moción de réplica.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ángela-maría-robledo" startTime="2013-11-19T10:58:50">
							<from>H.R. Ángela María Robledo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, decía que a voy a responderle al
vicerrector, ya lo han dicho mis dos compañeros, esto no es un tema
personal, aquí usted no desvirtuó que viene del sector financiero y
también digo que tengo derecho a réplica porque usted me dice que
esas cifras no son así, entonces le invito a que nos sentemos, es decir
yo tenía 30 pantallazos, no fue posible por el tiempo que me dieron
para que usted me desvirtué como lo ha dicho tanto Wilson Arias,
como Carlos Amaya que no es verdad, que hay una disminución
presupuestal, porque aquí se dice mil 500 millones para tal universidad
en relación a que, para qué, cuando, eso no es un dato claro.
Segundo, sobre el tema de la señora Campo, ella esta y es clarísimo
hace parte de la junta directiva del Decreto 4183 que tiene que ver con
la renovación del cargo, la pregunta también cuando vayamos a
escuchar doctora Campo es: ¿Usted se ha declarado impedida para
participar allí? ¿Usted se ha declarado impedida para el tema de la
ley anticorrupción? Aquí se dijo que existe frente a decisiones que
tienen que ver cuando usted era, directora de la Cámara de Comercio
de Bogotá, es la pregunta que yo si quiero, aquí se dice que terminan
el doctor Iván con un deseo, larga vida a la doctora Campo por
supuesto que yo le deseo larga vida a la doctora Campo, pero no
como, ministra de Educación ni de este Gobierno ni de otro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:59:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor John Jairo Roldán Avendaño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldán-avendaño" startTime="2013-11-19T10:59:10">
							<from>H.R. John Jairo Roldán Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, a esta hora del debate señor Presidente
pues tenemos que celebrar entre comillas que el debate parcialmente
se dio, y yo voy a referirme a algunos aspectos que se han planteado
en el debate señor Presidente, la hora es la hora, aquí no vamos a
decir que estamos empezando el día ni demasiado terminándolo
porque aquí estamos para eso.
Presidente, la demagogia, este es el centro de la demagogia, la
demagogia viene de un lado y de otro, hay una demagogia que uno
escucha con mucha atención y le gusta, hay otra demagogia que uno
quisiera no escucharla y le choca, de eso se trata este ejercicio
Presidente y hoy cuando termine este debate todos los que estamos
aquí lo vamos a ver, aquí habla la Alianza Verde con sus principios, el
Polo con sus principios, aquí han hablado representantes de varios
partidos con sus principios y me va a acabar de dar la razón el
Senador Juan Lozano cuando hable ahora y de eso se trata, lo que
pasa es que muchas veces esta demagogia es música para los oídos
de uno y música estridente para otros.
Yo puedo tener hoy el mismo sentimiento señor,Rector que tienen
algunos estudiantes de la Universidad Nacional como egresado que
soy y sé que causa burlas cuando aquí Congresistas no afectos a
ustedes hacemos intervenciones, porque desgraciadamente a ustedes
los han formado y ustedes están en una generación donde nosotros
somos lo que dice mucha gente y no todos nos salimos de ahí, hay
algunos que si que somos ratas de alcantarilla, que todos somos
corruptos, que aquí no trabajamos, que nos ganamos unos recursos
supremamente importantes que es un salario, que el 20 de julio del
2010 nos posesionamos y nos dijeron, usted se gana este salario, lo
invertimos de muchas maneras, los distintos congresistas, otros salen
a los medios a decir que no lo reciben, que lo van a donar, yo creo que
en el ejercicio político muchos invierten en el quehacer político, casi
que donan un porcentaje muy importante de su salario, después de
atender sus necesidades básicas.
Y decía que uno debo despertar, yo el mismo sentimiento que
despierta el doctor Luís Carlos Sarmiento Angulo, Ingeniero Civil de la
Universidad Nacional, despierta dos sentimientos, no lo conozco, ni
me interesa conocerlo, tuve una cuenta por allá en el Banco de Bogotá
y me la cancelaron no necesariamente por tener muchos recursos en
ella, entonces son sentimientos.
La Universidad Nacional podría felicitarse a ella misma por haber
educado un tipo de esas calidades en un sentido, en otro no sentirse
orgullosa dentro del campo de la demagogia por haber engendrado un
demonio de esa categoría, ni yo estoy en un sentido ni estoy en otro,
pero simplemente esta acotación señor Presidente la hago en el
escenario de explicar el tema de la demagogia o el tema del vaso
medianamente vacío o el vaso mediamente lleno. Se ha hecho
referencia cuando yo hice alusión a los medios de comunicación,
respeto enormemente mis compañeros tanto de Senado como de
Cámara que tienen acceso a los medios de comunicación de la
Capital, porque están aquí, hacen debates, tienen el mecanismo y se
lo han ganado, lo que pasa es que mientras unos se quedan aquí en
Bogotá haciendo audiencias, acompañando sectores, o estudiantiles,
o financieros, o educativos, nosotros como en el caso mío arrancamos
para Antioquia a recorrer alguno de los rincones más apartados de los
125 municipios de Antioquia y en la Malena Turbo, en Chirogodo, en
Uraba, en el barrio Pachel y Bello que es mi ciudad, que lo han debido
escuchar, no necesariamente por temas buenos, allá no hay medios
de comunicación, entonces no nos reportan cuando nos reunimos con
la junta de acción comunal, con la JAL, con los muchachos que están
a punto de entrar en conflicto, a nosotros no nos reportan eso y
medianamente no es tan necesario para nuestro proceso político
porque lo hacemos donde hemos desarrollado.
Yo quiero dejar aquí algo muy claro señor Presidente, no hay
satisfacción, hay una forma diferente de decir las cosas, yo no creo
que el rector este satisfecho con la situación de la universidad, la
misma, Ministra nos lo ha expresado aquí, no está satisfecha con los
recursos del ministerio, es claro y también es normal que uno se
equivoque cuando está hablando y eso se lo enseñan los papas
cuando uno tiene tres o cuatro años y uno se ríe de ellos, cuando uno
tiene diez años y uno se ríe porque el papá de uno campesino se
equivoco, lo corrige, en mi época le mandaba el mangazo y le dice es
que cualquiera se puede equivocar mijo y uno no se ríe porque una
persona se equivoca, ni porque una persona se cae, ni porque una
persona tropieza, uno se ríe por un sentimiento de alegría y por un
sentimiento que alguien le vaya bien, por amigo o enemigo que sea.
Dejo totalmente sentada mi vocería aquí Presidente, no estoy ni
vocero de mis 17 compañeros de Comisión, Jhon Jairo Roldán no está
satisfecho y de pronto no solo con el tema de la educación, con
muchas cosas del Gobierno Nacional, a nosotros nos falta de pronto
expresarlas más como lo expresan otros partidos, pero aquí no hay
satisfacción, ni hay arrodillamiento y no por pertenecer a la Unidad
Nacional aquí viene un ministro o viene un empleado del gobierno a
decirnos que hacemos y que no hacemos como hoy se ha tratado de
dejar sobre la mesa Presidente; pañitos de agua tibia, claro, en los
rincones más extremos de la geografía colombiana cuando un hijo,
cuando una persona se enferma no hay sino un pañito de agua tibia,
no hay más, que hay que buscar el Médico, el especialista, claro, pero
está el pañito de agua tibia y aquí tuve la oportunidad de conocer al
rector y al vicerrector en la Plenaria de la Cámara cuando curul por
curul, pedalearon la estampilla para la Universidad Nacional, que no
son 200, que son 100, que sean 20 mil millones algo hacen.
Claridad absoluta en eso Presidente, no satisfacción, formas distintas
de decirlas y de pronto con mucho respeto y ahí es donde se
equivocan lo que nos escuchan. Ahora escuchando a Ángela María
Robledo que la felicito Ángela María porque usted ha sido estudiosa
en este tema, más estudiosa que cualquiera de nosotros, en el caso
especifico el mío, que me debería doler la universidad más que a
usted, a mi me duele, usted ha sido más juiciosa que yo.
Con el tema de las dudas que hay de lo que se quiere construir en la
Universidad Nacional, de los empresarios que las quieren, claro los
empresario eso es un solomito ese lote señor rector, señor vicerrector,
usted que es cercano al doctor Petro y al Plan de Ordenamiento
Territorial, Alianza Verde, no sé si estoy equivocado, me disculpa,
vuelvo a pedir disculpas por equivocaciones, soy de provincia, soy de
Bello, soy de Antioquia, soy montañero, voy aprendiendo.
Entonces el Plan de Ordenamiento Territorial define para que son esas
tierras, de por vida se define que esas tierras son para uso
institucional en educación y como son de la Universidad Nacional ojala
sea ahora en el plan decenal que diseño la universidad, muy difícil que
sea ahora porque no hay recursos, pero ahí queda totalmente
establecido, aquí no hay intereses y lo demostramos con que el
debate se hiciera, aquí no hay intereses, no voy hacer referencia a
nadie para obviar las réplicas Presidente, aquí no tenemos intereses
de nada, aquí unos compañeros tuvieron interés de hablar y se
quedaron y otros no tenían intereses de hablar y se fueron y esa es la
dinámica en esta Comisión y en todas y ahorita en Plenaria del
Senado y en Plenaria de Cámara esa es la dinámica, pero cuando esa
dinámica se las venden a los asistentes como actuación dolosa para
manifestar un interés, eso es una canallada, este es el devenir del
Congreso, personas estudiosas, personas que asisten, personas que
no asisten, personas que alaban, personas que critican, muchachos
esto es el espectáculo que ustedes han visto hoy, desgraciadamente
ustedes tienen una sola visión, en su momento en el año 85 yo no tuve
la oportunidad de que una asamblea en la Universidad Nacional nos
fuéramos para el Concejo de Medellín a manifestar, en la Asamblea
hacíamos lo que hace uno en una asamblea y le digo usted no hacen
el 10% de lo que nosotros hacíamos en su momento, porque somos
generaciones distintas, nosotros alabamos, yo personalmente lo que
ustedes hicieron, influyeron en la decisión del Gobierno de retirar la
reforma, si, que era lo único que al Gobierno le tocaba con la decisión
de los estudiantes, no necesariamente, el Presidente pudo haber sido
terco, habernos incendiado todo y haber dejado la reforma, ante la
manifestación de ustedes, justa y valiente el, Presidente decidió que la
reforma no iba todavía y se hizo un compromiso con ustedes que en
esta Comisión se ha cumplido, no se estudia ningún proyecto que
modifique parcial o totalmente la Ley 30 de 1992, ojalá se llegue a un
consenso, en este Gobierno ya no fue.
Como se les puede pasar a ustedes por la mente que un Congresista
promedio como Jhon Jairo Roldán, que tengo un hijo que está
insistiendo haber si pasa la Universidad Nacional, que le gusta la
Universidad Nacional, que se quiere educar en la Universidad
Nacional, vamos a apoyar aquí en contra de los estudiantes y en
contra de nuestra propia familia, esto inspira risas, ahora inspiraba
aplausos en el lenguaje sordo y yo pensaba por dentro, valoro que los
jóvenes sean sordos para aplaudir, pero que estén con una actitud
beligerante para defender sus intereses, demagogia puede que
ustedes lo entiendan así, pero denme al menos el derecho de que por
allá muy allá crean ustedes que sale de mi corazón, porque estuve en
los mismos pupitres de ustedes y hoy estoy tratando de poner mi
granito de arena para que esto mejore.
Presidente valoro las denuncias de la doctora Ángela María Robledo,
cuando nosotros decíamos que esas denuncias fueran a los
tribunales, no para callar las denuncias, usted lo sabe Senador las
denuncias aquí se dan, lo que pasa es que no llegan a nada, aquí se
crea un gris y no llegan a nada, cuando decimos nosotros que esas
denuncias lleguen a las entidades competentes, es para que se llegue
a algo y yo creo que hoy por hoy, aunque todavía nos falta mucho, la
justicia que tenemos hoy ha actuado, nos falta mucho, nos falta llegar
a una educación perfecta, una justicia perfecta, nos falta llegar a una
familia perfecta, pero estamos trabajando para ello.
De verdad Presidente que valoro que haya dado este debate, Wilson
Arias no se preocupe que por quórum no se va a aprobar el debate a
fondo, es más yo leía la solicitud de los jóvenes de las ingenierías que
decían que el pedido era que se hiciera un debate a fondo en Plenaria
y eso usted Ángela lo ha luchado, no se ha podido y si usted alberga
algo de sinceridad en mis palabras y en alguno de nuestros
compañeros le ayudamos en ese tema y esto no es político, la
mayoría de ustedes votan aquí en Bogotá, yo vuelvo a la Cámara pero
por Antioquia, yo no voy al Senado y esto no se trata de conquistarlos
a ustedes para que voten por mí y estoy seguro que ni Ángela, ni
Carlos que no vuelve al Congreso y Wilson Arias que es del Valle del
Cauca tampoco están buscando sus votos, tienen un compromiso,
pero a pesar que ustedes estén tan convencidos del compromiso de
estos tres compañeros alberguen alguna duda que nosotros también
milimétricamente tenemos algún compromiso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:59:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para una réplica tiene la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-11-19T10:59:30">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Pues aquí la Representante dijo algo que no había dicho, primero
nunca dije larga vida y todos los que están acá no me dejan mentir, le
deseo larga vida a todos los colombianos y a los jóvenes y por eso
queremos la educación y que se acabe la guerra, pero nunca dije larga
vida, pero que dure todo lo que quiera doctora.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T10:59:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Senador Juan Lozano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hs-juan-lozano" startTime="2013-11-19T10:59:50">
							<from>H.S. Juan Lozano</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, le agradezco mucho la hospitalidad
que me brinda aquí en esta Comisión, le agradezco a algunos de los
estudiantes que amablemente me visitaron y me invitaron a que
participara en el debate y me entregaron algunos de sus documentos y
le agradezco mucho a los citantes también su buena disposición para
permitirme compartir con ustedes unas reflexiones que serán muy
breves con el saludo para los miembros de la Comisión como quiera
que empieza a hacerse tarde.
Y tampoco regreso yo al Congreso de la República, vengo porque
tenemos una larga batalla desde que se inicio este Gobierno buscando
que se materializara un compromiso que había hecho el señor
Presidente de la República en campaña, asociado con la financiación
de la universidad pública, no exagero si les digo que no tengo
frustración mayor habiendo pasado por este Congreso de la República
que no haber podido presenciar ni participar en la aprobación de una
ley prometida por Santos en campaña para financiar la universidad
pública en nuestro país.
Nada es más grave en el itinerario de construcción de equidad en un
país que no tener la posibilidad de garantizarles a sus estudiantes que
tengan una educación de calidad, nada es más grave en un país que
se pretende democrático y que pretende buscar la equidad que no ser
capaz de reducir esa brecha escalofriante dentro de los estudiantes
que tienen una cuna que permite pagarles una universidad y quienes
no la tienen, nada es más doloroso, nada quebranta más la unidad a la
Nación que garantizar selectivamente el derecho a la educación y era
un compromiso de Santos en campaña, yo lo oí en campaña diciendo
que el enorme capital político que iba a tener debería aplicarse a
garantizar una educación pública incluyente y a superar esas cifras
dolorosas, bochornosas que hemos tenido en función de las cuales
uno de cada tres jóvenes colombianos en grandes números puede ir a
la universidad y los otros dos tienen que conformarse con una
formación distinta, reproduciendo muchas de las inequidades que han
generado tantas contradicciones y tanto dolor y tanta violencia también
en nuestra sociedad, y es testigo de excepción la señora, Ministra
como cuando empezaba el Gobierno convocamos a un foro con la
presencia de la, Ministra y sus entonces compañeros de gabinete para
ver de qué manera ampliábamos la metas del plan de desarrollo en
materia de cobertura de educación se logro y es muy importante la
cobertura de plena gratuidad en la educación básica y en la educación
media hasta el grado 11, pero el gran bache, la gran vergüenza es que
ni con todos los votos de la Unidad Nacional fue posible que a este
Congreso llegara un proyecto que resolviera el hueco de financiación
de la universidad pública en nuestro país.
Yo tengo profundas discrepancias con el gobierno del Presidente
Santos, ninguna me duele más que esta, ninguna es más penosa que
haber desperdiciado unas mayorías dispuestas a acompañar el
gobierno en todos los proyectos en función de la construcción de
equidad y en función de la construcción de futuro, sabe el señor rector
con cuanto entusiasmo hemos apoyado el tema de la estampilla, pero
sabemos que esos son importantes pero pañitos de agua tibia, es
testigo la señora, Ministra de cómo cuando estaba tramitándose la
reforma a la educación superior a propósito de las reminiscencias que
se hacen frente al CRE me derrotaron por dos votos en la Plenaria del
Senado, porque un compañero suyo de gabinete señora, Ministra esto
no fue culpa suya fue culpa del ministro de Hacienda, un compañero
suyo de gabinete dijo y lo dijo a los Parlamentarios que era un exceso
darle un punto del CRE a educación, que lo sepa Colombia, lo dijo
Mauricio Cárdenas y lo oímos que no se podía generar en la reforma
tributaria un punto adicional del CRE solo para educación, que le
parecía que eso generaba una grave distorsión en las finanzas
públicas y nos hundieron esa votación con una proposición de mi
autoría por uno o dos votos, esa fue luego la gasolina, el impulso para
poder aprobar el punto adicional del CRE que el propio ministro de
Hacienda decidió dividirlo para otros sectores.
Pero eso hay que decirlo con todas sus letras, fue el Gobierno
Nacional a través del ministro de Hacienda el que dijo que le parecía
mucha plata para la educación superior como si él no conociera o no
quisiera conocer las cifras de la universidad pública quebrada, por eso
la mesa del gobierno está incompleta, si aquí no se sienta quién ha
debido garantizar con la voluntad de Hacienda la tramitación de los
proyectos y la tramitación de los recursos para poder resolver la
problemática de la universidad colombiana y por eso la frustración es
inmensa, porque después de que con la presión y la movilización de
los estudiantes se desmonta la reforma a la educación superior con
todas las críticas que traía el compromiso subsiguiente no se cumplió
que era traer la reforma aquí, que era modificar la Ley 30, que era
garantizar esos recursos para la universidad colombiana y no alcanzo
una legislatura, ni dos, ni tres, ni cuatro, ni cinco, ni seis, ni siete,
estamos terminando el séptimo periodo de sesiones.
Decía el Representante Amaya: “se acabo el Gobierno y no llego
nunca el proyecto a financiación de la educación pública, no llego el
proyecto de Ley 30” Yo escuche con mucho respeto un informe de
gestión de la señora, Ministra cuando se cumplían tal vez tres años y
ella presentó algunos aspectos que son importantes, pero en relación
con este punto lo que se mencionó es que tan poco se alcanzaba a
presentar en este periodo de sesiones y que llegaría quizás en el
primer semestre del 2014, vaya coincidencia, primer semestre del
2014 cuando estén los tarjetones y los afiches invitando a votar por
Juan Manuel Santos ahí si vamos a volver a tener otro proyecto que
en su primer gobierno hoy y digo primero con comillas no alcanzo a
tramitar y no alcanzó a presentar, no le alcanzó el tiempo al Presidente
y solo vaya coincidencia lo va a presentar en el periodo en el que su
propio pellejo va estar en juego y entonces seguramente volverá a
prometer lo que prometió en la primera campaña y lo que no hizo el
primer Gobierno.
Y eso es la cruda realidad, la cruda realidad es que a este Gobierno y
repito no quiero yo mortificar a nadie en particular porque es un
colectivo, porque aquí está sentada María Fernando Campo poniendo
la cara, pero es María Fernanda Campo más el ministro de Hacienda,
más el ministro del Interior, más todos los ministros que han debido
concurrir para que la universidad pública tuviera la posibilidad de salir
de la postración, tuviera la posibilidad de recibir los recursos que
amerita y los recursos que necesita.
Por eso yo creo que un debate de esta trascendencia a lo que debe
llevar es a que a nadie le echen cuentos y no se manipule a la
opinión, a que se pueda a partir de lo dramático de esta crisis y así
suene un poco ingenuo, buscar que se construya un gran consenso
frente a una prioridad de país en las próximas legislaturas y ese gran
consenso solo puede tener un contenido y es que se apliquen todas
las fuerzas a financiar la universidad pública en Colombia, por
supuesto como lo decía Eduardo Arias en alguno de los mensajes
agudos que él siempre manda es señal de un país en ruinas que se
caiga una edificación de la universidad principal del país y pase tan
poquito y se haya caído uno y dos y tres y cuatro y haya cinco, diez,
quince, veinte en riesgo de caer y los colombianos anestesiados nos
acostumbramos a que ahí hay una estadística y lo que está en juego
es la insignia de la educación superior en Colombia, la insignia de la
universidad colombiana.
Entonces, este debate tiene que servir para que deje de tratarse de
manera episódica o con oportunismos políticos como seguramente
sucederá a partir del inicio de la legislatura de marzo, para que se
pueda lograr la exigencia de un compromiso a todos los sectores y a
todas las fuerzas, creo no hay otra ruta, creo que no hay nada más
significativo que poder convocar a todas las fuerzas del país para que
los jóvenes de Colombia no sigan teniendo negada la posibilidad de
estudiar en una universidad en Colombia y creo que un debate de esta
naturaleza finalmente eso es lo que deja como lección, eso es lo que
deja como enseñanza, es una vergüenza colectiva lo que ha pasado,
es una vergüenza colectiva que nosotros hoy mantengamos a las
universidades públicas en Colombia en ese grado de postración y en
ese estado mendigante en el que se encuentran.
Y la reflexión hay que hacerla también cruzando inversiones con unos
y otros sectores a donde fueron a parar tantos recursos, a donde fue a
parar tanta prosperidad y porque eso no llegó a la educación, no es
que Colombia no haya tenido con que financiar la educación, el último
presupuesto que aprobamos lo recuerda el doctor Carlos Amaya, el
doctor Wilson Arias, el último presupuesto que aprobamos es un
presupuesto de más de 200 billones de pesos y en un presupuesto de
más de 200 billones de pesos no alcanzó para poder aportar los
recursos suficientes para recuperar los edificios de la Universidad
Nacional y no logramos pasar siquiera del 1% de ese total para el
sector de educación.
Por eso también mi llamado a que no se agote este debate
simplemente en el ministerio de Educación, este es un debate de
gobierno, este debate tiene un responsable principal que se llama
Juan Manuel Santos, este debate tiene un responsable que prometió y
no cumplió, que dijo que iba a liderar y no lo hizo, que dijo que iba a
arbitrar unos recursos y no los arbitro, que dijo que iba a alinear su
gabinete y no alineo, que dijo que la universidad iba a garantizar unas
oportunidades de incorporación de más jóvenes y no lo pudo
garantizar o no lo quiso garantizar, de hecho uno echa de menos en
las intervenciones oficiales del señor Presidente los compromisos
incumplidos con este sector.
Decirle al señor,Rector que aquí hay una solidaridad inmensa con la
Universidad Nacional, yo creo que todos los Parlamentarios sentimos
esta misma mortificación y esta misma preocupación y que lo que del
Congreso ha dependido así fuera a trancas y a mochas en algunos
casos pero se ha asumido, pero es insuficiente señor,Rector, aquí hay
más animo de apoyo del que hasta ahora se ha requerido, de manera
que creo que esto debe servir de lección sobre lo que nunca debería
haber ocurrido.
Yo me comprometí a ser muy breve porque estábamos sobre la hora,
traía notas y otras reflexiones, pero con que quede esta idea fuerza
colocada en el corazón del debate, creo que el crucial, con el tema de
la educación nosotros tenemos que volver a recuperar las verdaderas
prioridades del país, las verdaderas prioridades del país deben estar,
tiene que estar en un debate de esta naturaleza, no habrá Colombia
justa, no habrá Colombia prospera, no habrá Colombia equitativa si
nosotros mantenemos esas barreras crueles de acceso a la educación
superior, no será posible avanzar en un país en el que mejore la
condición de vida de nuestros compatriotas si la universidad sigue
siendo un privilegio, si la educación pública excluye y limita y despide
a quienes no tienen la posibilidad de aportar unos recursos y repito
esto no es la ocurrencia casual del último minuto, es que el dolor y la
indignación, porque llevamos 4 años insistiendo en esto y 8, 12 y 16,
pero quiero decir que aquí hubo el capital político necesario para
poderlo sacar adelante, ¿por qué no se trajo una reforma educativa
con una Unidad Nacional que aprobaba todo cuanto traía?
De manera que dicho eso señalo mi gratitud, mi indignación por los
incumplimientos, mi disposición a participar constructivamente en la
búsqueda de una solución y mi recomendación para concertar de
manera amplia unas mayorías contundentes por fuera de tarjetones
que permitan más allá de la estampilla resolver estructuralmente el
problema de financiación de la universidad pública en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T11:00:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora María Fernanda Campo.</p>
						</speech>
						<speech by="#dra-maría-fernanda-campo" startTime="2013-11-19T11:00:10">
							<from>Dra. María Fernanda Campo</from>
							<p>Muy buenas tardes, saludo muy especialmente al, Presidente de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes y a todos quienes
nos acompañan, a los estudiantes y en fin a todos quienes están en la
tarde hoy.
Primero que todo agradecerles que me hubieran brindado esta
posibilidad de poder compartir con ustedes los avances que hemos
tenido en materia de educación superior dando respuesta
precisamente a la citación que tenía para el día de hoy donde debería
referirme principalmente sobre los recursos del CRE, la forma como se
han venido distribuyendo y como hemos ido nosotros avanzando
también en términos de la política de financiamiento a través del
crédito educativo del ICETEX.
Primero que todo pues quiero decirles doctora Robledo no me voy a
referir a su intervención, porque todas las afirmaciones que usted ha
hecho son difamatorias, son mentirosas y son irrespetuosas, yo
hubiera esperado por parte de usted, porque no es el primer debate en
el cual estoy con usted, que este debate hubiera tenido un gran rigor
técnico y que no hubiera estado basado en el agravio personal,
entonces yo no voy a caer en esa trampa doctora Robledo, porque
voy a seguir trabajando como lo he venido haciendo desde el primer
día que me posesione y hasta el último día que este como, ministra de
Educación seguiré trabajando única y exclusivamente para defender y
luchar por la educación de los niños y de los jóvenes de Colombia.
Quiero decirle doctora Robledo, yo no represento a ningún grupo
financiero, yo no represento a ningún tipo de interés particular, no he
tomado ninguna decisión y jamás la tomare de favorecimiento ni a
ninguna persona, ni a ningún grupo en particular, entonces si usted
tiene algunas evidencias en contrario yo le invito muy comedida y
cordialmente que por supuesto lo ponga en conocimiento de las
autoridades para que realicen obviamente las averiguaciones
correspondientes.
Dicho lo anterior entonces procederé a referirme y concentrarme,
porque no voy a perder mi foco en medio de agravios personales, yo
no voy a caer en esa trampa, seguiré entonces insisto trabajando
hasta el último día por labor tan importante que me ha sido confiada.
En materia de educación superior yo quiero decirles a los jóvenes que
hoy nos acompañan aquí que nos propusimos con el Gobierno del
Presidente Santos principalmente avanzar en dos grandes temas;
Poder seguir incrementando la cobertura a nivel de educación
superior, pero no a cualquier precio, ni de cualquier manera, aumento
de cobertura con equidad y poder seguir avanzando en el
mejoramiento de la calidad a nivel de educación superior que es lo que
hoy nos convoca y nos propusimos también que la educación superior
no fuera solamente el privilegio de unos pocos estudiantes que viven
en las grandes ciudades de Colombia, no, nos propusimos que cada
vez más la educación superior de buena calidad pudiera llegar a los
rincones más lejanos de Colombia, pudiera llegar a las diferentes
regiones de nuestro país.
Pues bien, quiero decirles que en ese compromiso que adquirimos en
su momento hemos venido cumpliendo y yo les voy a decir como lo
hemos venido haciendo, en primer lugar fortaleciendo como nunca
antes y a pesar de aquí están personas nada afines al Gobierno
Nacional lo han reconocido como nunca antes como estos tres años
se han conseguido recursos adicionales por encima de lo que prevé la
Ley 30 para financiar a las universidades públicas de Colombia, a las
instituciones técnicas y tecnológicas públicas de Colombia, que si son
suficientes, claro que no, que necesitamos más recursos, claro que sí
y por eso hasta el último día seguiré trabajando para conseguir más
recursos para financiar la educación pública en nuestro país.
Que avances hemos tenido: En primer lugar Senador Lozano, quiero
decirle y usted bien lo dice ahorita en materia de cobertura vamos muy
bien en el cumplimiento de la meta que nos propusimos de generar
opciones de acceso a nuestros jóvenes en Colombia, cuando empezó
este Gobierno la tasa de cobertura esta en el 37%, nos pusimos la
meta llegar al 47% y en un gran foro precisamente el Senador Lozano
dijo el 37% no es suficiente, 47% no es suficiente, pongámonos una
vara más alta, lleguemos al 50%, pues bien yo quiero decirles que
solamente en los dos primeros años de gobierno, del año 2010 al 2012
hemos creado 283 mil nuevos cupos para los jóvenes de nuestro país,
en programas técnicos, profesionales, tecnológicos y universitarios,
pero lo más importante de eso es que el 58% de esos nuevos cupos
están siendo ocupados por jóvenes que provienen de familias de muy
bajo recursos económicos, familias que provienen de ingresos de
menos de dos salarios mínimos mensuales, creemos que este año
estaremos nosotros cerrando más o menos en un 45% para cerrar el
Gobierno al final del año 2014 en un 50%.
¿Y como lo hemos logrado? Consiguiendo más recursos para las
universidades públicas de Colombia y recursos para inversión y para
funcionamiento, en estos tres años hemos conseguido 265 mil
millones de pesos adicionales que van a la base presupuestal que
hacen base presupuestal y hoy están en los presupuestos de las
universidades que se van indexando anualmente, eso por encima de
lo que prevé y establece la Ley 30.
Adicionalmente con la ayuda de este Congreso de la República, yo
diría con el apoyo de todos los Congresistas que hoy nos acompañan
como ya se ha dicho, logramos que nos aprobaran en la pasada
reforma tributaria 1.5 billones de pesos del nuevo impuesto del CRE
que se van a recaudar y se están entregado y se irán entregando
durante los próximos 3 años.
Y un tercer punto importantísimo, logramos nosotros y aquí también
hicimos causa común con el Congreso para que en la reforma a las
regalías quedara de manera expresa explicita y taxativa que los
recursos del Fondo de Ciencia, Tecnología e Innovación también
podrían ser utilizados para educación, entonces eso que ha permitido
que ese Fondo de Ciencia y Tecnología e Innovación se hayan
aprobado ya proyectos de ese fondo, no del resto de los fondos de
regalías por más de 400 mil millones de pesos para educación
superior de los cuales la mitad de esos recursos van a ir a financiar
formación de alto nivel de nuestros docentes, de nuestras
universidades públicas para que puedan realizar programas de
maestría y de doctorado.
¿Entonces cuál es la gran conclusión? Hemos venido trabajando en
estos tres años de gobierno buscando fuentes adicionales,
complementarias de financiamiento para qué, para lograr que nuestros
muchachos los más pobres de Colombia cuando terminen su
bachillerato puedan seguir teniendo como opción de vida el poder
seguir estudiando un programa o bien de educación superior o de
formación para el trabajo según su vocación y obviamente su proyecto
de vida y es así entonces como hemos conseguido estos recursos
adicionales que insisto no son suficientes, necesitamos mucho más y
seguiremos trabajando sin descanso como lo hemos hecho para
seguir buscando nuevas fuentes de financiamiento.
Pero como bien lo decía ahorita uno de los Parlamentarios también,
también hay muchísimos jóvenes que no logran pasar en la
universidad pública y que tienen derecho también a estudiar en una
universidad privada, pero no tienen con qué y el Presidente Santos
desde la época de campaña se comprometió a que lo primero que
haría sería revisar el crédito educativo, porque cuando comenzamos
este gobierno el crédito educativo del ICETEX era más costoso el
crédito educativo que el financiamiento para comprar un carro en
nuestro país y lo primero que hicimos con la administración del
ICETEX fue reducir la tasa de interés real igual a cero, ¿ello a quién
beneficia? Hoy en día 330 mil jóvenes de Colombia, los más pobres,
estrato uno, dos y tres se benefician de esa tasa de interés real igual a
cero.
También establecimos que solamente por graduarse, porque no
solamente nos interesa que los muchachos ingresen a estudiar, sino
que logren graduarse, por solamente graduarse, si se gradúan
exitosamente se les condona el 25% del valor de su crédito y si
además son muy buenos estudiantes de acuerdo con las Pruebas
Saber Pro se les condona el ciento por ciento del valor de su crédito,
pero además si son del sisben uno y dos se les otorga subsidio de
sostenimiento por 680 mil pesos semestrales para financiar algunos
gastos básicos que requieren en materia de sostenimiento.
Hoy en día tenemos 504 jóvenes que tienen crédito educativo del
ICETEX y que han podido estudiar, que se han podido graduar y que
hoy están estudiando gracias al crédito educativo del ICETEX, pero
como éramos conscientes, insisto de que era tremendamente oneroso
por eso lo transformamos totalmente para que nuestros jóvenes los
más pobres puedan tener acceso al crédito, pero lo que es más
importante lo puedan pagar cuando terminen su formación, se gradúen
y entren al mundo laboral.
Todos ustedes saben porque lo conocieron, hace poco días
presentamos el observatorio laboral para la educación, donde la gran
conclusión es que estudiar a nivel de educación si paga, un joven
estudiante que termina su bachillerato y no sigue estudiando sale a la
informalidad y en el mejor de los casos en el mercado del rebusque
logra ganarse alrededor de 630 mil pesos semestrales, pero si a ese
mismo joven le damos la posibilidad de seguir estudiando una carrera
a nivel técnico profesional dos añitos más ese muchacho de acuerdo
con el observatorio sale a ganarse en su salario de enganche 930 mil
pesos, eso hace toda la diferencia, no solamente para ese joven, sino
para su familia y para su desarrollo de su proyecto de vida.
Entonces por eso hemos venido trabajando intensamente en generar
más condiciones y mejores condiciones para que los jóvenes de
menores recursos económicos puedan tener acceso a la educación
superior.
Y algo ya para terminar en razón a la hora, cuando uno mira la forma
como se distribuye el CRE que fue lo que aprobó el Congreso de la
República, además porque yo personalmente, porque inicialmente la
propuesta estaba para que los recursos del CRE financiaran
solamente las universidades, eso no era justo con las instituciones
técnicas y tecnológicas públicas que también cumplen un papel
maravilloso en la formación de los jóvenes de nuestro país, entonces
se convino que con estos recursos del CRE se financiarían entonces a
las instituciones de educación superior pública que son 60 en nuestro
país.
Pues bien como distribuirá esos recursos, creamos una Comisión
intersectorial y esa era una de las preguntas que me hacían en el
cuestionario donde hubo representación de las universidades públicas
de Colombia, de las instituciones técnicas y tecnológicas públicas de
Colombia, del ministerio de Educación y Hacienda y ahí se definió la
forma como se iban a distribuir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T11:00:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Dr. Jaime anuncie los proyectos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-11-19T11:00:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 277 de 2013 Cámara, 016 del 2012 Senado
Proyecto de ley No. 042 de 2013 Cámara
Proyecto de ley No. 06 de 2013 Cámara
Proyecto de ley No. 342 de 2013 Cámara 166 de 2012 Senado
Anunciado los proyectos para la próxima sesión señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T11:00:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se cita para el próximo martes 26 a las 10 de la mañana.
Un minuto tiene la palabra el doctor Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2013-11-19T11:00:50">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Primero que hubiera querido escuchar unas respuestas de los temas
que fueron planteados, ya tendremos ocasión.
Segundo, que básicamente la misma respuesta que escuche en las
cuatro audiencias que hicimos con la MANE, casi que con las mismas
líneas señora, Ministra.
Y tercero, Ministra, de mi parte considero que los serias planteamientos
de la doctora Ángela Robledo merecen un poco más que su espalda
señora, Ministra, espero que en otra ocasión, cuáles fueron las
respuestas, decir que hubo infamia en las acusaciones, le ruego
Presidente en una nueva ocasión no se preste para esto.
Concluimos con un gesto de la Unidad Nacional dar la espalda y no
dar la respuestas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-11-19T11:01:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se levanta la sesión siendo las dos y cincuenta de la tarde (2:50 p.m.).
JAIRO ORTEGA SAMBONI           DIDIER ALBERO TAVERA AMADO
Presidente                     Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                     Subsecretario
SEVG
.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
