<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7279-acta-106-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2013</heading>
				<debateSection>
					<heading>Diciembre</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 106 / 2013-12-11</heading>
						<speech by="" startTime="2013-12-11T08:20:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 106
(Bogotá, D.C., 11 de Diciembre de 2013)
A las ocho y veinte de la mañana (8:20 a.m.) el, Presidente de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JAIRO ORTEGA
SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Vásquez Villanueva Silvio
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Neber
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:20:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum deliberatorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:20:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sírvase entonces señor Secretario leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:20:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2013-12-11T08:20:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 11 de diciembre de 2013
Hora: 7:30 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de
ley:
1. Proyecto de Ley No. 334 de 2013 Cámara -175 de 2012 Senado, “POR EL CUAL SE
EXPIDEN ALGUNAS DISPOSICIONES RELATIVAS AL REGIMEN JURIDICO APLICABLE A
LAS EMPRESAS DE SERVICIOS PUBLICOS DOMICILIARIOS Y DE TECNOLOGIAS DE LA
INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES”.
Autores: H.S. EUGENIO PRIETO SOTO
Ponentes: H.R. IVAN DARIO AGUDELO ZAPATA (ponente coordinador),
CIRO ANTONIO RODRIGUEZ PINZON, JAIRO QUINTERO TRUJILLO,
CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ, WILSON ARIAS CASTILLO,
ATILANO GIRALDO ARBOLEDA, DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO.
Publicación: Gaceta P.L. No. 938-12 P.P.D. Cámara No. 988-13
2. Proyecto de Ley No.042 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN MEDIDAS PARA FORTALECER Y FORMALIZAR EL
SECTOR ARTESANAL, SE CREA EL FONDO DE PROMOCIÓN
ARTESANAL Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. LIBARDO ANTONIO TABORDA CASTRO Y
HERNAN PENAGOS GIRALDO
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
Publicación: Gaceta P.L. No. 584-13 - P.P.D. Cámara No. 760-13
3. Proyecto de Ley No. 006 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
DECLARA EL DÍA 9 DE JUNIO COMO DÍA NACIONAL DEL ESTUDIANTE,
SE ENALTECE LA MEMORIA DEL MOVIMIENTO ESTUDIANTIL
COLOMBIANO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Ponente: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ (Ponente
Coordinador), WILSON ARIAS CASTILLO.
Publicación: Gaceta P.L. 516-13 - P.P.D. Cámara No. 823-13
4. Proyecto de Ley No.024 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE MODIFICA LA
LEY 769 DE 2002 Y SE APRUEBA EL CAMBIO DE SERVICIO PUBLICO A PARTICULAR
DE LAS CAMIONETAS, CAMPEROS Y DEMÁS VEHÍCULOS DE SERVICIO PÚBLICO DE
TRANSPORTE TERRESTRE AUTOMOTOR ESPECIAL”.
Autor: H.R. CAMILO ANDRES ABRIL JAIMES
Ponente: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: Gaceta P.L. No. 554-13 P.P.D. Cámara 970 -13
5. Proyecto de Ley No. 277 de 2013 Cámara - 016 de 2012 Senado, “POR
MEDIO DE LA CUALSE ESTABLECEN MEDIDAS PARA LA PROMOCIÓN
E IMPLEMENTACIÓN DE MEDIOS DE TRANSPORTE QUE
INCORPOREN TECNOLOGÍAS LIMPIAS Y SUSTENTABLES”.
Autores: HH.S. . CARLOS ALBERTO BAENA LOPEZ, MANUEL
ANTONIO VIRGÜEZ PIRAQUIVE.
H.R. GLORIA STELLA DIAZ ORTIZ
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. No. 454-12 - P.P.D. Cámara No. 347-13
III.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo No.
01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas ponencias para
Primer Debate, en la próxima sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:20:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:21:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente hay una proposición del doctor Atilano Giraldo de
aplazar el punto 4º., señor Presidente la Secretaría se permite
informarle que necesitamos un tiempo prudente de 5 minutos para
llamar porque nos falta solamente dos Congresistas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:21:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2013-12-11T08:21:20">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señor Presidente, saludar muy especialmente al doctor
Gustavo Galvis, Presidente de ANDESCO y a los Honorables
Congresistas.
Presidente quería hacerle a usted una solicitud para que se lo trasmita
a la Mesa Directiva y es que le podamos pedir autorización a la
Plenaria para poder reunirnos en el receso, hay dos temas muy
importantes que conciernen a esta Comisión y que son dos debates
que tenemos que han venido siendo aplazados y uno tiene que ver
con las prorrogas de las concesiones del espectro radioeléctrico de los
operadores del servicio móvil.
De la misma forma en marzo también se termina la concesión de los
servicios nacionales postales y nosotros necesitamos hacer un análisis
que va a hacer el Gobierno Nacional, si realmente va a buscar un
operador estratégico para 472 o va seguir su operación pública.
Y el otro debate que tenemos pendiente, es precisamente sobre el
servicio de energía eléctrica, yo quiero comentarle a ustedes unos
datos muy importantes que esta Comisión que tiene que ver con los
servicios públicos tiene que estar muy atento, estos datos son el alza
de los precios de la electricidad entre el 2008 y el 2012 han sido del
35%, mientras el IPC ha sido del 14%, si tenemos en cuenta la
devaluación o hacemos esto en dólares, el alza ha sido del 47%,
entonces vales la pena hacer unos análisis de los servicios.
De la misma forma las amenazas que tenemos todos los años con los
fenómenos del niño y de la niña, vale la pena hacer un análisis real
que es lo que está pasando con el servicio de energía en nuestro país,
otros indicadores como el crecimiento de la oferta en generación ha
sido del 23.6% y el de la demanda el del 49%, vemos que cada vez
hay una estrechez entre la oferta y la demanda y esto también ha sido
uno de los factores por los cuales se pueden generar estas alzas de
precios.
El otro tema importante en materia de energía eléctrica, es el
cumplimiento de los cronogramas de la energía en firme, hay varios
proyectos de generación principalmente de tipo hidroeléctrica que hoy
en días están parados por problemas ambientales y valdría la pena
mirar si es que necesita ahí una ley parecida a la que se hizo en la
infraestructura de transporte eléctrico para poder solucionar este tipo
de problemas.
Y de la misma forma en el sistema eléctrico vemos un aumento cada
vez mayor de las restricciones de tipo eléctrico y esto está generando
costos y lo que nos quiere decir es que el sistema de transmisión
nacional puede estar teniendo un envejecimiento, o no está creciendo
al mismo ritmo que lo está exigiendo la demanda. Por lo tanto creo
que es importante que nosotros podamos tener esa posibilidad y de
esta forma si es necesario podernos reunir durante el receso antes de
marzo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:21:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2013-12-11T08:21:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, no yo quiero adherirme al planteamiento del
doctor Ciro Rodríguez sobre estos temas que son bien
trascendentales, yo veo que esta Comisión debe de tomar muy en
serio una de las competencias que tiene y es el tema de los servicios
públicos, hoy por ejemplo con este proyecto de ley que se va a
discutir, pues será un paso importante para las empresas que prestan
servicios públicos en Colombia desde el carácter estatal; pero hay una
cosa bien importante doctor Ciro Rodríguez que usted de pronto no
comento y es que dentro de poco sale un fallo de la Corte sobre la
devolución de la infraestructura que tienen que hacer los operadores
de telefonía móvil, entonces con ese documento en firme, porque pues
ya hay un fallo pero todavía no ha salido el texto definitivo, poderlo
analizar, porque eso va a generar un problema grave en el país y
como usted bien lo dijo los contratos se terminan en el mes de marzo
del año entrante y es preocupante que el Gobierno Nacional a través
de un decreto haya prorrogado por 10 años la autorización de la
frecuencia cuando conoce de antemano que el fallo fue adverso.
Entonces, es muy importante que ojala ese debate lo demos
inmediatamente conozcamos el fallo de la Corte Constitucional sobre
el tema de la reversión de la infraestructura de acuerdo a lo que
conocemos a través de los medios, por eso yo si le pediría señor
Presidente que se tramite ante la Plenaria de la Cámara poder hacer
ese debate una vez se conozca el fallo de la Corte, no importa que
estemos en campaña, es fundamental que esta Comisión conozca del
tema, porque yo estoy esperando ese fallo para darle segundo debate
a un proyecto de ley que esta Comisión aprobó en primer debate y que
no lo he tramitado en segundo debate precisamente esperando
conocer en detalle los términos en que la Corte Constitucional fallo
sobre este tema, por eso me parece a mí de relevancia el que se
pueda hacer el debate antes del mes de marzo.
Y con respecto al tema de energía, pues si vale la pena que ojala a
ese debate también se le pudiera de antemano pedirle a la, Contraloría
por parte de la Mesa Directiva un informe detallado de cuál es el
avance de los proyectos que hoy están en ejecución y cuáles son las
razones por las cuales de pronto no van a entrar en operación en los
términos inicialmente pactados.
Yo creo que esos dos temas son esenciales y me parece que esta
Comisión no puede pasar inadvertida y por lo tanto es importante que
hoy en la Plenaria todos ayuden con los demás compañeros de
bancada a que esta propuesta sea aprobada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:21:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2013-12-11T08:22:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, doctor Ciro Rodríguez usted pone
un punto muy alto, usted ha sido un defensor en el tema de la energía
y es muy importante que usted lidere ese proceso y que nosotros
obviamente lo vamos a acompañar y como lo dice el doctor Diego, así
estemos en campaña, este es un tema que hay que hablarlo todos los
días en la campaña, porque es que el tema de los servicios públicos,
el tema de la energía es un tema que impacta directamente los
bolsillos de todos los colombianos todos los días, cuando se habla de
la calidad, de la cobertura, del servicio, pero de la economía también,
porque indudablemente eso también se va a transferir en el costo de
los servicios o de los productos que se le entreguen a cada uno de los
colombianos y Colombia hoy es privilegiada en el caso de Antioquia es
privilegiada con sus montañas, con sus aguas, en todo el tema de la
generación de la energía, pero si es fundamental que este debate se
dé y cuando inclusive estamos hablando del mínimo vital, es un tema
que ha cogido tanta fuerza, de tanta importancia.
Por lo tanto doctor Ciro Rodríguez cuente con la compañía y bien
pueda lidere usted con su formación de Ingeniero Electricista y que
siempre ha defendido esos temas acá.
Al país entero hay que decirle que esta Comisión Sexta de Cámara de
Representantes defendemos el tema de la educación, pero no solo el
tema de la educación, el tema de la infraestructura como lo hemos
sabido hacer, el tema de los servicios públicos que es fundamental.
Cuente pues doctor Ciro Rodríguez con este apoyo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:22:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario por favor sírvase certificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:22:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente ya el doctor Jairo Quintero está subiendo con él
tenemos el quórum decisorio, pero voy a informarle a la Comisión que
tenemos una proposición presentada por el doctor Atilano Alonso
Giraldo Arboleda, que se aplace el punto número 4 que concierne al
proyecto de ley 024 de 2013 “Por medio de la cual se modifica la Ley
769 del 2012 y se aprueba el cambio de servicio público a particular de
la camioneta campero y demás vehículos de servicio público de
transporte terrestres”. Ya tenemos quórum decisorio con la presencia
del doctor Jairo Quintero Trujillo, entonces señor Presidente para que
someta a consideración el orden del día con la modificación
presentada por el doctor Atilano Arboleda Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:22:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se pone a consideración el orden del día leído con la proposición del
doctor Atilano Giraldo que consiste en retirar el proyecto de ley 024 de
2013 del punto No.4 del orden del día, anuncio que va cerrarse, queda
cerrado, aprueban el orden del día los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:22:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente la Secretaría también se permite informar que
contamos con la presencia del doctor Eugenio Prieto Soto Senador de
la República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:22:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Reconocemos la presencia del Senador Prieto miembro de la
Comisión Sexta del Senado de la República, bienvenido a esta
Comisión, continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:23:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Secretario antes de dar inicio al primer punto necesito que
someta a consideración la proposición de solicitar a la Plenaria que
autorice que la Comisión Sexta sesione en receso para hacer unos
debates de control político inherente a televisión y sistema eléctrico
nacional.
Fdo: HH.R. . Ciro Rodríguez Pinzón
Diego Patiño Amariles</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:23:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces ponemos la proposición presentada por el doctor Ciro
Rodríguez y Diego Patiño Amariles, anuncio que va cerrarse, queda
cerrada, la aprueba los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:23:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.
Hoy mismo se llevara la proposición a Plenaria de la Cámara de
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:23:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:23:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo punto del orden del día, discusión y votación de la ponencia
para primer debate al proyecto 334 del 2013 Cámara, 175 2012
Senado, la proposición con que termina el informe es el siguiente:
“Por las razones y consideraciones expuestas proponemos y
solicitamos a los miembros de la Comisión Sexta de la Cámara de
Representantes aprobar en primer debate el informe de ponencia del
proyecto de ley 334 de 2013 Cámara, 175 de 2012 Senado “Por el
cual se expiden algunas disposiciones relativas al régimen jurídico
aplicable a las empresas de servicios públicos domiciliarios y de la
tecnología de la Información y las comunicaciones”, el pliego de
modificaciones y el texto que se propone para primer debate.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Iván Darío Agudelo Zapata (ponente coordinador)
Ciro Antonio Rodríguez Pinzón (ponente)
Jairo Quintero Trujillo (ponente)
Wilson Neber Arias Castillo (ponente)
Atilano Alonso Giraldo Arboleda (ponente)
Didier Alberto Tavera Amado (ponente)
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:23:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se pone a consideración el informe con que termina la ponencia del
proyecto de ley 334 de 2013 Cámara, 175 de 2012 Senado, se abre
su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, aprueban los
Honorables Representantes el informe con que termina la ponencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:24:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:24:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:24:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Cinco (5) artículos señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:24:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se pone a consideración el articulado, se abre su discusión, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueba el articulado los
Honorables Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:24:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:24:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Título señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:25:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por el cual se expiden algunas disposiciones relativas al régimen
jurídico aplicable a las empresas de servicios públicos domiciliarios y
de tecnología de la información y de las comunicaciones.
Someta señor Presidente a consideración el título y el querer que la
Comisión Sexta desea que este proyecto de ley llegue lo más pronto a
Plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:25:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se pone a consideración el título y el querer de la Comisión para que
este proyecto avance hacia la Plenaria de Cámara, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, lo aprueba la
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:25:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Nombramiento de ponentes señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:25:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Pues nombremos los mismos ponentes se me ocurre a mí para que
podamos tramitar el proyecto rápidamente.
Continué señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:25:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 042 de 2013 Cámara, “por medio de la cual se
establece medidas para fortalecer y formalizar el sector artesanal, se
crea el fondo proporcional artesanal y se dictan otras disposiciones”.
Señor Presidente el ponente es el H.R. Luis Guillermo Barrera
Gutiérrez, y no se encuentra, usted verá si le damos un plazo
pertinente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:25:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces como no está el ponente, entonces pongamos a
consideración el aplazamiento del proyecto para ser discutido
posteriormente, se abre la discusión, anuncio que va a cerrarse, queda
cerrado, ¿aprueban el aplazamiento del proyecto?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:26:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado el aplazamiento del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:26:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continué señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:26:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 006 de 2013, el ponente también no está el doctor
Carlos Andrés Amaya.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:26:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En igualdad de condiciones el ponente no está, entonces ponemos a
consideración el aplazamiento del proyecto No. 006 de 2013, anuncio
que va a cerrarse, queda cerrada, ¿lo aprueban el aplazamiento del
proyectos los Honorables Representantes de la Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:26:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:26:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continué señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:27:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>El cuarto, proyecto de ley 277 de 2013 Cámara, 016 de 2012 Senado,
del doctor Jairo Quintero Trujillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:27:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sírvase leer el informe con que termina la ponencia señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:27:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores y de acuerdo a lo
expuesto en la ponencia propongo a los Honorables Representantes
de la Cámara aprobar en primer debate el proyecto de ley 277 de 2013
Cámara, 016 de 2012 Senado “Por medio de la cual se establecen
medidas para la promoción e implementación de medios de transporte
que incorpore tecnologías limpias y sustentables.
De los Honorables Representantes,
Fdo: Jairo Quintero Trujillo
Representante a la Cámara
Departamento de Caldas
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:27:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la discusión para la aprobación del informe con que termina la
ponencia del proyecto de ley No. 277 de 2013 Cámara, 016 de 2012
Senado, se abre la discusión, anuncio que se va a cerrarse,
¿aprueban los Honorables Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:27:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:27:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>El articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:28:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>9 artículos pero hay proposición en el 4 y 5.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:28:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces se pone en consideración los artículos que no tienen
proposición del proyecto de ley 277 de 2013 Cámara, 016 de 2012
Senado.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:28:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Los Representantes retiran la proposición, entonces señor Presidente
para que someta en bloque los 9 artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:28:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces se somete en bloque los nueve (9) artículos del proyecto de
ley 277 de 2013 Cámara, 016 de 2012 Senado, se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿lo aprueban los
Honorables Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:28:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:28:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Lea el título señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:29:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Por medio de la cual se establecen medidas para la promoción e
implementación de medios de transporte que incorpore tecnología
limpia y sustentable, someta a consideración el título y el querer de la
Comisión Sexta que este proyecto pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:29:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se pone a consideración el título del proyecto y el querer de la
Comisión que el proyecto pase a segundo debate, se abre su
discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrado, ¿aprueban los
Honorables Representantes?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:29:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:29:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Nombramiento de ponentes, los mismos ponentes por favor señor
Secretario.
Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2013-12-11T08:29:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tercero, anuncio de proyectos de ley de conformidad con el artículo
8º. del Acto Legislativo 01 del 3 de julio de 2013, los cuales se
discutirán y votaran su respectiva ponencia para primer debate en la
próxima sesión.
Proyecto de ley No. 042 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
establece medidas para fortalecer y formalizar el sector artesanal y se
crea el fondo de promoción artesanal y se dictan otras disposiciones”.
Proyecto de ley No. 006 de 2013 Cámara
Proyecto de ley No. 024 de 2013 Cámara
Y el de la comida de chatarra que presentó el doctor Silvio Vásquez.
Señor Presidente agotado el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2013-12-11T08:29:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Secretario y compañeros se levanta la
sesión siendo las ocho y cuarenta y siete minutos de la mañana (8:47)
y se convoca para el 16 de marzo del año 2014, y estamos a la espera
de que la plenaria nos autorice unas sesiones en la época de receso
para hacer un debate de control político al tema de servicios públicos.
JAIRO ORTEGA SAMBONI                DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                          Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                          Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
