<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7280-acta-107-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 107 / 2014-03-19</heading>
						<speech by="" startTime="2014-03-19T10:49:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 107
(Bogotá, D.C., 19 de marzo de 2014)
A las diez y cuarenta y nueve minutos de la mañana (10:49 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:49:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-19T10:49:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Abrimos la sesión, proceda señor Secretario a dar lectura al orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:49:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-03-19T10:49:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 19 de marzo de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Aprobación de las Actas Nos. 087 del 5 de junio, 101 del 30 de octubre y
102 del 6 de noviembre de 2013.
III.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de
ley:
1. Proyecto de Ley No.042 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN MEDIDAS PARA FORTALECER Y FORMALIZAR EL
SECTOR ARTESANAL, SE CREA EL FONDO DE PROMOCIÓN
ARTESANAL Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. LIBARDO ANTONIO TABORDA CASTRO Y
HERNAN PENAGOS GIRALDO
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
Publicación: Gaceta P.L. No. 584-13 - P.P.D. Cámara No. 760-13
2. Proyecto de Ley No. 006 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
DECLARA EL DÍA 9 DE JUNIO COMO DÍA NACIONAL DEL ESTUDIANTE,
SE ENALTECE LA MEMORIA DEL MOVIMIENTO ESTUDIANTIL
COLOMBIANO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Ponente: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ (Ponente
Coordinador), WILSON ARIAS CASTILLO.
Publicación: Gaceta P.L. 516-13 - P.P.D. Cámara No. 823-13
IV.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo No.
01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas ponencias para
Primer Debate, en la próxima sesión.
V.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:49:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Señor Presidente le informo que hay una proposición modificando el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-19T10:50:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día con la proposición de
modificación, se abre la discusión, continúa la discusión, anuncio que
se va a cerrar, queda cerrado. Lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Segundo punto del orden del día aprobación de las actas 087 del 5 de
junio, 101 del 30 de octubre y 102 del 6 de noviembre del 2013.
Someta a consideración las actas leídas por Secretaría señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-19T10:50:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración las actas leídas, se abre la discusión,
sigue la discusión, aviso que va a cerrarse, queda cerrado, ¿lo
aprueban?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:50:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-19T10:50:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continué señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:50:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente el siguiente punto es anuncio de proyectos de ley de
conformidad con el artículo 8º. del Acto Legislativo 01 del 3 de julio de
2013, los cuáles se discutirán y votarán su respectiva ponencia para
primer debate en la próxima sesión, los proyectos son:
Proyecto de ley No. 042 de 2013 Cámara, “Por medio de la cual se
establecen medidas para fortalecer y formalizar el sector artesanal, se
crea el fondo de promoción artesanal y se dictan otras disposiciones.
Proyecto de ley No. 006 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
declara el día 9 de junio como día nacional del estudiante, se enaltece
la memoria del movimiento estudiantil colombiano y se dictan otras
disposiciones.
Tercer punto del orden del día, lo que propongan los Honorables
Representantes.
Señor Presidente hay una proposición firmada por varios Congresistas
y la Secretaría también se permite informarle que están invitados a un
evento que se va llevar a cabo en la próxima reunión, pero primero le
vamos a dar lectura a la proposición 081.
Proposición No. 081
Bogotá D.C., 19 de marzo de 2014
La Comisión Sexta de la Honorable Cámara de Representantes
atendiendo las siguientes invitaciones: 37 Convención Nacional con su
lema “el transporte asegura su futuro y consolida su unidad” de la
Asociación Nacional de Transportadores - Asotrans a realizarse en la
ciudad de Barranquilla los días 7, 8 y 9 de mayo del 2014 en el Centro
Recreacional Tulipana.
Decimo Sexto Congreso Nacional e Internacional de ANDESCO de
servicios públicos TIC,s y TB a realizarse en Cartagena de Indias los
días 25,26 y 27 de junio de 2014.
Autorícese el desplazamiento de los Honorables Representantes
integrantes de esta Comisión, así como los funcionarios, Secretario y
Subsecretario respectivamente.
Fdo: Jairo Ortega Samboni
Didier Tavera Amado
Luís Guillermo Barrera
Atilano Giraldo Arboleda
Jairo Quintero Trujillo
Diego Naranjo Escobar
Señor Presidente someta a consideración la proposición leída por
Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-19T10:51:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición leída por Secretaría, se abre
la discusión, sigue la discusión, aviso que se va a cerrara, queda
cerrada, ¿la aprueba la Honorable Comisión?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:51:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-19T10:51:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-19T10:51:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.
Señor Presidente vamos a anunciar también el proyecto de ley No.
103 de 2013 Cámara “Por medio del cual se modifica la ley 769 de
2002 “Por medio del cual se expide el Código Nacional de Tránsito
Terrestre y se dictan otras disposiciones”.
Señor Presidente para la próxima reunión hay discusión y votación de
tres proyectos de ley, 042, 006 y 103.
La Secretaría le va a enviar por correo a todos los Parlamentarios una
invitación de las TIC,s
Señor Presidente también la Cámara Colombiana de Informática y
Telecomunicaciones invita al coctel de clausura, a la Vigésima Quinta
Asamblea General de afiliado de la CCI el 27 de marzo de 2014 a las
6 y 30, la secretaría lo va escanear y se lo va a mandar oficialmente a
cada uno de los Parlamentarios para que nos respondan quienes nos
pueden acompañar el 27 de marzo.
Señor Presidente también para decirle que tenemos dos proposiciones
más.
Proposición:
“Cítese a debate de control político a la, ministra de Transporte y al
director de la Agencia Nacional de Infraestructura para que presente
un informe del desarrollo y avance de las irregularidades denunciadas
en el contrato de malla vial del Valle del Cauca que se llevara a cabo
en el departamento del Valle del Cauca en la ciudad de Palmira. E
igualmente invítese a los medios de control, al señor Procurador
General de la Nación al doctor Alejandro Ordoñez, a la señora
Contralora General de la República doctora Sandra Morelli y al señor
Fiscal doctor Montealegre para que se sirvan informar el estado de las
investigaciones que cursan contra las concesiones de la malla vial del
Valle del Cauca”.
Señor Presidente como usted es el autor de esta proposición, la
Secretaría le pregunta ¿fijaremos fecha para esta audiencia?.
Proposición
“Cítese a debate de control político a la, ministra de Educación y a los
medios de control Procurador, Fiscal,, Contralora, para que se dignen
presentar un informe del desarrollo y avance de la investigación
denunciadas contra la universidad Santiago de Cali y continúa el
debate que se inicio el anterior semestre del 2013, debate que se
llevara a cabo en la ciudad de Cali Valle del Cauca.
Entonces la Secretaría está pendiente para fijar fechas para lo de
Palmira y lo de Cali, porque usted sabe que tenemos que pedir
autorización de la Plenaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-19T10:51:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno antes de levantar la sesión felicitar a todos los colombianos por
ese ejercicio democrático el pasado 9 de marzo, pero especialmente a
los compañeros que salieron reelegidos, de verdad que esto es digno
de resaltar porque no es fácil hacer actividad política en estos
momentos que casi no hay credibilidad en la clase político, pero
entendiendo que hacemos un trabajo serio desde el Congreso de la
República, que respondemos con nuestras comunidades, felicitar a los
que fueron reelegidos, a los que no fueron reelegidos, pues decirles
que continuemos en esta lucha que es bonita de hacer actividad
política y los que tenemos otras aspiraciones lo mejor para los
compañeros que no participaron y que tienen aspiraciones y que ojala
me inviten y que van a tener a partir del 19 de julio un desempleado
más pero con ganas de trabajar por Colombia, puede ser en Boyacá, o
en el Huila, o Santander.
Se levanta la sesión siendo las once y once minutos de la mañana
(11:11 a.m.) y se convoca para el próximo miércoles 26 de marzo a las
10 de la mañana.
JAIRO ORTEGA SAMBONI                DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                          Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO         JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                           Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
