<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7281-acta-108-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Marzo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 108 / 2014-03-26</heading>
						<speech by="" startTime="2014-03-26T10:24:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 108
(Bogotá, D.C., 26 de marzo de 2014)
A las diez y veinticuatro minutos de la mañana (10:24 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Yepes Martínez Jaime Armando.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:24:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:24:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor Secretario a leer el orden del día
citado para hoy miércoles 26 de marzo de 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:24:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-03-26T10:24:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 26 de marzo de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de
ley:
1. Proyecto de Ley No.042 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN MEDIDAS PARA FORTALECER Y FORMALIZAR EL
SECTOR ARTESANAL, SE CREA EL FONDO DE PROMOCIÓN
ARTESANAL Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. LIBARDO ANTONIO TABORDA CASTRO Y
HERNAN PENAGOS GIRALDO
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
Publicación: Gaceta P.L. No. 584-13 - P.P.D. Cámara No. 760-13
2. Proyecto de Ley No. 103 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
MODIFICA LA LEY 769 DE 2002. “POR MEDIO DEL CUAL SE EXPIDE EL
CODIGO NACIONAL DE TRANSITO TERRESTRE Y SE DICTAN OTRAS
DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. JOSE ALFREDO GNECCO ZULETA
Ponente: H.R. JAIRO QUINTERO TRUJILLO
Publicación: Gaceta P.L. 768-13 - P.P.D. Cámara No. -14
III.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo No.
01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas ponencias para
Primer Debate, en la próxima sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:24:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:25:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden día leído, se abre la discusión,
aviso que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:25:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente, tenemos discusión y votación de dos ponencias
para primer debate, señor Presidente ya está aprobado el orden del
día, pero hay una modificación del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:25:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición de reabrir el orden del día,
se somete a consideración, se abre la discusión, aviso que va a
cerrarse, queda cerrada, ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:25:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente la alteración del orden del día quedaría: Segundo
punto, “Aprobación del proyecto de Ley 103 queda archivo.
Perdón, primer punto: Llamado alista y verificación del quórum.
Segundo Punto: Las proposiciones.
Tercer punto: La discusión y votación de ponencia para primer debate
así: Primero el 103 queda archivo y segundo el 042.
Cuarto punto: Anuncio de proyecto.
Someta a consideración con la alteración solicitada por el Honorable
Representante Didier Alberto Tavera Amado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:25:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración la modificación del orden del día
anunciado, se abre la discusión, aviso que va a cerrarse, queda
cerrada, ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:25:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Entonces la secretaria señor Presidente se permite informarles a los
Honorables Representantes que la semana pasada se aprobaron tres
(3) proposiciones: una con el fin de sesionar en Palmira-Valle para
hacerle un seguimiento a la malla vial; Segundo Punto, dos (2)
invitaciones, una a Barranquilla de ASOTRAN y otra de ANDESCO en
Cartagena, así mismo vamos a someter a consideración una
proposición presentada por el Representante Didier Alberto Tavera
Representante a la Cámara por el departamento de Santander y
también otra del Honorable Representante Diego Patiño Amariles
solicitando la citación de control político al señor ministro de las TIC.
“Cítese a debate de control político en sesión de la Comisión Sexta de
la Cámara de Representantes al señor, Presidente de ANI doctor Luis
Fernando Andrade Moreno y el Vicepresidente Ejecutivo doctor Javier
Hernández López, para que se pronuncie sobre el avance en el tema
de las concesiones viales en Santander y en especial lo concerniente
a la vía Bucaramanga-Barranca Bermeja y concesión ZMB en el
municipio de Bucaramanga”.
Lo anterior con base en el artículo 6° numera 4° y 233 de la Ley 5° de
1992, señor Presidente el doctor Didier Alberto Tavera en su momento
oportuno, después que se escoja la fecha para hacer este debate
enviara el cuestionario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:26:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Didier Alberto Tavera,
posteriormente Wilson Arias y seguido Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2014-03-26T10:26:10">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Gracias señor Presidente, señor Presidente y un saludo afectuoso a
todos los Honorable Representantes de esta importante Comisión
Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de Representantes, un
saludo extensivo a todos los Honorables Representantes que fueron
reelegidos así como también decirle a quienes no lograron este
importante triunfo en las pasadas elecciones, que son personas
capacitadas y que la vida continua y que sabremos que desde muchos
lugares en el ejecutivo nacional, departamentales y locales estarán allí
a consideración esas hojas de vida, así como los escenarios privados
que los esperan.
Presidente, quise presentar esta proposición porque el 07 de Agosto
finaliza el periodo del primer cuatrienio del señor Presidente Juan
Manuel Santos Calderón y digo del primer periodo porque estamos
seguros que vamos a reelegir a nuestro Presidente este próximo 25 de
mayo, al doctor Juan Manuel Santos Calderón, para que continúe con
ese buen legado que le ha dado a todos los colombianos. Así como
también la reelección de la señora, ministra de Trasporte, quien con
lujo de detalles le ha dado soluciones al ministerio de Trasporte y en
hora buena para la red terciaria, secundaria y así como las vías
Nacionales que vemos hoy con el empuje y el talante de la señora
Ministra.
Pero tenemos que hacer un gran reclamo, y es lo que está pasando
con la Agencia Nacional de Infraestructura la ANI, aquí dimos un gran
debate cuando iniciamos en el año 2010 frente al tema del INCO, el
famoso Instituto Nacional de Concesiones que todos nos quejábamos
y que todos pusimos en conocimiento, no solamente desde esta
Comisión, sino desde la Comisión Legal de Cuentas, los descalabros
en las famosas adiciones que se le daban a los concesionarios, pero
hoy casi que podíamos decir que con todos los descalabros, vemos
esa malla vial en el país, usted se queja de la malla vial en el Valle del
Cauca con el excesivo cobro de peajes y es válido su reclamo;
nosotros hoy en Santander nos quejábamos de la antigua concesión
los Comuneros, pero hace ya cuatro años que llegamos a advertir en
esta célula Constitucional que se iba acabar esta concesión y que
nada ha pasado, hoy leemos va el señor Andrade a Bucaramanga en
un día miércoles cuando estamos sesionando aquí, que nosotros no
podemos asistir, entonces las explicaciones que le dan es que en
cincuenta y siete (57) meses estará listo el cronograma para definir
cuál va a ser el proceso de las vías en Santander, y yo me sumo y le
pregunto a cada uno de los Representantes que representamos las
diferentes regiones de Colombia, dígame cual concesión a entregado
la ANI o dígame quien hoy tiene certeza de que va pasar en las
concesiones en Colombia.
Y el Llamado nuestro es especialmente en la concesión ZMB señor
Presidente y quiero extenderme y pedirle a usted este intervalo de
tiempo, porque es que nosotros llevamos al señor Procurador General
de la Nación, ilustre santandereano en esta mediación con la
concesión ZMB, el Procurador fue, se firmaron unas actas de
compromiso y dijeron dos meses después de esta importante citación
vamos a dar el calendario para iniciar las obras, esto fue en agosto y
paso septiembre, octubre, noviembre, diciembre, enero, febrero,
marzo hoy 26 y vemos que ni siquiera tenemos un cronograma y la
situación más grave, más de sesenta mil millones de pesos
($60.000.000.000) en predios que fueron negociados por el
concesionario de la ZMB para poder iniciar la concesión del tramo
cinco (5), seis (6) y el siete (7)que son los que están en este momento
en inoperancia y la ANI se comprometió a crear una cuenta especial
para girarle estos recursos para que le fueran generados y le fueran
girados de forma directa a los dueños de los predios si era que el
concesionario no le daba la confianza, hoy encontramos que a la fecha
ni siquiera han creado esa cuenta y no le han girado: El tramo cinco
(5) y el tramo seis (6), el tramo por el predio de Bavaria, hoy están
diciendo que es muy costoso el viaducto.
Y así podía enumerarle cada una de las dificultades que se tienen: el
trasporte masivo Metro Línea en Bucaramanga Presidente está a
punto de colapsar, ya hubo paros, hubo manifestaciones y esto es
consecuencia de que no pueden entrar a la zona norte. Entonces aquí
el gran reclamo nuestro es ¿La ANI funcionó? O nos hubiéramos
quedado en su momento con lo malo que pudo haber sido el INCO,
pero al menos allí se daba celeridad, hoy tenemos que decir y recordar
desde la escuela de quienes estudiamos Derecho, en la escuela de los
epicúreos hablábamos de dos males, el menos mal peor, porque así
estamos nosotros hoy, hubiéramos preferido y yo digo al doctor Wilson
Arias aquí que puede ayudarnos a ilustrar, que hubiera sido peor ese
escenario, a mí doctor Wilson Arias uno tener que echar mano a ese
episodio de tener que decir que hubiera sido mejor el INCO que lo que
ha sido la ANI hoy y el año pasado la, ministra de Trasporte a quien no
tenemos sino elogios para ella nos dijo tranquilos que ya va el
Viceministro que tenemos aquí de Infraestructura, lo vamos a mandar
de vicepresidente de la ANI y el señor Javier Hernández fue y se
posesiono en la ANI y vemos que es todo lo contrario, peor todavía,
tardías las concesiones que se están presentando en este momento
en Santander y en el país y va el doctor Andrade a Bucaramanga y
anuncia que nosotros estábamos esperando la famosa doble calzada
de Bucaramanga - Barranca bermeja el puerto petrolero, con anuncio
la vía Yuma y sabe que encontramos hoy Honorables Representantes,
que a los santandereanos le van a amarrar conejo con esa doble
calzada, porque no es doble calzada, entonces van a hacer ahora una
famosa vía bidireccional que nada tiene que ver con una vía doble
calzada como se le había prometido en las concesiones y entonces
ahora nos hablan que una famosa vía con todos los problemas que
tiene la de los coluviones, que es la sustitutiva que está haciendo
ISAGEN, entonces van a decir que para no perder la majestuosidad
de la represa de Hidrosogamoso, entonces esa va a ser un corredor
turístico y que la nueva vía sacándole el quite a los coluviones que va
a tener aproximadamente 5.5 Kmts que los alabamos, estas
importantes obras de infraestructura, porque no hacer de una vez la
doble calzada y entonces de lo que van hablar es de una famosa vía
bidireccional para que el tráfico pesado transite por esta allí, entonces
vemos es que la ANI le enviamos al súper Viceministro de
infraestructura que se tenía allí, que yo creo que afortunadamente lo
sacaron del ministerio de Trasporte y por eso fue que después de eso
funciono el ministerio de Trasporte, ahora lo mandan allí a ser
Vicepresidente de la ANI a que sea un letargado allí, que tengan lo
que es un letargo en este proceso, lo que esta es demorando los
procesos de infraestructura y le viene a salir a los santandereanos que
en aproximadamente un año y las noticias peor aquí lo dicen a esta
carpeta no le caben los anuncios y los quise traer impresos, que
todavía no se sabe quien va hacer el anillo vial externo entre
Piedecuesta que es de Tres Esquinas a Girón, pero sí que va estar
contemplado que lo único cierto es que tiene que darse en concesión
la vía Yuma que fue con plata de ECOPETROL, de INVIAS y de
Gobernación de Santander, pero verdaderamente el tema de los
santandereanos es un tema de conejo, que hasta el año entrante nos
van a decir realmente cuales son las dobles calzadas en el tramo de
Bucaramanga a Barbosa.
¿Y yo le quiero preguntar a todos los demás colegas aquí, díganme
cual concesión tiene claridad hoy, celeridad hoy por parte de la ANI en
el país?, ¿cual sabemos?, si se anuncio cuarenta y siete billones
cuestan las concesiones de cuarta generación, con razón el doctor
Caicedo, Juan Martin Caicedo si no estoy mal, no critica el modelo de
las cuartas generaciones, critica es lo que están haciendo en la ANI y
hoy nos unimos a eso.
Yo quiero llamar la solidaridad aquí de los Representantes y quienes
terminamos el 19 de julio, pedirles que hay que seguir con ese legado,
pero que antes el señor, Presidente de la ANI y el Vicepresidente de la
ANI vengan aquí y le digan al país si fueron competentes o por el
contrario si son unos incompetentes y le han dicho mentiras y han
jugado con las ilusiones de este país. Y para reelegir al Presidente
Santos y para reelegir esa, Ministra que bien lo ha hecho necesitamos
que la ANI funcione o que sino que se hagan a un lado, bastantes
debates dimos aquí con Colpensiones y hoy vemos también y hay que
volverle hacer un nuevo debate al, director de Colpensiones; y así tiene
que ser, esta Cámara no puede ser tolerante, por más que estemos
respaldando un proceso electoral y a un Presidente con los
funcionarios que no le cumplen al país, muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:26:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Somos solidarios con esa proposición Representante Didier Tavera,
igual me sucede a mí en el Valle del Cauca, mucha morosidad, me
gustaría someter a consideración la proposición.
Tiene la palabra el Representante Wilson Arias y después el
Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2014-03-26T10:26:30">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, con el saludo a todos los compañero y ya que se
empieza saludando a los reelectos y no reelectos, pues decirles al
país y a mis compañeros que clasifico entres los segundos y decir algo
que me interesa decir en Comisión y en Plenaria, que va mucho más
allá de los asuntos personales, creo que quienes me conocen saben
que ingerir en la política no solo fincar mis expectativas personales en
una especie de carrera política, pero decir algo que me interesa decir,
saque veinticinco mil (25.000) votos en el Valle, diez seis mil (16.000)
votos en Cali, soy la segunda mayor votación en la ciudad de Cali en
la Cámara de Representantes y quien les habla no aparece entre los
reelectos, buena parte atribuible al sistema electoral que conozco y al
que me he sometido, es decir, no pudiera mas allá de criticar señalar
que no sabía yo que existía cifra repartidora, superamos el umbral y
no la cifra repartidora.
Pero lo que sí quiero decir ante esta Comisión que es mi célula,
asunto que repetiré, estoy preparando además una demanda al
respecto con varios otros congresistas, es que me aterra ser citado a
una rueda de prensa en la cual un candidato del Conservatismo, el
doctor Henry Arcila para más señas quien tampoco repite, denuncia
que le fue ofrecido un servicio de fraude electoral días antes del
episodio electoral, dice frente al país y frente a los medios, a mí Henry
Arcila me ofrecieron un servicio de fraude electoral que partía de un
supuesto y es que había funciones de la Registraduría que fueron
tercerisadas y la compañía que tercerisa de muy escasas credenciales
bastantes no onstantas parece ser, le ofrecía agregarle votos en
detrimento no solamente de otros integrantes de su propia lista,
porque se matan a muerte los Conservadores y Liberales y casi todas
las denominaciones hacen lo propio, sino también interpartidistas, es
decir, una especie de fraude intralista e interlista, disculpe, dice esto
frente al país y no pasa nada y se pretende que es un asunto de los
uribistas para también ponerle más calor a este debate, ¡es decir que
el uribismo sindica de fraude porque¡ no, yo creo que esto es superior
y fíjese nadie puede pretender que yo quiera hacer lobas a Uribe con
quien tengo una diferencia filosófica principal, eso está puesto a toda
prueba, pero quiero decirle al país que tienen razón que existió el
fraude, pero todos seguimos tan campantes y sigue ocurriendo, es
decir después de que un candidato, claro la burla y la mofa popular
dice no lo que pasa es que unos pagaron más poquito que otros y al
final los que ofrecieron el servicio decidieron dejarse seducir por
chequeras más altas, entonces yo digo esta es la democracia en la
que estamos, esto está ocurriendo en el país lo quiero decir. De modo
que buena preocupación hemos de tener los colombianos por el tema
de la democracia en general y esto no es un asunto que se supere con
que a Wilson Arias le restablezcan los votos que le fueron rapados
como evidentemente al parecer ocurrió, ya se ha dicho de
Buenaventura por ejemplo y no lo digo yo, entonces qué bueno que
tengo ocasión de hablar a través de Reyes Cury el candidato del
alcalde Rodrigo Guerrero, bastante oligárquico por lo demás, quien
señala que sectores mafiosos digo con toda su letra no está hablando
Gustavo Petro, está hablando Reyes Cury quien dice que mafias de la
política en Buenaventura alteraron tan suficientemente las cifras como
que ya habiéndose conteado más del 90% el restante 7% o 8% tiene
una diferencia principalísima para alzarse con la segunda votación del
partido Liberal, de modo que ahí están Conservadores y Liberales
poniendo sobre el país, frente a la faz del país acusaciones tan graves
que no provienen del Polo, fíjense usted, provienen de las huestes de
la unidad nacional que liquida de esta manera las diferencias internas,
yo desde luego no me puedo quedar callado y ya que se menciona,
pues ocasión me dan de decirlo.
Segundo, ni mas faltaba expreso mi solidaridad con el doctor Didier y
su reclamación creo que en general tiene toda la razón en dos
sentidos, siete billones de pesos fue lo que aprobó el Congreso en
general para todo el asunto de vías, si ustedes hacen las cuentas, lo
que aprobábamos en diciembre del año pasado supera ese monto y
no va haber recurso para lo que habían demandado las regiones
comparto lo dicho; mire aquí hay una grandísima preocupación yo creo
que a mí las cuentas no me casan y a mis compañeros que son más
expertos en el tema les pediría que nos ayudaran a hacer las cuentas
por el bien del país. Peor lo otro que plantea Didier me parece que es
muy de fondo, yo le dejo esa recomendación a la Comisión o para no
ponerme así como futurólogo a las próximas generaciones de
parlamentarios que pasen por esta Comisión, no, al sentido común,
ese pretendido neo-institucionalismo que nos cambia unas entidades
por otras, creo que no le está sirviendo al país, lo que usted esta
alegando en materia de trasporte yo le podía documentar a propósito
de la Autoridad Nacional de Televisión para decir que resulto cierto
rubro por rubro lo que acá anunciamos algunos cuando lo votamos,
esto es que se acabo una Comisión autónoma para hacer una de
bolsillo del Gobierno Nacional, que en mí opinión sigue estando en
manos principalmente de Telefónica de España habida cuenta que el
Ministro fue funcionario de Telefónica de España o de los sectores que
halagan al Ministro, lo que llamamos la puerta giratoria, creo que se
consuma lo que aquí advertimos, de modo que buena, digamos que
buena atención debería prestar el país porque apreciados colegas lo
que estamos resolviendo no es la suerte nuestra, es la suerte del país
en materia institucional.
Y finalmente hacer una invitación, yo había pedido durante mucho
tiempo que convocáramos a la doctora Yina Parodi a un debate, yo
quiero decir el semestre pasado la doctora Yina Parodi se alzo con la
victoria, evito un debate, pero no evito la verdad, no evito lo que está
ocurriendo, hoy me buscan parlamentarios de varias zonas a decirme
quejas del célebre Gobierno, bueno ahí esta díganle a mis
compañeros de la Comisión Sexta a ver si podemos hacer el debate
tantas veces aplazado, sino es posible hacerlo pues de nuevo pues
diré me quedare con las verdades en la garganta y es muy posible que
eso ocurra pero también quiero decir Yina mérmelo al país en distintos
frentes incluidos los medios de comunicación con la finalidad de evitar
básicamente un debate, un debate, periodistas mermeladas, lo he
denunciado acá tratando de secundar la obra en mí opinión bastante
siniestra en muchas regionales.
Bueno, yo quiero proponer en la Comisión que pos-electoral ya que
Yina decía que no electoral fíjense como no lo era, hagamos el debate
hoy agregándole un hecho y ya he pasado la proposición a los temas
anteriores quiero que examinemos Magdalena para que veamos de
que manera y con qué atrocidad la politiquería se ha tomado el SENA
por todos los flancos muy a pesar que la, directora del SENA promete
ser la más antipolitica que podamos conocer, quiero que ese debate
se haga y he pedido por favor que se le fije fecha doctor señor
Presidente después de insistir durante casi un año que nuevamente
podamos casarnos fecha, muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:26:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:26:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, un afectuoso saludo para la mesa directiva
y para todos los Honorables compañeros, felicitaciones a los
compañeros reelectos, igualmente al doctor Wilson Arias usted sabe
que esta Comisión le profesa admiración y respeto, usted es un
profesional brillante y seguramente desde el propio quicio de su tierra
podrá servirle al país, seguramente en cualquiera de los escenarios,
desde la academia, que se yo, en todo caso la vida continua y
estamos en esa lucha incesante.
Quería era referirme a la proposición Presidente que ha presentado el
doctor Didier Tavera y pedirle a él que en lo posible no la focalicemos
exclusivamente a la problemática de Santander, sino que tengamos la
oportunidad de discutirla de cara al país, esta Comisión que ha hecho
un juicioso trabajo de análisis de la falencias que tuvieron las
concesiones de primera, segunda y tercera generación, esta Comisión
que tanto cuestiono ese modelo de hecho necesita saber a través de
un ejercicio de control político pues un balance del Gobierno Nacional
en cuanto respecta a las concesiones de cuarta generación como
respuesta del propio Gobierno a una serie de debilidades, de falencias
que presentaron las anteriores generaciones de concesiones y creo
que es una bonita oportunidad para que el propio Gobierno en cabeza
del señor, director de la Agencia le pueda decir a Colombia: ¿en qué
estado se encuentran esa concesiones de cuarta generación?, ¿cuál
es el impacto que va a tener en temas de desarrollo vial del país?,
creo que le haría bien a esta Comisión y le haría bien al propio país
poder conocer de cerca cual va a ser la suerte de Colombia en los
próximos años en materia de conectividad y competitividad.
Creo que poder alimentar ese cuestionario doctor Didier Tavera para
sacarlo del escenario local y mirarlo como un macro proceso pues de
beneficio y de impacto para el país, le haría muy bien a la proposición,
creo que darnos la oportunidad de hacer un cuestionamiento justo de
cómo está la conectividad del país y como se prospecta a través de
esta cuarta generación seguramente alimenta el debate, seguramente
le habre compuertas al mismo.
Luego Presidente yo le sugeriría respetuosamente al doctor Didier y a
su señoría hagamos un debate abierto de concesiones de cuarta
generación y seguramente en ese debate podemos circunscribir la
discusión que va a hacer el doctor Didier al tema de Santander y hará
lo propio el señor Presidente con el Valle y cada uno pues alimentara
el debate desde su óptica regional, pero también con una óptica de
Nación y creo que esta en mora la propia Comisión de hacer este
debate en cuanto respecta a las concesiones de cuarta generación.
Presidente era eso mí proposición que podamos hacer un debate pero
mucho más amplio, que hagamos un debate de las concesiones de
cuarto generación en Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:27:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante Luis Guillermo Barrera pongámonos de acuerdo con el
doctor Didier para que modifiquemos la Proposición o la adicionemos
en esa parte, ¿Eso va a ser en Bucaramanga o va a ser aquí?
Entonces por favor Luis Guillermo Barrera o señor Secretario
adicionemos que solamente no se circunscriba al tema de
Bucaramanga, sino a todas las concesiones de Colombia.
Antes de continuar con las proposiciones tiene la palabra la
Representante Juana Carolina Londoño Jaramillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2014-03-26T10:27:10">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, yo quisiera proponerle a mis compañeros
que hagamos un debate en virtud de las facultades que como
miembros de la Comisión Sexta tenemos en materia de calamidad
pública y en vista de que nosotros estudiamos la Ley 1523 del 2012
que es la Ley que crea una política pública nacional del gestión del
riesgo sobre la problemática actual que se está viviendo en el
Casanare. Yo creo que aquí nosotros tenemos que hacerle
seguimiento a que esa Ley que con tanto esfuerzo se trabajo,
invitamos al doctor Carlos Iván Márquez de forma urgente a esta
Comisión para que venga y se siente y nos explique: ¿cuáles fueron
las política públicas de prevención y mitigación del riesgo en el caso
del Casanare señor Presidente?. Entonces yo si quisiera que mis
compañeros nos acompañaran en esa proposición y le hiciéramos
seguimiento a la Ley 1523 del 2012 en materia de mitigación y
prevención del riesgo, Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:27:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Invito a la Representante Juana Carolina Londoño Jaramillo que
pasemos la proposición por escrito, ese debate de control político a la
Dirección Nacional de Gestión del Riesgo.
Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:27:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, es para sugerirle respetuosamente a la
Representante Juana Carolina Londoño, es que igualmente viene
siendo objeto de cuestionamiento la propia actuación de la
Corporación Autónoma Regional, de hecho ya la propia Procuraduría
General de la Nación a tomado cartas en el asunto, luego yo creería
que es muy importante que a esa citación del propio señor, director de
la Unidad Nacional de Gestión del Riesgo se cite también a la
directora de la Corporación Autónoma regional, porque tiene que ver
muchísimo con el tema medioambiental justamente del departamento
del Casanare y que en lo posible a esa citación nos acompañe ojala el
Procurador o por lo menos el Procurador en asuntos Ambientales para
que se le explique al país eso que hoy ampliamente se debate, no solo
en Casanare, sino creo yo en todas las esferas de orden Nacional.
Luego era mi sugerencia respetuosa a la doctora Juana Carolina
Londoño para que podamos alimentar mucho más ese debate desde
la perspectiva medio ambiente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:27:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante John Jairo Roldan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2014-03-26T10:27:50">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muy buenos días a los compañeros de la
Comisión, a todos los asistentes aquí a la plenaria de la Comisión
Sexta Constitucional, agradecerle a las personas que contribuyeron
Presidente a que volviéramos nuevamente aquí al Congreso, felicitar a
los compañeros que lo lograron nuevamente estar en el periodo 2014 -
2018, a los compañeros que fueron candidatos y que no lo lograron
pues ya muchos hemos pasado por este tema de no ganar una
elección, pero seguir insistiendo en otra o en otras y los compañeros
que no decidieron no postularse a las elecciones porque tiene
proyectos importantes en sus regiones, alcaldías, gobernaciones,
augurarles el mayor de los éxitos Presidente.
Quería Presidente pedirle un favor, antes de someter a consideración
las proposiciones que hay que someterlas a consideración y las vamos
a aprobar, yo quisiera que a través de la Presidencia el señor
Secretario nos hiciera una relación de las proposiciones que han sido
aprobadas y que no son hoy una realidad Presidente, porque entonces
que vamos a hacer, tenemos una serie de proposiciones aprobadas,
una serie de proposiciones que no se han hecho y vamos a acumular
otra serie de proposiciones, de eventos, entonces Presidente tenemos
que también ser coherentes con el tiempo y en realidad que es lo que
vamos a ser en este corto tiempo, hoy en el caso particular Presidente
yo tengo una proposición aprobada desde hace creo que cinco (5) o
seis (6) meses una sesión descentralizada en el departamento de
Antioquia en el municipio de Bello, no sabemos en que esta eso y
ahora vamos a aprobar una sesión descentralizada yo creo que en
todas las regiones nuestras, Presidente yo creo que a través de la
mesa se debería organizar un agenda clara, está muy fácil porque
estamos seguros que aquí vamos a estar hasta el 20 de junio,
considero que ni un día más ni un día menos, hasta el 20 de junio
vamos a estar con consideraciones si vamos a sesionar martes o no,
con las consideraciones de que continuamos en campaña, porque
continuamos en campaña, Wilson también debe estar en campaña, no
coincidimos, claro en campaña presidencial.
Entonces, en aras, Presidente de tener un agenda supremamente clara
yo no quiero con esta intervención torpedear las proposiciones de los
compañeros que inclusive en la citación a la Agencia Nacional de
Infraestructura voy con la venia de Didier y la venia de Luis Guillermo
me voy a unir a esa proposición, con la venia de nuestro compañero
Diego Patiño me voy a unir también a la proposición de la citación del
ministro de la TIC que creo que tenemos un trabajo muy importante; y
lo que decía nuestro compañero Wilson Arias, analizar en esa citación
muy clara lo que es el tema de la Autoridad Nacional de Televisión, ya
tenemos el tiempo suficiente y tenemos el tiempo suficiente para
definir si lo que en su momento nos presentó el Gobierno Nacional
como la verdadera solución a la creación de un ente autónomo sobre
todo el Gobierno Nacional como la Autoridad Nacional de Televisión si
se dio. Entonces Presidente en es aras en eso que hagamos una
buena compilación de las proposiciones que ya están aprobadas que
están es por hacer la realidad y con las nuevas proposiciones para
hacer esto.
Aprovecho Presidente, me toco, me toco a mí, me permite usted darle
la bienvenida a la Comisión, a nuestro jefe, la de nuestro partido
Liberal, a nuestro jefe el Representante a la Cámara Simón Gaviria
que lo debe de traer por aquí fuera de saludar los compañeros
Liberales a todos los compañeros de la comisión que sabemos que en
el futuro Gobierno vamos a ver muy a menudo al doctor Simón Gaviria
aquí, ojala en Presidencia para bien de todos, para bien no solo del
partido Liberal sino de todo el país. Gracias señor Presidente y
bienvenido, Presidente del partido Liberal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:28:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno tendremos en cuenta esas sugerías Representante John Jairo,
afortunadamente llega usted y su jefe lo escucha intervenir,
registramos la presencia del, Presidente del partido Liberal el
Representante Simón Gaviria, muchas gracias por acompañar, pero
siga porque sus pupilos de su partido lo están haciendo bien, venga
para que los escuche en las intervenciones. Vamos a tener en cuenta
esas sugerencias John Jairo ya le he dicho al Secretario que
revisemos lo que nos quedo pendiente porque tiene toda la razón,
miremos las proposiciones nuevas, miremos las invitaciones que
algunas no hemos podido asistir, yo casi no he podido asistir, hay
unas invitaciones de unos eventos que tienen que ver con la Comisión
y vamos a programar a partir del nueve (9) ya los debates de control
político, nos quedan ya diez (10) sesiones hasta el 20 de junio,
entonces seremos prudentes ahí porque tenemos espacio para diez
(10).
Continuemos con las proposiciones señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:28:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición, cítese al señor ministro de las TIC doctor Diego Molano
para que explique “cómo va darle cumplimiento a la sentencia C-555
del 2013 y absuelva el siguiente cuestionario”, e invítese a la señora
Contralora General de la República.
Firmado Representante Diego Patiño Amariles, Representante Jaime
Yepes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:28:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-03-26T10:28:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>¿Va adherir a la citación? Me parece muy bien, bueno ok. Muchas
gracias Presidente, es que yo soy ponente de un proyecto de ley que
está pendiente de pasar a segundo debate y no lo he tramitado
precisamente esperando el fallo de la Corte, esa sentencia C-555 del
año pasado y quisiéramos conocer de parte del ministerio cual es
primero el alcance y segundo la aplicación, pero fundamentalmente la
aplicación para determinar si estas empresas operadoras tiene o no
que devolver la infraestructura.
Y además en el cuestionario vamos a hacer unas preguntas: ¿el
porque se le ha prorrogado el espectro electromagnético sin haber
hecho un proceso licitatorio sobre el tema?
Entonces es muy importante Presidente que siendo coherente con lo
que planteo el parlamentario John Jairo Roldan hagamos una citación
pronta porque es necesario poder tramitar ese proyecto de ley ante la
plenaria y poder tener una información mucho más certera. Inclusive
mirar si ese proyecto de ley puede servir de salida al Gobierno
Nacional para que la operación no se suspenda, pero aplicando lo que
el texto de la sentencia establece.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:28:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se tendrá en cuenta igualmente representante Diego Patiño esa
Sugerencia.
Continuemos con las proposiciones señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:28:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Cítese a la señora, ministra de Trasporte, a la, directora de la Dirección
Nacional de Planeación, la, directora de la Agencia Nacional de
Contratación, a los gerentes de contratos plan de los departamentos
de Boyacá y Santander con el fin de realizar un debate de control
político a los contratos plan y los pliegos de condiciones que se viene
presentando; para lo mismo cítese al presidente de la Agencia
Nacional de Infraestructura, el cuestionario para cada uno de ellos lo
entregare a la, Secretaria una vez se apruebe la proposición.
Firmado Miguel Ángel Pinto Representante a la Cámara.
Señor Presidente viene otra proposición del doctor Wilson Neber Arias
Catillo solicita: Fíjese fecha a citación de la doctora Yina Parodi según
proposición aprobada y adiciónese cuestionario sobre situación de la
Regional del Magdalena.
Proposición de la doctora Juan Carolina Londoño Jaramillo citando al
doctor Iván Márquez con la proposición aditiva del doctor Barrera que
se cite también al Procurador y las Corporaciones que tiene que ver
con las anomalías que se están presentando en Casanare.
Entonces resumiendo señor Presidente son cuatro (4) proposiciones:
La del doctor Didier Tavera una la del doctor Patiño al ministro de las
TIC dos, la del doctor Miguel Ángel Pinto tres, la del doctor Wilson
Arias cuatro y cinco con la de la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:29:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2014-03-26T10:29:10">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, yo quiero sustentar la proposición y obedece a
esto, entre otras cosas, por lo del departamento del Boyacá para que
revisemos un poquito los temas del contrato Plan, el año pasado se
realizaron unas licitaciones, unos pliegos que se abrieron tanto en
Boyacá como en Santander en lo que tiene que ver con la ejecución
del contrato Plan y obedecía también a los otros contratos Plan que se
están haciendo en Colombia, pero fueron unos pliegos que fueron
presentados un 31 de diciembre y que después fueron cuestionados y
objetados por la Sociedad Colombiana de Ingenieros, estos pliegos
fueron revocados por solicitud de la Procuraduría General de la Nación
sin que previamente mediara también una solicitud del ministerio de
Transporte, de la Dirección Nacional de Planeación, de la oficina de
Transparencia da la Presidencia de la República y una vez fueron
revocados por parte del Gobernador de Boyacá que fue el que primero
opero; porque en el caso del departamento de Santander el
Gobernador se negó a revocarlos y tuvo que intervenir la Procuraduría
General de la Nación para esos efectos hoy están nuevamente en la
elaboración de los pliegos para la ejecución de las obras del contrato
Plan tanto en Boyacá como en el departamento del Santander.
Pero hoy estamos viendo que la, directora de la Agencia Nacional de
Contratación pareciera que no conociera la nueva ley de
Infraestructura que aprobamos nosotros aquí el año pasado, la esta
desconociendo en todos los niveles especialmente en lo que tanto se
discutió aquí para el efecto de tener una pluralidad de oferentes que
pudieran trabajar con el tema del Ka de contracción, la Ley de
Infraestructura parece que no llego a las manos de la, Directora de la
Agencia Nacional de Contratación y por eso yo estoy haciendo la
citación directamente con ella y hago la citación a la, ministra de
Transporte, a la, Directora Nacional de Infraestructura y la, Directora
Nacional de Planeación para conocer de primera mano cuales fueron
los argumento que llevaron a la revocatoria de estos pliegos y cuáles
van a ser las condiciones en que se va a adelantar las nuevas
licitaciones de tal manera que se puedan hacer con transparencia, que
exista pluralidad de oferente, que se haga de cara a la opinión pública
porque tanto el departamento de Boyacá como el departamento de
Santander y los demás departamentos que hoy están sometidos al
sistema del contrato Plan no solamente requieren que estas obras se
adelanten con prontitud, sino que se hagan de manera ágil y de
manera transparente.
Esto también tiene que ver con la proposición que presentó el
Representante Didier Tavera en los temas de Santander en lo
referente a que las obras que él hace mención especialmente en esa
doble calzada de Lebrija a Barranca bermeja están incluidas dentro del
tema del contrato plan; hoy esa es una obra que como lo dijo Didier,
yo me uno a esas palabras lo que se les quiere es amarrar conejo al
departamento de Santander, porque es una obra que hoy no le cierra
financieramente, porque el costo de la obra por donde se debe hacer
que es evitar el tema de los coluviones por donde siempre ha estado
la obra, siempre ha estado la vía y ha colapsado durante toda la vida,
que yo conozco esa vía cada dos años está en plenos procesos de
derrumbes y hay que sacarla de ahí y hoy el Gobierno Nacional no lo
quiere hacer por los costos que es lo que tiene que manejar la Agencia
Nacional de Infraestructura y eso también hace parte del tema del
contrato Plan y era un punto de discusión en este orden; por eso era
que yo también estoy citando a los gerentes de los contratos plan,
tanto de Boyacá como del departamento de Santander para que
también le expliquen al país porque no hicieron nada para prevenir los
temas de estas licitaciones que se hicieron en el mes de diciembre,
que a toda luces de acuerdo al mismo ministerio de Transporte y de la
Oficina de Trasparencia de la Presidencia de la República eran
licitaciones amarradas, hoy hemos perdido más de tres (3) meses en
esos procesos, hoy deberíamos ya haber iniciado esas obras y apenas
estamos en la elaboración de los nuevos pliegos y peleando con la
Agencia Nacional de Contratación para que se tenga en cuenta la Ley
de Infraestructura.
Los departamentos como Boyacá y Santander que requieren de estas
obras los estamos viendo cada día que va pasando nosotros ante la
opinión pública que las obras se siguen anunciando y no se están
viendo, yo quiero que realicemos ese debate, yo no sé si lo
pudiéramos hacer entre otras cosas el mismo día que estamos
tocando los mismos temas, digamos temas afines pudiéramos incluir
dentro de esa misma proposición donde se va a debatir las
concesiones de cuarta generación, en las cuales yo por supuesto que
me sumo a ese debate que tiene que ver con la Agencia Nacional de
Infraestructura, tocar también este tema de lo que tiene ver con los
contratos Plan porque aquí hay muchas obras que están metidas
también las de cuarta generación dentro del marco de los contrato
Plan y por supuesto que las vías de segunda generación, pero por
supuesto para que nos digan si la Ley de Infraestructura también
simplemente fue un adorno que hicimos nosotros aquí en la Comisión
Sexta, que tanto se pregono el año pasado para poderla sacar
adelante o si es que los funcionarios del Gobierno Nacional para ellos
no les cobija la Ley de Infraestructura.
Ese es el tema del debate así lo quería sustentar, gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:29:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Lo analizaremos con la mesa directiva Representante Miguel Pinto
para ver si es viable unir esos dos debates, de pronto el mismo día no
en la misma proposición, sino seguidos, pero el tema de las
concesiones lo que nos ha dicho aquí estadísticamente es que eso
nos copa toda una mañana, cogen la concesión de allá de
Cundinamarca, cogen la de acá de Boyacá - Santanderes, Boyacá -
Cundinamarca, lo del Valle del Cauca y eso requerimos más de un
día, entonces ahí lo miraremos por secretaria que es lo mejor para
que salgan adelante los debates.
Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:29:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, yo creo que por la propia naturaleza del debate es
necesario separarlos, a propósito doctor Pinto aprovechamos para que
nos cuenten a la Comisión como es ese modelo del contrato Plan que
ahora hace transito en el país y no solo en el país, sino en
Latinoamérica, que nos cuenten el alcance mismos de esos contratos
Plan y el estado del avance en Colombia, no solamente en Boyacá y
Santander sino que tengo entendido el Gobierno Nacional viene
desarrollando en varias regiones del país, yo creo que es necesario
separar ese debate Presidente, estamos hablando alrededor de siete
(7), ocho (8) contratos plan en el país, luego esa sesión sería muy
importante desarrollarla diferente al debate de concesiones de cuarta
generación, es como mi sugerencia respetuosa. Y lo mismo pues para
proponerle al doctor Pinto que separemos esos dos debates por la
importancia que tienen sobre todo para nuestros departamentos ese
tema del contrato Plan.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:29:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Seguimos señor Secretario con el orden del día o con las
proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:29:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente vamos a fijarle fecha ya, la proposición del doctor
Didier Alberto Tavera Amado incluyendo el debate de contratación de
la cuarta generaciones esta para el 9 de abril a las 09:00 a.m. y está
solicitando trasmisión en directo.
El debate al señor ministro de las TIC esta para el 08 de abril. Los
otros señor Presidente ya no son cinco (5) sino son seis (6), porque el
doctor John Jairo Roldan está solicitando que se fije nuevamente al
debate de la audiencia pública en el municipio de Bello.
Someta a consideración las seis proposiciones leídas por secretaria
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:30:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración las proposiciones leídas, se abre la
discusión, sigue la discusión, ¿Aprueban los Honorables
Representantes?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:30:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:30:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Miguel Pinto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2014-03-26T10:30:30">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Presidente para una sugerencia en el tema de las fechas, para cuando
ustedes las vayan a determinar si fuera posible que los dos debates en
lo que tiene que ver con la cuarta generación y lo que tenga que ver
con el contrato Plan sean por ejemplo el uno el ocho (8) y el otro el
Nueve (9) para poder continuar con el mismo tema aquí en el debate,
porque finalmente es sobre el mismo aspecto, entonces que lo
pudiéramos hacer el uno el ocho (8) y el otro el nueve (9)
continuábamos el mismo proceso y dejaríamos el de las TIC,s para la
semana siguiente, que es un tema diferente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:30:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Lo analizaremos, escuchamos su sugerencia y después les daremos a
conocer las fechas oportunamente. Continúe señor Secretario con el
orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:30:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Discusión y votación de ponencia para primer debate a los siguientes
proyectos de Ley:
1) Proyecto de ley número 103 de 2013 Cámara “POR MEDIO DE LA
CUAL SE MODIFICA LA LEY 769 DEL 2002. “POR MEDIO DEL
CUAL SE EXPIDE EL CODIGO NACIONAL DE TRANSITO
TERRESTRE Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
La proposición con que termina el informe señor Presidente es el
siguiente: “En los términos anteriores me permito rendir ponencia
negativa para primer debate solicitando el archivo del proyecto de Ley
número 103 del 2013 Cámara “por medio del cual se modifica le
Ley 769 del 2002. “Por medio del cual se expide el código
nacional de tránsito terrestre y se dictan otras disposiciones”
teniendo en cuenta las consideraciones expuestas en la ponencia”. De
los Honorable Representantes.
Firmado: Jairo Quintero Trujillo, Representante a la Cámara
departamento de Caldas.
Someta a consideración la Proposición de archivo leído por secretaria
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:31:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración la solicitud de archivo del proyecto de Ley
número 103 del 2013 Cámara, se abre la discusión, tiene la palabra el
doctor Jairo Quintero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2014-03-26T10:31:10">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, este Proyecto tiene por objeto el relevar del
pago de los parqueaderos durante los días inhábiles a los conductores
y propietarios infractores de vehículos, no dice el proyecto quien debe
asumir ese costo, pero creemos que no es lógico que lo vaya a asumir
ni el propietario del parqueadero porque él no ha infringido el tema y
mucho menos el Estado o el Gobierno, entonces el proyecto
básicamente, releva a los conductores infractores que les queda el
vehículo en los parqueaderos los días inhábiles, ahora los días
inhábiles es una fuerza de la ley, la ley dice que días son inhábiles,
entonces yo creo que el proyecto no debe tener transito afirmativo y
por eso pedimos que se archive el proyecto. Muchas gracias señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:31:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continua la discusión del proyecto leído, sigue la discusión, aviso que
va a cerrarse, queda cerrada, ¿Lo aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:31:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:31:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:31:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Discusión y votación de ponencia para primer debate al proyecto de
ley numero 042 de 2013 Cámara “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN MEDIDAS PARA FORTALECER Y FORMALIZAR EL
SECTOR ARTESANAL, SE CREA EL FONDO DE PROMOCIÓN
ARTESANAL Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”. La
proposición con que termina el informe es la siguiente señor
Presidente.
Proposición: “Por las anteriores consideraciones y haciendo uso de la
facultades conferidas por el artículo 153 de la Ley 5° de 1992 rinde
ponencia positiva y solicito a los Honorable Representantes de la
Comisión Sexta de la Cámara de Representantes dese el primer
debate al proyecto de ley 042 de 2013 Cámara “por medio de la cual
se establecen medidas para fortalecer y formalizar el sector
artesanal, se crea el fondo de promoción artesanal y se dictan
otras disposiciones”.
Firmado Luis Guillermo Barrera Gutiérrez, Representante a la Cámara
departamento de Boyacá.
Someta a consideración señor Presidente la proposición con que
termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:32:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el informe con que termina el proyecto de
ley N° 042 2013 Cámara “por medio de la cual se establecen medidas
para fortalecer y formalizar el sector artesanal”, se abre la discusión,
tiene la palabra el ponente Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:32:10">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, de forma muy rápida voy a tratar de hacer como
una síntesis del proyecto de ley, es un proyecto de iniciativa
Congresional, lo han presentando a consideración los Honorables
Representantes Libardo Taborda y el señor, Presidente de la Cámara
el doctor Hernán Penagos, busca como bien lo dice en síntesis el
proyecto: La promoción, protección y fortalecimiento de la actividad
artesanal en Colombia; como referente histórico tenemos la Ley 36 del
año 1984 por la cual se reglamento la profesión de artesanos y se
dictan otras disposiciones, este es un sector de hecho
tradicionalmente olvidado, es un sector que presenta altas tasas de
informalidad laboral, es un sector que tiene una baja tecnificación, es
un sector que tiene unos bajos índices de escolaridad, es un sector
que no presenta una verdadera cualificación del recurso humano y lo
que busca el proyecto justamente es dotarlo de una serie de
instrumentos de orden jurídico, especialmente relevantes en temas de
promoción, protección y fortalecimiento del mismo. Busca igualmente
el proyecto la formalización del empleo, incentivar la misma en este
sector dado que pues es un subsector trasversal a los macro sectores
de la industria mano-facturera y del comercio.
Las solas cifras estadísticas dejan ver el olvido en que se encuentra el
sector artesanal en Colombia, quiero hacerles notar que las últimas
cifras estadísticas datan del año 1998, cifras del Censo Económico
Nacional del sector artesanal, así que estamos hablando ya casi de
dos décadas de olvido del sector artesanal, las estadísticas
demuestran pues que los mayores productores son los departamentos
del Nariño con un 14% de la actividad artesanal del país, mi
departamento con un 8%, el departamento del doctor Yepes el
departamento del Tolima con un 5% y los otros departamentos en los
que se circunscribe la actividad artesanal que son básicamente los
departamentos de la Costa Atlántica y del Eje Cafetero, estamos
hablando de alrededor con cifras de 1998 y alrededor de trescientas
cincuenta mil (350.000) personas involucradas en la cadena artesanal
en el país. Esos artesanos pues en su gran mayoría son jefes de
hogar, el 60% corresponden a mujeres, el 40% a hombres, la mayoría
de esos artesanos no han asistido a la escuela, alrededor del 52%
muestran su ausencia en el sector escolar, escasamente el 3% de los
artesanos van a la universidad, el 34% de estos artesanos en el país
no han recibido clases de primaria luego ustedes pueden ver reflejado
el grado de escolaridad de los artesanos, la mayoría de nuestros
artesanos señor Presidente con la atención de mis compañeros, la
mayoría de los artesanos desarrollan unas actividades en pequeñas
unidades productivas y en forma individual con un escaso acceso al
financiamiento, con una alta intermediación, son personas que con
pequeñas unidades individuales productivas entregan sus productos a
la voracidad de la usura y de la intermediación; que la gran mayoría
por falta del propio apoyo gubernamental venden sus productos en las
plazas de mercado, en las ferias que se realizan en los diferentes
pueblos de Colombia, la participación de hecho en esa ferias es
demasiado baja, desarrollan su actividad artesanal de forma
ambulante, son personas que tiene unos bajos niveles de
productividad y competitividad frente a un mundo globalizado, de
hecho los coloca en enorme desventaja frente a esos procesos pues
que imponen desafíos en materia laboral, en materia comercial y
turística.
Y de ahí pues que los autores del proyecto estén presentando esta
importante iniciativa, de suerte pues que se concentren los esfuerzos
del Gobierno Nacional en la promoción, protección y fortalecimiento de
esta actividad, desarrolla pues a través de unos principios rectores
toda la política artesanal, se crea una junta nacional de artesanías de
Colombia, se crea el Registro Único Nacional Artesanal, se establecen
unos órganos de dirección y de operación del sector artesanal en el
país, algo muy importante se crea el Fondo de Promoción Artesanal
que va a ser pues como el encargado del fomento y la promoción
para la inversión tanto pública y privada del sector artesanal en
Colombia, ese fondo pues se nutre de recursos del propio
Presupuesto Nacional, se nutre de recursos derivados de los
rendimientos financieros, se nutre de sus fuentes de recursos de los
aportes que se hagan a través de cooperación internacional y de las
donaciones o trasferencias que puedan hacer entidades de orden
público o privado al fondo.
Se crea la posibilidad de que la entidad administradora del fondo bien
puede ser a través de una misma fiducia que establezca el propio
ministerio de Comercio, Industria y Turismo o a través de propio
Artesanías de Colombia.
En el caso particular de que sea Artesanías de Colombia, pues el
propio parágrafo establece que la junta directiva actuara como comité
directivo de ese Fondo de Promoción Artesanal, igualmente en ese
Fondo de Promoción Artesanal tanto en el fondo como en la junta
participan en un numero suficiente artesanos de las diferentes
regiones del país con asiento en el mismo, con voz y voto y en ese
fondo de promoción pues será donde se aprueben los diferentes
proyectos y eventos, eventos susceptibles de ser financiados; para los
municipios de cuarta, quinta y sexta categoría se establece la
posibilidad de financiar el total del proyecto pues dada la escases de
recursos que tiene especialmente nuestros municipios de cuarta,
quinta y sexta categoría y la posibilidad de cofinanciar los proyectos
para los municipios de primera, segunda y tercera categoría,
igualmente se establece la obligatoriedad de incorporar en los planes
de desarrollo territorial pues todo el componente artesanal, estrategias
de inversión para acceder también a ese Fondo de Promoción
Artesanal de que trata este proyecto de ley y la obligatoriedad repito
de incluir en los planes de desarrollo al sector artesanal dada la
importancia que el mismo tiene también para el desarrollo del país.
Tenemos también en el proyecto de ley la posibilidad de que nuestros
artesanos se asocien, de hecho ya la propia Ley 36 de 1984 le
establecía la posibilidad de desarrollar organizaciones gremiales de
artesanos y así lo estableció el propio decreto que para el efecto
expidió el ministerio de Comercio, Industria y Turismo el Decreto 2291
de 2013 en el que se le genera la posibilidad al sector del poderse
agremiar, de poderse asociar a través de federaciones o
confederaciones, así pues que ella está establecido, perdóneme el
Decreto 258 perdón que desarrolla la Ley 36 del 84; le da la
posibilidad a las organizaciones gremiales para que se funden, se
establezcan diferentes empresas asociativas, asociaciones,
federaciones, confederaciones y pues demás colectividades de
artesanos que se constituyan conforme al marco normativo
colombiano, le da la posibilidad a través del propio ministerio de
Comercio, Industria y Turismo y en coordinación con Proexport y
Artesanías de Colombia de poder articular estas empresas vinculadas
con la actividad artesanal en todos los procesos de diversificación y
expansión del mercado tanto interno como externo, crea un sistema de
información artesanal en el que se fortalece a través del propio
ministerio TIC a través de las Tecnologías, Información y las
Comunicaciones ese sistema de información artesanal pues informa
sobre todas las oportunidades de negocios que se generan en el
sector, absuelve todas las consultas que en materia artesanal se
puedan presentar, brinda información a los artesanos de los mercados
tanto a nivel interno como externo, orienta a los artesanos sobre todas
las ferias que se desarrollan en el país. En fin establece todo el acceso
directo a las entidades gubernamentales o no gubernamentales que
incentiven también y difundan la actividad artesanal.
Finalmente se establece pues como lo hacia la propia Ley 36 del 84 el
día del artesano “el 19 de marzo” para que el Gobierno Nacional
reglamente pues los mecanismos pues necesarios para reconocer y
enaltecer a los mejores artesanos del país. Se busca también la
protección de los derechos intelectuales del artesano y se da la
posibilidad pues de acciones de capacitación y formación integral de
los mismos a través de Artesanías de Colombia, a través del Servicio
Nacional de Aprendizaje-SENA. Igualmente se da la posibilidad de
articular también tareas con la unidad de organizaciones solidarias,
adscritas al ministerio del Trabajo para que puedan ellos desarrollar
también tareas de innovación tecnológica en este sector, de suerte
que garanticemos un manejo sostenible del sector artesanal en
Colombia.
Eso pues a grandes rasgos es lo que cobija el proyecto señor
Presidente y estimados compañeros, creo que es un proyecto de
marcada importancia para el desarrollo del sector que como lo expreso
es un sector altamente olvidado desde el Gobierno Nacional, regional
y local y que creo que a través de estos instrumentos de orden
normativo, de orden legal podemos incentivar el desarrollo del mismo,
podemos incentivar la formalización del empleo y garantizarle a
nuestros pequeños artesanos pues su protección, promoción y el
fortalecimiento del mismo.
Así queda pues como rendida la ponencia, igualmente hemos
adicionado una proposición para que nuestros artesanos puedan ser
cobijados también.
Una proposición adicionada después de haber presentado la ponencia
Presidente en el entendido de destinar una parte del porcentaje
establecido en el numeral cuarto del artículo 38 de la Ley 666 esta es
la ley que estableció la Ley de Servicios Sociales Complementarios,
para que podamos incluir a nuestros artesanos en los beneficios
económicos periódicos de los que también aquí tanto se discutió con
el señor, Presidente de Colpensiones para que podamos incluir a
nuestros artesanos en el Servicio Social Complementario de
beneficios económicos periódicos.
Así pues queda como rendida la ponencia señor Presidente, si es
necesario pues ampliar la explicación del mismo pues estoy presto a
realizarlo Presidente. Y con ello les estoy solicitando a mis
compañeros que le demos curso a esta importante iniciativa, repito de
parte los Honorables Representantes Libardo Taborda y el señor
Presidente de la Cámara el doctor Hernán Penagos.
Muy amable Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:32:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúa la discusión del informe del proyecto de ley 042 2013
Cámara.
Tiene la palabra el Representante Didier Tavera y posteriormente Ciro
Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-didier-alberto-tavera-amado" startTime="2014-03-26T10:32:30">
							<from>H.R. Didier Alberto Tavera Amado</from>
							<p>Presidente para celebrar y felicitar la iniciativa que tuvieron los
Congresistas Libardo Taborda y el señor, Presidente de la Cámara el
doctor Hernán Penagos, pero sobre todo exaltar el trabajo que hizo el
doctor Luis Guillermo Barrera que pudo enriquecer realmente este
proyecto y aquí le voy a sonar música para los oídos del doctor Silvio,
porque es que yo creo que realmente hay que tener cuidado y apoyo
con los artesanales porque finalmente esta es una agremiación que
realmente los que se nutren y se benefician son los intermediarios y
para colocar un ejemplo en el caso del doctor Silvio ¿Cuánto cuesta
un sombrero de Suaza, de Suaza-Huila? Y usted va en cualquier feria
del país y el tipo que lo está comercializando hay sombreros desde los
trescientos cincuenta mil ($350.000) pesos el más económico hasta
sombrero de dos millones quinientos mil ($2.500.000) pesos y yo no
creo que a esa señora artesana o a esa abuelita que allá en Suaza-
Huila produjo ese sombro siquiera le llegue el 30% de esos dos
millones quinientos mil ($2.500.000) pesos que comercializan un
sombrero de esos hechos en Suaza-Huila y le pueda llegar siquiera a
ese valor.
Lo mismo en el tema de las mochilas de los Arahuacos y de todos y
cada una de las artesanías que se tejen en este país en la plata
Guajira y de los sombreros vueltiao, etc.; y las hamacas de San
Jacinto y así podíamos enumerar cada una de las artesanías el fique
que se elabora en Curití-Santander y cada una de las propuestas.
Y doctor Silvio quería que usted nos enriqueciera, ¿cuánto puede
costar normalmente? Estas asociaciones que aquí se celebran el tema
de incluirlos en el tema de los beneficios de los fondos de pensiones y
todo lo que se necesita, así como se hizo en la Ley 397 en el tema de
la seguridad social para los gestores y los cultores que es el 10% de
estos recursos, que buena la creación del fondo.
Pero realmente doctor Barrera felicitarlo y el gran debate es que
tenemos que a través del ministerio de Comercio, a través del
ministerio de Cultura, a través de Proexport, a través de las
administraciones municipales y departamentales es que realmente
protejamos estas asociaciones, porque realmente el recurso esta pero
los que se benefician son los intermediarios en esta protección y usted
ve y el doctor Silvio me responda ¿Si será que a una artesana de
Suaza-Huila le pagan un sombrero en dos millones de pesos
(2.000.000) o siquiera se lo podrán pagar en trescientos mil pesos
(300.000)? Yo me atrevo a aseverar y asegurar que no está ni por ahí
cercano el valor de estos sombreros y yo le garantizo que quienes han
tenido la oportunidad de ir a ferias y colocarse un buen sombrero en
Suaza, porque ya ni siquiera es el aguadeño el que está de moda, es
el sombrero de Suaza-Huila y mire cuanto puede costar.
Felicitarlo doctor Barrera y aprobarle esta importante iniciativa y
refutarle a la doctora Juana que no, el que está a la moda en este
momento se pone uno de Suaza, muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:32:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-03-26T10:32:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, igualmente saludarlo a usted, a todos los
Honorables Congresistas que pertenecen a la Comisión Sexta, doctor
Barrera yo quisiera que usted nos profundizara un poco, sabemos la
importancia del proyecto, el ministerio de Hacienda da un concepto
sobre el impacto fiscal que pueda tener el proyecto y lo que nosotros
queremos es que tenga todo el soporte Constitucional y legal, y dice el
ministerio de Hacienda que no se tuvo en cuenta y no se observo el
principio de sostenibilidad fiscal previsto en el artículo 334 de la
Constitución Política, modificado por el artículo 1° del Acto Legislativo
3 del 2011, muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:33:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2014-03-26T10:33:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, en primer lugar le he preguntado algo al doctor Barrera en
relación con la posibilidad de la institucionalidad que se crea, mí gran
discusión tiene que ver con el otorgamiento de funciones a Artesanías
de Colombia, es mí principal reparo, su historia no da para que le
confiemos esa función y esperamos una representación más gremial,
de modo que mi pregunta es esa exactamente, decir solamente de
verdad es un tema muy importante doctor Barrera, mire la deuda con
los artesanos esta no solamente desde las calendas recientes, baste
con decir que no se olvide que los artesanos tuvieron, Presidente de la
República que fue depuesto por la vía de un golpe de estado además
José María Melo y una tragedia que todavía sigan pidiendo
básicamente lo mismo solo que doctor Barrera la solicitud de los
artesanos que antes hicieran frente al país con revoluciones de los
artesanos, entre otras cosas doctor Barrera pedían SENA desde esa
época los artesanos, pedían instituto de capacitación que después
crea la ley pero las mismas reivindicaciones las siguen pidiendo ahora
Presidente y lo que yo me temo es que definitivamente Artesanías de
Colombia no se le puede confiar esa función punto, la historia dice
suficientemente que no puede ser posible, Artesanías tubo recursos a
manos llenas en la época de la Ley 55 del 85, calendas en las cuales
por una norma de este Congreso de la República se le encomendaba
buena parte de los recursos del SENA a Artesanías de Colombia como
hicieron en general la Ley 55 del 85 hacia otras instituciones y en mi
opinión Artesanías ha sido un instrumento de preferencia del
Presidente la República, muy vinculado a los intereses mermelados
del, Presidente de la República y de la distribución burocrática. De
modo de que yo creo que no va a representar bien el interés de los
artesanos, le he preguntado al doctor Barrera que para mi Presidente
es crucial para alegar si lo acompañamos o no, es posible si o no, sin
rodeos que hay una confederación colombiana de artesanos a la que
se le encomiende las principales funciones, esa es mi pregunta.
Segundo, no remitirlo a un decreto reglamentario, sino que sea por
mandato de ley de modo que sea suficientemente garantista, Barrera
usted sabe tengo todo el interés y reconozco la buena voluntad de mis
compañeros cuando intentan legislar de esta manera, pero al pan pan
y al vino vino hermano, yo pienso que no es posible por esa vía, yo
solicito de antemano que se permita la intervención en condición de
informalidad en esta o en otra reunión de los voceros de los artesanos
que no son los únicos advierto pero que opinan igual que este
servidor, entonces como han venido y han tocado la puerta me parece
un acto de respeto escucharlos para que digan ellos que no yo como
les consta que hoy eso ocurre.
Le voy a dar solo una cifra de los recursos que se entregan por esa
vía, solamente se ejecutan el 21% en inversión lo demás es
funcionamiento y burocracia en nombre de los artesanos para que
medren los intereses a veces inclusive de los hijitos de Álvaro Uribe
hace ocho años y de cualquier otro hijo delfin de cualquier político el
hoy por hoy.
De modo que en nombre de los artesanos y de los pobres se ha hecho
mucho gran negocio, en Europa se promocionan los intereses
particulares de los hijos de la Presidencia de la República hace ocho
años en nombre de los artesanos y ya está bien de que eso siga
ocurriendo a la hora de nonas para no explayarme y creo que mí
interés no es impedir el proyecto, es que se corrija, estamos en un
momento en el cual le damos verdadera organización y participación
cierta a los artesanos para que ellos de manera autónoma,
independiente, real puedan producir los efectos benéficos o seguimos
amparando algunas asociaciones que de preferencia han sido las
beneficiarias por vía de Presidencia de la República.
Ese es mi tema, habría muchas otras cosas para decir pero me las
reservo, en principio yo propongo que hagamos un acuerdo de obra de
materia y se le ha preguntado al doctor Barrera y él me dice que no
tiene inconveniente, lastima doctor que el decreto que usted me
menciona se ha derogado inclusive por la ley que estamos tramitando
aquí en su artículo 31 y si de verdad y yo le creo al doctor Barrera
cuando usted dice que no tiene inconveniente que le suena y si
queremos que eso sea cierto no lo dejemos en un decreto, dejémoslo
en esta ley y modifiquemos cuatro (4) o cinco (5) artículos cambiando
y decimos Confederación de Artesanos de Colombia, con todas las
garantías para sus propios agremiados. Muchas gracias doctor
Barrera y Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:33:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el ponente Luis Guillermo Barreara y posteriormente
Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:33:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Entonces si quiere escucho a la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:33:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2014-03-26T10:33:50">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en primer lugar de verdad resaltar el trabajo
del doctor Barrera, me parece que es un ejercicio muy juicioso el que
usted ha realizado y la buena voluntad y el espíritu que tiene la norma
por parte de los autores, doctor Barrera con el fin de contribuir a
construir un buen proyecto pues yo quisiera hacerle unas preguntas
muy puntuales que me surgen.
Como hacemos nosotros para identificar: ¿Quiénes son los artesanos
que se van a beneficiar de ese fondo, se va a hacer un censo, como
se van a registrar, como va a ser el mecanismo para ingresar a ese
fondo?
En segundo lugar, si bien se va a hacer por decreto reglamentario
sería bueno definir cuáles van a ser las funciones generales que va a
tener ese fondo, tengo entendido que dependerá del ministerio de
Comercio, Industria como una cuenta especial y aquí quiero unirme a
las palabras del doctor Ciro Antonio Rodríguez, porque como autora
de otros proyectos que he sido yo pienso que para garantizar el éxito
de un proyecto tan importante en materia de formalización del empleo
como son los artesanos colombianos tenemos que dejar garantizadas
las partidas presupuestales, un proyecto de ley que no tenga
garantizados esos recurso a futuro cuando sea ley de la República va
a ser una ley simplemente escrita en el papel. De acuerdo a las
recomendaciones que hizo el ministerio de Hacienda ellos hablan que
se va a generar un gasto adicional al erario del Estado de más de
once mil quinientos millones de pesos ($11.500.000.000) anuales que
en tan solo diez (10) años van a representar más de ciento trece mil
millones de pesos ($113.000.000.000), que bueno que en la ley
nosotros dejáramos claro porque ya el ministerio de Haciendo dijo que
ellos no tenían esa plata, pero qué bueno que nosotros pudiéramos
dejar claridad y garantizados de donde van a salir esos recursos
directamente por el ministerio de Comercio, Industria para garantizar
esos recursos que en ultima son clave, que en ultimas es lo que va a
necesitar el artesano, el artesano del área rural y el artesano ancestral
porque también tenemos que meternos ahí con los artesanos
ancestrales o con los artesanos indígenas que por tantos años nos
han acompañado.
Entonces doctor Barrera de una forma muy constructiva y de una
forma muy propositiva, porque me parece que esta ley debe salir
adelante, me parece que es una ley que necesita el país y
necesitamos que se garanticen esos recursos, entonces lo que usted
necesite, el apoyo que usted necesite en la construcción de estas
proposiciones para segundo debate pues cuente con nuestro apoyo y
cuente con que daremos el voto afirmativo para que sea ley de la
República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:34:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno comienzo por decirles que es un proyecto
altamente enriquecido, es un proyecto que fue objeto también de
audiencia pública, que tuvimos la oportunidad de reunirnos pues con
los artesanos de la diferentes regiones del país, de escucharlos y
tratamos de enriquecerlo de la mejor manera posible, voy a tratar de
responder pues algunos de esos interrogantes.
El tema de la financiación, de hecho cada que se discute un proyecto
de iniciativa congresional, sale inmediatamente a flote la limitante del
gasto y de la presión que se tiene de esos gastos al Presupuesto
General de la Nación, sale inmediatamente a flote la discusión de la
sostenibilidad fiscal e inmediatamente Hacienda nos coloca en
discusión el marco fiscal de mediano plazo, en fin todos estos
argumentos que utiliza el propio Gobierno Nacional tratándose de
iniciativas congresionales e iniciativas de un acto de un alto impacto
social. Miren cuando se creó el Fondo Fílmico de Colombia de
iniciativa de la, ministra de Cultura, entonces se creó un fondo fílmico
con una cuenta especial del ministerio de Comercio, Industria y
Turismo y el contenido de ese artículo es tal cual, es el mismo, las
fuentes son absolutamente las mismas, las que se le asignen en el
Presupuesto Nacional, los derivados de los rendimientos financieros,
el producto de venta o liquidación de sus inversiones, las donaciones,
trasferencias y aportes en dinero que reciba y los aportes de
cooperación internacional, el contenido de ese artículo de la Ley 1556
es absolutamente el mismo, pero como era iniciativa del Gobierno no
se cuestiono en absoluto, las fuentes de recurso son absolutamente
las mismas que estamos estableciendo en este Fondo de Promoción
Turística o creo que el propio gobierno no se puede contradecir, para
unas iniciativas, para un sector especialmente el del Fondo Fílmico las
fuentes son las mismas, ahora establecemos para el fondo de
promoción inmediatamente coloca un reparo, por eso nosotros
creemos que existen fuentes del Presupuesto Nacional para respaldar
esta iniciativa, en efecto ellos hacen ver el impacto fiscal, pero lástima
que no hagan un análisis desde el ministerio de Hacienda desde el
impacto social, para poder contrastar la propia opinión del ministerio
de Hacienda porque habrá que verlo también desde la óptica social,
cual es el impacto social para más de trescientas cincuenta mil
(350.000) personas que de manera directa derivan buena parte de su
sustento de la cadena de la actividad artesanal.
Creo yo que hay suficientes argumentos compañeros para defender
este proyecto, repito de un gran impacto regional doctor Silvio usted
que defiende sus artesanos del Huila, lo propio ha hecho el doctor
Wilson conocedor cual más de la propia historia de los artesanos en
Colombia y de cómo tiene que mendigar de feria en feria.
Yo viví en carne propia como alcalde, como los propios artesanos
tienen que enfrentarse año tras año en los calendarios de las
diferentes municipalidades tratando de vender sus productos porque
desafortunadamente no hay una acción de Gobierno que los incentive,
que les impulse, que los acompañe, que promocione, que divulgue la
actividad artesanal en Colombia y repito tratándose de un subsector
que atraviesa trasversalmente a otros sectores como el turismo y el
comercio en nuestro país, tratándose de la defensa de nuestra
identidad cultural, tratándose en defensa del propio interés local y
regional, luego yo creo que desde el punto de vista de sostenibilidad
fiscal este proyecto demanda de un esfuerzo del Gobierno Nacional
así como lo estableció repito en esa Ley 1556 cuando se crea el
Fondo Fílmico en Colombia con igual importancia podemos crear este
fondo de promoción artesanal en el país.
Ahora bien para responderle pues al doctor Ciro, repito que lo que se
ha trascrito es el artículo 3° de la Ley 1556 son las mismas fuentes de
recursos, solo que en el artículo 3° se crea el Fondo Fílmico de
Colombia como iniciativa del ministerio de Cultura, es tal cual y
entonces el Gobierno no dijo nada, pero como ahora se trata de una
iniciativa del Congreso le coloca reparos, pero este es un proyecto
repito de un gran impacto social que creo yo el sector artesanal de
Colombia lo va agradecer por siempre.
Para responderle al doctor Wilson Arias con respecto al interrogante
que me hacía, no con todo gusto además lo hago, les decía que
mediante la Ley 36 de 1984 se creó justamente Artesanías de
Colombia y que en uno de sus artículos cedió la posibilidad de que el
Gobierno Nacional reglamentara justamente el tema de las
organizaciones, pero antes de responderle decirle que mediante esa
Ley 36 del 84, para decir también que hace ya mucho rato legislamos
sobre el tema de los artesanos se creó la profesión de artesanos en
Colombia, mediante el decreto 2291 se estableció ya estructura de
Artesanías de Colombia, apenas hace unos cuantos meses doctor
Wilson creamos la estructura de Artesanías de Colombia, se
determinaron pues sus funciones y sus dependencia, pero mediante
ese Decreto 258 en su artículo 23 en el capítulo 3° se desarrollaron
pues como el tipo de organizaciones gremiales de los artesanos y yo
no me opongo a su propuesta, solo quería decirle que como referente
histórico este decreto en cumplimiento de la propia Ley 36 de 1984
pues estableció una serie de organizaciones gremiales de artesanos
entre ellas las empresas asociativas, las federaciones, las
confederaciones, las cooperativas y pues las demás colectividades de
artesanos que se pudiesen constituir conforme a la ley, es decir, en
cumplimiento de esa Ley 36 de 1984 se desarrollo este Decreto
Reglamentario 258 y se generó la posibilidad de las organizaciones
gremiales, es cierto y vale reconocerlo que no hay realmente a la
fecha una organización legalmente constituida que dé cuenta de cómo
se han agremiado los artesanos que han hecho un esfuerzo por tratar
de aglutinar las diferentes manifestaciones de orden local y regional en
procura de crear una federación y una confederación de artesanos.
Pero digamos que es una iniciativa a un insipiente, yo no me opongo
repito al artículo que está presentando el doctor Wilson, solo es
necesario comentarles a ustedes que ya hay desarrollo normativo al
respecto y que desafortunadamente ni el propio gremio, ni el propio
Gobierno han hecho uso de unos mecanismos normativos que les
permiten asociarse, que les permite organizarse, tanto así doctor
Wilson Arias si usted nota en uno de los artículo que yo adiciono, le
adicionamos para que no solamente el ministerio de Comercio y el
SENA y Artesanías de Colombia, sino que también la unidad de
organizaciones solidarias pueda digamos que aglutinar también y
concurrir en los proyectos y en las iniciativas que presenten los
artesanos de las diferentes regiones del país, yo no me opongo repito
a su propuesta, pero si es necesario que los compañeros sepan que
hay ya un marco normativo pero que desafortunadamente no se ha
utilizado.
Así que en conclusión para responderle, a bueno se me pasa por alto
responderle a la doctora Juana Carolina en el tema de cómo poder
identificar a los artesanos, entonces la propia ley crea un sistema o
mejor robustece el sistema de información para la artesanía, pero
también crea un registro, el registro único artesanal del capítulo 3°,
entonces se crea ese registro el RUNA, ese registro es el instrumento
que justamente permite pues como recopilar, que permite administrar
toda la información de absolutamente todos los actores que participan
en la actividad artesanal, bien sea como productores primarios o bien
sea como trasformadores, como comercializadores en fin, y establece
esa posibilidad de identificarlos a través de este registro bien sea
también personas naturales o jurídicas, así que ese es el instrumento
que permite pues el diseño y la aplicación de políticas y que permite
igualmente la focalización de los programas de fomento y de estimulo
y desarrollo de la actividad artesanal.
Esa inscripción en ese registro es absolutamente gratuita así que
cualquier persona vinculada a la cadena lo puede hacer, ese registro
lo desarrolla pues el propio ministerio de Comercio, Industria y
Turismo o a través de Artesanías de Colombia para que se administre
ese registro único, de hecho se destina una apropiación presupuestal
que le permita realizar esa función al Gobierno Nacional, y también se
le da la posibilidad al propio Gobierno de que reglamente pues toda la
materia tratándose del Registro Único Artesanal, de hecho ese
Registro Único Artesanal no es obligatorio, pues es de voluntad del
artesano, pero si pretende robustecer el sistema, pretende robustecer
la cadena y creo que se constituye pues en un mecanismo que
también promueve la asociatividad e incentiva la propia formalización
del sector, eso para responderle a como identificarlos y se fortalece
también pues repito a través de un sistema de información del famoso
SIAR que también permite pues una articulación con Artesanías de
Colombia y robustecer el sistema a través de la aplicación de
tecnologías de la información y las comunicaciones, de hecho
colocamos acá que el propio ministerio de las TIC participe en ese
propósito, para poder tener una identificación clara y una focalización
de los programas y proyectos que han de desarrollarse.
Ahora bien, el proyecto también contempla la creación de una Junta
Nacional de Artesanías, en esa Junta Nacional de Artesanías tiene
asiento el propio Gobierno Nacional a través de sus diferentes
agentes, pero igualmente tienen asiento los artesanos y establece
pues aquí un número igualmente de artesanos que participarían en
esa junta directiva y esa junta directiva pues es pues digamos la que
fija justamente la política en materia artesanal, establece ahí la
presencia del ministerio de Comercio, el de Cultura, el de Ambiente y
Desarrollo, el de Planeación Nacional, el, Director del SENA, el
Gerente de Artesanías de Colombia, un gobernador designado por la
propia Federación de Departamentos, un alcalde designado por la
Federación Colombiana de Municipios y establecemos la posibilidad
de que seis (6) delegados titulares con sus respectivos suplentes que
se elegirán por los gremios de artesanos legalmente constituidos y
registrados y es aquí donde se abre la posibilidad a la que hacía
alusión el doctor Wilson Arias de que los gremios legalmente
constituidos y registrados en ese Registro Único Nacional pues
puedan hacer el nombramiento de estos delegados que han de tener
asiento en la Junta Nacional de Artesanías.
Establece igualmente las funciones de la Junta Nacional de
Artesanías y luego establece pues los lineamientos estratégicos de
promoción y bueno ya se adentra en el tema del Fondo de Promoción
Artesanal el que va a ser el encargado de nutrir a través de los
recursos del propio presupuesto de las fuentes que les hable, de nutrir
a los proyectos que se desarrollen bien de manera asociativa o bien a
través de las entidades territoriales; y hemos establecido la posibilidad
de que las entidades municipios de cuarta, quinta y sexta categoría
puedan concursar en estos proyectos sin necesidad de recurrir a la
cofinanciación, sino que el propio fondo pueda desarrollar estos
proyectos y que los municipios de primera, segunda y tercera
categoría concurran cofinanciando estos proyectos, es lo que de
manera pues genérica les puedo manifestar en cuanto respecta a los
interrogantes que se me han planteado. No sé si con ellos quedan
absueltas las dudas o si nos adentramos un poco más, con todo gusto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:34:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Neber Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2014-03-26T10:34:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, me acaba de conceder la palabra, vea doctor
Barrera, en estos momentos Presidente no tenemos quórum para
resolver el tema, pero yo creo que podemos aprovechar bien la sesión,
mi pregunta doctor Barrera sigue siendo prácticamente la misma, no
hago abstracción de todo lo que usted ha planteado, pero sería un
poco tortuoso digamos insistir en toda la discusión general, en lo que a
mí concierne yo invito a mis compañeros de Comisión a que tratemos
de resolver un problema histórico, estoy invitando a que nos demos
esa oportunidad como Comisión, lo concreto es que es verdad lo que
usted dice, más aun lo que usted dice denuncia la ineficacia de la
norma, si desde el 84 tenemos la posibilidad y no se produce no es
porque no exista los artesanos, ni las organizaciones, existen, son de
carne y huso, deambulan por todo el país y no tienen la representación
por asuntos chiquiticos doctor Barrera, que chévere que pudiéramos
discutir otro momento, pero los gremios existen, en 1864 existía lo que
se llamaba la Agremiación Pico de Loro que fue gobierno en
Santander y que puso, Presidente de la República, tal es la historia de
los gobiernos artesanales, fue acabada a tiros doctor, a tiros para
poder bajar a José María Melo, de modo que esto no es un asusto
nuevo, y siguen existiendo.
¿Por qué razón no funcionan?, sencillamente porque los recursos se
los dan a Artesanías de Colombia que conviene a una elite entregarle
esos recursos así no más ni menos, es decir, lo que está pasando hoy
cuando el doctor Santos dice el tal paro no existe y me reúno con otros
campesinos y tiene que ir a negociar post un paro, eso paso en esa
época y sigue pasando, yo creo que esto se puede resolver
fácilmente, si es verdad que existe la intensión, sencillamente
acreditemos a la confederación como la que cumple la función hoy
cumplida por artesanías porque evidentemente no puede seguir
siendo ese mismo, bueno o de poder se puede, este Congreso vota
todo lo que quiera y el Gobierno impone además, doctor la junta
directiva, los organismo de dirección, no nos echemos cuentos, es
decir, ahí ponen al, director del SENA y su suplente, el ministerio de
Hacienda y su suplente y los tres artesanos quedan votando contra
todo el mundo, esa es la realidad, yo no pretendo que le demos a ese
gremio todo el poder del mundo no, estoy diciendo, está bien que el
Estado fije política pública, pero por Dios al momento de administrar
los recursos que se dan en nombre de los artesanos que jueguen el
papel principal es lo elemental, es decir, que siga yendo el, director del
SENA feliz de asistir, todos, el ministro de Hacienda, pero al momento
de resolver la política pública pues ellos tengan el correspondiente
nivel de participación.
Mi insistencia si usted está de acuerdo y la Comisión desde luego,
porque esto no es una transacción, esto es una solicitud pública, es
que no siga ocurriendo lo que ocurre, solamente el 9% se los dan a los
artesanos, esa es la verdad, esto está como comprobarlo, yo he
pedido que intervengan aquí los artesanos para poder decirlo, cuando
les demos la oportunidad para que sean ellos y no Wilson Arias los
que denuncien lo que ha ocurrido, yo sencillamente insisto, demos y
acreditemos un órgano distinto a Artesanías en el contexto de la ley,
modificamos tres (3) o cuatro (4) artículos, para que sea además un
organismo de derecho público y no de derecho privado que es lo otro
que denuncio, Artesanías es un organismo de derecho privado con
mayorías no propiamente de los interesados en el tema.
Insisto doctor Barrera, usted me dice que puede contemplar la
posibilidad y en la siguiente ocasión sencillamente traemos de
consuno dos (2) o tres (3) modificaciones y yo creo que, aspiro que así
sea toda la Comisión se pueda sentir interpretada en la nueva
redacción del proyecto de ley, es mi solicitud comedida doctor Barrera
para poder acompañar el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:34:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:34:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Bueno de hecho la propuesta ya concreta que presenta el doctor
Wilson Arias cambia sustancialmente el proyecto, y cambia
sustancialmente el proyecto porque prácticamente estamos casi que
desapareciendo de tajo a Artesanías de Colombia, habrá pues que
revisarlo Presidente, eso no es digamos que el objeto mismo de la
iniciativa de mis compañeros repito de los Honorables Representantes
Libardo Taborda y Hernán Penagos, de hecho aquí lo que el proyecto
repito crea es una junta y le da la posibilidad que en esa junta tengan
asiento los gremios, cierto los artesanos, pero pues la propuesta del
doctor Wilson es interesante, pero repito cambia sustancialmente la
naturaleza del proyecto, estamos hablando ya de crear una
confederación y estamos hablando que realmente esa confederación
pueda administrar los recursos de este Fondo que estaríamos
creando, ¿Cierto, es lo que le entiendo al doctor Wilson? Entonces
casi que es de tajo pues acabar con Artesanías de Colombia, pero
bueno digamos que hoy tiene una funciones especificas Artesanías de
Colombia, tiene una estructura justamente Artesanías de Colombia, yo
no soy defensor de oficio de Artesanías de Colombia para que quede
absolutamente eso claro doctor Wilson ni más faltaba, pero también
debo manifestarles a mis compañeros la naturaleza misma del
proyecto, así que la iniciativa del doctor Wilson cambia
sustancialmente esta iniciativa y estaríamos dando cuenta repito de la
creación de la confederación y trasladándole la posibilidad pues a la
confederación que desarrolle la política pública artesanal, luego si
usted considera Presidente eso amerita pues una mayor discusión,
amerita pues nutrir un poco más el debate en torno a esa propuesta,
entonces si a usted le parece Presidente y los compañeros así lo
estiman conveniente habría que hacer un alto en el camino para
revisar un poco más la propuesta del doctor Wilson, que repito rompe
de tajo a Artesanías de Colombia.
Yo creería lo que inicialmente es que nosotros podemos en el
articulado abrir la posibilidad de asociatividad del sector a través de
una federación o de una confederación, cierto, y que la propia
confederación tenga asiento en la junta directiva que estamos creando
en este proyecto de ley, yo creería que la propia federación o
confederación podría tener asiento en el fondo donde se toman
decisiones en cuanto a destinación de recursos, en aprobación de
proyectos, pero cosa diferente es dejar todo en manos de una
confederación, porque eso es bien diferente al propósito mismo del
proyecto, entonces en ese estado pues Presidente está la discusión y
entonces será su señoría y los compañeros quienes determinen el
curso a seguir pues del proyecto, ello es así, yo le rogaría Presidente
darnos un tiempo para que yo mismo tenga la posibilidad a través de
una proposición pues ya concreta que nos presente el doctor Arias
revisarla y poderla analizar de manera pues que podamos responder
también a la iniciativa de los compañeros pero también que no esté en
contravía con la propia política pública gubernamental en este caso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:34:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante Luis Guillermo Barrera y compañeros, yo solicitaría que
aprobemos el informe con que termina la ponencia ya hay más de
cerca de quince (15) proposiciones, entonces formar una Comisión
para que miren todas esas proposiciones y el próximo martes cuando
volvamos a citar, dedicarnos exclusivamente a sacar adelante los
acuerdos a que hayan llegado, las inquietudes del Representante
Wilson Arias, de Juana Carolina, de Ciro, de John Jairo, Carlos
Amaya, de todos, entonces someter a consideración este informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-03-26T10:35:00">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Es un proyecto de ley que lleva en la Comisión casi un año Presidente,
entonces si nos salen en la próxima con un paquete de proposiciones
de verdad que uno se compadece con lo que hemos procurado hacer
a lo largo casi de este año, hemos tenido suficiente tiempo para
enriquecer el mismo, para recibir los aportes de los compañeros,
bienvenidas sean las proposiciones, pero ojala esas proposiciones
usted Presidente usted le fije un límite porque si no llegamos a la
próxima sesión a discutir el proyecto y volvemos y entregamos un
cumulo de proposiciones y va a ser bien complicado sacar adelante
esta iniciativa que por el tiempo Presidente, recuerde que este
proyecto de ley ahora en el mes de diciembre hizo curso como cinco
(5) sesiones seguidas y no fue posible sacarlo adelante, si volvemos a
lo mismo, si usted permite que en la próxima sesión vuelvan a
presentar proposiciones y no tenemos realmente trabajo concienzudo
para que en la próxima sesión tengamos ya un proyecto debidamente
estructurado que responda las expectativa de los compañeros, pues
va a ser una iniciativa que se va quedar ahí en sola expectativa y que
los artesanos de Colombia están pidiendo a gritos un pronunciamiento
nuestro creo yo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:35:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante precisamente es para que miren esas proposiciones
que están allí en, Secretaria, Representante Barrera, trabajan en estos
días y el martes venimos a debatirla a lo que hayan llegado a un
acuerdo, se somete a consideración el informe con que termina la
ponencia del proyecto 042, sigue la discusión.
Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2014-03-26T10:35:20">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Presidente he tratado de decir básicamente lo que pienso para ver si
podemos avanzar y quiero hacer un reconocimiento y tiene razón el
doctor Barrera, aquí tenemos dos posiciones que son bastantes
distintas y la nuestra o la que yo he presentado y que acompaño
parcialmente la proposición del doctor Amaya tiene que ver
efectivamente con que artesanías puede seguir existiendo, una
entidad de derecho privado, pero sí que la Comisión sea consciente,
es decir, no hagamos aquí una especie de amago de que vamos a
concertar, yo invito a que de verdad se reconozca que hay el espíritu
de la proposición nuestra, no es que siga una entidad privada
administrando recursos públicos y muchos más que se le sigan
escamoteando los recursos a los artesanos, en eso usted doctor
Barrera tiene son dos propuestas radicalmente distintas, la Comisión
tiene que saber que eso es lo que vamos a discutir en lo que
concierne a nosotros.
Hay otras propuestas muy interesantes que discutirán pero quiero
decirlo también para que sepan, seamos conscientes que hay
propuestas distintas y ahí al margen del número de propuestas doctor
Barrera, las que presento el doctor Carlos Amaya se podrían reducir a
dos o tres doctor Barrera, pero el espíritu es ese y si eso es lo que se
acepta que podemos concertar Presidente hago parte de la Comisión,
sino tendría que remitirme a votar negativamente y digamos que se
proceda por mayoría aprobar, no me prestaría para un ejercicio que no
fuera cierto que estuviera discutiendo el centro de mí proposición.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:35:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Bueno nombremos una subcomisión para que trabajen en esas
proposiciones y usted entenderá compañero Wilson y lo que no
lleguen a un acuerdo acá es el espacio para que saquen adelante la
proposición y aquí nosotros la analizaremos, entonces someto a
consideración el informe, sigue la discusión, aviso que va acerrarse,
¿Lo aprueban?
Designo en esa subcomisión al compañero Wilson Arias, a la
Representante Juana Carolina Londoño, ¿Quién más quiere participar
para que miren las proposiciones? y Carlos Amaya para que trabajen
junto con el ponente Luis Guillermo Barrera y se cita para el próximo
martes a las 10:00 a.m. sacar adelante todo este tema.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-03-26T10:35:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria deja constancia de que la ponencia con
que termina el informe fue aprobado y se le da aplicación al artículo 80
de la Ley 5° del 92, donde continuamos con el debate el próximo
martes y el próximo miércoles es la problemática de Casanare.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-03-26T10:35:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces se levanta la sesión siendo las doce y ocho minutos de la
tarde (12:08 p.m.) y se cita para el próximo martes a las 10:00 a.m.
para continuar con el proyecto de ley 042 de 2013 Cámara y el
próximo miércoles debate de control político a la Unidad Nacional de
Gestión del Riesgo citando al doctor Carlos Iván Márquez para que
explique la problemática del departamento de Casanare y también que
es lo que se viene haciendo para prevenir los riesgos y los desastres
que se pueden venir por la naturaleza.
JAIRO ORTEGA SAMBONI                  DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                                 Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO       JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                   Subsecretario
Edwin A.S. E.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
