<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-libardo-taborda" id="hr-libardo-taborda" showAs="H.R. Libardo Taborda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-sarmiento" id="hr-iván-darío-agudelo-sarmiento" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Sarmiento"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7282-acta-109-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Abril</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 109 / 2014-04-01</heading>
						<speech by="" startTime="2014-04-01T10:30:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 109
(Bogotá, D.C., 1 de Abril de 2014)
A las diez y treinta minutos de la mañana (10:30 a.m.) el Presidente
de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la Cámara de
Representantes, Honorable Representante JAIRO ORTEGA
SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Roldan Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:30:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:30:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario con quórum decisorio proceda a leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:30:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-04-01T10:30:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 1º. de abril de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate al siguiente proyecto de ley:
1. Proyecto de Ley No.042 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
ESTABLECEN MEDIDAS PARA FORTALECER Y FORMALIZAR EL
SECTOR ARTESANAL, SE CREA EL FONDO DE PROMOCIÓN
ARTESANAL Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autores: H.R. LIBARDO ANTONIO TABORDA CASTRO Y
HERNAN PENAGOS GIRALDO
Ponentes: H.R. LUIS GUILLERMO BARRERA GUTIERREZ
Publicación: Gaceta P.L. No. 584-13 - P.P.D. Cámara No. 760-13
III.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo No.
01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas ponencias para
Primer Debate, en la próxima sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:30:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:31:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente, sométalo a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:31:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el orden del día, se abre la discusión,
sigue la discusión, anuncio que va a cerrarse, lo aprueba la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:31:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:31:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:31:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Segundo, discusión y votación de ponencias para primer debate,
quiero informarle a la Comisión que en la sesión pasada fue aprobado
el informe con que termina la ponencia y se quedo para continuar el
día de hoy con el articulado del proyecto No. 042 de 2013 Cámara
señor Presidente.
Y le informo que hay más o menos 10 proposiciones sobre el proyecto
de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:31:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-04-01T10:32:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, buenos días a todos colegas, no simplemente
para referirme a una proposición que aprobamos en la sesión pasada
y pedirle muy comedidamente a la Mesa que no aplacemos el debate
al ministro de las TIC,s que es para el próximo martes 8 de abril, aquí
siempre nos hemos reclamado que porque el Senado en su Comisión
Sexta siempre nos sale adelante en los debates, de hecho esta misma
proposición fue aprobada también el pasado martes o miércoles y la
habían citado para hoy, o sea que si no queremos que siga ocurriendo
lo mismo yo le pediría el favor a la Mesa Directiva que no aplace el
debate para el próximo 8 de abril.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:32:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:32:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presidente le informo para continuar con el proyecto de ley 042,
continuando con la discusión y aprobación del articulado, le informo
que hay 12 artículos que se pueden votar en bloque, si quiere le doy
lectura a los que se pueden votar en bloque para arrancar con esa
votación.
Los artículos que pueden ser votados en bloque son los artículos: 1, 2,
3, 5,6,7,8,10, 12, 15, 17, 18, 19, 21, 23, 24 y 31 que es la vigencia,
sométalos a consideración señor Presidente, estos no tiene
proposición de modificación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:32:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el articulado leído que no tienen
proposición, se abre la discusión, continúa la discusión, aviso que va a
cerrarse, ¿lo aprueban?.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:32:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobados señor Presidente dichos artículos leídos.
Ahora procedemos a los artículos que tienen proposiciones de
modificación y que son avalados por el señor ponente.
Los artículos son los siguientes:
“Artículo 4: Artesanías, objetos fabricados mediante la transformación
de materias primas, naturales básicas en los que la intensidad del
trabajo manual es preponderante, expresan la creatividad de quienes
las elaboran y tienden a ser piezas únicas. La naturaleza especial de
los productos artesanales se basan en sus características distintivas,
que pueden ser utilitarias, estéticas, artísticas, creativas, vinculadas a
la cultura decorativas, funcionales, tradicionales y simbólicas, leído el
artículo cuarto como lo propone el señor ponente, señor Presidente,
sométalo a consideración, o los leemos todos y los sometemos
finalmente”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:32:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Leámoslos todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:33:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición al artículo 16 y dice:
Modifíquese el parágrafo 1 del artículo 16 en el sentido de adecuar la
redacción la cual quedara así:
“Artículo 16. Administración y ejecución de los recursos del Fondo de
Promoción Artesanal.
Parágrafo: Que es el que se modifica, el resto del artículo continúa
igual.
Parágrafo: Si el ministerio de Comercio Industria y Turismo elige a
Artesanías de Colombia S.A, la junta directiva de la misma actuara
como comité directivo del Fondo de Promoción Artesanal adicionada
con 5 artesanos representantes de gremios artesanales delegado por
la junta nacional de artesanías, quienes tendrán voz y voto.
El comité y la directiva del Fondo de Prevención Artesanal será el
responsable de la aprobación de los proyectos y eventos susceptibles
de ser financiados con recursos del FPA”. Leída la modificación del
artículo 16.
Continúo con la proposición del artículo 20, se modifica el parágrafo
único del artículo 20 del proyecto 042, ajustado y cambiando los
términos gobernaciones y alcaldías por departamentos y municipios, al
referirse a las entidades territoriales.
“Artículo 20, el parágrafo quedará así:
Los departamentos y los municipios con vocación turística deberán
coordinar y garantizar la promoción y el acceso efectivo de los
artesanos al mercado interno en la jurisdicción donde se tiene
competencia.
Continúo con la proposición del “artículo 22, sistema de información
para artesanía SIART, fortalezca el sistema de información para la
artesanía como herramienta para la gestión del conocimiento que
permite producir, difundir y acceder a la información relevante de la
actividad artesanal y para promover el uso de las tecnologías de
información y comunicación como instrumento de competitividad a
través del ministerio de Tecnologías de la Información y las
comunicaciones. El SIART continuara siendo administrado por
artesanías de Colombia S.A”.
Continúo con la proposición del “artículo 25. Protección de los
derechos intelectual del artesano, el Gobierno Nacional promoverá la
protección de la creatividad de las comunidades artesanales a través
de las diferentes herramientas que establece la normativa relacionada
con la propiedad intelectual, en lo referente a oficios y técnicas
artesanales”.
Proposición del artículo 26, quedará así:
“Artículo 26. Patrimonio cultural y material de las artesanías. El
Gobierno Nacional a través del ministerio de Cultura y en coordinación
con Artesanías de Colombia S.A. implementará una política para
proteger y salvaguardar el patrimonio y material implícito en los
diferentes oficios y técnicas artesanales tradicionales de Colombia.
El Gobierno Nacional reglamentara la materia sujeto a la normatividad
vigente en el ámbito del patrimonio cultural de la Nación”.
Proposición al artículo 28, se adiciona un parágrafo el cual dice:
“Artículo 28: Acciones para la capacitación y formación integral de los
artesanos.
Parágrafo: La unidad administrativa especial de organizaciones
solidarias desde su competencia adelantara la asesoría, asistencia
técnica y fomento para promover y fortalecer las organizaciones
solidarias en el sector artesanal.
Atentamente,
Fdo. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez (ponente)
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá
Esas son las modificaciones avaladas por el señor ponente señor
Presidente.
Y hay otras proposiciones creando un artículo nuevo, también suscrita
por el señor ponente.
Se crea un artículo nuevo el cual quedará así:
“Artículo nuevo: Destínese una parte del porcentaje establecido en el
numeral 4 del artículo 38- 1 de la Ley 666 de 2001 para los programas
de servicios sociales complementarios del sistema de seguridad social
integral del artesano.
Las entidades territoriales destinarán ese porcentaje para los
programas del Fondo de Solidaridad Pensional o para financiar los
aportes al servicio social complementario y beneficios económicos
periódicos de los artesanos que pertenezcan a él, en los casos en los
que se encuentren afiliados al régimen subsidiado en salud o como
beneficiarios del régimen contributivo de salud.
Parágrafo primero: Cuando la destinación de recursos se realice para
el servicio social complementario de beneficios económicos
periódicos, el cálculo del valor del incentivo periódico que otorga el
Estado se realizara exclusivamente sobre el monto de los aportes
realizados por el artesano, sin incluir los recursos trasferidos por las
entidades territoriales.
Parágrafo segundo: Los recursos que se destinan normalmente al
Fondo de Solidaridad Pensional serán transferidos por los
departamentos, distritos y municipios a dicho Fondo, por su parte los
recursos que destine los departamentos, distritos y municipios al
servicio social complementario en beneficios económicos periódicos
BEPS serán transferidos directamente por la entidad territorial al fondo
común del BEPS, administrado por Colpensiones o quién haga sus
veces, identificando al artesano al cual corresponde, con el fin de
realizar su contabilización de manera individual, el porcentaje de
distribución será establecido en la reglamentación que expida el
Gobierno Nacional para tal efecto, en un término máximo de 6 meses
a partir de la entrada en vigencia de la presente ley”.
Parágrafo tercero: con el fin de garantizar que los recursos sean
destinados únicamente a los artesanos de la entidad territorial en
donde se recaudo dicho tributo en el porcentaje que corresponda, el
ministerio de Trabajo diseñara los mecanismos necesarios que
permitan la administración de los gastos de estos recursos en la
entidad territorial en un término no superior a 6 meses a partir de la
entrada en vigencia de la presente ley.
Atentamente,
Fdo. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez (ponente)
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá
Libardo Antonio Taborda Castro (autor)
Representante a la Cámara
Departamento del Quindío
Leído los artículos Presidente y el artículo nuevo que tienen
modificaciones y que son avalados por el señor ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:33:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el articulado leído con las modificaciones
avaladas por el ponente, al igual que el artículo nuevo, se abre la
discusión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:33:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Las otras proposiciones esencialmente tienen que ver un artículo
nuevo, que crea la Confederación Colombiana de artesanos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:33:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Primero las que tienen aval, entonces se pone a consideración el
articulado leído con las modificaciones avaladas por el ponente, más
el articulo nuevo, se abre la discusión, sigue la discusión, aviso que va
a cerrarse, lo aprueban, favor llamar a lista señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:33:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por el sí los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Angel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Votaron por él no los siguientes Honorables Representantes:
Arias Castillo Wilson Neber
Ha sido aprobado los artículos leídos con las proposiciones
sustitutivas y el artículo nuevo con once (11) votos por el sí y un (1)
voto por él no del Representante Wilson Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:33:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con los artículos que tienen proposiciones pero que no tienen
aval del ponente.
Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2014-04-01T10:34:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente y a la Comisión, dispénsenme quiero explicar que
por razones de vuelo perfectamente constatables el vuelo que debió
salir antes salió muy tarde de la ciudad de Cali y no pude estar al inicio
del debate como hubiera querido, es para mí muy importante como lo
manifesté en la anterior oportunidad esta ocasión.
Además de saludarlo Presidente le he preguntado al Secretario el
modo como se convoco la subcomisión que habíamos constituido para
discutir este proyecto, me acaba de informar que no sesiono la
Comisión como lo habíamos planteado en su oportunidad y como fue
su iniciativa la idea era que las distintas opiniones que teníamos que
se reconocían bastante diversas y muy diferenciadas tuviera una
ocasión de hacer consenso Presidente, sin embargo llegó en esta
oportunidad, no ha sido convocado, no ha habido reunión y se procede
a la votación, yo quisiera pedir comedidamente a la Comisión y a
usted que me parece que es lo elemental se dé la ocasión de que la
Comisión pueda darle alcance a los temas para ver si queremos hacer
un consenso, si evidentemente le interesa hacer un consenso sobre
ese tema Presidente.
De modo que comedidamente me permito referir estas circunstancias
y elevar esa comedida solicitud a la mesa directiva y a la respectiva
Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:34:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Desafortunadamente no se pudieron reunir señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:34:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presidente quedo nombrada la subcomisión acá en la Comisión, no se
envió ninguna porque estaban en coordinación para reunirse con el
doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:34:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Cada uno se confió en citarse y nada, tiene la palabra la doctora
Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2014-04-01T10:34:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Señor Presidente muchas gracias, en el caso particular yo plantee
unas inquietudes y la semana pasada hable con el doctor Barrera y
esas inquietudes pues fueron resueltas, entonces no tengo ninguna
dificultad y por eso he querido votar positivamente todos y cada uno
de los aspectos de los planteamientos que presentamos la semana
pasada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:34:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ciro Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-rodríguez-pinzón" startTime="2014-04-01T10:35:00">
							<from>H.R. Ciro Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Las inquietudes eran respecto al concepto del ministerio de Hacienda,
era para que nos la resolviera el doctor Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:35:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces no quedo pendiente sino las inquietudes del doctor Wilson
Arias, tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera Gutiérrez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-04-01T10:35:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>En cuanto a mí respecta como ponente de este proyecto no tuve la
posibilidad por supuesto de reunirme con la subcomisión, se me
entrego un paquete de proposiciones que presentó el doctor Amaya,
que es lo que pude observar, por supuesto que esas proposiciones no
tienen mi aval en cuanto que como lo exprese aquí mismo en la
Comisión pues cambian sustancialmente la iniciativa, la naturaleza
misma del proyecto de ley, si usted permite Presidente que el propio
Secretario le dé lectura a las proposiciones, pues se darán cuenta que
rompen con la naturaleza misma del proyecto y aquí yo lo advertí y
desafortunadamente yo no me pude reunir con el doctor Amaya que
creo que era el autor de la gran mayoría de las proposiciones.
Pero me parece prudente Presidente para darle alcance a lo que está
expresando el doctor Wilson Arias, como lo está haciendo usted
prudentemente pues que se dé lectura para que se puedan discutir
aquí al seno también de la propia Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:35:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Para informarle al Representante Wilson Arias, el articulado que no
tenía proposiciones se voto ya, se aprobó, posteriormente había un
articulado que tenía modificaciones con aval y un artículo nuevo del
ponente del proyecto y ahora se van a leer el articulado que tiene
modificaciones y que no tienen aval, allí puede entrar usted
Representante Wilson Arias a hacer sus apreciaciones, porque se
debe leer artículo por artículo de los que no tienen aval.
Tiene la palabra Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2014-04-01T10:35:40">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente, es que desde el momento que se conformo la subcomisión
y por eso solicite intervenir después de su sugerencia, se tenía
meridiana claridad sobre las discrepancias tan importantes, cualquiera
sea el calificativo que se le dé, el ponente dice modifica radicalmente
el proyecto, yo reconozco que son modificaciones importantes, de
hecho quiero decir anuncié mi voto negativo pero dado que hubo unas
proposiciones y dada lo que considere una sugerencia suya que me
parecía nos viabilizaba los asuntos pues decidía de parte de la
Comisión, el ponente señala no haber convocado la Comisión, yo creo
que ese es el procedimiento, más aún pienso que conformar una
subcomisión para que no funja como tal y hacer la apariencia de
inclusión me parece que es inadmisible.
Creo Presidente que se trata, o sea me siento maltratado como
oposición y como integrante de esta Comisión razón por la cual
Presidente solicito se convoque la Comisión en cuyo caso no tiene
objeto Presidente que yo convalide con mi presencia política lo que ya
es un acuerdo de mayorías Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:35:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-04-01T10:36:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente yo he sido inmensamente respetuoso con el doctor Arias,
pero que pretenda él colocar como un manto de duda aquí eso si no lo
puedo permitir, aquí usted nombró una subcomisión Presidente y se
supondría que esa subcomisión incluso tendría que reunirse con el
ponente para mirar cuáles eran las proposiciones cosa que nunca se
hizo, pero aquí toda la discusión se ha dado de cara al país, aquí no
hay absolutamente nada oculto Presidente, tanto así que usted mismo
por Secretaría lea las proposiciones que no se presentaron la sesión
anterior, ni más faltaba, este es un proyecto en el que estamos
discutiéndolo casi un año y las proposiciones a las que yo me he
hecho referencia y que los compañeros han avalado con su voto, son
proposiciones radicadas hace bastante rato Presidente.
Entonces aquí no hay absolutamente ningún manto de duda en lo que
le estamos proponiendo al país, en lo que le estamos proponiendo a
los compañeros, desafortunadamente el autor de las proposiciones, el
doctor Carlos Amaya ni estuvo en la reunión pasada
desafortunadamente para que él las pudiera sustentar ni hoy tampoco,
pero no se puede colocar manto de duda alguna Presidente en cuanto
a su actuar y mucho menos al del ponente que no he hecho otra cosa
que procurar enriquecer el proyecto y en la pasada sesión frente a los
interrogantes que hicieron los compañeros de la naturaleza misma del
proyecto, pues yo procure darle respuesta efectiva a los mismos y le
he solicitado incluso Presidente pues que se lean las proposiciones y
así creo que lo estaba solicitando el doctor Didier, que se lean las
proposiciones que presentó el doctor Amaya pese que no cuentan con
el aval del ponente porque no se reunieron conmigo, pues acá
estamos para discutir.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:36:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Vamos a darle el procedimiento de ley antes de pasar a leer
proposición por proposición al articulado, le ofrecemos el uso de la
palabra a la doctora Juana Carolina Londoño y ahí es donde va a
tener la oportunidad el doctor Wilson Arias o el proponente de colocar
su inquietud y después lo someteremos a votación. Tiene la palabra la
doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2014-04-01T10:36:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, mi intervención iba hacia ese lado, era una
moción de procedimiento donde creo que en la Comisión Sexta
siempre hemos dado unos debates muy juiciosos y queríamos que se
le diera aplicabilidad a la Ley 5ª. en donde sin lugar a dudas el
procedimiento aquí al seguir es que se lean las proposiciones tanto las
que tienen aval como las que no tienen aval, que el doctor Wilson
Arias pueda hacer su sustentación y que procedamos posteriormente
a votar esas proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:36:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2014-04-01T10:36:40">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias, un saludo muy especial para todos, yo si quisiera
preguntarle a la Secretaría si los artículos que ya aprobamos y que no
tenían proposiciones con la llegada tarde del compañero y colega
Wilson Arias queda como en duda si esos artículos que aprobamos
tienen proposición de parte de él, si tienen proposición pues que el
doctor Wilson Arias proponga reabrirlos y yo creo que no hay
problema, aquí estamos con claridad para discutir y aprobar y reprobar
los artículos, pero si no la hay pues ya, pero si como la garantía pues
doctor Arias que usted tenga que si los artículos aprobados y que
antes de usted llegar la Secretaría manifestó que no tenían
proposiciones y fueron aprobados en bloque, que si alguno de esos
artículos tiene usted proposiciones nos diga y proponga reabrir y yo le
pido a los compañeros que reabramos si hay esa posibilidad, si no
tiene proposiciones pues continuemos con las garantías que han
hablado acá todos para que usted tenga la oportunidad señor
Representante Wilson Arias de poder exponer y aprobar o reprobar los
diferentes artículos que contiene el proyecto de ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:36:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Wilson Arias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2014-04-01T10:37:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Presidente voy a dejar una constancia sobre el tema, primero
Presidente que se anuncio por parte del coordinador el ponente que se
va a permitir la presentación, lectura y discusión de mis proposiciones
tiene dos inexactitudes o por lo menos dos precisiones, unas no son
mías di alcance a unas proposiciones que buenamente quiso
presentar el doctor Carlos Amaya después de conversar con algunos
representantes del sector Artesanal, razón por la cual opte por
acompañar esas proposiciones que me parecieron del todo
razonables.
Segundo, la posibilidad de que se presenten y discutan las
proposiciones no requiere ni el auxilio del ponente ni de la Comisión,
pueden derrotarme como normalmente ocurre, pero es un derecho
mío presentarlo, de modo que no hay ahí ninguna especie de dádiva
graciosa ni consideración democrática por parte del doctor Barrera.
Lo que yo estoy reclamando aquí es que si se conforma subcomisión
no se haga bajo la apariencia que damos dar lugar a la inclusión,
porque me queda claro que tuvo ocasión el ponente de discutir con
otros contertulios muy amables de esta Comisión sobre sus reparos
pero no conmigo y yo si espero una convocatoria oficial para poder
participar, entre otras cosas porque entiendo una subcomisión no
como el agregado mecánico de distintas opiniones, sino como un foro
donde uno pueda sustentarle a los miembros de la subcomisión
opiniones, es decir se supone que hay una racionalidad del debate, yo
argumento en la subcomisión y eso es lo que no ha ocurrido aquí.
Y como quiera que no se atiende esa solicitud Presidente elemental
pues quiero señalar que manifiesto mi inconformidad, llega hasta ahí
ese reparo, en cada oportunidad he dicho lo que no me parece y me
parece de la Comisión y en esta oportunidad lo digo con meridiana
claridad, no le asistió al ponente un espíritu democrática y no voy a
convalidar ni legal ni políticamente semejante proceder, de modo
Presidente que me retiro de la Comisión. Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:37:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continuemos con el articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:37:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente entonces todo el articulado esta aprobado, inclusive
con las modificaciones sino se van a someter las proposiciones del
doctor Carlos Amaya, entonces continuemos con el título.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:37:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Considero que es mejor leer las proposiciones del Dr. Carlos
Amaya y someterlas a consideración una por una.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:37:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Artículo nuevo: Créese la Confederación Colombiana de Artesanos
como una entidad de economía pública, sin ánimo de lucro, que estará
compuesta por las diferentes organizaciones de artesanos que existan
en el país y contara con el apoyo del ministerio de Comercio Industria
y Turismo y el ministerio de Cultura para su creación”.
Cordialmente,
Carlos Andrés Amaya Rodríguez
Representante a la Cámara
Departamento de Boyacá
Y hay modificaciones en los artículos 9, 11, 13, 14, 16, 20, 21, 26 y 27
que tienen que ver con la modificación o cambio de Artesanías de
Colombia por la Confederación Colombiana de Artesanos, ¿le doy
lectura a todos los artículos Presidente?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:37:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-04-01T10:38:00">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Presidente para referirme de forma muy rápida a ese primer artículo
en el que se crea una Confederación Colombiana de Artesanos como
una entidad de economía pública, yo estuve leyendo por todo lado y al
tenor de la Ley 489 del 98 pues nosotros entendemos que hay
sociedades de economía mixta y hay empresas industriales y
comerciales del Estado, no conozco dentro del aparato estatal y el
marco normativo, pues entidades de economía pública que se definan
como tal, por eso yo considere que ese artículo no tiene fundamento
normativo; y creo que igual lo explicamos acá, no soy ningún defensor
de Artesanías de Colombia ni más faltaba, yo aquí lo único que
explique es que Artesanías de Colombia es una sociedad de
economía mixta del orden nacional sometida al régimen de las
empresas industriales y comerciales del Estado que está vinculada al
ministerio de Industria y Turismo en virtud de la Ley 790 de 2002 y
también exprese aquí que la propia reglamentación que expidió el
Gobierno Nacional tratándose de desarrollar esa ley, pues da la
posibilidad de que se creen las federaciones, las confederaciones, las
organizaciones solidarias necesarias para el cumplimiento y cometido
de la ley a la que he hecho referencia señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:38:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración la proposición al artículo primero y los
demás artículos leídos por el Representante Carlos Amaya, se abre la
discusión, aviso que va a cerrarse, ¿lo aprueba la Comisión?, señor
Secretario sírvase llamar a lista para verificar el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:38:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Votaron por él (No) los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Por el sí votó el siguiente Honorable Representante.
Quintero Trujillo Jairo
Señor Presidente ha sido negada la proposición con una votación de
la siguiente manera por el No (10) diez votos y por el sí un (1) voto, ha
sido negada la proposición y la subsiguientes modificaciones a los
artículos 9, 11, 13, 14, 16, 20, 22, 26, 27, 29 y 30 Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:38:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario el título del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:38:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por medio de la cual se establecen medidas para fortalecer y
formalizar el sector artesanal, se crea el fondo de promoción artesanal
y se dictan otras disposiciones”.
Someta a consideración el título y querer de la Comisión que este
proyecto pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:38:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración el título del proyecto, se abre la discusión,
sigue la discusión, aviso que va a cerrarse, lo aprueban.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:39:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente el título y el querer de que el proyecto
pase a segundo debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:39:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Luís Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luís-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-04-01T10:39:20">
							<from>H.R. Luís Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias, yo creo que en este estado del debate y una vez que sea
aprobado este proyecto de iniciativa Congresional pues creo que es
justo y necesario hacerle un reconocimiento a uno de sus coautores,
está el doctor Libardo Taborda aquí presente y lo que exprese en la
sesión anterior era que pues procuraba acercarme justamente a la
sana intención de los autores de esta iniciativa y hoy se encuentra el
doctor Libardo Taborda, así que quiero yo expresarle a usted doctor
Taborda que hemos cumplido esta Comisión con el propósito de darle
curso, de darle un análisis juicioso y el debate respectivo a este
proyecto y que esperamos pues que la Cámara haga lo propio, en
todo caso pues felicitarlo doctor Libardo porque esta es una importante
iniciativa que aspiramos pueda satisfacer ese reclamo que vienen
haciendo los artesanos a lo largo y ancho de la geografía nacional,
entonces pues bienvenido a la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:39:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Iván Darío Agudelo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-sarmiento" startTime="2014-04-01T10:39:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Sarmiento</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, quiero aprovechar la oportunidad para
contarle a los antioqueños que la semana pasada radicamos el
proyecto de ley de la gratuidad de la educación superior pública, he
querido que este proyecto inicie por la Comisión Sexta de Cámara,
una Comisión que ha estado comprometida con la educación, donde
acá hemos dado los grandes debates del bilingüismo, que todos me
acompañaron como ponentes, que tuve la oportunidad de ser el
coordinador de ponentes y todos ustedes compañeros nos
acompañaron con esto.
También ese gran debate que se dio por el ICETEX social que hoy es
una realidad, hace tres años eso no existía en Colombia ni el
bilingüismo, ni el ICETEX social, ni mucho menos la gratuidad
universal de la educación de 0 a último grado de bachillerato que acá
también en esta Comisión se impulso que hace tres años para atrás
tampoco era Ley de la República, eso quiere decir que esto ha sido un
gobierno comprometido con la educación, que ha sido una Comisión
Sexta comprometida con la educación y todo el Congreso de la
República, unas leyes tan maravillosas, porque como siempre lo he
dicho creemos en la magia del pupitre, en el poder transformador del
pupitre.
Esto proyecto lo hemos planteado obviamente para engrandecer el
debate con las familias que tengan ingresos hasta tres salarios
mínimos, pero obviamente todo es susceptible de mejorarse, de
adecuarse y que todos puedan aportar y que toda Colombia aporte
desde los foros que vamos a iniciar por todo el país, desde la
Comisión Sexta de Cámara que todos siempre quisimos llegar acá con
el sueño de tener una Colombia con mayor educación y con mayores
espacios del pupitre para nuestros jóvenes. Pero también puede ser
como está el ICETEX estratos uno, dos y tres o plantear el tema del
sisben, o sea todas las variables posibles, pero es decir la Colombia
entera, que desde esta Comisión vamos a dar esa pelea porque es lo
que siempre hemos luchado y que obviamente si logramos la cesación
del conflicto armado en Colombia va a ver muchos recursos.
Hoy me tengo que sentir muy orgulloso, muy reconocido de ser la
mayor votación en el departamento de Antioquia y siempre fue con la
bandera de la educación, la bandera de la educación fue la que nos
volvió a traer acá como cuando iniciamos el proceso a la Asamblea,
luego a la Cámara y ahora volver de nuevo a la Cámara de
Representantes con la bandera de la educación, lo que hemos hecho
todos nosotros compañeros desde la Comisión y desde el Congreso
de la República tanto Senado y Cámara por la educación y en mi caso
propio también hablando del Partido Liberal y también hablando de la
paz, esas fueron las tres banderas que me trajeron de nuevo al
Congreso de la República, que me hicieron el mayor elector y hoy le
tengo que cumplir a mis electores y por eso ya se radicó para que
todos ustedes me acompañen también como ponentes, para que cada
uno de ustedes lleven el mensaje a todos los rincones de Colombia,
para que todos estos jóvenes, lo que queremos es generar un círculo
virtuoso, porque cuando el joven esta en el décimo grado de
bachillerato no hay problema, pero cuando el joven ingresa al último
año de bachillerato muchas veces sin hablarse con su padre el padre
se va a su habitación, los que pueden tener varias habitaciones, pero
aquellos que tienen una sola habitación, el padre se va calladito pero
pensando en que va a ser de su hijo el próximo año y el hijo también
se va calladito pensando mi Padre me podrá dar educación, entonces
inclusive que se genera una energía casi que negativa, pero cuando
generamos un círculo virtuoso de que ya desde esta Comisión Sexta y
desde este Congreso de la República y desde este Gobierno le dimos
la educación gratuita a todos los jóvenes de Colombia pública, cuando
ya estén en el último grado de bachillerato ya sabe que este Estado y
que estos Congresistas le reconocemos a ese joven que para nosotros
es importante que lo reconocemos, le decimos vea joven cuando usted
termine el bachillerato también hay un pupitre para usted, eso es lo
que la gente tiene que entender de este Congreso, de este Gobierno,
hay un pupitre para usted joven y tenga la plena seguridad que ya el
padre, el hijo no se van a ir callados cada uno por su lado a dormir
sino que ya van a empezar a construir sus sueños, a hablar de lo que
cada uno quiere ser para el futuro, para que también le pueda generar
mayores beneficios a su familia y por lo tanto al país, ese es uno de
los primeros pasos que seguiremos dando para la cesación del
conflicto armando en Colombia y qué bueno que todos ustedes me
puedan acompañar, es el proyecto No. 188 Cámara de
Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:39:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Libardo Taborda, autor del proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-libardo-taborda" startTime="2014-04-01T10:40:00">
							<from>H.R. Libardo Taborda</from>
							<p>Gracias Presidente, un saludo muy especial para la Mesa Directiva,
para los amigos, compañeros, Representantes de esta Comisión
Sexta, los representantes de las distintas entidades gubernamentales
y los voceros también de algunas entidades de los artesanos que se
encuentran acá.
No tengo sino gratitud y reconocimiento por esta Comisión, por la
forma digamos tan responsable, no solamente en términos legislativos
sino en términos sociales, al ponente, al doctor Barrera, a los demás
compañeros, que quiero aclararlo hicieron unos cambios sustanciales
al proyecto que inicialmente radicamos, pero que fueron digamos bien
atendidos y bien recibidos por parte de los que ungimos como autores
de esta iniciativa, hay que recordar que aproximadamente entre un
millón 200 y millón 500 mil colombianos dependen directamente e
indirectamente de la actividad artesanal, que esta actividad artesanal.
Lo que hemos querido en este proyecto de ley, es que se le dé un
reconocimiento formal de una actividad económica que hoy por hoy en
el país puede generar lo que ha sido una política pública de este
Gobierno y de este Congreso y es la generación de empleo sostenible
y si se hace de la mejor manera y si digamos se alinean todas las
voluntades, más que los intereses, las necesidades de todos los
actores que ha involucrado este proyecto de ley, me parece que se
puede generar una buena dinámica y que esto no quede solamente
como un proyecto de ley más solamente que ha pasado por el
Congreso, sino como una oportunidad para generar bienestar
económico y por lo tanto social para los artesanos raizales que hoy por
hoy no tienen un mayor reconocimiento ni un mayor aporte por parte
de la sociedad y el Gobierno Nacional.
Hay que recordar que lo que hoy es la estructura o el soporte legal de
los artesanos es la Ley 36 del 84 y que básicamente contiene algo así
como 9 artículos y que se dedican a hacer unas categorías de los
artesanos, aprendiz y puntualmente a conformar una junta nacional de
artesanías que hoy por hoy hay que reconocerlo no ha sido operativa,
ni ha tenido las necesidades de un sector que hoy por hoy generan
digamos debe generar una sintonía con el Gobierno Nacional y con las
políticas públicas, obviamente con el Presupuesto General de la
Nación, de eso vamos a hablar en unos minuticos.
En ese orden de ideas quiero resaltar que este proyecto nace
precisamente del sentir inicialmente con unos amigos con los que
hablamos en Caldas, puntualmente en mi departamento en el Quindío
con otros amigos que hablamos desde otras regiones del país y que
este proyecto se dio la suficiente socialización, lleva más de un año,
desde que inicialmente se hizo, se radicó y que se han dado
oportunidades a través de foros, a través de esta misma institución
que la Cámara abrió aquí inclusive en el Congreso, otros eventos que
se han dado inclusive a nivel nacional, en el caso del Quindío y que
audiencia pública se hizo también y ahí pues hasta donde tengo
entendido se hizo presente varias personas que de alguna manera
representaban algunos gremios o algunas asociaciones de artesanos.
Hay que entender entonces que aquí se abren oportunidades para
todos y esto quiero decirlo que en buen momento se está dando
trámite acá y ojala se apruebe en las condiciones en que ustedes lo
han considerado en la Comisión Sexta para que pase luego a Senado,
porque definirse este proyecto sería una herramienta importante para
que en la discusión del Presupuesto General de la Nación del año
2015 se tenga en cuenta esta herramienta para generar bienestar,
para generar equidad en un sector productivo importante, porque de
los términos importantes de esta ley es definir esto como una actividad
económica, formal y una actividad económica importante, de las más
importantes que puede tener hoy el país.
Mirar cómo se organiza el Registro Único Nacional Artesanal, para
darle estructura, para darle forma y para tener en cuenta a todas las
personas que hacen parte de este sector económico, una junta
nacional de artesanías que se reestructura y se le da importancia y
participación a todas las entidades que tienen que ver con la
dinamización de este sector económico, estaría el ministro de
Comercio, ministro de Cultura, ministro Medio Ambiente, Planeación
Nacional, el SENA en lo que tiene que ver con la capacitación, el
Gerente General de Artesanías de Colombia con todo lo que se ha
discutido, con todos los errores, para algunos errores que se han
cometido con Artesanías hay que tener en cuenta que esta es una
entidad de economía mixta, el Estado tiene allí una participación y que
tiene que funcionar como debe ser, por eso esa experiencia en el tema
comercial no solamente a nivel nacional sino internacional va a ser
importante si se dosifica y se articula de la mejor manera a esta Junta
Nacional de Artesanías.
También hay que tener en cuenta el artículo 15, el Fondo de
Promoción Artesanal igual que hoy, el Fondo de Promoción Turística
genera importante recursos para que los gobernadores, las entidades
de desarrollo turístico a nivel de todos los departamentos han
generado proyectos importantes, parques temáticos y demás,
capacitaciones entre otros, pues este Fondo de Promoción Artesanal
va a generar una dinámica económica importante para poder generar
eso, un desarrollo, una redinimización si cabe la palabra, para que
estos artesanos raizales que hoy son desconocidos, que son olvidados
tengan posibilidades para tener acceso a crédito no solamente del
orden estatal, sino también de las entidades privadas como los
bancos, esas son las oportunidades, inclusive aquí ustedes están
tomando unas decisiones muy importantes y es el artículo 18, que es
que las entidades territoriales deberán ojala cambiemos eso por
tendrán que incorporar al sector artesanal en sus planes de desarrollo
y estrategias de inversión para acceder a recursos mediante
financiación y cofinanciación del Fondo de Promoción Artesanal.
El hecho de que en los próximos y futuros planes de desarrollo
municipales y departamentales y ojala a nivel nacional pues se le de
los espacios y reconocimiento a este sector artesanal, ahí ya hay más
que una ganancia porque eso va a abrir los espacios como lo
comentaba ahora para que desde el Presupuesto General de la
Nación se den unas participaciones importantes sobretodo amigos
Congresistas para que se genere como política pública las famosas
ferias artesanales o las ferias de artesanías que le abren los espacios
en términos comerciales a toda esta fuerza productiva que son los
artesanos raizales y que sea el Estado también desde el Presupuesto
General de la Nación el que cofinancie estas ferias porque hoy son
pocas oportunidades tiene los artesanos para acceder en las ferias por
los costos de los stan, por lo costoso que es para ellos alquilar un stan
de uno o dos metros en estas ferias.
Aquí tiene que haber un propósito y sé que este Congreso que llego
nuevo, los Congresistas que se han reelegido nuevamente van a tener
ese compromiso social y esa responsabilidad institucional, no
solamente como Congresistas, sino como colombianos de bien que
quieren o queremos desde estas instancias generar el bienestar que
requiere hoy los colombianos.
Hay más de un millón y medio de colombianos que tienen
posibilidades acá de generar unas condiciones de vida distintas,
además porque también a través de las artesanías, a través de esta
dinámica económica hoy hay que reconocer generan algunas divisas
importantes para el Estado, lo que pasa es que estos recursos no
llegan al artesano raizal porque es en últimas el que asume todos los
riesgos.
Por eso quiero hoy hacer un reconocimiento señor, Presidente de estos
espacios que se abren y este proyecto que no es solamente un
proyecto más que va a pasar, sino es un proyecto que le va a cambiar
la vida, que le va abrir espacios a más de 400 mil familias que hoy con
este proyecto van a tener opciones y oportunidades distintas, mi
reconocimiento, mi gratitud como Congresista, como compañero de
ustedes por la forma como han tratado, como han tocado y como le
han dado debate a este proyecto; que pueden quedar cosas
pendientes, claro que sí, que pueden haber ajustes claro que sí, pero
me parece que esta es la mejor herramienta que hoy le pueden dar a
los artesanos y que insisto con nuevos espacios, con los espacios de
participación, de actuaciones, porque en la Junta Nacional Artesana
van a tener espacio también las agremiaciones artesanales. De
manera tal que mi reconocimiento y mi gratitud a ustedes señores
Congresistas de esta Comisión Sexta por la forma como han abordado
esta gran oportunidad para muchos colombianos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:40:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario siguiente punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:40:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente no hay anuncio de proyectos de ley, por lo tanto
continuemos con el 4 punto, que es lo que propongan los Honorables
Representantes, hay dos proposiciones sobre la Mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:40:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra la doctora Juana Carolina Londoño
Jaramillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2014-04-01T10:40:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias señor Presidente, pues de pronto con mucha molestia y lo
quiero compartir con mis compañeros y les pediría que me presten un
poco de atención, hace 8 días radicamos una proposición donde
invitábamos al doctor Carlos Iván Márquez a esta Comisión, toda vez
que nosotros aprobamos el proyecto de ley sobre políticas públicas
nacionales de gestión del riesgo.
Tengo conocimiento que el doctor Carlos Iván Márquez nuevamente
no asistirá a la invitación que nosotros le hemos hecho, si bien es
cierto ha venido en ocasiones anteriores creo que a este señor hay
que rogarle para que venga a su Comisión, a la Comisión que le ha
aprobado los proyectos.
Entonces señor Presidente yo si quisiera que mis compañeros se
solidarizan con esta propuesta, porque es que si la Comisión no se
hace respetar, este que es el punto donde se hacen los debates de
control políticos, pues yo no sé qué vamos a hacer si los funcionarios
que tienen el deber constitucional y dentro de sus funciones legales
está la de asistir a las citaciones del Congreso de la República, pues
no lo hagan.
De igual forma, yo quisiera saber si ya llego respuesta a la única
pregunta general que realizamos por parte de la señor, Ministra, que
respuestas se han dado, pues porque es que así no podemos
continuar, que vengan cuando quieran señor Presidente, eso era lo
primero.
Y lo segundo, es una proposición que hemos presentado el doctor
Jairo Quintero y Juana Carolina Londoño como Representantes a la
Cámara por el departamento de Caldas, es una invitación a la
Comisión Sexta para que vayamos a sesionar en la ciudad de
Manizales de ser posible el jueves 24 de este mes, con un tema que
tiene que ver con la infraestructura vial en el departamento de Caldas,
tanto aérea como terrestre. Entonces esa es la proposición que
quisiéramos hacer Presidente y si de una vez se pudiera fijar la fecha.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:40:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Cuando estemos en el punto de proposiciones se someterá a
consideración la proposición para asistir a la ciudad de Manizales en el
departamento de Caldas y me informa el señor Secretario doctora
Juana Carolina Londoño que usted había dicho que ya que llegaron
las respuestas que mañana hiciéramos el debate con los delegados
que enviaran, porque es un tema importante.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:41:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente está la excusa del doctor Carlos Iván Márquez para
asistir a la sesión de mañana, y tenemos las respuestas del doctor
Omar Franco, director general del IDEAM, son las únicas repuestas
que han llegado para el debate de mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:41:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Queda a su discrecionalidad doctora Juana Carolina Londoño si se
realiza mañana o no, o se aplaza, dado el no envío de respuestas y la
excusa presentada por el doctor Carlos Iván Márquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2014-04-01T10:41:20">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Pues señor Presidente yo sugeriría que se aplace, porque eso si es
una falta de respeto para esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:41:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Como usted guste doctora Juana Carolina Londoño. Señor Secretario
sírvase darle lectura a las proposiciones presentadas hasta este
momento a la Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:41:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición:
Cítese a debate de control político al, director de la Policía de Tránsito
y Transporte General Mena para que presente informe de las políticas
de imponer comparendos por supuestas infracciones de tránsito e
igualmente al Superintendente de Puertos y Transportes y a la, ministra
de Transporte la doctora Cecilia Correa, para que informen el control,
seguimiento y queja de la imposición de estos comparendos y los que
se imponen en otros municipios, bajo el control y mando de
autoridades de tránsito e igualmente cítese a la, directora
administrativa de la Cámara de Representantes doctora Gloria
Raigoza para que informe que se ha hecho para que los comparendos
impuestos a vehículos asignados a Congresistas sean resueltos por
estos ante los organismos de tránsito y presente un informe a la
solución de estos comparendos.
Proposición:
Cítese a Audiencia Pública en la ciudad de Medellín para debatir y
escuchar las posiciones sobre el proyecto de ley sobre la gratuidad
del acceso a la educación superior.
Fdo. Por todos los integrantes de la Comisión.
La anterior proposición leída fue presentada por el doctor Jairo Ortega
Samboni.
Y también la proposición de la doctora Juana Carolina Londoño y Jairo
Quintero para citar a debate de control político a la Comisión a
sesionar en la ciudad de Manizales jueves 24 de abril.
Esas son las tres proposiciones presentadas.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:41:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene razón el doctor Miguel Angel Pinto, vamos a dar la palabra al
doctor Jairo Ortega para que sustente la proposición y nos parece muy
importante la proposición presentada por el doctor Iván Darío Agudelo,
ya que sea esta Comisión la que dé el primer debate del primer foro
participativo frente al tema de la gratuidad de la educación superior,
tiene el uso de la palabra el doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:42:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias Presidente, bueno primero sumarme a esa inconformidad de
la citante al debate de control político por el riesgo y los desastres que
han sucedido, no solamente en el departamento de Casanare, sino
también en Bucaramanga y en otros territorios del país por la
Representante Juana Carolina Londoño.
No veo allí señor Secretario una excusa aparte de decir que no puede
asistir, si está justificada o no, donde estará el, Director Nacional, si en
estos momentos hay un desastre que amerite que él esté presente, no
sé si es de importancia, porque para el caso de Palmira mi tierra, hubo
un derrumbe y él no iba a ir, si no lo llamo no hubiera ido, pero fue y
dijo si aquí está el sistema local de emergencia funcionando bien y
chao y no paso nada más, pero que paso con el apoyo que tiene que
dar esa oficina para la cual fue creada y cuál es el apoyo posterior
para prevenir futuros riesgos, porque se van a venir los desastres,
ojala que no, hay riesgos en estos momentos, hay que localizar unas
viviendas, hay que localizar una escuela, hay que mejorar la movilidad
allá en esa zona montañosa de Palmira- Valle del Cauca y él llego y
chao y fue y se reunió con el cuerpo de bomberos y a mí me dijo si
todo funciona bien, magnifico los felicito y no más, yo creo que para
eso no fue creada esa Unidad Nacional de Gestión del Riesgo y
Desastres, eso amerita una revisión desde el momento de su creación
y para lo cual si exigimos y por eso me sumo y espero a que mañana
se presente, yo no he visto allí una excusa válida aparte de que dijo
que no puede asistir, yo no la veo, porque esa no sería una excusa,
por eso Representante Juana Carolina Londoño esperemos a mañana
y mañana miramos que decisión tomamos, porque mañana es el día
que está citado él y esperamos que comparezca a no ser que hoy
suceda un desastre ojala que no y que amerite que hoy alzo vuelo en
los aviones de FAC y le toco irse a mirar esos desastres, porque no es
esa unidad para los desastres solamente, esta para prevenir, es de
prevensión y yo creo que en eso no estamos trabajando, no estamos
previniendo, que está haciendo él con todos esos sistemas locales de
gestión del riesgo para prevenir, tenemos que mirar que está él
preparando para prevenir, por lo menos allá en Palmira si no se hacen
unas obras de contención, esas montañas se van a venir abajo, si no
se reubican esas familias vamos a tener más muertos.
Entonces, yo creo que amerita urgente llevar a cabo ese debate y mi
proposición señor Presidente es, me di a la tarea de analizar cuando
hubo un escándalo por los comparendos que supuestamente tenía
que pagar la Cámara de Representantes por unos comparendos que
le han hecho a unos vehículos que están a cargo de los Congresistas
y desafortunadamente estaba allí como en cuarto lugar Jairo Ortega
Samboni y se rumoró miles de cosas, que los palmiranos y los
vallecaucanos y los colombianos iban a pagar comparendos de
infracciones que habían cometido los Congresistas y yo me di a la
tarea de decir que eso no era cierto y qué mal haría la Cámara de
Representantes en pagar lo que no debe pagar, desafortunadamente
se fue el Representante Libardo Taborda que es muy amigo de la
doctora Gloria Raigoza y le dije que no era deber ni era su función, ni
era su obligación pagar lo que no debe pagar, porque la Cámara no ha
cometido infracciones, las infracciones las hemos cometido nosotros,
pero antes de cometer las infracciones perdón, antes de que nos citen
a nosotros nos tienen que citar, porque una orden de comparendo no
es una sanción, no es una multa como lo quiere dar a entender la
Policía de Tránsito y los organismos de tránsito, uno comparece a ver
si reconoce o no reconoce la infracción señor Presidente, compañeros
y colombianos y presentes, me di en la tarea de mirar, porque yo
aparecí con puras infracciones en Bogotá y en Cali, en el Valle y en
Palmira, por la infracción C9 y C9 es exceso de velocidad y por otra de
mal parqueo C02 mal parqueo en Bogotá, entonces me día a la tarea
cuando yo estuve mal parqueado y mal parqueado y tome fotos a una
dirección donde no aparece prohibido parquear, en el puente aéreo,
ahí donde lo esperan a uno y otro donde resido aquí en un
apartamento retirado en Salitre donde hay una berma señor
Presidente y ahí pasa la Policía olímpicamente y tac me imagino que
van y a todo el que ven y vaya tomando fotos y el paisano el que tiene
que ir a perder tiempo allá a ir a decir que es que aquí no hay zona
prohibida de parqueo, pero aquí esta orden de comparendo habla de
multa, eso no es legal, entonces por eso, primero que todo a la
directora porque parece que ha pagado y me ha iniciado dizque un
cobro coactivo, pero a mí no me han citado y si me citan yo voy a decir
donde está prohibido, ahí donde yo me bajo en el apartamento ahí no
dice prohibido parquear.
Entonces será que Jairo Ortega Samboni tiene que pagar, yo creo que
no, en Palmira no hay esas multas electrónicas, en donde existe eso,
allá todavía no han llegado, ni en Cerrito, será que tengo que pagar o
en Cali, no sé donde, no aparece la prohibición del exceso de
velocidad, allá en Cali en como aquí en Bogotá, acá se anda a 20,30,
40, allá no se anda más, entonces no sé señor Presidente cuál es el
exceso de velocidad, entonces será que hay que ir a pagar, entonces
por eso a la, Directora Administrativa, porque ella tiene que ir a hacer
las vueltas, es que a mí no me han atendido, porque yo no soy el
dueño de esos carros, me he cansado en decirle usted tiene que
oficiarle a esos organismos de tránsito diciendo que esos carros están
a cargo de los Congresistas y por favor citen a los Congresistas que
tienen a su cargo esos carros, para que nos hagan comparecer y
nosotros llegamos a decir si estamos de acuerdo o no estamos de
acuerdo porque es un derecho de defensa que tenemos si no se
violaría el derecho al debido proceso.
Entonces, por eso ese debate y llevo 5 meses desde que salió ese
escándalo y no he podido pagar o ir a decir yo no pago porque es que
yo no he cometido la infracción; y también al general Mena porque en
cabeza de él está la política de esos comparendos electrónicos si no
es él pues entonces que venga el organismo de tránsito o que venga
el ministerio de Transporte que nos diga cuál es esa política, porque
así como nos está sucediendo a nosotros igual le está sucediendo a
cualquier cantidad de ciudadanos de Bogotá y de las capitales donde
está funcionando esas tales multas electrónicas, eso se ha vuelto más
que un negocio, porque toda la plata no va para los organismos de
tránsito, sino para unas concesiones y son felices y les dicen tienen
tantos comparendos por hacer y con eso tienen que traer y
olímpicamente van y toman fotos donde este parqueado un vehículo,
eso no es justo y tenemos que controlarlo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:42:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Silvio Vásquez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2014-04-01T10:42:20">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Gracias Presidente, yo le pediría al doctor Ortega que utilizara los
medios que tiene y no hiciera ese debate aquí en Comisión doctor
Ortega, a mi me sucedió lo mismo y recurrí a todos los medios que
tuve a mi alcance, medios legales para solicitar una explicación y no
hubo poder, lo mejor es pagar, yo pague, para evitar que la Cámara
pagara eso, porque de todas manera si paga la Cámara como los
vehículos son de propiedad de la Cámara, si paga la Cámara tiene
que repercutir contra el Congresista que tiene adjudicado el carro, a mi
me paso eso doctor Ortega, me parece que no es de Comisión, no sé,
respetando desde luego la decisión de todos los Honorables
Representantes, pero me parece que no da como para un debate
personal, yo lo veo más así doctor Ortega, yo entiendo que uno
muchas veces no explica porque la foto multa, pero de todas maneras
hubo que pagar y no hubo poder allí que nos dieran, ni siquiera nos
habían notificado, simplemente nos llego y pagamos, yo tengo esa
experiencia y para evitar, nosotros somos unos servidores públicos,
somos personajes públicos y cree la gente, el colectivo cree que es
que nosotros estamos evadiendo esa responsabilidad, hay que tener
mucho cuidado en los conductores que muchas veces son pasajeros
en la prestación del servicio y son ellos los que cuadran mal y nos
corresponde a nosotros porque somos nosotros los que figuramos con
la responsabilidad del vehículo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:42:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jairo Ortega.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:42:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Representante Silvio Vásquez, respeto su posición pero le pido apoyo
porque no es justo que cuando uno no ha cometido infracciones las
tenga que pagar, eso si no la comparto cuando un ciudadano no ha
cometido una infracción pues porque hay que pagarla, diferente es si
se ha cometido la infracción, diferente es si se ha parqueado mal, si se
ha excedido una velocidad donde no es permitida, eso lo tengo
totalmente claro que hay que cancelarlo, porque no se puede violar las
normas de tránsito, pero cuando no se han violado las normas de
tránsito no nos pueden obligar a pagar, así seamos Congresistas, eso
si mi intuición, mi profesionalismo no me lo permite como abogado y
defensor del derecho, que alguien tenga que ser condenado porque
alguien dijo que hay que condenarlo y hay que pagar, no eso no es así
Representante Silvio Vásquez, respeto su posición de haber ido a
pagar, si le da a uno rabia de ir a voltear a organismos de tránsito a
decir que uno no es él que ha cometido la infracción y menos que
pague una entidad por algo que uno no ha cometido, eso si no es
justo, eso es violación al derecho de defensa, violación al debido
proceso y eso estamos es para vigilar que esto no se viole, estoy
exigiendo que me citen a comparecer y ya lo del general Mena es una
política pública nacional, porque es que le va a suceder a cualquier
ciudadano y aquí estamos para defender a todos esos ciudadanos que
si usted hace una encuesta y pedimos que nos informen a quienes les
han cometido esa irregularidad donde le han tomado esa foto y ya
tenga que ir a pagar y el ciudadano sabe que no está mal parqueado,
en el salitre una unidad residencial muy retirada, eso no es el centro,
vaya los invito aquí, tomen la foto, pero la fotos están aquí en el
comparendo electrónico, está en la berma, está en la bahía, ahí no
dice prohibido parquear, entonces porque hay que pagar, eso no es
justo.
Y así como le está sucediendo a este ciudadano no al Representante
le puede suceder a cualquier usuario que parquea su carro en las
bahías, en las unidades residenciales y entonces hay que ir a pagar no
eso no es justo y entonces por eso les pido el favor que me apoyen
con ese control político para ver qué política tienen la policía de
tránsito en la imposición de esos comparendos, no multas
electrónicos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:42:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario vamos a poner a consideración las proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-04-01T10:43:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente no tenemos quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-04-01T10:43:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces se levanta la sesión siendo las once y cuarenta y cinco
minutos de la mañana ( 11:45 a.m.) y se cita para el próximo martes 8
de abril a las 10 de la mañana para el debate citado por el Honorable
Representante Diego Patiño Amariles del tema de la Sentencia C-555
lo que tiene que ver con reversión y el doctor Ciro Antonio Rodríguez,
y para el miércoles 9 de abril a las 8 de la mañana para el debate de
concesiones de 4 generación, donde se cita a la señora, Ministra de
Transporte, el, Presidente de la Agencia Nacional de Infraestructura a
las 8 de la mañana del próximo miércoles 9 de abril.
JAIRO ORTEGA SAMBONI           DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                         Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                        Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
