<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-john-jairo-roldan-avendaño" id="hr-john-jairo-roldan-avendaño" showAs="H.R. John Jairo Roldan Avendaño"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martínez" id="hr-jaime-armando-yepes-martínez" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martínez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-armando-yepes-martienz" id="hr-jaime-armando-yepes-martienz" showAs="H.R. Jaime Armando Yepes Martienz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7549-acta-113-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 113 / 2014-05-27</heading>
						<speech by="" startTime="2014-05-27T10:45:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPÚBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 113
(Bogotá, D.C., 27 de mayo de 2014)
A las diez y cuarenta y cinco minutos de la mañana (10:45 a.m.) el
Honorable Representante Iván Darío Agudelo Zapata, actuando
como, Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de
la Cámara de Representantes ordena llamar a lista y contestan los
siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Pinto Hernández Miguel Ángel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Yepes Martínez Jaime Armando
Vásquez Villanueva Silvio.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Patiño Amariles Diego
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-27T10:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que tenemos
quórum deliberatorio.
Antes de dar inicio a la sesión del orden del día de hoy, la, Secretaria
se permite informar sobre una carta que fue radicada el 20 de mayo de
2014 en, Secretaria.
Doctor
Jairo Ortega Samboni
Presidente Comisión Sexta Cámara de Representantes
Señores Mesa Directiva,
Cámara de Representantes
Ciudad
Referencia: Renuncia Irrevocable.
Apreciado Dr. Ortega Samboni:
En razón a que el día de hoy he presentando ante la Cámara de
Representantes, mi renuncia Formal e irrevocable al cargo de
Representante a la Cámara por la circunscripción electoral del
Departamento de Santander, elegido por el Partido de Integración
Nacional -PIN, hoy Opción Ciudadana, para el periodo comprendido
entre el 2010 - 2014, me permito informar a la mesa directiva de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente, mi renuncia formal a la
dignidad de Vicepresidente de la misma.
Lo anterior para sus fines pertinentes.
Agradezco su atención a la presente
Atentamente,
Didier Alberto Tavera Amado
H.R. presentante a la Cámara.
Señor Presidente eso es con el fin de que no llame a lista al doctor
Tavera porque ya había presentado renuncia en la plenaria de
Cámara.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:45:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Esperemos que tengamos el quórum decisorio para aceptar la
renuncia de nuestro compañero, que le deseamos lo mejor y que mi
Dios lo acompañe, fue un gran colega nuestro. Señor Secretario por
favor sírvase leer el orden del día y por favor si algún compañero tiene
alguna solicitud de modificación en el orden del día para que por favor
la radique en la, Secretaria,
Señor Secretario sírvase por favor dar lectura al orden del día para la
presente sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-27T10:45:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-05-27T10:45:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 27 de mayo de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate al siguiente proyecto de ley:
1. Proyecto de Ley No.076 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE
REGLAMENTA LA DESTINACIÓN DE LA MAQUINARIA PESADA
INCAUTADA EN ACTIVIDADES DE EXPLORACIÓN O EXPLOTACIÓN
DE MINERALES SIN LAS AUTORIZACIONES Y EXIGENCIAS
PREVISTAS EN LA LEY”.
Autor: H.R. EDUARDO AGATON DIAZGRANADOS ABADÍA
Ponente: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: Gaceta P.L. No. 655-13 - P.P.D. Cámara No. 139-14
2. Proyecto de Ley No.132 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
MODIFICA EL ARTICULO 15 DE LA LEY 1005 DE 2006”.
Autor: , Ministra de Transporte, doctora CECILIA ALVAREZ-
CORREA GLEN
Ponente: H.R. JAIRO ORTEGA SAMBONI
Publicación: Gaceta P.L. No. 859-13 - P.P.D. Cámara No. 220-14
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-27T10:45:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI
Presidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario
Señor Presidente como no tenemos quórum me voy también hacerle
una invitación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:46:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Secretario ya los compañeros saben que si desean alguna
modificación al orden del día por favor para que hagan llegar la
solicitud a la, Secretaria.
Tiene la palabra el doctor Wilson Neber Arias Representante del Polo
Democrático por el Valle del Cauca, bien puede doctor Wilson tiene el
uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2014-05-27T10:46:10">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Gracias respetado Presidente, un saludo a toda la Comisión y a
quienes asisten el día de hoy. Presidente me quiero referir a dos
temas principalmente.
Uno a modo de constancia pues dejar dicho al país que pertenezco a
el colectivo de izquierda que señala que especialmente la izquierda y
los sectores populares no están obligados a escoger en la disyuntiva
neoliberal que se proyecta para la segunda vuelta, quiero explicarle al
país que un conjunto de parlamentarios y de organizaciones sociales
hemos decidido previa desde luego mediando el correspondiente
ejercicio interno del Polo Democrático Alternativo, no atender a los
cantos de sirena mediante los cuales se pretende seducir a sectores
que hemos expresado en la campaña electoral nuestro rechazo a las
campañas tanto de Oscar Iván Zuluaga como de Juan Manuel Santos,
en la pasada oportunidad esta Comisión se expreso sobre ese tema y
yo solo quiero reiterar que esta será el llamado dentro del Polo
Democrático por parte de este servidor, de este parlamentario.
En segundo lugar señor Presidente, he presentado una propuesta
aditiva a una convocatoria de un debate que ya fue aprobado con
anterioridad sobre la Universidad Santiago de Cali, quiero decirle
señor Presidente que estoy solicitando que adicionalmente se
convoque al rector, tuve ocasión de sustentar en otra Comisión de la
Cámara de Representantes las gravísimas preocupaciones sobre esa
Universidad, aquí yo informe con toda responsabilidad que el proceso
de la Universidad Santiago de Cali se me parecía al de otras
universidades valga decir la de Sucre entre otras, y le hice un llamado
al ministerio para que interviniera con mucha atención en ese proceso,
he dicho con responsabilidad política que una disputa de mafias en la
Universidad Santiago de Cali y espero tener ocasión antes de irme de
esta Comisión de hacer el debate correspondiente.
Y el tercer asunto sobre el cual pido, casi que invoco la seriedad de la
Comisión y de la Mesa Directiva, fue precisamente en la anterior
reunión hace dos Comisiones cuando la Mesa Directiva se
comprometió públicamente frente a la televisión a encontrarle fecha y
se planteo para mañana el debate del SENA, del SENA al que debería
asistir Yina Parodi, pero que se mantiene, porque el debate no es solo
sobre la conducta de Yina Parodi, el debate es sobre los desaguisados
que se presentan en estos momentos en el SENA parte de la
responsabilidad en cabeza de la doctora Yina Parodi, presente o
asunto del debate y parte de la responsabilidad institucional, al
respecto dos cosas señor Presidente y a los compañeros de la
Comisión con profundo respeto y consideración, varias veces me he
referido a este tema, quiero informales que he obtenido sentencia
favorable de la Corte Constitucional a propósito de una tutela que
interpuse para que CM&amp; se viera obligado ya no solamente a rectificar
como mal lo hizo en su oportunidad, sino darle alcance a la que quiso
presentar como una rectificación pero que en la mentalidad siniestra
de algunos periodistas de sastrería que producen las noticias hecho a
la medida del poder hoy por hoy en buena hora la Corte Constitucional
le ordena a CM&amp; que amplié esa rectificación y que la cuelgue de su
página web, inclusive es decir la Corte le impone a CM&amp; una
determinación que CM&amp; fue renuente durante largos meses a tomar;
quiero recordarle señor Presidente esto se refiere a que hace muchos
meses se produjeron anónimos en la ciudad de Cali que en el proceso
se vino a establecer fueron producidos por directivos del SENA en los
cuales se me señalaba estar haciendo campaña electoral por el
Senado de la República previo al calendario electoral razón por la cual
señor Presidente en estos momentos me adelantan no uno sino tres
procesos disciplinarios en la ciudad de Cali, se produce un anónimo,
en el proceso se establece y CM&amp; reconoce en su noticiero que fueron
directivos del SENA los que estimularon esa noticia y muy a pesar de
ello se niega a hacer la rectificación completa y en la estatura
esperada de quien dice tener ética en el ejercicio periodístico, pues
bien lo que se acaba de producir por parte de la Corte no es de poca
monta, no quisieron Presidente resarcir mi nombre durante todo este
tiempo, usted Presidente ha sido testigo, he venido a mi Comisión de
la que no espero solidaridad pero si imparcialidad sobre el tema al
reclamar este tema, he pedido en la Plenaria de la Cámara de
Representantes, he acudido a los Tribunales todo cuanto fue
necesario y le infringimos una nueva derrota tanto a Yina Parodi como
a CM&amp;, pero entre tanto Presidente mi nombre a quedado en vilo por
varias razones todos ellos producto del micrófono siniestro de Yina
Parodi, y se va de su cargo sin que esta Comisión escuche sus
descargos a propósito del tema, pedí incesantemente Presidente que
Yina viniera aquí, lo solicite formalmente, no me falto sino plañirle a la
Mesa Directiva, en una de las últimas reuniones de esta célula la Mesa
Directiva prometió fecha y recuerdo que concertamos una fecha
distinta a la de la Mesa porque ese día hacia presencia la Comisión de
Eurodiputados en la ciudad de Cali y en Bogotá D.C. y no podía
atenderla y quedo para el día de mañana, el señor Presidente me
informa telefónicamente que no hay debate sin explicación alguna ,
muy a pesar que lo aviamos concertado aquí señor Presidente en
presencia de un parlamentario que ya no puede hacer presencia en la
Mesa Directiva inclusive fijamos fecha, yo quiero decir que lamento
esta circunstancia, comprenderá usted Presidente lo que significa
semejante alevosía en boca de un alta directiva del Estado que se va
impunemente de su cargo a hacer campaña electoral sin responder
por sus dichos todos ellos calumniosos pero además no es solamente
los dichos de Yina Parodi es lo que ha venido a trascender, es que
señor Presidente yo aquí denuncie que se me tomaban fotografías en
las instalaciones del SENA por personas que de conducta bastante
reprochable y hoy venimos a enterarnos a través de las dos orillas que
los asesores de Yina Parodi se paseaban por la oficina del jaker mayor
Carlós Escobar padre en materia jaker de Sepúlveda el que hoy ha
trascendido a los medios tuvo también un comportamiento bastante
cuestionable en materia del proceso de paz y de la pelea entre las
campañas, es decir, de eso es lo que estamos hablando señor
Presidente y estamos hablando también de las ejecutorias de esta
institución que tan cara ha sido a nuestros sentimientos.
Termino con lo siguiente Presidente, puede que no comparta la
Comisión mis puntos de vista sobre el SENA pero debe de reconocer
que he tratado de ser leal y sustentar una postura al menos con
argumentos sobre el SENA, lamento no tener la oportunidad
Presidente de hacerlo en presencia de Yina, pero demando que el
encargado venga a rendir cuentas del extenso cuestionario, creo que
ya son tres Presidente que ha pasado desde esa fecha y le informo
para terminar lo que denuncie sobre el Magdalena los gravísimos
hechos del Magdalena, los hechos de corrupción inocultables del
Magdalena propiciaron un paro que empezó le informo Presidente ese
paro todavía no termina esta Comisión y el País se dan la oportunidad
de privarse de discutir ese asunto, no, yo quiero insistirle Presidente,
rogarle a usted y a la Comisión fijen fecha de ese debate, no quiero
irme de esta Comisión sin tener la oportunidad de controvertir los
dichos de Yina Parodi o de quien le suceda y mis dichos en esta
Comisión, tengo derecho a decir tres verdades sobre el SENA
aquellas que se siguen ocultando incesantemente para proteger a una
funcionaria de muy pocos niveles éticos en la entidad. Muchas Gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:46:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Representante Dr. Wilson Neber Arias usted sabe el respeto
y la admiración que siempre le he profesado, yo le solicito al señor
Secretario que por favor se ponga en comunicación y le dé tramite
primero a la proposición aditiva a la cual usted hacia ahorita alusión y
también que se le determine la fecha con el Presidente en propiedad
usted sabe doctor que en estos momentos estoy ejerciendo es por la
ausencia del Presidente en propiedad, pero si le llamo la atención
señor Secretario que por favor le dé tramite internamente y se le dé
una respuesta pronta a nuestro colega el doctor Wilson Neber Arias
Representante del Polo Democrático del departamento del Valle del
Cauca.
Tiene la palabra el doctor Miguel Ángel Pinto del Partido Liberal del
departamento de Santander.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2014-05-27T10:46:30">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente, con el saludo también a todos nuestros colegas
de la Comisión, yo simplemente quería hacer una pequeña alusión
precisamente a través de la carta donde Didier Tavera el
Representante presenta renuncia a su cargo de Vicepresidente toda
vez que dejó de ser Representante a la Cámara la semana pasada, el
miércoles cuando en plenaria presentó su renuncia como Congresista,
pero básicamente lo que yo quería decir, es expresar mi solidaridad
con su familia, con sus amigos, con sus seguidores, con todos los
santandereanos y también con todos los colegas de esta Comisión por
los duros momentos en los que está atravesando en este momento
nuestro colega Didier Tavera, a quien esperamos todos que salga muy
bien librado de esta situación, quienes conocemos a Didier y hemos
tenido la oportunidad de tratar con él sabemos que es una persona
íntegra, una persona transparente y por eso estamos convencidos que
va a salir avante en estos momentos duros, y yo quiero desde acá,
desde esta Comisión expresar esa solidaridad no solamente a esta
corporación, sino también a los santandereanos y para que hagamos
votos para que en los próximos días se pueda resolver esa situación a
favor de Didier Tavera. Era eso presidente muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:46:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante, el doctor Silvio Vásquez
Representante del partido Conservador, departamento del Huila, bien
pueda doctor Silvio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2014-05-27T10:46:50">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente lo felicito por esa magnífica manera
de dirigir la sesión, yo quiero expresarle señor Presidente y a los
colegas presentar un saludo especial, a los señores secretarios y
desde luego a todos asistentes, quiero manifestar mi solidaridad total
con el doctor Didier Alberto Tavera Amado, lo conocí en esta
corporación legislativa, lo conocí a través de su trabajo en la Comisión,
en su solidaridad de siempre y lo conocí también en su beligerancia y
su participación de gestión y de control político que es la esencia del
congresista. Tuve la oportunidad como, Presidente de la Comisión de
estar en Bucaramanga y presidir una sesión que él y el doctor Miguel
Ángel habían convocado para hablar los problemas de Bucaramanga y
de Santander una muy buena convocatoria, como también lo hice en
calidad de Representante y colega de él en otras convocatorias que se
hicieron para sesionar la Comisión descentralizada en Bucaramanga,
cuando me entere de la noticia recordé esos momentos en los cuales
uno se encuentra una persona y comienza a edificar amistad, amistad
de principios, amistad de convicción, amistad de sinceridad, desde
luego que lamenta uno y lógicamente se preocupa por la suerte del
amigo, son situaciones en las cuales el ser humano tiene momentos
difíciles y desde luego esos momentos son vividos también por la
familia, por los amigos, por los coterráneos, aquí el doctor Miguel
Ángel como paisano, como santandereano ha expuesto la solidaridad
del pueblo de Santander y desde luego que rogamos primero que mi
Dios en su infinita misericordia y bondad le de mucha sabiduría y
fortaleza, paciencia para que pueda salir adelante.
En segundo lugar, que pueda él esclarecer perfectamente ante la
justicia de Colombia lo que le puedan endilgar, pero ante todo que
tenga los suficientes buenos resultados para que salga adelante. En
ese orden de ideas señor Presidente y colegas quería dejar
manifestada mi posición y mi saludo de solidaridad al doctor Didier y
desde luego como persona y como amigo desearle el mejor de los
éxitos para que salga avante en este momento difícil, desde luego que
las oraciones para quienes creemos en el Dios de todos para que
salga bien librado y pueda demostrarle a Colombia y especialmente a
su departamento Santander porque ha sido un líder y porque quiere
llegar a la Gobernación de ese departamento.
Muchas Gracias señor Presidente y muy amable por esta oportunidad.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:47:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>A usted doctor Silvio Vásquez Villanueva Honorable Representante del
partido Conservador de ese gran departamento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-armando-yepes-martínez" startTime="2014-05-27T10:47:10">
							<from>H.R. Jaime Armando Yepes Martínez</from>
							<p>Señor Presidente, Secretario haber si llama algunos colegas que están
por aquí cerca para haber si hacemos el quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:47:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias doctor Jaime Armando Yepes Martínez, tiene la
palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez Pinzón del Norte de
Santander, también del partido Conservador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-05-27T10:47:30">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, en el mismo sentido señor
Presidente, solidarizarnos con el doctor Didier Tavera, con su familia y
desearle a él el mayor de los éxitos, estamos totalmente convencidos
que saldrá adelante en ese duro trance; de la misma forma informales
que ya la ponencia de la cátedra de la paz quedo firmada por los
diferentes ponentes integrantes de todos los partidos y seria de la
mayor importancia para la Comisión en el día de mañana poder sacar
adelante esta ponencia y así en este periodo legislativo hacerlo ley ya
que ese propósito no solo de alcanzar la paz sino crear la cultura de la
paz en nuestro país debe ser una prioridad del Congreso de la
República. Muchas Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:47:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>A usted doctor Ciro Antonio Rodríguez del Norte de Santander, partido
Conservador.
Tiene la palabra el doctor Diego Naranjo, departamento de Risaralda
partido Conservador.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2014-05-27T10:47:50">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Gracias señor Presidente, solamente para solidarizarnos con nuestro
colega Didier Tavera y esperar que la justicia opere de manera
equitativa, oportuna y pronta y la solidaridad con su familia y con todo
su departamento, sabemos que fue un hombre que aquí siempre
defendió los intereses del departamento de Santander y solamente
enviarle desde aquí un abrazo fraterno y un especial saludo para que
Dios lo ilumine, que Dios lo ayude y sobre todo pues que salir avante
de este proceso que se le inicia. Entonces desde aquí un abrazo para
el colega Didier Tavera a nombre también del partido Conservador
como lo ha expresado el doctor Silvio y el doctor Ciro Rodríguez.
Entonces muchas gracias señor Presidente en ese sentido.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:48:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias doctor Diego Naranjo del partido Conservador del
departamento de Risaralda usted sabe que nos va a hacer mucha falta
en esta Comisión doctor Diego Naranjo un gran amigo y un gran
colega, doctor John Jairo Roldan Avendaño partido Liberal
departamento de Antioquia bien pueda tiene el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-john-jairo-roldan-avendaño" startTime="2014-05-27T10:48:10">
							<from>H.R. John Jairo Roldan Avendaño</from>
							<p>Gracias señor Presidente, es en el mismo sentido señor, Presidente de
expresarle nuestra solidaridad como de manera personal, como de
partido, como miembro de esta Comisión, ya pues no pertenece a la
Cámara de Representante ni por ende a la Comisión a nuestro
compañero Didier Tavera, nosotros en estos casi cuatro años que
tenemos aquí hemos visto compañeros que empezaron con nosotros
traigo a colación el compañero Álvaro Pacheco, Pedro Muvdi que por
situaciones de justicia y con una influencia muy grande por ser
Congresistas que nos convertimos pues en personas muy susceptibles
a este tipo de temas, Dios quiera que Didier solucione este impase
muy pronto y que se le cumplan sus sueños de llegar a la gobernación
de Santander y mandarle a las personas que más sufren este caso
son la familia, a la familia mandarle nuestra solidaridad Presidente,
porque en estos tres años conocimos a Didier, conocimos de su
integridad y esperamos que logre ante una justicia que sabemos que
existe, ante esta justica logre solucionar este problema Presidente,
muchas Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:48:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias a usted doctor John Jairo Roldan, mi colega de
Antioquia del partido Liberal, tiene el uso de la palabra el doctor
Atilano Alonso Giraldo Arboleda, departamento del Quindío partido
cambio Radical.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-05-27T10:48:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Muchas gracias Presidente, hoy es un día que recuerdo, el primer día
también que llegue a esta Comisión, dieciocho integrantes de la
Comisión y amigo de unos pocos, pero hoy gracias a Dios tuve la
oportunidad de trabajar en esta Comisión porque que excelente
calidad de colegas y de personas que he conocido en esta Comisión y
de verdad que siento tristeza, este fin de semana cuando en noticias
me di cuenta de ese insuceso tan absurdo para mi colega Didier
Tavera a quien ha demostrado ser un hombre joven, juicioso,
estudioso y que estoy casi seguro que ahí debe estar el tinte político
de esta situación, es que llama la atención que renuncie la semana
pasada y de una vez esa misma semana le pase esta situación tan
difícil. Solidaridad con la familia porque la familia estoy seguro que son
los que están sufriendo bastante, Didier Tavera tiene su tranquilidad,
he hablado con unos amigos muy cercanos y medan también la
tranquilidad que muy rápido va a salir de esta situación difícil, no me
equivoque cuando la Vicepresidencia de este último año que me
tocaba se la cedí a mi gran amigo Didier Tavera, se lo ganó por su
calidad de persona y también por su trabajo que ha demostrado en
esta Comisión, no solo en la Comisión sino en Plenaria, le deseo lo
mejor y ojala salga lo más rápido posible de esta situación tan difícil.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:48:40">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>En nombre de los funcionarios de la Comisión Sexta, de todos los
funcionarios de la Comisión Legal de Cuentas en la cual Didier
también era su Presidente y yo el Vicepresidente y de todos los
compañeros de la Comisión Legal de Cuentas, de verdad que un
mayor saludo a toda su familia y como lo decía ahorita que Dios lo
acompañe porque fue un gran colega.
Señor Secretario por favor sírvase verificar quórum.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-27T10:48:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Continuamos con el quórum deliberatorio señor Presidente, por lo
tanto no podemos aprobar el orden del día y una proposición que
radico el doctor Wilson Neber Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:49:00">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Señor Secretario entonces por favor sírvase anunciar proyectos y se
cita para el martes a las diez (10:00 a.m.) de la mañana.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-27T10:49:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 076 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
reglamenta la destinación de la maquinaria pesada incautada en
actividades de exploración o explotación de minerales sin la
autorizaciones y exigencias previstas en la Ley”.
Proyecto de ley 132 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
modifica el artículo 15° de la Ley 1005 de 2006”.
Proyecto de Ley 188 de 2014 Cámara “Por la cual se establece las
condiciones para la gratuidad de la educación superior para el
estudiante con ingresos familiares inferiores a tres salarios mínimos
mensuales vigente y se dictan otras disposiciones”
Y el proyecto de ley 201 de 2014 Cámara “Por la cual se establece la
cátedra de la paz en todas las instituciones educativas del país”.
Han sido leídos cuatro proyectos de ley señor Presidente para la
próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-05-27T10:49:20">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Gracias señor Secretario, entonces se levanta la sesión citada para el
día 27 de mayo de 2014 siendo las once y diecisiete minutos de la
mañana (11:17 a.m.), de conformidad ya estaba citado para el día de
mañana 28 de mayo a las nueve (09:00 a.m.) mañana y para la
próxima semana por, Secretaria se citara, muchas gracias y un feliz
día.
JAIRO ORTEGA SAMBONI
Presidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO        JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                    Subsecretario
Edwin A.S. E.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
