<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ana-maría-rincón-herrera" id="hr-ana-maría-rincón-herrera" showAs="H.R. Ana María Rincón Herrera"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-correa-vélez" id="hr-víctor-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa" id="hr-víctor-javier-correa" showAs="H.R. Víctor Javier Correa"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jaime-alberto-sepulveda-muñetón" id="jaime-alberto-sepulveda-muñetón" showAs="Jaime Alberto Sepulveda Muñetón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" id="hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" showAs="H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-castiblanco-parra" id="hr-jairo-castiblanco-parra" showAs="H.R. Jairo Castiblanco Parra"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ricardo-flórez-rueda" id="hr-ricardo-flórez-rueda" showAs="H.R. Ricardo Flórez Rueda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñetón" id="hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñetón" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñetón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" id="hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" showAs="H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-felipe-lozada-polanco" id="hr-jaime-felipe-lozada-polanco" showAs="H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-sepúlveda-muñeton" id="hr-jaime-sepúlveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Sepúlveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-inés-cecilia-lópez-flórez" id="hr-inés-cecilia-lópez-flórez" showAs="H.R. Inés Cecilia López Flórez"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7853-acta-1-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Julio</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 1 / 2014-07-30</heading>
						<speech by="" startTime="2014-07-30T10:30:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 001
(Bogotá, D.C., 30 de Julio de 2014)
A las diez y treinta minutos de la mañana (10:30 a.m.) el Honorable
Representante WILMER RAMIRO CARRILLO MENDOZA, actuando
como, Presidente de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes ordena
llamar a lista y contestan los siguientes Honorables Representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Víctor Javier
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia
Con excusa se encuentra el Honorable Representante:
Agudelo Zapata Iván Darío</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-sepúlveda-muñeton" startTime="2014-07-30T10:30:10">
							<from>H.R. Jaime Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:30:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Por favor señor secretario sírvase leer el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:30:30">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAYCEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-07-30T10:30:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día miércoles 30 de julio de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Instalación de la Comisión, por parte del Señor, Presidente de la Corporación,
Dr. FABIO AMIN SALEME
III.
Postulación, elección y posesión de los miembros de la Mesa Directiva de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente, período legislativo del 20 de julio de
2014 al 20 de julio de 2015, de conformidad con el artículo 10 de la Ley 3ª 1992.
a) Presidente
b) Vicepresidente
Postulación, Elección y posesión del Secretario de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente, período del 20 de julio de 2014 al 20 de julio de 2018,
de conformidad con el artículo 11 de la Ley 3ª. de 1992.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:30:50">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
WILMER RAMIRO CARILLO MENDOZA JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Presidente Secretario</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:31:00">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Leído el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:31:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Leído el orden del día se somete a consideración, se abre la discusión,
continúa abierta, se cierra, ¿aprueba la Comisión el orden del día?.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:31:20">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Ha sido aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:31:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Señor Secretario continúe con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:31:40">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>El segundo punto del orden del día es la instalación de la Comisión por
parte del señor Presidente, entiendo que él ya ha pasado por la
Comisión Primera, si quiere podemos continuar, con el tercero
postulaciones, mientras que él se hace presente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:31:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Lo ponemos a consideración de la Comisión, si seguimos con el orden
del día y esperamos el momento que llegue el, Presidente de la
Cámara pues para que nos dé un saludo, seguimos con el orden del
día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:32:00">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Presidente solamente se puede continuar no vamos a elegir todavía,
simplemente para hacer las postulaciones mientras que el Presidente
llega, para ir adelantando, no se va a tomar ninguna decisión mientras
él no llegue, se puede hacer eso si la Comisión lo acepta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:32:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-07-30T10:32:20">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Gracias Presidente, pues aquí es meramente un acto de carácter
protocolario o un acto del reglamento como tal, si no es reglamentario
y es de carácter protocolario no afecta absolutamente nada, porque le
cuento que apenas agotaron Comisión Primera, o sea que tardaremos
un buen rato en esperar aquí, entonces yo le preguntaría al Secretario
si es un acto de carácter protocolario que se incluyo en el orden del
día o es un acto de carácter reglamentario que nos condicionaría a
esperar que formalmente se instale la Comisión, si en el Reglamento
dice las Comisiones serán instaladas por el, Presidente de la Cámara,
si dice eso hay que esperar, sino dice eso, sino dice que las
Comisiones se instalaran y no consideran entonces simplemente
procedemos a continuar y hacemos el acto protocolario en el
desarrollo en el momento que llegue él.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:32:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Alfredo Ape Cuello.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:32:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>No, ciertamente es apenas un acto protocolario, nosotros podemos si
así lo decide la plenaria, la Comisión podemos ir avanzando y en el
momento que llegue el Presidente da oficialmente instalada pero es un
acto protocolario, legalmente la Ley dice: “Que después de que se
reúna la mitad más uno de los miembros de la Comisión pueden
empezar a ocupar sus funciones”.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:32:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Yo propongo que continuemos con lo de las postulaciones, no sé que
opine la plenaria de la Comisión, sigamos entonces con las
postulaciones, continúe señor Secretario con el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:33:00">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Señor Presidente en ese orden de ideas: Tercer punto postulación y
elección y posesión de los miembros de la Mesa Directiva de la
Comisión Sexta Constitucional Permanente, periodo legislativo del 20
de julio 2014 al 20 de julio de 2015 de conformidad con el artículo
décimo de la Ley 3ª. de 1992.
a. Presidente
b. Vicepresidente
Y a continuación la postulación y elección y posesión del secretario de
conformidad con el artículo 11 de la Ley 3ª. de 1992 señor Presidente,
puede abrir las postulaciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:33:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno se abren las postulaciones para Presidente y Vicepresidente,
doctor Ciro Rodríguez en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-07-30T10:33:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludar a todos muy especialmente,
quiero postular al doctor Alfredo Ape Cuello para la, Presidente de la
Comisión Sexta, pertenece al Partido Conservador, tiene una gran
experiencia en la carrera del Congreso de la República, ya este es el
tercer periodo como Representante a la Cámara, fue, Presidente de la
Cámara de Representantes en el año 2006- 2010, esto nos va a
garantizar a nosotros que la Comisión Sexta va a tener una
conducción con amplios conocimientos y experiencia, por eso los
invito a todos que me acompañen en esta postulación. Muchas gracias
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:33:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-07-30T10:33:40">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, en nombre del Partido Liberal que represento y
haciendo honor a los compromisos que se han adquirido para este
cuatrienio el Partido Liberal respalda el nombre del doctor Alfredo Ape
Cuello para la Presidencia este año y conozco de su trabajo y
experiencia, compartimos curules en el 2006 y espero que este primer
año que es tan importante para el país y para el mismo Congreso
podamos tener la oportunidad de participar muy activamente doctor
Ape Cuello en la discusión; y ese si es un tema que valdría la pena
que todos los miembros de esta Comisión tuviéramos en cuenta de el
Plan de Desarrollo en lo que compete a la Comisión en los temas de
educación, en los temas de tic,s, en los temas de transporte, porque
tradicionalmente han sido las Comisiones Económicas las que
discuten en primer debate el Plan de Desarrollo y quedamos nosotros
al margen, yo si le pediría doctor Ape Cuello que desde su presidencia
pudiéramos lograr una discusión amplia sobre los temas que
competen a la Comisión para que podamos tener incidencia en la
discusión del Plan de Desarrollo del próximo cuatrienio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:33:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Tamayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-07-30T10:34:00">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Señor Presidente, en nombre de la bancada del Partido de la U
queremos honrar nuestros compromisos y apoyar al doctor Alfredo
Ape Cuello como, Presidente de la Comisión para este primer año.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:34:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Atilano Giraldo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2014-07-30T10:34:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, muy buenos días para todos, darle la bienvenida a
las Honorables Representantes, a los colegas también
Representantes, decirles que estos cuatro años de mi experiencia en
esta Comisión quiero compartir hoy en este primer día que es una
excelente Comisión, educación yo creo que todos identidad en la
educación, infraestructura y transporte otro sector bien importante y
las telecomunicaciones, industria y comercio, cultura es de las
comisiones que más sectores toca.
Como Representante de Cambio Radical mi voto positivo, mi respaldo
total doctor Ape Cuello, no nos conocíamos pero está muy
recomendado, es más conocido que el Papa, así que yo creo y estoy
seguro que esta Presidencia de este primer año vamos a estar muy
bien representados, esta Comisión el año pasado aquí compartimos
con el Congresista más joven y creo que en este periodo va a ser
igual, Víctor un estudiante lo conozco por otras circunstancias y estoy
seguro que le va a ir muy bien.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:34:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ricardo Flórez Rueda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-07-30T10:34:40">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>Es también para decir mi voto a favor del doctor Alfredo Ape Cuello
creemos que hay una importante función, estoy de acuerdo con los
compañeros en que esta Comisión tiene que ser una Comisión que
sea muy proactiva y creemos doctor Alfredo que usted en la
Presidencia vamos a obtener ese proceso.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:34:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Continuamos con las postulaciones para Presidente y Vicepresidente,
doctora Ana María tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ana-maría-rincón-herrera" startTime="2014-07-30T10:35:00">
							<from>H.R. Ana María Rincón Herrera</from>
							<p>Gracias Presidente, señor Presidente para postular a la doctora
Martha Villalba del departamento del Atlántico por el partido de la U,
abogada especialista en desarrollo social, exalcaldesa de Puerto
Colombia y exdiputada del departamento de Atlántico por el partido de
la U.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:35:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-07-30T10:35:20">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Qué pena que en mi intervención no di un saludo a todos los colegas
de esta Comisión y por supuesto bienvenida las mujeres, en la pasada
solamente tuvimos una pero hoy tenemos tres y qué bueno que
empiecen siendo protagonistas de esta Comisión, que como todos han
dicho es una Comisión bien interesante y que esperamos juegue el
papel que le corresponda, no solamente en lo que tiene que ver en la
aprobación de las leyes o los proyectos de ley que se pongan a
consideración, sino que también hagamos un trabajo juicioso en el
control político que nos corresponde, me parece que ahí hay un
eslabón muy importante de la Comisión y creo que los temas que
nosotros tocamos tienen una gran incidencia en la economía,
desarrollo y sobretodo en la parte social de los colombianos.
A nombre de la bancada del partido Liberal por supuesto apoyamos a
la doctora Marta Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:35:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Jaime Felipe Lozada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-felipe-lozada-polanco" startTime="2014-07-30T10:35:40">
							<from>H.R. Jaime Felipe Lozada Polanco</from>
							<p>En nombre del partido Conservador respaldamos el nombre de la
doctora Marta Villalba para la Vicepresidencia, es un halago doctora
Marta que como mujer nos vaya a representar en la Comisión y por
supuesto que respetamos los acuerdos, estamos prestos a servirle en
este año de su periodo, a todos los colegas un cordial abrazo y una
feliz bienvenida.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:35:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Atilano Giraldo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2014-07-30T10:36:00">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, como Representante de Cambio Radical a la
doctora Marta respaldo total y estoy seguro vamos a estar muy bien
representados en esa Vicepresidencia y dispuesto a trabajar en
equipo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:36:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Ricardo Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ricardo-flórez-rueda" startTime="2014-07-30T10:36:20">
							<from>H.R. Ricardo Flórez Rueda</from>
							<p>En todos los respetos de acuerdos de Opción Ciudadana también
apoya el nombre tuyo y que rico que sea una mujer porque creemos
que eso también nos va a dar un trabajo muy sistémico y muy
disciplinado.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:36:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Víctor Javier Correa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa" startTime="2014-07-30T10:36:40">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa</from>
							<p>Un saludo a todos los compañeros y compañeras de la Comisión
Sexta, respondiendo al saludo del doctor Atilano Giraldo pues espero
también poder hacer muy buen trabajo desde este espacio por llevar
las banderas del movimiento estudiantil, vivimos todo el proceso de la
mesa estudiantil del año 2011, 2012 y 2013 y espero entonces que
dentro de ese mismo ejercicio que se dice hacer en este espacio, que
es el ejercicio democrático, pues yo veo que quienes ya están
postulados tienen un importante apoyo como miembro de un partido
de oposición y de las minorías lo único que espero son todas las
garantías para que la democracia efectivamente opere, para que el
disenso sea posible, para que el debate sea una realidad en un
espacio que es tan importante para el desarrollo de las políticas del
país y sobretodo en un tema tan fundamental como es la educación
que es en últimas el motor real del desarrollo social, económico y
político de cualquier Nación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:36:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Atilano en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2014-07-30T10:37:00">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, ¿ya abrieron las postulaciones para Secretario?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:37:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Entonces abrimos las postulaciones para Secretario de la Comisión,
se abre las postulaciones.
Dr. Atilano en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-giraldo-arboleda" startTime="2014-07-30T10:37:20">
							<from>H.R. Atilano Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, me corresponde colocar a consideración para
Secretario el nombre de un amigo, de una persona que conozco hace
un buen tiempo, como Secretario yo creo que debe reunir dos
condiciones, muchas, pero dos básicas, la parte académica y también
pues esa experiencia y como persona, como persona vuelvo y repito lo
conozca ya hace varios años, reúne esas condiciones, es una persona
seria, trabajadora, honesta, responsable y en la parte académica el
doctor Jair José Ebratt Díaz es economista de la Universidad de
Cartagena, con especialización en análisis de administración
financiera de la Universidad Católica de Colombia, diplomado en
gerencia de gestión legislativa así como en gerencia financiera pública
de la Escuela Superior de Administración Pública- ESAP y en
contratación en la Universidad Cooperativa de Colombia, participo en
el año 2006 en la Comisión para la modernización del Congreso,
cuatro años de trabajo en esta tarea, actualmente se desempeña
como Subsecretario de la Comisión Tercera en donde ha hecho un
recorrido, lleva 22 años de experiencia en esta Comisión, yo creo que
esta presentación importante demuestra sus calidades, no solo
académicas, vuelvo y repito, también las humanas que las tiene, por
eso coloco a consideración el nombre del doctor Jair José Ebrat Días
para Secretario de esta Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:37:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Continuamos con las postulaciones para Secretario de la Comisión,
tiene la palabra el Representante Martha Patricia Villalba.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" startTime="2014-07-30T10:37:40">
							<from>H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker</from>
							<p>Respetando los acuerdos hechos con anticipación respaldamos el
nombre de Jair José Ebratt Díaz, quiero decirles que además es un
honor que sea costeño como muchos de los de esta bancada.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:37:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Patiño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-07-30T10:38:00">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Gracias Presidente, en nombre de la bancada del Partido Liberal por
supuesto que le damos el completo respaldo al doctor Jair Ebrat Díaz
para ocupar el cargo de Secretario de esta Comisión en el periodo
legislativo 2014- 2018, no sin antes agregarle a lo que ha dicho el
doctor Atilano Giraldo y no solamente las condiciones profesionales y
humanas, sino también el compromiso y la lealtad con esta Comisión,
es muy importante que haya un secretario que nos guie y sobre todo a
los nuevos y es muy importante que el secretario este muy de la mano
dándole el apoyo y el acompañamiento no solamente en las labores
legislativas de acá de la Comisión, sino también el acercamiento hacia
las ministerios y entidades a las cuales nosotros tenemos la obligación
de hacer el control político y por supuesto de debatir los proyectos de
ley con respecto a los temas que a la Comisión le competen.
De verdad que conozco a Jair también hace un buen tiempo y se dé
su calidad humana y se de su capacidad para desempeñar esta
función, de hecho viene de ser Subsecretario de la Comisión Tercera
que es una Comisión bien complicada y que creemos que lo hará con
lujo de detalles.
En nombre del Partido Liberal ratificamos el respaldo a Jair Ebrat Díaz
para Secretario de la Comisión Sexta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:38:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Jairo Castiblanco tiene la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-castiblanco-parra" startTime="2014-07-30T10:38:20">
							<from>H.R. Jairo Castiblanco Parra</from>
							<p>Un saludo muy respetuoso a todos mis compañeros de la Comisión
Sexta y decirles que en nombre del Partido de la U y respetando los
acuerdos porque ese va a ser el éxito tal vez de esta Comisión,
respaldamos el nombre del doctor Jair Ebrat Díaz como Secretario de
nuestra Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:38:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Carlos Alberto Cuero.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-07-30T10:38:40">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muy buenos días, primeramente darle a Dios gracias por esta
oportunidad única que nos brinda, saludo a todos ustedes
compañeros, con todo respeto de parte de la bancada del Centro
Democrático al doctor Jair Ebratt Díaz no lo conozco, pero si fue muy
bien recomendado por alguien que tiene experiencia acá, entonces por
eso nosotros la bancada del Centro Democrático estamos de acuerdo
con la postulación y la posible secretaria del compañero Jair Ebrat
Díaz.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:38:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno si ya no hay más postulaciones vamos a elegir los jurados para
ya proceder a las votaciones, la vamos a hacer simultáneamente
Presidente, Vicepresidente y Secretario, entonces necesitamos aquí
tres personas para que nos sirvan de jurado, le queremos pedir el
favor al doctor Víctor Correa para que nos acompañe aquí como
jurado de la Presidencia, al doctor Patiño de la Vicepresidencia y a la
doctora Inés Cecilia López aquí en la Secretaría.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:39:00">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Señor Presidente procedo a llamar a lista para que vayan depositando
su voto.
Iván Darío Agudelo Zapata, con excusa
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Javier Víctor
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Villalba Hodwalker Martha Patricia
Señor Presidente han sido llamados todos los integrantes de la
Comisión Sexta para sus votos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:39:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno ahora procedamos a contabilizar los votos de cada postulación
para la Presidencia, Vicepresidencia y, Secretaria.
Bueno yo le propongo a la Comisión que contabilicemos los votos y
hasta tanto no llegue el Presidente no les damos posesión, ahí no
vamos a incurrir en ningún acto de ley.
Anunciamos las votaciones por parte de cada uno de los jurados de
las votaciones de las postulaciones para Presidente, Vicepresidente y
Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-correa-vélez" startTime="2014-07-30T10:39:20">
							<from>H.R. Víctor Correa Vélez</from>
							<p>Bueno anunciamos el resultado de la votación para, Presidente de la
Comisión Sexta: Con 16 votos el doctor Alfredo Ape Cuello a favor y
un voto en blanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-07-30T10:39:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>Señor Presidente hay 17 votos de los cuales 16 fueron por la doctora
Martha Villalba para Vicepresidente y un voto en blanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-07-30T10:39:40">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Señor Presidente hay quince (15) votos por Jair José Ebrat Díaz, uno
(1) por Fernel Enrique Díaz Quintero y uno (1) en blanco.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:39:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno decretamos un receso mientras llega el Presidente para tomar
las posesiones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:40:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Le damos la bienvenida a nuestro Presidente el doctor Fabio Amín
Sáleme y al doctor Jorge Humberto Mantilla, Secretario General de la
Cámara de Representantes.
Señor Secretario lea el segundo punto del orden del día por favor.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:40:10">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Señor Presidente para continuar con el orden del día, el segundo
punto es: Instalación de la Comisión por parte del señor, Presidente de
la Cámara de Representantes el doctor Fabio Amín Sáleme.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:40:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Tamayo en el uso de la palabra.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jorge-eliecer-tamayo-marulanda" startTime="2014-07-30T10:40:30">
							<from>H.R. Jorge Eliecer Tamayo Marulanda</from>
							<p>Es que creo que falta dentro del proceso, es que nosotros
suspendimos en un momento simplemente donde se anunciaron los
resultados más no se declaro formalmente la elección de los
dignatarios para efectos de posesionar por parte de su señoría que
ejerce la Presidencia, igual para reiniciar la verificación del quórum
reglamentario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:40:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Tamayo primero vamos a darle continuidad al orden del día con
la instalación de la Comisión por parte del Presidente y luego
seguimos con la confirmación de la postulación y votación del
Presidente, Vicepresidente y Secretario de Comisión.
Dr. Fabio Amín Sáleme,, Presidente de la Honorable Cámara de
Representantes:
Muchas gracias señor Presidente, yo quiero iniciar dándole gracias a
Dios por la oportunidad que hoy nos brinda y en nombre de la Mesa
Directiva de la Cámara de Representantes, los dos Vicepresidentes
que ya están en labores de sus respectivas comisiones, el doctor
Efraín Torres y la doctora Sandra Ortiz, la Subsecretaria la doctora
Yolanda Duque y el Secretario General el doctor Jorge Humberto
Mantilla y el mío propio, agradecerles y reiterarles la gratitud que
sentimos por el voto de confianza que nos brindaron todos el pasado
20 de julio, reiterarles el compromiso de trabajar por nuestra
Corporación, acuñamos una frase y la hemos venido compartiendo
con todos.
Yo quiero y sé que todos ustedes quieren que la gente quiera a su
Congreso y con responsabilidad, con juicio vamos a sacar adelante las
iniciativas legislativas de los Congresistas, las iniciativas legislativas
del Gobierno que más convengan para que eso se refleje en mejorar
la calidad de vida de todos los colombianos, queremos un Congreso
lleno de glorias y para que ello sea así tiene que ser grande y tiene
que ser útil.
Pues compartía en la instalación del Congreso que la grandeza no es
solo de la Corporación, sino también del comportamiento individual de
cada uno de sus miembros y la utilidad en lo más sencillo de la
palabra aprobar leyes que le beneficien al colombiano del común, al
colombiano de a pie, para que eso se refleje en mejor calidad de vida,
en eso estamos comprometidos y hoy placer inmenso con todos
ustedes, venir hasta la Comisión Sexta Constitucional Permanente de
conformidad al artículo 7ª. de la Ley 3º. declarar formalmente instalada
la Comisión Constitucional, desearles éxitos, sé que es una Comisión
que se ocupa de temas muy importantes, el mayor número de
ministerios y de oficinas del Gobierno rinden cuentas a esta Comisión,
la responsabilidad en los temas de transporte, la responsabilidad en
los temas de educación, la responsabilidad de los temas de
comunicaciones, la responsabilidad en los temas de cultura, el control
político a los servicios públicos, a las superintendencias, todo eso es
resorte de la Comisión Sexta y ver caras aquí de todos amigos nos
compromete a que lo que salga de la Comisión y llegue a la Plenaria
se debatirá con el mismo juicio y con el mismo sello que ustedes le
impriman aquí en la Comisión Constitucional.
Muchas gracias en nombre de todos nuestros compromisos, la
disposición allí estamos para seguir tomando decisiones, les pido
como lo he hecho en otras comisiones notificarme pronto las bancadas
de los voceros, porque esperamos comenzar a agendar los temas del
orden del día y sobre todo las fechas de los debates de control
político, tenemos que tomar decisiones administrativas que van a
cambiar la imagen de la Corporación ante la opinión pública en esos
temas de ruido que tanto daño le hacen al Congreso de la República y
en eso el concurso de todos los miembros de la Corporación.
Muchas gracias, que Dios los bendiga, los ilumine, entiendo que ya se
adelantaron las votaciones de las dignidades, no queda más que
después de la formalidad de la instalación ratificar los resultados para
que queden legalmente cumplidas las etapas, yo les reitero mi amistad
y mi cariño y el compromiso desde la Presidencia de la Corporación,
gracias a todos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:40:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muchas gracias Presidente por sus palabras, de verdad que le
agradecemos su visita aquí a la Comisión y sabemos que sigue con la
instalación de la otra Comisión que le falta, entonces le agrademos por
estar aquí presente.
Un saludo muy especial a la doctora Gloria Inés Raigoza, Directora
Administrativa de la Cámara, bienvenida a nuestra Comisión doctora
Gloria.
Señor Secretario vuelva a leer las votaciones para ratificar por parte
de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#jaime-alberto-sepulveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:41:00">
							<from>Jaime Alberto Sepulveda Muñetón</from>
							<p>Señor Presidente antes de eso quisiera leer una carta que llego de la
Comisión de Acreditación Documental para no omitir ese detalle.
Bogotá 21 de julio de 2014
Señores
Mesa Directiva
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Ciudad
Ref: Remisión Acta No. 85, Acreditación
Respetados señores:
De acuerdo a la referencia me permito remitir a su despacho, copia del
Acta No. 85 del 18 de julio de 2014, donde se acreditan las personas
que aspiran a ocupar cargo del Secretario de Comisión Constitucional
Permanente, Legal o Especial de esta Corporación.
Lo anterior para fines pertinentes.
Cordialmente,
YOLVIS TABACO REYES.
Secretario Ad-Hoc
Comisión de Acreditación documental
Esto para manifestarle que el doctor Jair Ebrat Díaz se encuentra
acreditado para el cargo de Secretario.
Procedo seguidamente señor Presidente a ratificar las votaciones que
fueron leídas.
Para Presidente el doctor Alfredo Ape Cuello Baute, hubo diecisiete
(17) votos en total, el doctor Ape Cuello obtuvo dieciséis (16) y uno (1)
en blanco.
Para Vicepresidente la doctora Martha Patricia Villalba, fueron
escrutados diecisiete (17) votos por la doctora Marta y un (1) voto en
blanco.
Para Secretario se escrutaron diecisiete (17) votos, quince (15) por el
doctor Jair José Ebrat Díaz, uno (1) por el doctor Fernel Enrique Díaz
Quintero y uno (1) en blanco.
Por favor proceda a ratificar por parte de la Comisión estos resultados.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-07-30T10:41:10">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Bueno pongo a consideración de la Comisión ratificar la votación
anteriormente efectuada para las dignidades de Presidente,
Vicepresidente y Secretario ¿las aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2014-07-30T10:41:20">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Aprobadas señor Presidente en bloque los tres cargos.
Proceda señor Presidente a tomarle posesión al señor Presidente
designado, el juramento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:41:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Alfredo Ape Cuello Baute invocando la protección de Dios, jura
usted cumplir y desempeñar fielmente los deberes y responsabilidades
como, Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente,
sostener y defender la Constitución y las Leyes de la República.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:41:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si lo juro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-07-30T10:41:50">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Si así lo hicieres que Dios y la patria os lo premien, sino que él y ella
os lo demanden.
Bueno felicitemos con un fuerte aplauso al dr. Ape por su posesión
aquí como, Presidente de la Comisión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:42:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno llamamos aquí en frente a la Dra. Martha Villalba para que
tome posesión y se juramente.
H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker invocando la protección de
Dios, jura usted cumplir y desempeñar fielmente los deberes y
responsabilidades como, Presidente de la Comisión Sexta
Constitucional Permanente, sostener y defender la Constitución y las
Leyes de la República.
Vicepresidente encargada Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Si lo juro.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:42:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Si así lo hicieres que Dios y la patria os lo premien sino que él y ella os
lo demanden.
Queda usted oficialmente y legalmente posesionada como
Vicepresidente de esta Comisión.
Señor Secretario tengo entendido que el Secretario toma Posesión
hoy.
Secretario electo Jair José Ebratt Díaz:
Si señor Presidente como quiera que en estos momentos estoy
ocupando un cargo aquí en la Comisión Tercera de la Cámara como
Subsecretario, me corresponde hacer un trámite administrativo, por lo
tanto muy respetuosamente le solicito aplazar la posesión hasta que
haga ese trámite que es pertinente, para la siguiente sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:42:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Queda entonces aplazada hasta la próxima semana la posesión del
Secretario que ya fue legalmente electo por esta Comisión.
Siguiente punto del orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2014-07-30T10:42:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Presidente siguiente punto del orden del día número cuatro (4), lo que
propongan los Honorables Representantes.
Tenemos varias proposiciones de control político Presidente ya
radicadas en la, Secretaria, procedo si quiere a dar lectura al
encabezado de ellos para su respectiva aprobación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:42:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Antes de eso tiene la palabra el H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-07-30T10:42:50">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, sería injusto, ilógico no darle unos
agradecimientos muy especiales a una persona que nos ayudo en
cuatro años que termino el 20 de julio, hace cuatro años postule al dr.
Fernel Enrique Díaz Quintero como Secretario de esta Comisión y
afortunadamente hoy tengo la tranquilidad que lo hizo muy bien, dr.
Fernel es la política, son los cambios, hoy le corresponde dejar la
Secretaria, pero si quiero darle ante mis colegas el reconocimiento por
esa ayuda que nos dio a los dieciocho (18) Congresistas en estos
cuatro (4) años, bien lo decía ahora mi colega Diego Patiño que quien
ejerce como Secretario debe ser una persona con mucha experiencia
porque es el apoyo de nosotros, es la persona que se vuelve la
consultora digámoslo así, a quien nosotros le podemos consultar
muchas dudas y nos ayudó bastante, dr. Fernel tenga la seguridad y la
tranquilidad que no solo en estos cuatro años porque usted lleva
muchos años en este Congreso de la República que lo hizo con lujo de
detalles puede estar tranquilo y le deseo la mejor de la suerte de aquí
en lo que sigue de su vida como profesional, mil y mil gracias dr.
Fernel verdad por todo ese trabajo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:43:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-07-30T10:43:10">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias señor Presidente, en el mismo sentido Presidente aprovechar
estos minutos para agradecerle al dr. Fernel Díaz quien he tenido la
oportunidad de estar en dos periodos acá en la Comisión Sexta y el
nos ha acompañado como Secretario y esta Comisión tiene una
característica especial que está conformada por dieciocho (18)
Congresista entonces siempre el Secretario General hace de
diecinueve (19) es el que define cuando hay situaciones que no hay un
consenso general y el dr. Fernel lo hizo muy bien, nos acompaño en
ese proceso de gestión y de conducción de todos los temas tanto
jurídicos como de gestión parlamentaria, por eso a usted dr. Fernel
muchas gracias por esa acompañamiento; y de la misma forma al dr.
Jaime Sepúlveda que también tengo entendido que se nos va de la
Comisión, como Subsecretario darle las gracias por ese trabajo que
hiciera usted acá como Subsecretario.
Presidente yo no quiero dejar pasar estos minutos para dejar una
constancia y de la misma forma hacer un llamado por unos hechos de
orden público que sucedieron ayer en el municipio de Ocaña, llamar
tanto a las autoridades nacionales, departamentales y municipales a
que se tenga un mayor control sobre el orden público, ayer hubo un
muerto, más de ocho (8) vehículos incinerados, un centenar de motos
quemadas y esto tiene al municipio de Ocaña en una alteración que le
pido al Gobierno Nacional que actué principalmente al ministerio del
Interior y al ministerio de Justicia que nos acompañen en restablecer
esta situación en el municipio de Ocaña.
Pero de la misma forma a quienes realizan estos actos y buscan a
través de actos, de hechos solucionar la problemáticas, decirle que en
nuestro país hay un estado social de derecho, hay un estado
constitucional, que existen las autoridades y cuando veamos nosotros
que se nos esté atentando contra estos derechos acudamos hacia los
organismos institucionales, hacia los órganos judiciales; y de la forma
de los órganos administrativos de cada localidad y de esta forma
poder construir y solucionar los grandes problemas que tiene nuestro
país, solidarizarme con las familias que fueron afectadas en el día de
ayer y esperamos nosotros una mayor presencia tanto del Gobierno
Nacional y departamental en la solución de los grandes problemas que
tiene nuestra región especialmente la provincia de Ocaña y la región
del Catatumbo.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:43:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario haga copia de esa constancia a los miembros de la fuerza
pública, a las autoridades de Ocaña y Norte de Santander, al señor
ministro de Gobierno.
Tiene la palabra el H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-07-30T10:43:30">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Gracias Presidente, buenos días, la problemática del municipio de
Buenaventura, Buenaventura es una vergüenza nacional porque por
ahí pasa el sesenta por ciento (60%) de la exportación de Colombia y
es víctima reiteradamente de los ataques terroristas, ya lleva
veinticuatro (24) horas sin energía por un atentado a la infraestructura
eléctrica, más de cuatrocientos cincuenta mil (450.000) bonaverenses
en el Valle del Cauca, el Estado colombiano debería tener un plan real
y estratégico para Buenaventura, Buenaventura le da mucho al
Gobierno Nacional pero recibe muy poco y el origen de tanta violencia
también es la miseria y la pobreza en la que viven nuestros amigos
bonaverenses, hago un llamado al Gobierno Nacional para un plan
estratégico para Buenaventura lo necesita de carácter urgente.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:43:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el H.R. Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-07-30T10:43:50">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Muy buenas tardes ya para todos, primero me presento, soy Hugo
Hernán González Medina del departamento de Caldas y de la bancada
del Centro Democrático, soy de una población pequeña, de la
pequeña provincia un pueblo cafetero del oriento del departamento de
nombre Marquetalia.
Quiero felicitarlo señor Presidente, Vicepresidente, Secretario,
desearles a todos ustedes colegas muchos éxitos en este ejercicio
Dios nos acompañe.
Mi intención desde que aspire al Congreso siempre fue la que expresó
hoy el Presidente Fabio Amín, que el pueblo colombiano quiera su
Congreso y es en ese sentido que quiero con ustedes camaradería,
cooperación, que se que la vamos a tener.
De manera particular el Centro Democrático le interesa en esta
Comisión sacar adelante una iniciativa en educación, es al fin de
cuentas la misma idea de Oscar Iván Zuluaga, de Juan Manuel
Santos, de todos, procurar que la jornada escolar completa se
implemente, que le llegue su momento, desde luego que tendrá que
ser de manera transicional, gradual, pero queremos desde aquí
contribuir a eso, a que nuestros niños desde la primera infancia,
nuestros adolecentes accedan a un sistema educativo que les de mas
horas de formación, con doble alimentación, con doble titulación, en
condiciones de mejor calidad.
De manera particular Caldas tiene un interés también en el tema de
las autopistas en el tema de infraestructura de revisar la situación de la
vía Manizales- Bogotá y si sí es lo más apropiado para el
departamento, para el país, para una mayor competitividad gracias a
que se favorezca la comunicación desde Venezuela hacia el Pacifico.
Esos dos temas pues espero de ustedes consideración, cooperación
para que también los intereses de mi región se vean representados
aquí en esta Comisión Sexta, les repito mis deseo de éxito en esta
labor y sobre todo ustedes felicitaciones, muchos éxitos señores de la
Mesa Directiva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:44:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias Representante y esperamos pues la proposición para
poder debatir aquí esos importantes temas, quería antes dar la palabra
no se si se fue nuestro Vicepresidente Efraín Torres, bienvenido a la
Comisión Vicepresidente queremos escuchar aquí su saludo, muchas
gracias por acompañarnos.
H.R. Efraín Torres, Vicepresidente de la H. Cámara de
Representantes:
Presidente muchas Gracias, de verdad por recibirme en el seno de su
Comisión, en el seno también de la Dra. Martha Villalba felicitarlos a
ustedes como nuevos miembros de la Mesa Directiva, también saludar
a todos los miembros Representantes a la Cámara que conforman la
Comisión Sexta, de verdad felicitarlos y desearles los mejores éxitos,
que Dios los llene de sabiduría para afrontar las futuras leyes que por
aquí tramiten, el único fin dejar una buena imagen del Congreso de la
República y sacar estos proyectos con el fin de beneficiar a todos los
colombianos, también quiero darle un saludo cordial a todos los
integrantes, ayudantes de la Comisión Sexta y pedirles disculpas por
no haber podido pasar por aquí para poder instalar la Comisión ya que
me encontraba en mi Comisión Segunda votando por la Mesa
Directiva y por el Secretario, muchas gracias a ustedes, en Efraín
Torres como Vicepresidente y como compañeros Representantes a la
Cámara tienen un amigo.
Muchas Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:44:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muchas gracias señor Vicepresidente, tiene la palabra el
Representante Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-07-30T10:44:20">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Mil gracias Presidente, también dar un saludo a la Mesa Directiva que
hoy esta Comisión eligió, desearles los mayores éxitos en la gestión
que conjuntamente vamos a adelantar aquí en la Comisión Sexta,
también saludar a mis compañeros.
Presidente quisiera señalar lo siguiente, he presentado una
proposición para citar al ministro de Trasporte, invitar al alcalde Mayor
de Bogotá D.C. al dr. Gustavo Petro y al gerente de Transmilenio para
prácticamente iniciar el control político con relación a los proyectos de
infraestructura que tiene el Gobierno Nacional cofinanciados con el
Distrito Capital que parece que estuvieran prácticamente frenados,
señor Presidente he radicado esa proposición para que sea sometida
a consideración y también invitarlo para que conjuntamente realicemos
toda una agenda para empezar ya un proceso de estudio de lo que se
ha denominado la reforma a la educación, que podamos traer a los
estudiantes, podamos traer a los rectores, podamos tener en concurso
de todas la comunidad estudiantil para empezar ya a llenar lo que se
ha denominado una reforma integral al sistema educativo del país, y
señalar Presidente que esta bancada, que es una bancada minoritaria
tiene la plena certeza de que de su parte y de la Mesa Directiva pues
tendrá las garantías, tendrá los espacios para poder adelantar el
control político, las posturas, en fin las posiciones que nuestra
bancada representada aquí en esta Comisión por mi pues va a realizar
sobre los diferentes temas de interés del país.
Gracias Presidente y los mejores éxitos en su labor.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:44:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra la H.R. Inés Cecilia López Flórez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-inés-cecilia-lópez-flórez" startTime="2014-07-30T10:44:40">
							<from>H.R. Inés Cecilia López Flórez</from>
							<p>Señor Presidente felicitaciones primero a la Mesa Directiva, quiero
decirles que estoy complacida de que una mujer con la calidades y las
cualidades de Martha haya llegado ahí, hoy quiero hablar de un tema
que en la costa Caribe nos golpea todos los días, sobre todo a las
personas que menos recursos tiene y son los servicios públicos, las
empresas prestadoras de servicios públicos en la costa Caribe son un
monopolio que no hace otra cosa sino empobrecer a la clase menos
favorecida, esa clase que hoy me puso aquí, estoy de acuerdo con el
compañero en que este Congreso debe tener otra visión y otra misión,
debemos ser respetados porque hoy es de las instituciones que
menos se respeta en el país, por eso pienso que hay que hacer un
gran control político y ya lo estoy preparando a las empresas
prestadoras de servicios en la costa Caribe.
Muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:44:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno muy bien vamos a leer las proposiciones entonces, antes tiene
la palabra el Representante Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilmer-ramiro-carrillo-mendoza" startTime="2014-07-30T10:45:00">
							<from>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza</from>
							<p>Gracias Presidente he pedido la palabra primero que todo para
saludarlos, felicitarlo a usted Presidente, a mi compañera de bancada
Martha Villalba y sumarme también a las palabras del dr. Ciro Antonio
Rodríguez, como norte santandereano que soy sobre la vigilancia que
hay que tener especial cuidado en el corredor vial Cúcuta - Astilleros -
Sardinata - Alto del Pozo - Ocaña donde necesitamos que la fuerza
pública mantenga ese control ese corredor vial en Norte de Santander
ha sido un corredor vial que ha sido azotado por los grupos al margen
de la ley.
Igualmente quiero dejar una constancia de la inconformidad de los
norte santandereanos por los trabajos y las adecuaciones
arquitectónicas del aeropuerto internacional Camilo Daza en mi
departamento, la comunidad de Cúcuta se encuentra muy insatisfecha
por las adecuaciones porque no corresponden al clima, no
corresponde al diseño arquitectónico ni la correspondencia en todo el
tema de los diseños de ingeniería, entonces señor Presidente para
más adelante citar al, director de la Aeronáutica para que nos explique
sobre los avances y el no cumplimiento de la ejecución de ese
contrato de obra en la ciudad de Cúcuta.
Muchas gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:45:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>H.R. Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza quería también agradecerle su
exitosa y oportuno liderazgo hoy de la Comisión mientras elegíamos la
nueva Mesa Directiva, va a ser muy pronto también un magnifico
Presidente aquí de esta Comisión.
Quería contarle que tan pronto se lean las proposiciones voy a
presentar una que quería que me acompañara suscribiéndola para
hacer un debate a la concesión de aeropuertos de oriente quien tiene
aparte de Cúcuta también el aeropuerto de Valledupar entre otros,
Bucaramanga, Riohacha, Santa Marta el mismo problema que usted
expone, allá lo tenemos nosotros en Valledupar y ya se la llevo para
que la suscribamos conjuntamente y programemos ese debate.
Tiene la palabra el Representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-07-30T10:45:20">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Bueno es importante en esta primera sesión ir perfilando cuales serán
los grandes debates que tendremos durante estos cuatro años de
trabajo y hay uno que es inmediato, la semana entrante planean
presentar la política pública de educación superior el CESU, aquella
que estuvo construyendo en una serie de actividades regionales y
también pues dentro de esta presentación tendrá que tener cabida la
voz de los sectores que han manifestado también propuestas
alternativas, si ustedes bien recuerdan durante el año 2011 los
estudiantes de las universidades públicas del país, universidades
privadas, instituciones técnicas y tecnológicas nos alzamos en una
gran movilización social en contra de una propuesta de reforma a la
Ley 30 y ahí esa gran protesta nacional que se vivió con gran
intensidad tanto en las capitales principales como en los municipios y
ciudades de orden menor, tenía como objetivo no solo tumbar esa
propuesta de reforma a la Ley 30 sino posicionar un modelo o una ley
diferente de educación superior, porque tampoco era la Ley 30, una
Ley que desfinancio la educación del país, una ley que si bien
introdujo algunos elementos de autonomía también la violento a través
de la conformación de esos consejos superiores universitarios, una ley
que no hizo una adecuada articulación del sistema, que dejo
abandonada la formación técnica y tecnológica como un elemento
fundamental para el crecimiento del país, una buena educación
técnica y tecnológica que favoreció a la apertura de una gran cantidad
de instituciones de garaje, una ley que desconecto a la universidad de
los problemas reales de la sociedad, una ley que también tiene que
ser transformada. Producto de esas movilizaciones el señor
Presidente de la República decidió retirar el proyecto de reforma a la
Ley 30 y desde la Mesa Amplia Nacional Estudiantil empezamos un
proceso de construcción de una propuesta alternativa, este proceso de
construcción arrojo unos insumos técnicos y académicos muy bonitos
porque se hizo de una manera muy amplia, en todo el país estuvimos
recorriendo las distintas universidades, las distintas instituciones, se
conformaron las comisiones técnicas de estudiantes, profesores,
trabajadores universitarios que aportaron insumos muy valiosos en las
discusiones nacionales, se realizaron una serie de foros regionales
con la participación del Gobierno Nacional donde se pudo debatir
alrededor de las visiones que se tenían desde el Gobierno y desde los
sectores sociales sobre la educación en el país.
El Gobierno inicio un proceso de construcción a través del CESU, ese
proceso de construcción arroja hoy una política pública que tendremos
que estudiar de manera juiciosa sin desconocer entonces también el
proceso y el esfuerzo que hemos hecho los estudiantes colombianos
para presentarle al país lo que es nuestra visión de la educación para
el país que soñamos. Porque si algo tenia la MANE era un lema muy
bonito y él decía: “dime qué país te sueñas y te diré que educación
necesitas”, y el país la educación que tenemos hoy es una educación
para un país de economía primaria, es una educación para un país de
mano de obra barata, es una educación para un país en guerra, es
una educación para un país que no es democrático, es una educación
para país al servicio de intereses foráneos extranjeros y no hacia la
construcción de una Colombia soberana, desarrollada, autónoma,
libre, rica, prospera y equitativa.
Muchas Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:45:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra nuestra Vicepresidente H.R Martha Patricia Villalba
Hodwalker.
H.R Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Gracias señor Presidente, antes que nada primero darle gracias a Dios
por esta oportunidad maravillosa, primero de representarlos a ustedes
en la Mesa Directiva, pero también de contar con el apoyo
incondicional durante todo este periodo de cuatro años que vamos a
permanecer en esta Comisión hombres y mujeres de distintas
regiones del país que sin lugar a dudas vamos a dejar una hulla
importante, porque creo que hoy todos vinimos aquí con una
convicción enorme y es de trabajar por nuestra región y sobre todo por
nuestro país.
Hay una situación y tomando apuntes de quienes han antecedido en el
uso de la palabra quiero manifestar que efectivamente nosotros
tenemos que buscar la alternativa de que nuestras regiones y sobre
todo el país avancen, la situación del pacifico colombiano, la situación
de la costa Caribe colombiana son situaciones muy similares e iguales
a las del sur de nuestro país donde se encuentran afincadas las
personas más pobres de Colombia, donde el subdesarrollo aun nos
atropella, estamos avanzando, hemos avanzado sin lugar a dudas no
lo podemos negar, pero creo que hoy la región y sobre todo lo que
Colombia significa para Suramérica, lo que significa en el desarrollo y
lo que viene para nuestro país es avanzar, avanzar y hoy miramos con
mucha preocupación lo decía el Honorable Representante Wilmer
Ramiro Carrillo Mendoza y lo decía usted señor Presidente en donde
miraba con preocupación la situación de los aeropuertos de sus
regiones, nosotros en el Atlántico miramos con preocupación lo que
ocurre recientemente, fuimos noticia cuando un ave golpea una
aeronave que estaba para despegar, yo creo que aquí hay que tomar
y mirar con muchísimo cuidado lo que está ocurriendo en los distintos
aeropuertos de nuestro país, yo creo que el transporte aéreo requiere
la revisión especifica de nosotros como miembros de esta Comisión
del Congreso de la República y especialmente de las autoridades
respectivas, hago un llamado, me huno a lo que hoy han manifestado
usted señor Presidente e igualmente Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza
y creo que tenemos que revisar con lupa y sobre todo de manera muy
seria y responsable lo que está ocurriendo hoy en los aeropuertos del
país y sobre todo porque son supremamente indispensables para el
trasporte de las personas y sobre todo también para el desarrollo
económico de nuestras regiones.
Quiero anotar hoy también se genera en el aeropuerto internacional
Ernesto Cortissoz la apertura de un proceso licitatorio para el manejo
durante un tiempo prudente y creo que es importante que
comencemos analizar todas estas concesiones que hoy se han
generado en el país y sobre todo en el tema de la aviación en
Colombia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:45:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra nuestra Vicepresidente Honorable Representante Ana
María Rincón Herrera.
H.R Ana María Rincón Herrera:
Señor Presidente quiero inicialmente saludar a la Mesa Directiva, a
usted felicitarlo, a mi compañera Martha Villalba, a todos mis amigos
Representantes, a todos los de esta Comisión decirles que realmente
necesitamos trabajar duro por las vías de nuestro país, especialmente
por el departamento del Huila, porque tenemos problemas en las vías
hacia el sur por el Trasporte de crudo hay un alto índice de
accidentalidad y yo pienso que es un tema que debemos debatir y
pues sacar adelante en esta Comisión. También quiero una apoyo en
el proyecto de ley de la cultura para ayudar a los artistas para que
tengan una mejor calidad de vida y que tengan acceso a vivienda,
créditos y alguna pensión en su vejez.
Muchas gracias.
Vicepresidente Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Tiene la palabra señor Presidenta Alfredo Ape Cuello Baute.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:45:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Gracias Presidenta, bueno quería respecto al tema que había tratado
usted y el Representante Carrillo como van a leer las proposiciones
quería una en la que se cita al señor ministro de Trasporte, al, director
de la Aeronáutica, al, director de la Agencia Nacional de Infraestructura
y al, Contralor General de la República para que en debate de la
Comisión Sexta sin que este sea por supuesto el primer debate
dándole prioridad a los que se inscribieron primero se trate el tema de
la concesión de aeropuertos de oriente, así como el sistema
estratégico de trasporte de Valledupar, con cuestionario anexo a esta
proposición y si me permite el Representante Carillo quería que los
proponentes fueran Ape Cuello y Wilmer Carrillo.
Vicepresidente Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Señor Presidente pues sigamos hay más intervenciones, procedamos
a las lecturas de las proposiciones señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2014-07-30T10:46:00">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Bogotá D.C. 14 de julio 2014
Doctor
Fernel Enrique Díaz Quintero
Secretario Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Asunto: solicitud debate control político.
De conformidad con el artículo 249 de la Ley 5° de 1992 solicito se
sirva citar a la señora, ministra de Educación a debate de control
político sobre el tema de las pruebas programadas internacionales
para la evaluación de estudiantes- PISA pruebas y calidad de
educación con transmisión en directo por señal institucional, anexo
cuestionario que esta contenido de once (11) peguntas.
Cordialmente Iván Darío Agudelo Zapata, Representante a la Cámara,
departamento de Antioquia.
Siguiente
Asunto: solicitud debate control político de conformidad con el artículo
249 de la ley 5° de 1992.
Solicito se sirva citar a la señora, directora de Colciencias a debate de
control político sobre el tema: “programa, resultados, eficiencia,
eficacia y efectividad en el uso de los recursos apropiados por el
Estado para ciencia, tecnología e innovación con trasmisión en directo
por señal institucional. Anexo cuestionario, que contiene quince (15)
preguntas.
Cordialmente Iván Darío Agudelo Zapata Representante a la Cámara
departamento de Antioquia.
Siguiente proposición.
Cítese al, director Nacional de la Unidad Nacional para la Gestión del
Riesgo de Desastres dr. Carlos Iván Márquez para que en debate de
control político en la Comisión Sexta de la Cámara de Representantes,
sobre la gestión del riesgo en nuestro país responda las siguientes
preguntas, el cuestionario consta de cuatro (4) preguntas.
Firmado Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón,
Representante a la Cámara, Representante Jaime Felipe Losada,
Representante Ape Cuello y Representante López.
Siguiente proposición
Cítese a debate de control político al ministro de las TIC´s dr. Diego
Molano para que en debate de control político en la Comisión Sexta de
la Cámara de Representantes sobre el servicio de acceso universal de
los servicios de telecomunicaciones responda las siguientes
preguntas, el cuestionario consta de cuatro (4) preguntas.
Firmado Representante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón Representante
a la Cámara, Representante Jaime Felipe Losada, Representante Ape
Cuello y la Representante Inés López.
Siguiente Proposición.
Comisión Sexta
Cámara de Representantes
Julio de 2014
Cítese al señor ministro de Hacienda dr. Mauricio Cárdenas, a la
señora, ministra de Trasporte Dra. Cecilia Álvarez Correa, a la señora
directora de Planeación Nacional Dra. Tatiana Orozco de la Cruz con
el fin de analizar y evaluar públicamente el avance del programa
integral de movilidad para la región Capital Bogotá Cundinamarca y en
especial las medidas implementadas por el Distrito Capital para dar
solución a la problemática de movilidad que afronta la ciudad de
Bogotá. De igual manera invítese al señor Alcalde de Bogotá dr.
Gustavo Petro, al señor Gobernador de Cundinamarca dr. Álvaro Cruz
Vargas, al Procurador General de la Nación dr. Alejandro Ordoñez y a
la, Contralora General de la República Dra. Sandra Morelli. El
cuestionario para el ministro de Hacienda consta de cinco (5)
preguntas, así mismo de conformidad con lo establecido en el Compes
3677 esa consta de cuatro (4) preguntas en total el cuestionario consta
están por separado los cuestionario para el ministro de Hacienda
consta de cinco (5) preguntas, luego tenemos otro cuestionario de 8
preguntas para el alcalde me imagino, para el tema de movilidad de
Bogotá son otras 19 preguntas. Firmado el Representante Carlos
Eduardo Guevara, Representante a la Cámara, departamento de
Cundinamarca.
Someta a consideración los cuestionarios citados que son seis con las
del Representante Ape Cuello, sométalas a consideración señor
Presidente.
Vicepresidente Martha Patricia Villalba Hodwalker:
Bueno se somete a consideración las proposiciones, anuncio que se
va cerrar ¿las aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2014-07-30T10:46:10">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Aprobadas señora Presidenta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:46:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Finalmente quería Secretario que nos rindiera un informe aquí a la
Comisión antes de salir de qué proyectos están en tránsito para
asignación de ponentes para conocimiento de los compañeros y
también para que los que quieran hacer parte o ponentes o
coordinadores ponentes de los distintos proyectos no lo hagan saber a
la Mesa Directiva y proceder a su designación.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñeton" startTime="2014-07-30T10:46:30">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton</from>
							<p>Tenemos cuatro proyectos pendientes de designación de ponentes
para segundo debate son:
Proyecto de ley No. 132 de 2013 “Por el cual se modifica el artículo 15
de la Ley 1005 de 2006” cuya autora él la, ministra de Trasporte Cecilia
Álvarez Correa Glen.
Proyecto de ley No. 131 de 2013 “Por medio de la cual se adopta el
sistema y el método para la fijación de las tarifas de las tasas por los
servicios que presta el ministerio de Trasporte”, autora, ministra de
Trasporte Cecilia Alvarez Correa Glen.
Proyecto de ley No. 188 de 2014 “Por la Cual se establece las
condiciones para la gratuidad de la educación superior para
estudiantes con ingresos familiares inferiores a tres (3) salarios
mínimos mensuales vigentes (smmlv) y se dictan otras disposiciones”.
El autor fue el Representante Iván Darío Agudelo Zapata y se habían
designado todos los 18 Integrantes de la Comisión en primera
instancia.
Proyecto de ley No. 066 de 2013 Cámara “Por la cual se modifica la
Ley 142 de 1994 que establece el régimen de los servicios públicos
domiciliarios y se dictan otras disposiciones”.
Y acaban de llegar más de 10 proyectos que se están radicando en
recepción de, Secretaria señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-07-30T10:46:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien señor Secretario sino hay otra intervención vamos
inicialmente a proceder con la Mesa Directiva de acuerdo a las
intenciones de ustedes asignar ponentes a los proyectos que ya
venían en tránsito y la otra semana revisamos los que van llegando a
la Comisión, citamos para el próximo martes a las 09:00 a.m.
felicitaciones a todos muchas gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jaime-alberto-sepúlveda-muñetón" startTime="2014-07-30T10:46:50">
							<from>H.R. Jaime Alberto Sepúlveda Muñetón</from>
							<p>Siendo las doce y quince minutos de la tarde (12:15) p.m. se da por
terminado, se agotó el orden del día no hay más que considerar señor
Presidente, se levanta la sesión y se cita para el día martes a las
09:00 a.m. señor presidente.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE        MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                           Vicepresidente
JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETÓN
Secretario</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
