<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-alfredo-ape-cuello-baute" id="hr-alfredo-ape-cuello-baute" showAs="H.R. Alfredo Ape Cuello Baute"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" id="hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" showAs="H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-víctor-javier-correa-vélez" id="hr-víctor-javier-correa-vélez" showAs="H.R. Víctor Javier Correa Vélez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-carlos-alberto-cuero-valencia" id="hr-carlos-alberto-cuero-valencia" showAs="H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-hugo-hernán-gonzález-medina" id="hr-hugo-hernán-gonzález-medina" showAs="H.R. Hugo Hernán González Medina"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/jair-jose-ebratt-diaz" id="jair-jose-ebratt-diaz" showAs="Jair Jose Ebratt Diaz"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-iván-darío-agudelo-zapata" id="hr-iván-darío-agudelo-zapata" showAs="H.R. Iván Darío Agudelo Zapata"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" id="hr-martha-patricia-villalba-hodwalker" showAs="H.R. Martha Patricia Villalba Hodwalker"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7855-acta-2-de-2014"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Agosto</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 2 / 2014-08-05</heading>
						<speech by="" startTime="2014-08-05T10:45:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2014 - 2018
ACTA No 002
(Bogotá, D.C., 05 de agosto de 2014)
A las diez y cuarenta y cinco minutos de la mañana (10:45 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante ALFREDO
APE CUELLO BAUTE ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Carrillo Mendoza Wilmer Ramiro
Castiblanco Parra Jairo Enrique
Cipriano Moreno Edgar Alexander
Correa Vélez Javier Víctor
Cuello Baute Alfredo Ape
Cuero Valencia Carlos Alberto
Flórez Rueda Ricardo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
López Flórez Inés Cecilia
Lozada Polanco Jaime Felipe
Patiño Amariles Diego
Rincón Herrera Ana María
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Villalba Hodwalker Martha Patricia
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
González Medina Hugo Hernán
Guevara Villabon Carlos Eduardo
Tamayo Marulanda Jorge Eliecer
Secretario Encargado Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton:
Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:45:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Se abre la sesión, proceda señor secretario a leer el orden del día
citado para hoy martes 05 de agosto de 2014.
Secretario Encargado Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton:
RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2014 - 2018
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2014 al 20 de junio de 2015
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-08-05T10:45:20">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 5 de agosto de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Posesión del Secretario de la Comisión Sexta Constitucional Permanente, doctor
JAIR JOSE EBRATT DIAZ, para el período del 20 de julio de 2014 al 20 de julio
de 2018, de conformidad con el artículo 11 de la Ley 3ª. de 1992.
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:45:30">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
ALFREDO APE CUELLO BAUTE MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente Vicepresidente
JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETÓN
Secretario (E)
Señor Presidente esta leído el orden del día proceda a someter el
orden del día leído.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:45:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrado ¿Aprueba la Comisión?
Secretario Encargado Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton:
Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:45:50">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno vamos entonces al segundo punto, invitamos al dr. Jair José
Ebratt Díaz aquí al frente.
Secretario Encargado Jaime Alberto Sepúlveda Muñeton:
Segundo punto Presidente posesión del Secretario de la Comisión
Sexta dr. Jair José Ebratt Díaz proceda con el juramento señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:46:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Jair José Ebratt Díaz “invocando la protección de Dios, ¿juráis ante
esta corporación que representa al pueblo de Colombia, cumplir fiel y
lealmente con los deberes que el cargo de Secretario os imponen de
acuerdo con la Constitución y las leyes?”
Secretario electo dr. Jair José Ebratt Díaz:
“Si, lo juro”</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:46:10">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>“Si así fuere que Dios, esta corporación y el pueblo os lo premien, y si
no que él y ellos os lo demanden”.
Siguiente punto Secretario.
Secretario Jair José Ebratt Díaz:
Si señor Presidente, antes quisiera agradecerle a Dios por esta
oportunidad que me está brindando, a mi familia, a mi esposa, a mi
mis hijos, sin el soporte de ellos esto no tendría ningún sentido, a
ustedes Honorables Representantes miembros de esta Comisión por
ese voto de confianza que me están dando.
Quiero contarles que son veinte y dos años (22) de experiencia en
esta institución que es la que me ha dado todo prácticamente y la cual
he defendido y defenderé, mi función será eminentemente técnica de
conformidad con la Ley 5° o Reglamento del Congreso y la
Constitución, de tal manera que pueden contar aquí con un amigo
suyo dispuesto a colaborarles en todo lo que esté a mi alcance,
muchas gracias a ustedes.
Siguiente punto del orden del día señor Presidente.
Tercero lo que propongan los Honorables Representantes.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:46:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno antes de dar la palabra quería contarle a nuestra
Vicepresidente y a todos los compañeros que estamos repartiendo un
formulario donde están enumerados los proyectos de ley que tenemos
hoy ya aquí en la Comisión enviados por la, Secretaria General para
que cada quien en un espacio que hay en blanco donde dice ponente
se anoten a quien le interese determinado proyecto y poder definir
esas ponencias tan pronto acabe hoy la Comisión.
Por otro lado también hemos mandado a solicitar para la próxima
sesión tendremos una relación de los días que hay o que habrá señal
en directo por televisión de aquí hasta que culmine el periodo en
diciembre para que podamos entre todos decidir que debates
hacemos en directo por televisión, los otros todos irán en diferido y
también queríamos saber de los debates que ya los van a enumerar
de las proposiciones que fueron aprobadas, a quienes de los citantes
les interesaría hacer el primer debate que sería el próximo miércoles,
mañana no tendríamos Comisión por cuanto no tenemos debate
programado y muy probablemente el martes de la semana siguiente
tampoco haya sentido en llevar a cabo la sesión, porque apenas hoy
vamos a entregar proyectos para que se estudien sus ponencias,
tendríamos entonces debate el próximo miércoles de acuerdo a lo que
algunos aquí definan.
Vamos a pedirle al señor Secretario que nos lea los citantes, los
debates citados y los citantes haber cual podemos organizar para el
próximo miércoles.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-05T10:46:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor Presidente, la sesión del 30 de julio, la sesión pasada se
aprobaron varias proposiciones que son las siguientes:
La proposición 001 donde se cita a la, ministra de Educación para
tratar el tema del programa internacional para la evaluación de
estudiantes PISA, pruebas y calidad de la educación, esta proposición
la cita el H.R. presentante Iván Darío Agudelo.
La proposición 002 donde se cita a la, directora de Colciencias cuyo
tema es el resultado eficiencia en el uso de los recursos apropiados
por el Estado para la ciencia, tecnología e innovación, esta proposición
igualmente la firma el H.R. presentante Iván Darío Agudelo.
Proposición numero 003 esta proposición el tema es de servicio y
acceso universal de los servicios de telecomunicaciones, se cita a min
Tecnología de la Información y las Comunicaciones, la firma el H.
Representante Ciro Antonio Rodríguez.
La proposición 004 donde se cita al, director nacional de Unidad
Nacional para la Gestión del Riesgo de Desastre el dr. Carlos Iván
Márquez, esa la firma el H.R. presentante Ciro Antonio Rodríguez, H.
Representante Alfredo Ape Cuello Baute, H.R. presentante Jaime
Felipe Lozada, H.R. presentante Inés Cecilia López.
La proposición 005 se cita al ministro de Hacienda dr. Mauricio
Cárdenas Santamaría, a la, ministra de Trasporte dra. Cecilia Álvarez
Correa, a la, directora de Planeación Nacional dra. Tatiana Orozco de
la Cruz, el tema es avance del programa internacional de movilidad
para la región capital Bogotá D.C.- Cundinamarca, se mandan a invitar
también a los alcaldes de Bogotá D.C. dr. Gustavo Petro, al
gobernador de Cundinamarca dr. Álvaro Cruz, al Procurador General
de la Nación al dr. Alejandro Ordoñez, a la, Contralora General de la
República Dra. Sandra Morelli Rico, esta proposición la firma el H.
Representante Ciro Antonio Rodríguez, H.R. presentante Alfredo Ape
Cuello Baute, H.R. presentante Jaime Felipe Lozada, H.
Representante Inés Cecilia López Flórez.
La proposición 006 donde se cita a la, ministra de Trasporte, al, director
de la Aeronáutica Civil,, director de la Agencia Nacional de
Infraestructura, a la, Contralora General de la República Dra. Sandra
Morelli Rico, al Procurador General de la Nación dr. Alejandro
Ordoñez. Esta proposición la firma el H.R. presentante Alfredo Ape
Cuello Baute, H.R. presentante Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza.
Estas son señor Presidente las proposiciones aprobadas para citación
de debate.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:46:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno sobre debates cedemos la palabra a quien quiera tener el
honor de arrancar con el primero de esta Legislatura.
Tiene la palabra el H.R. presentante Ciro Antonio Rodríguez Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-08-05T10:46:50">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Gracias Presidente, si la plenaria bien lo tiene les propondría que
arrancáramos con el debate sobre la gestión del riesgo y el objetivo de
este debate, es una ley que aprobamos nosotros acá en la Comisión
Sexta, es mirar los avances y los aportes que ha podido tener esta ley,
principalmente en la prevención de los riesgos de desastres en
nuestro país, y de la misma forma invitarlos a todos si quieren hacerse
participes de la citación que la pudiéramos hacer entre todos los
integrantes de la Comisión Sexta y de la misma forma si hubiera
televisión sería muy importante para nuestra Comisión.
Muchas Gracias Señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:47:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Alguna otra Representantes, tiene la palabra el H.R. presentante
Carlos Eduardo Guevara Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-08-05T10:47:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Muy buenos días Presidente, buenos días a todos los compañeros.
Quisiera plantearle a la Comisión y a usted Presidente si es posible
que después del debate que plantea nuestro compañero Ciro
Rodríguez, se priorizara un debate con respecto a la movilidad en
Bogotá D.C., la proposición ya está aprobada Presidente. que si fuera
el segundo debate, hoy estuvimos hablando con la administración de
Bogotá D.C. estaría dispuesto a venir aquí el alcalde Gustavo Petro
para que nos responda que está pasando en Transmilenio, ya los
ciudadanos, los habituales usuarios del sistema de transporte público
aquí en la ciudad de Bogotá D.C. requieren Presidente que se nos
informe exactamente el avance de los proyectos, como va a estar el
Plan de Desarrollo Nacional frente a los proyectos de movilidad de la
Capital y sobre todo revisar el plan de acción frente a los continuos
problemas que viene presentando el sistema de acoso a las mujeres,
de los buses, rutas de frecuencia y de contaminación.
Entonces Presidente yo le propondría si ustedes me lo permiten ser el
segundo después del debate que plantea nuestro compañero por allá
hacia el 27 o 28 de este mes, 27 de este mes Presidente para poder
organizar y poder hacer un debate conjuntamente con Bogotá D.C.
digamos si lo aprueban para poder enviar las cartas y citar ya, invitar a
las personas correspondientes a este debate.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:47:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Dr. Guevara, un minuto Representante correa para explicarle al
doctor Agudelo, efectivamente las proposiciones presentadas por el
doctor Agudelo fueron aprobadas, resulta que como no hemos enviado
los cuestionarios no tenemos programación de televisión, sometimos a
consideración quien quería arrancar con el primer debate el próximo
miércoles dada la proximidad no quisimos de manera unilateral la
Mesa Directiva agendar el debate sino espera que alguien tomara la
iniciativa de arrancar con ese debate, de ahí en adelante si podríamos
agendarlo, la sesión pasada se aprobaron seis (6) proposiciones de
debate al mismo tiempo se aprobaron en bloque, no se aprobó una
primera, sino todas se aprobaron al mismo tiempo, son estos seis
debates y queríamos algunos de pronto necesitaran más tiempo, por
lo menos en el caso nuestro que queremos hacer un par de debates
necesitamos un poco más de tiempo para prepararlos y otros de
pronto ya están preparados y a eso es que los estamos sometiendo a
consideración.
Tiene la palabra el Representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-08-05T10:47:30">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Buenos días a todos y todas, primero disculpas por el retraso, quiero
decir y aprovechar precisamente que estamos en este momento
determinado cual es el debate que deba ir primero, si a bien le parece
al doctor Iván Darío Agudelo yo pensaría que por el ambiente político
que está viviendo el país, el día de ayer se presento por parte del
CESU el acuerdo por la educación superior hasta el 2034, el día de
hoy se está firmando con presencia del Gobierno, algunos
Parlamentarios un pacto por la educación en la Universidad Nacional,
yo pensaría que si a bien le parce al dr. Iván Darío propongo que sea
los primeros debates que se den particularmente el de las pruebas
PISA.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:47:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el H.R. presentante Iván Darío Agudelo Zapata</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-iván-darío-agudelo-zapata" startTime="2014-08-05T10:47:50">
							<from>H.R. Iván Darío Agudelo Zapata</from>
							<p>Muchas gracias señor Representante y además antioqueño también,
un hombre muy reconocido en escenario de la educación, un saludo
muy especial a todos los compañeros.
Una invitación y es que los compañeros puedan conocer el
cuestionario para que ellos también nos aporten, nos ayuden, no tengo
ningún problema, lo que pasa es que yo quise ser respetuoso y por
eso se sometió aquí y la Comisión porque yo tuve algunas dificultades
y no pude estar, lo aprobaron, no tengo ningún problema y ojala sea lo
más pronto, pero yo quiero que ustedes como Mesa Directiva cuando
lo consideren y de pronto que los compañeros hayan aportado al
engrandecimiento del cuestionario poder avanzar, porque es un tema
muy importante, además porque en esta Comisión como siempre lo
hemos dicho y estoy seguro que todos los que están hoy acá haciendo
parte de la Comisión Sexta, todos han querido hacer parte de esta
Comisión porque es neurálgico el tema de la educación y todos esos
debates, y todos esos proyectos que desde esta Comisión se
gestaron, como el ICETEX social, como la gratuidad de la educación
hasta el último grado, como el bilingüismo, como todos esos recursos
que hoy están llevando a las universidades, pero también para invitar
a todos los compañeros a los que acaban de llegar a esta Comisión
porque realmente de esta Comisión somos pocos los que quedamos
del cuatrienio anterior, es que acá le dimos el primer debate y le
cuento a los compañeros y también los invito, le dimos el primer
debate a la educación superior pública gratuita y como lo hice en ese
primer debate porque ya vamos para plenaria obviamente hay que
hacer muchas reuniones con el Gobierno Nacional, como los invite en
ese momento a todos los compañeros como coordinador de ponente y
como autor los invito también a que todos los compañeros sean
ponentes porque necesitamos esa fuerza viva, esa fuerza viva en
todas nuestras regiones y aquí no hay egoísmos, aquí esto es para
todos , es que cada uno de ustedes sea artífice en cada municipio, en
cada rincón de su municipio donde hay un colombiano que quiere
sentarse en ese pupitre en esa educación superior pública tan
anhelada y entiendo muy bien todo lo que ha venido haciendo el
Gobierno y lo que se ha venido entregando documentos, pero también
sabemos que esto es de realidades y las realidades es con la plata,
las realidades es con la plata, porque la angustia de las personas que
tienen tantas necesidades es porque no han tenido esa oportunidad y
desde esta Comisión le queremos seguir entregando esa oportunidad
a los jóvenes en Colombia y como lo decían queríamos generar ese
círculo virtuoso que si desde esta Comisión impulsamos la gratuidad
de la educación hasta el último grado del bachillerato queremos
generar ese círculo virtuoso, es que ese joven con ese padre se pueda
sentar hoy por la noche a pensar oiga allá hay unos Congresistas que
están hablando que yo ya puedo ir a la universidad pública, y que el
padre le diga ese hijo mira es que esos Congresistas que hay allá, allá
si hay un Gobierno que lo que está diciendo si es verdad hijo venga
sentémonos a soñar para que esos sueños se puedan materializar.
Entonces a la Mesa Directiva con todo el respeto cuando ustedes
consideren, cuando crean que hay un cuestionario mucho más
argumentado porque quiero que todo el mundo pueda participar para
que nos ayuden en ese debate de control político.
Muchas gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:48:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Muy bien, entonces Secretario el próximo miércoles iniciaríamos con el
debate al, director Nacional de Unidad Nacional para la Gestión del
Riesgo de Desastre el doctor Carlos Iván Márquez, le pedimos el favor
notifique hoy al, Director de la Unidad de Riesgos y Desastres, envié
cuestionario, sino ha sido anexado para que el doctor Rodríguez lo
anexe e inmediatamente procederíamos a hacer con las
consideraciones de los colegas el calendario de los debates,
presentaríamos la próxima semana las fechas que tendremos
transmisión en directo en televisión, yo considero que hay unos
debates más nacionales que ameritan tener esa transmisión y por eso
queríamos que todos supieran que debates pueden ir en directo o que
fechas teníamos en directo y cuales en diferido para que pudiéramos
tomar mejor esa proposición.
Proposiciones en la mesa Secretario.
Tiene la palabra el H.R. presentante Carlos Eduardo Guevara
Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-08-05T10:48:10">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Presidente respetuosamente le solicito que dentro de la agenda se
programe el debate que presenté, es de vital importancia para la
capital, entiendo que digamos que la transmisión en directo pues tiene
una cobertura nacional, sin embargo para los que residimos en Bogotá
D.C. que prácticamente somos todos los ciudadanos que tienen que
hacer transito por la capital, el tema de movilidad en la ciudad requiere
de atención prioritaria. Entonces le solicitaría Presidente que de pronto
se agende dentro de los primeros debates de la Comisión
respetuosamente y que vaya televisado para que los ciudadanos
sepan cuáles son las acciones que están tomando para resolver la
movilidad en la capital.
Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:48:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Podríamos pensar que como la semana de arriba probablemente no
haya ponencias podíamos hacer debates martes y miércoles, lo que
no le puedo garantizar hoy es la transmisión porque no la tenemos. Le
repito quedaron esta tarde de hacerla llegar a la Comisión le vamos a
pedir al Secretario que se las comunique a todos para que si quieren
cambiar de decisión frente a la fecha de los debates lo puedan hacer
ya con esa herramienta.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-05T10:48:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Presidente hay una proposición en la mesa me permito leerla.
Proposición “Cítese al ministro de Minas y Energía, al Super
intendente de Servicios Públicos,, Contralor Delegado para Minas y
Energía, Procurador General de la República para que en debate de la
Comisión Sexta se estudie la prestación del servicio de energía de
Electricaribe en la costa Atlántica, invítese al, director de Electricaribe y
representantes y defensores de usuarios de servicio en la costa
atlántica”, se anexa cuestionario, esta proposición la firma los
Honorables Representantes Inés Cecilia López y Alfredo Ape Cuello.
Esta leída la Proposición señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:48:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>En consideración la proposición leída por el Secretario, anuncio que va
a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-05T10:48:50">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:49:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>¿Alguna otra proposición Secretario?
Tiene la palabra el H.R. presentante Hugo Hernán González Medina.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-hugo-hernán-gonzález-medina" startTime="2014-08-05T10:49:10">
							<from>H.R. Hugo Hernán González Medina</from>
							<p>Buenos días, en un instante le voy a dejar por escrito una proposición
de citación a la señora, ministra de Transporte para el caso particular
de la vía Manizales - Bogotá, sus alternativas, el rigor del estudio de
selección, el estado de avance, no necesito que haya televisión, puede
ser uno de los primeros cuando usted lo disponga, los documentos
que lo soportan pues están también listo, de manera que queda pues
a consideración de ustedes para cuando lo quieran programar,
enseguida le paso el cuestionario señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:49:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Secretario tome nota, seria debate a la, ministra de Transporte por la
vía Manizales - Bogotá, en consideración la proposición del
Representante González anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba la Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-05T10:49:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Ha sido Aprobada señor Presidente.
Señor Presidente el H.R. presentante Carlos Eduardo Guevara
Villabon tiene una constancia que creo que la va a leer.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:49:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el H.R. presentante Carlos Eduardo Guevara
Villabon.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-eduardo-guevara-villabon" startTime="2014-08-05T10:49:50">
							<from>H.R. Carlos Eduardo Guevara Villabon</from>
							<p>Gracias Presidente, una constancia que queremos dejar como
movimiento político MIRA, ustedes han tenido noticias por los medios
de comunicación de una aprobación de la construcción de una
estación de gasolina cerca del embalse San Rafael en inmediaciones
de la Capital, Presidente es algo que tenemos que empezar a contar
aquí desde la Comisión, hemos venido investigando y los líderes de la
Zona nos han venido facilitando material, la resolución que da vida a la
construcción de esta estación de gasolina es la Resolución 138 de
2014 y esa resolución Presidente sustrae el 62% de predios o de área
de la reserva forestal protectora, productora de la cuenca alta del rio
Bogotá como para ir aportando a su debate dr. Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón frente al tema del fenómeno del niño y sobre todo el tema de
protección del agua en la región capital, son ciento cincuenta mil
(150.000) hectáreas, de pronto no se alcanza a ver pero es lo que está
en azul fue lo que fue sustraído de esta zona de protección del rio
Bogotá que es la cuenca alta, que es la que produce el agua para la
ciudad región.
Entonces Presidente la constancia va en sentido vía Comisión
podamos oficiarle al ministerio de Ambiente, a la, Contraloría General
de la República, a la Procuraduría vía Mesa Directiva Presidente que
nos explique muy bien que paso, porque sustrajeron estas áreas y
sobre todo oficiar al alcalde de la Calera que tengo entendido que no
está de acuerdo con la construcción de la obra pero su secretario de
planeación si esta de acuerdo, inclusive le tiene una demanda el
alcalde al secretario de planeación por este concepto.
Entonces Presidente ahora que estamos con esta crisis del agua a
nivel nacional tenemos que revisar aquí en la Comisión, que es una
comisión dedicada a los servicios públicos y que tiene conexo un
derecho humano que es el derecho humano al agua, poder traer este
tipo de temas que no se han explicado y que la Comisión Sexta en su
conjunto pueda también ser facilitadora de estos problemas que
pueden ser puntuales, pero que evidentemente pues afectan no
solamente a la población circunvecina de la calera, sino también
atentan contra lo que puede ser la sostenibilidad del recurso hídrico en
la Capital de la República. Entonces Presidente la dejo como
constancia para que por su señoría sea oficiada estos órganos de
control.
Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:50:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Gracias Representante Guevara, Secretario nota y haga llegar las
constancias a las entidades que el Representante ha señalado.
Tiene la palabra el Representante Víctor Javier Correa Vélez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-víctor-javier-correa-vélez" startTime="2014-08-05T10:50:10">
							<from>H.R. Víctor Javier Correa Vélez</from>
							<p>Bueno, el día de ayer estuvo reunida la junta de la asociación de
transportadores de carga de Colombia de la ATC en la ciudad de
Medellín, la junta directiva y nos fue informado, nos informaron que
tienen la intención de convocar de nuevo a un paro nacional de
transportadores por el decreto que plantea la chatarrización de los
vehículos de carga dentro de los compromisos que asumimos con esta
organización era tratar de buscar un espacio de interlocución con la
Comisión Sexta donde ellos quieren conversar con nosotros como
parlamentarios para exponer las preocupaciones que tienen como
gremio, en virtud de eso señor Presidente pues solicitaría a los
compañeros que a bien les pareciera o la base de datos para que
empecemos a coordinar bien sea para una sesión aquí en Comisión o
algún tipo de evento social por fuera de este espacio que permitiera
esta interlocución.
Por otro lado pues estarían también con la intención de llamar que
esta proposición la estaríamos presentando próximamente a un
debate de control político al ministerio de Transporte en virtud de los
acuerdos que lograron firmar durante las movilizaciones que se
presentaron en el marco del paro agrario del año pasado.
También quiero pues mencionar que el día de ayer se presentó por
parte del CESU, del ministerio de Educación Nacional lo que será la
política pública de educación superior por los próximos veinte (20)
años, dentro de esta presentación se generaron debates importantes
con la Mesa Amplia Nacional Estudiantil espacio al que pertenezco
porque se evidencia en este una especie de continuidad de las
intencionalidades educativas que se esbozaron durante la propuesta
de reforma a la Ley 30 a la que nos opusimos, porque el método en si
mismo tuvo errores graves para la formulación del proyecto y en virtud
de esto pues estaríamos preparando todavía pues en esas estamos
pendientes señor Presidente junto con algunos parlamentarios del
Partido Verde una audiencia pública hacia esta política pública.
Tenemos que estar entonces como Comisión muy atentos a realizar
un estudio juicioso de lo allí presentado por el ministerio y por el CESU
ya en su versión final de tal manera que podamos estar atentos a un
debate que se estará dando en el país en los próximos meses y es
cómo será la implementación de esta política pública de educación
superior.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:50:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Bueno seguimos en proposiciones y varios.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-05T10:50:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Señor Presidente no hay proposiciones en la Mesa.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:50:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Tiene la palabra el Representante Carlos Alberto Cuero Valencia.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-carlos-alberto-cuero-valencia" startTime="2014-08-05T10:50:50">
							<from>H.R. Carlos Alberto Cuero Valencia</from>
							<p>Muy buenos días. Un tema que tiene que ver con la empresa
municipales de Cali, las empresas municipales de Cali fueron
intervenidas por espacio de trece (13) años y hace menos de cuatro
(4) meses fue entregada al municipio y ya presenta un déficit de
cuarenta y ocho mil millones ($48.000.000.000), ya al gerente le envié
un comunicado y quisiera traerlo acá para hacerle un debate con el
tema de empresas municipales de Cali patrimonio de los
vallecaucanos, me gustaría que estuviera ahí en proposiciones.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:51:00">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Representante si puede por favor hacernos una copia de la
proposición por escrito que seria a la empresa de servicios públicos de
Cali, perfecto.
Si no hay más proposiciones en la mesa convocamos entonces para el
próximo miércoles 13 de agosto, si no hay debate para mañana, el
próximo miércoles tendríamos el debate, miércoles 13 de agosto
debate a la unidad de control del riesgo nueve de la mañana (09:00
a.m.) dígalo por el micrófono Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-05T10:51:10">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>Si señor Presidente es que la federación de municipio ha enviado una
comunicación a cada uno de los Representantes donde se está
invitando al Cuarto Congreso Nacional de Autoridades Territoriales de
Transito, Transporte y Movilidad 2014, este congreso se va llevar a
cabo los días veinte (20) y veintitrés (23) de agosto del presente año
en la ciudad de Cartagena, entonces ya la información la debe tener
cada uno en las oficina de los Representantes y ahí está a quien se
deben dirigir y si alguien quiere participar de ese congreso.
Eso era todo señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:51:20">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Esperamos de manera formal la invitación por parte de la Federación
de Municipios, Representante Wilmer Ramiro Carrillo Mendoza
queremos que vaya en representación de la Comisión a acompañar al
ministro de las TIC,s mañana a la región de Norte de Santander, tiene
una importante participación allá, queremos que lo acompañe en
representación de todos, le haga extensivo nuestros deseos de tenerlo
aquí en esta Comisión para que nos dé explicaciones a varios
cuestionarios de nuestros colegas doctor Wilmer Ramiro Carrillo
Mendoza, vamos a hacerle llegar también por escrito esa petición de
acompañamiento al señor Ministro.
Tenemos una proposición en la mesa es la que presentó el
Representante González.</p>
						</speech>
						<speech by="#jair-jose-ebratt-diaz" startTime="2014-08-05T10:51:30">
							<from>Jair Jose Ebratt Diaz</from>
							<p>No, es la proposición que se aprobó del Representante Hugo Hernán
González Medina con el cuestionario que ya esta anexo, voy a leer el
encabezado, dice:
“Como miembro de la Comisión Sexta de la Cámara de Representante
propongo a mis colegas citar a la, ministra de Transporte, con
invitación al Gobernador del departamento de Caldas para resolver un
cuestionario en materia vial con miras a mejorar la competitividad
nacional en lo que corresponde a la carretera Manizales - Bogotá,
esta proposición ya ha sido aprobada señor Presidente, tiene un
cuestionario anexo para el ministro de Transporte.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-alfredo-ape-cuello-baute" startTime="2014-08-05T10:51:40">
							<from>H.R. Alfredo Ape Cuello Baute</from>
							<p>Perfecto como ya fue aprobada Representante Hugo Hernán González
Medina seguramente si usted nos lo permite anexaremos cuestionario
al ministro sobre vías en nuestras regiones para hacer mucho más
amplio ese debate.
Entonces se levanta la sesión siendo las once y diecisiete minutos de
la tarde (11:17 a.m.) no siendo más convocamos entonces para el
próximo miércoles 13 de agosto nueve de la mañana (09:00 a.m.).
Muchas gracias a todos.
ALFREDO APE CUELLO BAUTE     MARTHA PATRICIA VILLALBA HODWALKER
Presidente                     Vicepresidente
JAIR JOSE EBRATT DIAZ   JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                   Subsecretario)
Edwin A.S. E</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
