<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" id="hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" showAs="H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-miguel-ángel-pinto-hernández" id="hr-miguel-ángel-pinto-hernández" showAs="H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" id="hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" showAs="H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-neber-arias-castillo" id="hr-wilson-neber-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Neber Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-patiño-amariles" id="hr-diego-patiño-amariles" showAs="H.R. Diego Patiño Amariles"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-diego-alberto-naranjo-escobar" id="hr-diego-alberto-naranjo-escobar" showAs="H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-silvio-vásquez-villanueva" id="hr-silvio-vásquez-villanueva" showAs="H.R. Silvio Vásquez Villanueva"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" id="hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" showAs="H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7874-acta-111-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 111 / 2014-05-06</heading>
						<speech by="" startTime="2014-05-06T10:37:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPÚBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 111
(Bogotá, D.C., 06 de mayo de 2014)
A las diez y treinta y siete minutos de la mañana (10:37 a.m.) el
Vicepresidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, actuando como Presidente el Honorable
Representante DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO ordena llamar a
lista y contestan los siguientes Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio.
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Yepes Martínez Jaime Armando.
Con excusa se encuentra la Honorable Representante:
Londoño Jaramillo Juana Carolina</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:37:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente la, Secretaria se permite informar que tenemos
quórum deliberatorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:37:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario se abre la sesión citada para el día martes 06 de
mayo de 2014 a las 10:00 a.m. y con el quórum deliberatorio sírvase
leer el orden del día para su posterior aprobación cuando se conforme
el quórum decisorio.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:37:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-05-06T10:37:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 6 de mayo de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate a los siguientes proyectos de
ley:
1. Proyecto de Ley No.040 de 2013 Cámara, “POR EL CUAL SE PROHIBE Y
RESTRINGE LA VENTA Y CONSUMO DE LA “COMIDA CHATARRA” EN
LOS ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS PÚBLICOS Y PRIVADOS DEL
PAÍS Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. YAHIR FERNANDO ACUÑA CARDALES
Ponente: H.R. SILVIO VASQUEZ VILLANUEVA
Publicación: Gaceta P.L. No. 583-13 - P.P.D. Cámara No. 1014-13
2. Proyecto de Ley No.186 de 2014 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
MODIFICA EL ARTICULO 109 DE LA LEY 300 DE 1996 MODIFICADO
POR EL ARTICULO 28 DE LA LEY 1558 DE 2012; SE ADICIONA UN
ARTICULO NUEVO EN EL TITULO XI DE LA LEY 300 DE 1996 - LEY
GENERAL DE TURISMO”.
Autor: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Ponente: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: Gaceta P.L. No. 107-14 - P.P.D. Cámara No. 139-14
3. Proyecto de Ley No.076 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE
REGLAMENTA LA DESTINACIÓN DE LA MAQUINARIA PESADA
INCAUTADA EN ACTIVIDADES DE EXPLORACIÓN O EXPLOTACIÓN
DE MINERALES SIN LAS AUTORIZACIONES Y EXIGENCIAS
PREVISTAS EN LA LEY”.
Autor: H.R. EDUARDO AGATON DIAZGRANADOS ABADÍA
Ponente: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: Gaceta P.L. No. 655-13 - P.P.D. Cámara No. 139-14
4. Proyecto de Ley No.006 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DE LA CUAL SE
DECLARA EL DIA 9 DE JUNIO COMO DIA NACIONAL DEL
ESTUDIANTE, SE ENALTECE LA MEMORIA DEL MOVIMIENTO
ESTUDIANTIL COLOMBIANO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES”.
Autor: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ
Ponentes: H.R. CARLOS ANDRES AMAYA RODRIGUEZ (Ponente
Coordinador) y WILSON NEBER ARIAS CASTILLO.
Publicación: Gaceta P.L. No. 516-13 - P.P.D. Cámara No. 823-13
III.
Anuncio de proyectos de Ley, de conformidad con el artículo 8º. Del Acto Legislativo No.
01, del 3 de julio de 2003, los cuales se discutirán y votarán sus respectivas ponencias para
Primer Debate, en la próxima sesión.
IV.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:37:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:38:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Sírvase señor Secretario verificar el quórum registrando la presencia
de los Honorables Representantes que acaban de llegar.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:38:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente con la presencia de los Honorables Representantes
Miguel Ángel Pinto Hernández, Jairo Quintero Trujillo y John Jairo
Roldan Avendaño está conformado el quórum decisorio señor
Presidente, por lo tanto someta a consideración el orden del día leído
con la siguiente modificación que presenta el doctor Atilano Alonso
Giraldo Arboleda.
Proposición.
Bogotá, 06 de mayo de 2014.
Coordinador ponente para primer debate del proyecto de ley No
076/2013 Cámara “Por medio del cual se reglamenta la destinación de
la maquinaria pesada incautada en actividades de exploración o
explotación de minerales sin las autorizaciones y exigencias previstas
en la ley”, me permito solicitar el aplazamiento de la discusión de este
importante proyecto de ley con el fin de hacerle unos ajustes técnicos
al articulado propuesto. Atentamente Atilano Alonso Giraldo Arboleda.
Señor Presidente someta a consideración la alteración del orden del
día con el fin de excluir el proyecto de ley 076 del orden del día,
entonces quedaría proyecto de ley 040, el 186 y el 006, ó sea tres
proyectos se van a discutir y aprobar en la sesión del día de hoy.
Señor Presidente someta a consideración el orden del día con la
alteración propuesta por el Honorable Representante Atilano Alonso
Giraldo Arboleda de excluir de la discusión el proyecto 076 señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:38:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En consideración el orden del día leído, anuncio que se abre su
discusión, continua abierta su discusión, anuncio que va a cerrarse,
queda cerrada, ¿Aprueba la plenaria de la Comisión Sexta de la
Cámara de Representantes?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:38:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente con la modificación presentada por el
Representante Atilano Alonso Giraldo.
Segundo punto del orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:38:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario vamos a darle el uso de la palabra al Representante
Wilson Neber Arias quien la ha solicitado antes de continuar con el
siguiente punto del orden del día.
Tiene el uso de la palabra el doctor Wilson Neber Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-neber-arias-castillo" startTime="2014-05-06T10:38:50">
							<from>H.R. Wilson Neber Arias Castillo</from>
							<p>Bueno en rigor quería Presidente con el saludo de la Comisión insistir
en un aspecto del orden del día o de la programación de los debates
sobre el cual he venido insistiendo últimamente, pero en aras de que
se votara el orden del día pues no quise intervenir antes, pero sin
embargo quiero insistir públicamente en lo siguiente Presidente; es mi
intención, mí interés, que la Comisión avoque el debate que en tantas
veces he solicitado sobre el tema del SENA Presidente, con el debido
respeto y consideración debo decir casi que a falta de debate nos
hemos visto precisados a dejar constancias y emitir comunicados, uno
de los últimos objetos de polémica en la plenaria, de paso quiero decir
que estoy muy interesado en invitar amigos muy representativos de las
distintas fuerzas políticas para que acompañen ese debate, algunos
de los temas que produjo digamos cierto rubor en sectores cercanos al
Gobierno, fueron Presidente precisamente mis manifestaciones acerca
de lo que está ocurriendo en la regional Magdalena, quiero darle
alcance a esas manifestaciones y decir aun hoy continúan las
denuncias de los estudiantes y a ellas se suman y en estos momentos
Presidente y mesa directivá una movilización de estudiantes en la
ciudad de Bogotá D.C. con motivo de aquellas denuncias que ya
realizáramos y con demandas muy importantes a la administración del
SENA, debo recordar e insistir las quejas que se han registrado en la
regional Magdalena tiene que ver con gravísimos e históricos hechos
de corrupción que no solamente no han sido resueltos
adecuadamente, sino hay relación con los cuales la doctora Yina
Parodi ha decidido enviar a quien yo he denominado al magíster de la
corrupción del SENA, un funcionario de la regional del Huila.
Pareciera ser que a objeto de liquidar viejas pugnas partidistas y
obtener de esa manera reacomodos en función de la presente
campaña electoral, debo deplorar que el comportamiento de Yina
Parodi en beneficio de la Unidad Nacional, de los partidos de la
Unidad Nacional y en detrimento de la calidad de la formación se
expresa en la regional Magdalena de manera muy típica y que debería
ser objeto de consideración y debate, dicho sea de paso también
quiero señalar que en la plenaria de la Cámara de Representantes
recibí la réplica de algunos parlamentarios de quienes espero asistan
al debate de la Comisión; más aun quiero decirle Presidente la
denuncia completa que elevan los estudiantes y trabajadores es que
precisamente algunas fuerzas políticas que tiene asiento en la plenaria
de la Cámara de Representantes resultan altamente beneficiadas en
la distribución política de contratistas, política clientelar de contratistas
precisamente en la regional de Bogotá D.C. del SENA lo cual no hace
sino acrecentar el motivo de preocupación con el cual he estado
convocando este debate.
De modo que resulta muy pertinente y algunos otros aspectos
Presidente que me parecen dignos de la mayor mención, la
preocupación porque se ha venido tercerizando el presupuesto del
SENA, amenazando la existencia o buena parte de los rubros del
presupuesto y la preocupación que insisto también sobre ella para que
preparemos el debate sobre la escasa calidad en la formación en el
SENA ha venido contra lo que se ha anunciado no hay ningún
correctivo a los problemas de calidad de la formación y el
otorgamiento de registros calificados, requisitos para la oferta
educativa en el SENA aun no pasa digamos la prueba.
Debo recordar que denuncie en alguna oportunidad que el SENA
forma más de un millón de jóvenes sin el correspondiente registro
calificado de sus títulos y la situación persiste o ha sido mal resuelta
dentro de la entidad, de modo que tenemos varios motivos de
preocupación para insistir Presidente en esta invitación. Ruego
comedidamente a la mesa directiva tomar nota de esta preocupación.
Muchas Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:39:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Con mucho gusto señor Representante y le estábamos diciendo aquí
al doctor Fernel de que porque no le fijábamos fecha para la semana
entrante sino hay otro debate, ya que el doctor Wilson Neber lo ha
pedido en repetidas ocasiones, entonces por favor nos informan por
secretaria que debate está pendiente para ver si le podemos dar fecha
de una vez para la semana entrante al doctor Wilson Neber.
Y me parece pertinente la solicitud del doctor Atilano que aplazáramos
el debate del tema de la minería ya con los recientes hechos, además
por tratarse de que debe ser con una política integral y más cuando
aun no tenemos un Código Minero necesario después que fuera
declarado inexequible en el 2011 por la Corte Constitucional.
Señor Secretario siguiente punto en el orden del día.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:39:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Discusión y votación de ponencia para primer debate al proyecto de
ley 040 de 2013 Cámara, la proposición con la que termina el informe
es el siguiente señor Presidente.
Proposición: “Archívese en la Comisión Sexta de la Honorable Cámara
de Representantes el proyecto de ley 040 de 2013 Cámara, 223 de
2013 Senado, “por la cual se prohíbe y se restringe la venta y
consumo de “comida chatarra” en los establecimientos educativos
públicos y privados del país y se dictan otras disposiciones”.
Atentamente, Silvio Vásquez Villanueva Representante a la Cámara
por el departamento del Huila, ponente.
Señor Presidente someta a consideración la proposición con que
termina el informe.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:39:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En consideración el informe con que termina, señor ponente tiene
usted el uso de la palabra para que le sustente a la plenaria de la
Comisión el porqué de este informe y cuál es el resultado del mismo.
Tiene el uso de la palabra el representante Silvio Vásquez Villanueva.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-silvio-vásquez-villanueva" startTime="2014-05-06T10:39:30">
							<from>H.R. Silvio Vásquez Villanueva</from>
							<p>Bueno señor Presidente muchas gracias, quiero primero que todo
presentar un saludo a todos los Honorables Representantes
integrantes de la Comisión Sexta Constitucional de la Cámara de
Representantes, los señores Secretarios y a todos los demás
funcionarios de la Comisión, lo mismo que a los asistentes, pedirles
disculpas porque estoy un poco enfermo de la garganta y si hay una
interrupción de tos pedirles disculpas.
Este proyecto es de origen parlamentario, iniciativa Congresional, fue
presentando por el Honorable Representante Yair Fernando Acuña
Cardales en el 2013 y fue numerado con el 040 de 2013 Cámara,
posteriormente pues la Presidencia de la Comisión me ha designado
ponente de este proyecto y hemos hecho un analices que está
contenido en la ponencia que hemos presentado ante la, Secretaria de
la Comisión y al señor Presidente también y a la Mesa Directiva
pidiendo el archivo por fundamentos totalmente claros, como es la
legislación existente para el caso, porque no hay tampoco una
definición sobre que es comida chatarra, cual es la prohibición que hay
sobre esos productos que se pueden vender a excepción de los que
sabemos de gaseosas o de refrescos endulzantes; y también porque
ya como dicen los conceptos del ministerio de Salud y el ministerio de
Educación y del Bienestar Familiar es muy claro, que la legislación se
ha venido pronunciando en diferentes Leyes sobre esto y es lo que
pasa en Colombia, hay leyes para todo, artículos para todo, pero
desafortunadamente no se aplica, entonces simplemente es aplicar las
existentes que conllevan al mismo origen de la propuesta del doctor
Yair y por consiguiente esta la Ley 115 de 1994, esta le Ley 1013 de
2006, esta la Ley 1029 de 2006 y la Ley 1503 de 2011 que habla
sobre eso, por eso el ministerio de Salud y por eso el ministerio de
Educación y el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar ha sido
claro en eso que no necesitan normas porque ya están, simplemente
es darle aplicación a las normas existentes en ese sentido, no tiene
una gran discusión esa parte sino, que yo creo que la sustentación
esta clara tanto en los informes que están anexados en la página de la
Comisión como también la ponencia respectiva señor Presidente.
Muchas gracias a todos los colegas por esa oportunidad que nos han
dado y por darme el voto para el archivo de este proyecto, gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:39:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continua su discusión, anuncio que va a cerrarsé, queda cerrada,
señor Secretario verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:39:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente votaron por el sí los siguientes Honorables
Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Ha sido aprobada la proposición de archivo del proyecto de Ley 040
de 2013 señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:40:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Siguiente punto en el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:40:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley discusión y votación de ponencia para el primer
debate al proyecto de ley 186 de 2014 Cámara, la proposición con que
termina el informe es el siguiente.
Proposición: Por las razones y consideraciones expuestas propones y
solicitamos a los miembros de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes aprobar el
informe para ponencia para primer debate de Cámara del proyecto de
ley 186 de 2014 Cámara “Por medio de la cual se modifica el artículo
109 de la Ley 300 de 1996 modificado por el artículo 28 de la Ley 1558
de 2012, se adiciona un artículo nuevo en el Título XI de la Ley 300 de
1996 Ley General de Turismo”
Cordialmente Atilano Alonso Giraldo Arboleda ponente Coordinador,
partido Cambio Radical.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:40:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Secretario, le solicitamos al señor ponente de este
importante proyecto de ley que nos dé la explicación referida ya que
es la primera modificación que sufre la Ley de Turismo después de su
aprobación por esta Comisión y posteriormente su aprobación y
promulgación en la plenaria de Cámara y Senado, para que el doctor
Atilano por favor nos ilustre frente a esta primera modificación que va
a sufrir la Ley de Turismo.
Tiene el uso de la palabra el Representante Atilano Alonso Giraldo
Arboleda.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-05-06T10:40:30">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias señor Presidente, muy buenos días para todos los colegas, yo
quiero hacer la introducción a este proyecto contándoles cómo surgió
la idea, en el caso de mi departamento del Quindío que por la
situación tan difícil que nos toco afrontar en el eje cafetero con la crisis
del café aparece una luz y que es la que hoy vemos como una opción
grande para estos departamentos, para el eje cafetero y es el turismo,
es el turismo, entonces en este departamento siendo que esa es la luz
que hoy vemos para tratar de salir de esos porcentajes tan altos de
desempleo. Mire en el último informe Armenia aparece como la
segunda ciudad con desempleo más alto del país no le gana sino
Quibdó, allá tenemos un problema que hoy un turista llega al
departamento del Quindío y necesita del servicio de un taxista pues
que lo lleve a uno de estos municipios que quedan tan cercanos y
tiene dos respuestas seguramente el taxista, uno que no lo puede
llevar porque no tiene la planilla de viaje ocasional o dos que lo lleva
pero que tiene que cobrarle el valor de esa planilla, ese ha sido un
problema bien o más bien si una situación difícil para el turismo esto
no ayuda al desarrollo del departamento, esto no ayuda a que esta
tasa de desempleo del departamento disminuya y por eso la idea con
este proyecto lo que queremos es precisamente mediante la Ley 300
de 1996 en el artículo 109 modificarlo para que se elimine esa planilla
de viaje ocasional, que los taxistas puedan desplazarse en estos
municipios que se declaran como circulo turístico y no tengan que
pagar esa, ni los turistas pues ni los taxistas tengan que sacar esta
planilla.
Departamento que quiera acoger la ley la acoge, el que no, no tiene
ningún problema no la acoge, sencillamente esta ley lo que permite es
que mediante la ordenanza declaren el circulo turístico, cada
departamento pues es especifico, en el departamento haran sus
estudios de cuáles son los municipio que se pueden declarar como
circulo turístico, para eso también le coloque ahí un artículo adicional
digamos ese artículo es de transición como siempre el trámite de la
ordenanza y los concejos se demora entonces tan pronto salga la ley
el Gobernador mediante decreto puede aplicar la ley por seis meses
para que en esos seis meses la Asamblea del Departamento que lo
estén estudiando y los Concejos de los municipios que salgan
favorecidos aprueben ya la ley como está definida.
Básicamente esa es la sustentación, Presidente de este proyecto de
ley, que hoy yo se que son muchos departamentos que lo están
necesitando, los círculos metropolitanos turísticos existen hace 17
años, ese artículo está ahí prácticamente no ha pasado nada en la Ley
1558 se le hizo una reforma pero sigue siendo igual; entonces con
esto sí le hacemos este cambio le quitamos la palabra “metropolitano”
para que sea más amplio, para que queden todos los municipio que
tengan vocación turística.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:40:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias doctor Atilano, le vamos a dar el uso de la palabra al doctor
Luis Guillermo Barrera que con función de alcalde y con funciones a
futuro de Gobernador no explique frente al tena si hay alguna violación
frente al tema de las funciones que tienen las Asambleas
departamentales frente al tema de transición que tiene el doctor
Atilano en ese bloque de constitucionalidad.
Tiene la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-05-06T10:40:50">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente afectuoso saludo para usted y para todos los
compañeros, digamos que como varias dudas que quisiera que el
ponente nos aclarase: Primero, ese artículo 109 de la Ley 300 del 96
posteriormente fue modificado por el artículo 28 de la 1558, es decir
que esta sería la tercera modificación que sufre este artículo, me
preocupa por varias cosas, una porque en efecto como lo expresa el
doctor Atilano el crea un artículo 109 “a” en su ponencia ¿cierto? de
régimen de transición pero fíjese doctor Atilano que usted habla
exclusivamente de las asambleas departamentales y contraviene lo
dispuesto por el artículo 109 en cuanto respecta a los municipios, es
decir que esa misma potestad se les dio a los municipios en el
entendido que mediante acuerdos municipales pudiesen establecer
círculos turísticos por supuesto dentro de su jurisdicción y quedaría
como que ese artículo 109 de la 1558 como a mitad de camino porque
usted le da esa potestad exclusivamente a los gobernadores en el
entendido de que las Asambleas no aprobasen esos círculos
turísticos, ó sea que ahí hay una digamos como una duda que mi
pregunta es ¿Por qué no incluyó usted a los municipios tal como lo
establece el propio artículo 109 en cuanto respecta a los acuerdos
municipales que podían establecerse también para el desarrollo y la
regulación de esos circuitos turísticos del orden municipal?
Y dos, una duda también señor Presidente, usted que también le grita
su pueblo de Santander que lo quiere tener de gobernador, el artículo
300 justamente modificado por el acto legislativo 01 del 96 manifiesta
que corresponde justamente lo que usted me preguntaba a las
Asambleas Departamentales por medio de ordenanzas entre otras,
expedir las disposiciones relacionadas con la planeación, con el
desarrollo económico y social, el apoyo financiero y crediticio a los
municipios y entre ellos el turismo, el transporte, el ambiente, las obras
publicas, las vías de comunicación, el desarrollo en zonas de frontera,
es decir, es una competencia por supuesto que les corresponde a las
Asambleas Departamentales para establecerlas a través de
ordenanzas, de hecho pues acá se está dando un término perentorio
de 180 días, sin embargo, pues esta ley del año 2012 a la fecha nada
ha hecho en cuanto respecta usted eso tiene razón, nada ha hecho en
cuanto respecta al afianzamiento de estos círculos turísticos como una
posibilidad de fomentar el desarrollo económico, el desarrollo turístico
de nuestras regiones, pero hay algunas dudas que digamos me
asisten, especialmente en lo que tiene que ver justamente con la
autonomía territorial, algunas dudas en cuanto a que hay digamos
falencias en la propia redacción de ese artículo 109 en cuanto
respecta solamente a la autorización exclusiva a los gobernadores y
de forma alguna aquí se toca a los municipios que también
perfectamente pueden establecer mediante un acuerdo municipal esos
círculos turísticos en su jurisdicción, por eso Presidente me gustaría
muchísimo que el señor ponente nos aclare un poco más el alcance
de esta misma iniciativa porque a mí en lo personal me deja serias
dudas el proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:41:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Me informan por secretaria que antes de seguir con la discusión hay
radicado un impedimento, entonces por favor leamos el impedimento y
lo sometemos a consideración para ver si es aprobado o negado por la
plenaria de la Comisión Sexta, señor Secretario sírvase leer el
impedimento que reposa en la, Secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:41:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Impedimento: Me declaro impedido para discutir y votar el proyecto de
ley 186 de 2014 Cámara, atentamente Jairo Ortega Samboni
Representante por el Valle del Cauca.
Someta a consideración el impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:41:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En consideración el impedimento leído, anuncio que se abre su
discusión, va a cerrarse, queda cerrada, señor Secretario sírvase
llamar a lista y verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:41:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente votaron por el “NO” los siguientes Honorables
Representantes.
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Señor Presidente votaron por el “SI” los siguientes Honorables
Representantes.
Naranjo Escobar Diego Alberto
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Vásquez Villanueva Silvio
Ocho (8) por el “NO” tres (3) por el “SI” en consecuencia Honorable
Representante Jairo Ortega Samboni vuelva a su curul porque ha sido
negado su impedimento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:41:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario, señor Presidente pido la palabra. Agradezco a los
compañeros pero yo si dejo constancia de que me retiro porque soy
propietario de taxi y soy empresario de empresas de taxis y ahí se ve
beneficiado este gremio con esa norma, entonces yo si le pido el favor
que me autoricen retirarme solamente para este proyecto, muchas
gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:41:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se deja constancia que se retira el doctor Jairo Ortega Samboni.
Continuamos con la discusión, tiene el uso de la palabra el doctor
Atilano Alonso Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-05-06T10:42:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente, yo le voy a leer el artículo 109 como queda con
esta ley, dice: “El círculo turístico se constituye con el único propósito
de fortalecer el desarrollo económico y turístico de los municipios, las
asambleas departamentales por iniciativa propia o a petición del
gobernador mediante ordenanza podrán conformar círculos turísticos
para promover y desarrollar el turismo en sus respectivos
departamentos y los Concejos”, cuando dice “Y” es que ellos están
incluidos, aquí en ninguna parte estoy hablando que es solo las
Asambleas, es la Asamblea y los Concejos ósea son las dos (2) partes
tanto las Asambleas como los Concejos ¿De cuales municipios? De
los municipios beneficiados que estén el círculo turístico, eso pues
para hacerle la claridad al doctor Barrera ahí en esa parte.
Bueno pero él me dice aquí algo que si es convincente y que aquí si
pues me parece podíamos hacerle una corrección y es al artículo de
transición porque me hace una reflexión que me parece valedera, ahí
podemos entonces yo creo que no se si lo podamos hacer, yo creo
que podíamos hacerlo en plenaria, hacerle un ajuste a este artículo me
da una razón que me parece que es bien convincente y la podemos
hacer allá en plenario doctor Luis Guillermo Barrera le haría esa
propuesta para que en primer debate pues lo pasemos, a no las áreas
metropolitanas siguen eso no tiene ningún problema, es que aquí lo
que estamos es ampliando porque los círculos inclusive los círculos
metropolitanos existen desde la Ley 300 hace diez y siete (17) años
pero no se han desarrollado esos círculos metropolitanos y con esto lo
que estamos es quitándole inclusive que no tienen que ser
metropolitanos sino los municipios que tengan vocación turística para
que tengan desarrollo y que el turismo pues tenga mejor calidad en el
departamento que vaya a tomar esta ley.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:42:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Porque no continuamos con el siguiente proyecto y en cinco (5)
minutos revisamos si puede ser la eliminación de ese parágrafo o ese
artículo nuevo y con eso avanzamos frente al proyecto, tiene el uso del
a palabra el doctor Atilano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-05-06T10:42:20">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Presidente sabe que yo tampoco le veo problema que eliminemos
porque sencillamente lo que ahí lo que con este artículo de transición
lo que se quiere es que la Ley empiece apenas salga la ley, pero que
problema es también aquí yo no le veo ningún problema a que lo
dejemos a que sencillamente se de todo el trámite que la ley exige o
como queda acá pues se le dé mediante las ordenanzas y los
concejos, no le veo ningún problema que lo retiremos, lo podemos
retirar la transición no le veo ningún problema, lo importante es que la
ley si se necesita.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:42:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-05-06T10:42:40">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Gracias señor Presidente, de acuerdo, yo le decía al señor ponente
que revisara pues ese artículo porque justamente mire que en la
exposición de motivos contradice lo que el mismo me está afirmando,
dice en el numeral 3°: “La creación, desarrollo y regulación de los
círculos turísticos se sujetaran a lo dispuesto por los concejos
municipales, lo cual se podrá hacer mediante acuerdo, esto de
conformidad con la facultad otorgada”, pero resulta que en ese artículo
109 “a” régimen de transición, usted por ningún lado toca los
municipios y en consecuencia deja exclusivamente esa potestad a los
gobernadores y eso corre un grave riesgo porque resulta que atenta
contra el plan de ordenamiento territorial y entonces rompe con la
autonomía territorial municipal y cualquier alcalde justamente podría
perfectamente mediante un acuerdo municipal establecer un círculo
turístico y nada podría el señor gobernador, incluso amparándose en
esta ley que hoy estaríamos aprobando nada le podría decir que no
puede darle transito a ese círculo turístico, por eso creo que el 109 “a”
contradice en parte el espíritu del artículo 109 del proyecto, ahora bien
lo que no sé exactamente y de pronto el doctor Caicedo que también
es especialista en ese tema si esa Ley 1454 de 2011 que es
justamente la Ley de Ordenamiento Territorial, si nosotros no estamos
contraviniendo nada en ese aspecto porque podríamos también
entonces entrar en contradicción con lo que nosotros mismos
aprobamos en la ley de Ordenamiento Territorial.
Luego Presidente yo respetuosamente le sugeriría que conceda
efectivamente un tiempo prudencial y al señor ponente para que
revisemos el proyecto, de suerte púes que no vaya a tener vicios que
luego den al traste con esta importante iniciativa para el desarrollo
local y regional en cuanto respecta al turismo Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:42:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Me ha solicitado el uso de la palabra el doctor Atilano, el doctor José
Edilberto Caicedo, tiene el uso de la palabra el doctor Atilano.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-05-06T10:43:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Perfecto doctor Luis Guillermo, no tengo ningún problema que le
quitemos el periodo de transición, el periodo de transición lo que hace
es pues que la ley se aplique apenas ya sea ley, pero que se le dé el
tiempo no tengo ningún problema que se le dé el trámite mediante la
Ordenanza y los Acuerdos municipales, no tengo ningún problema en
eso.
La otra parte, si doctor Luis Guillermo tenga tranquilidad que aquí no
toca nada de lo que usted acaba de hablar del Ordenamiento
Territorial, eso sí se analizó, se estudió, inclusive en la exposición
está, se hizo toda la claridad que no tiene ningún problema en esa
parte, no lo toca.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:43:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Demos el uso de la palabra al doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-05-06T10:43:20">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Yo creo que sí, el doctor Diego tocaba un tema bien importante doctor
Naranjo usted hablo de las áreas metropolitanas y el proyecto de Ley
si excluye a las áreas metropolitanas y habría que mirar como quedo
ese tema en el ordenamiento territorial porque entonces si estamos
tocando la Ley de Ordenamiento Territorial y por eso me parece
prudente Presidente que revisemos esta ponencia antes de darle
curso al proyecto.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:43:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el Representante Diego Naranjo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2014-05-06T10:43:40">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Sería bueno doctor Atilano que se revisara que hoy también hay una
nueva Ley de Áreas Metropolitanas, la Ley 1625 si no estoy mal y en
esa se le dan unos hechos metropolitanos entre los cuales está el
tema de regulación de tránsito y movilidad, entonces me parece que
debería doctor Atilano revisar la Ley de Áreas Metropolitanas que es la
1625 para que dentro del marco de esa ley no vaya a entrar aquí pues
en contradicción con lo que usted quiere, pero me parecería
recomendando que se revisara el tema porque ese es un hecho
metropolitano, el tema de transporte es considerado un hecho
metropolitano y entonces me parece a mí y en mi concepto revisar
conforme esta la Ley de áreas metropolitanas para que no tenga
después ningún tropiezo el proyecto y no pueda lograr el éxito que
usted quiere, sería como que se revisara teniendo en cuenta la Ley de
Áreas Metropolitanas. Gracias Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:43:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Le propongo al Honorable Representante Atilano que en aras de darle
celeridad revisemos el tema de la eliminación del artículo 109 “a”; y el
tema de lo que respecta a la Ley de Ordenamiento Territorial y si
podemos avanzar en la ponencia y si no hay ninguna dificultad
eliminaríamos el artículo de la transición y pasaríamos a segundo
debate en plenaria que en lo cual nombraríamos al doctor Luis
Guillermo Barrera y al doctor Diego Naranjo como ponentes también
ya que han mostrado su interés, pero tiene le uso de la palabra el
doctor José Edilberto Caicedo Sastoque.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-josé-edilberto-caicedo-sastoque" startTime="2014-05-06T10:44:00">
							<from>H.R. José Edilberto Caicedo Sastoque</from>
							<p>Muchas Gracias señor Presidente primero que todo debo decir que
esta es una iniciativa Importante Representante Atilano, le
corresponde a esta Comisión fortalecer el desarrollo turístico como
parte de su función Constitucional y legal, me parce bien concedido el
tema cuando no se amarran las áreas metropolitanas, no se puede
hacer un círculo turístico si no es dentro del área metropolitana me
parece que no sería de alguna manera equitativo, creo que es un
escenario que hay que incentivarlo. Yo tengo ejemplos muy cercanos
en mi provincia, por ejemplo nosotros hemos querido constituir la ruta
de la sal entre Zipaquira y Nemocón, Zipaquira tiene la Catedral de Sal
y Nemocón tiene la mina de sal y los dos son monumentos turísticos y
efectivamente allí aplicaría perfectamente un círculo turístico que
garantizara que el transporte de taxis pudiera movilizarse durante esos
siete (7) km. sin tener que sacar una planilla que vale no se cuanto y
que representa una talanquera para tener una movilidad adecuada en
esos municipios que tiene un interés común en el tema turístico desde
ahí lo concibo muy bien.
Sin embargo creo que es válido que miremos un poco más a fondo, la
verdad tendría que hacerlo yo también porque yo ahora estoy en la
Comisión de Ordenamiento Territorial pero no estuve allá cuando se
hizo todo el debate de las áreas metropolitanas y de la Ley de
Ordenamiento Territorial, pero creo que es muy importante articular,
articular este tema con esas dos leyes de la República porque me
parecen importantes, si es dentro de las áreas metropolitanas que se
van a constituir unos círculos turísticos ya hay una reglamentación
dentro de las áreas metropolitanas de alguna manera básica que deja
establecido que un área metropolitana se debe constituir alrededor de
objetivos comunes a los municipios que las constituyen y un objetivo
común para el caso por ejemplo que acabamos de aprobar de Girardot
y varios municipios anexos; una de las razones que justificó la
aprobación del distrito turístico, el visto bueno para la creación de
distrito turístico de Girardot fue precisamente su identidad turística con
Melgar, con Flandes, con los municipios digamos cercanos a Girardot
y eso pues se dio dentro del escenario de la Ley de Áreas
Metropolitanas, entonces sugeriría lo que usted propuso Presidente,
pero quería dejar la constancia.
Y mi opinión de que este es un proyecto muy importante hay que
sacarlo adelante y hay que buscar como le damos dientes para que se
puedan incentivar a los municipios. Por ejemplo, que cuando dos
municipios se asocien para tener un proyecto turístico pues tengan
una prioridad frente a otras iniciativas turísticas porque lo que estamos
propiciando ahí es la articulación de esfuerzos y la integración de
oportunidades de varios municipios que garantiza que por supuesto se
mejore la actividad turística y se generen mayores ingresos para la
región. Gracias señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:44:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A lugar su comentario doctor José Edilberto respecto a lo que tiene
que hablar de las planillas y es una muy buena iniciativa del doctor
Atilano. Yo le comente que en el caso de Santander nosotros tuvimos
que hacerlo vía decreto con el ministerio de Transporte para eliminar
la planilla de los taxis de Bucaramanga al Parque Nacional del
Chicamocha y mediante este proyecto de ley con este artículo
solucionaríamos el problema que no fuera vía decreto del ministerio de
Transporte, sino que sería autorregulación de los municipios, áreas
metropolitanas y departamentos.
Tiene el uso el de la palabra el doctor Ciro Antonio Rodríguez.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-05-06T10:44:20">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, saludarlos a todos muy
especialmente, para recomendarles a los ponentes, creo que ya podía
ser para el segundo debate mirar la posibilidad cuando existan
municipios de diferentes departamentos, yo le doy un ejemplo, esto
tiene más o menos la idea de las rutas que venía creando el ministerio
de Cultura y en la región en la provincia de Ocaña existe la ruta de la
gran convención esa ruta parte del rio Magdalena y tiene municipios
del sur de Bolívar doctor Fernel, Gamarra del sur del Cesar, Aguachica
y Rio de Oro y municipios de la provincia de Ocaña como Ocaña,
Abrego, La Playa y el Carmen y entonces que se mire esa posibilidad
para crear estas rutas o círculos turísticos como lo llaman acá para
promover el turismo en las regiones que eran estas regiones
anteriormente que existían en nuestros país, muchas gracias
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:44:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted doctor Ciro, entonces le propongo a la Honorable plenaria de
la Comisión Sexta que se lea y se someta a discusión y posterior
aprobación del informe con que termina la ponencia para primer
debate y después en el articulado pues presentara el doctor Atilano la
eliminación del artículo 109 lo que tiene que ver con la transición y se
nombrarían a los Representantes aquí mencionados para que sean
incluidos como ponentes en el segundo debate.
Entonces señor Secretario leer el informe con el que termina la
ponencia para primer debate y someterlo a consideración.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:44:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: Por la razones y consideraciones expuestas proponemos
y solicitamos a los miembros de la Comisión Sexta Constitucional
Permanente de la Honorable Cámara de Representantes aprobar el
informa de ponencia para primer debate de Cámara del proyecto de
Ley 186 de 2014 Cámara “Por medio de la cual se modifica el artículo
109 de la Ley 300 de 1996 modificado por el artículo 28 de la Ley 1558
de 2012; se adiciona un artículo nuevo en el Título XI de la Ley 300 de
1996 - Ley general de Turismo”. Cordialmente Atilano Alonso Giraldo
Arboleda ponente coordinador, partido Cambio Radical.
Someta a consideración la proposición con que termina el informe
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:44:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba la plenaria de la Comisión Sexta?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:45:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Presiente:
Articulado señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tres artículos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:45:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene el uso de la palabra el doctor Luis Guillermo Barrera.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-luis-guillermo-barrera-gutiérrez" startTime="2014-05-06T10:45:30">
							<from>H.R. Luis Guillermo Barrera Gutiérrez</from>
							<p>Vea Presidente yo creo que este es un importante proyecto y yo lo que
le había solicitado a usted era que en un tiempo prudencial
pudiésemos digamos que modificar ese artículo segundo, hay como
dos salidas, una o bien modificar ese artículo segundo en el entendido
de incluir a los alcaldes para que ellos a través de acuerdos
municipales en el mismo tiempo que establece la iniciativa lo puedan
hacer, o sino la otra alternativa seria eliminar ese artículo segundo, el
señor ponente dice que es más expedito yo creería que si hay.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:45:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Por eso señor Representante hablamos de que se aprobaba el informe
y en el articulado tendría que presentarse las diferentes correcciones
para que de una vez entonces señor Secretario las proposiciones
presentadas en, Secretaria para el articulado, entonces por favor
radiquen las proposiciones respecto y referente al articulado porque en
Secretaria no reposa ninguna, la única es la de la eliminación del
artículo de transición y para segundo debate se incluirían a los
Representantes interesados.
Tiene el uso de la palabra el Representante Miguel Ángel Pinto
Hernández.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-miguel-ángel-pinto-hernández" startTime="2014-05-06T10:45:50">
							<from>H.R. Miguel Ángel Pinto Hernández</from>
							<p>Gracias Presidente. Mire yo le quiero hacer una sugerencia con todo
respeto al señor ponente con respecto al artículo de transición, a mi
me parece que la filosofía y lo que se está buscando con la norma es
algo muy bueno en la medida en que se busque la aplicabilidad de la
norma de manera inmediata, eso sugiere que si las Asambleas o los
Concejos no las adoptaran en un tiempo determinado también la
norma quedaría en el aire, pero yo lo que le sugiero es que hagamos
una modificación a ese artículo de transición, no lo archivemos, no lo
eliminemos, simplemente habrían dos eventualidades que se podrían
mirar desde el punto de vista jurídico que se pudiera hacer con ese
artículo para salvar esta intención y es un proceso más de redacción:
La una, es incluir también los alcaldes como lo estaba diciendo ahorita
el doctor Luis Guillermo Barrera en ese orden; o la otra es
simplemente como la norma le está dando un plazo también a las
Asambleas y los Concejos de determinarla, de tal manera que si las
Asambleas y los concejos no la adoptan en ese determinado tiempo
tenga la facultad el alcalde y los gobernadores para que por decreto lo
puedan hacer si las Asambleas no los hacen durante el término que
este, que la ley les determina. O la primera posibilidad que es
simplemente tal y como está redactado el artículo en el proceso de
manera transitoria sean incluidos también los alcaldes en esto para
salvar ese espíritu que me parece que es bueno y no archivar este
proyecto.
Entonces yo le sugeriría ponente que de pronto no sé si hacemos la
modificación ahora para que se pueda someter a debate o
simplemente aplazar la discusión de este artículo para la semana
entrante y presentar una redacción de una manera mejor a la
Comisión, gracias Presidente.
Presiente:
A usted doctor Miguel Ángel Pinto, señor coordinador ponente tiene el
uso de la palabra para que de luces frente a las inquietudes que han
presentado aquí los Representantes ya expuestas y manifiestas por
ellos.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-atilano-alonso-giraldo-arboleda" startTime="2014-05-06T10:46:00">
							<from>H.R. Atilano Alonso Giraldo Arboleda</from>
							<p>Gracias Presidente haber al doctor Pinto creo que me interpreto; el
espíritu de ese artículo era simplemente darle que la ley se aplicara
inmediatamente porque como va haber el trámite pues de la Asamblea
y los Concejos que se puede demorar tres, cuatro meses pero igual
aquí lo que interesa es la ley y usted acaba de decírnoslo o de hacer
un interrogante que yo le diría pues si es que las asambleas y los
concejos no aprueban la Ley pues significa que en ese departamento
no aplica la ley es que esta ley es para los departamentos que estén
dispuestos y que haya la voluntad para aplicar la ley, el artículo lo
único que decía era celeridad, que se aplicara ya, pero igual la ley
queda de tal manera que el gobernador con las Asambleas pues y los
Concejos tomen la decisión de cuál es el círculo turístico si lo
necesitan así que lo de la transición de verdad que no lo veo yo pues
que sea tan importante, aquí importante es la ley por eso no le veo
ningún problema señor Presidente y colegas que lo dejemos sin la ley
de transición simplemente es la ley y listo y no tenemos problema.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:46:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Entonces señor Secretario sometamos a consideración el artículo uno
(1) y tres (3) que no tienen proposiciones para que sean votados en
bloque.
En consideración los artículos uno y tres para ser votados en bloque
ya que no tiene ninguna proposición anuncio que se abre su discusión,
anuncio que va a cerrarse, queda cerrada, ¿Aprueba la Comisión
Sexta Constitucional Permanente de Cámara?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:46:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:46:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ahora si sírvase leer el artículo dos (2) y las proposiciones que tiene.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:46:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición: “Elimínese el artículo segundo (2°) del proyecto de ley
186 de 2014 Cámara de Representantes”, presentada a consideración
por los suscritos Representantes Luis Guillermo Barrera, Iván Darío
Agudelo y Atilano Alonso Giraldo. Someta a consideración la
proposición donde se pide que se anule el artículo segundo señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:46:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre la discusión, anuncio que va a cerrase, queda cerrada,
¿Aprueba la Honorable Comisión Sexta Constitucional de la Cámara
de Representantes?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:47:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:47:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase llamar a lista y verificar la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:47:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente votaron por el “SI” los siguientes Honorables
Representantes.
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado la eliminación del artículo segundo (2°) del proyecto
de ley 186 de 2014 señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:47:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario me informan que también hay una proposición, debe
ser modificado el título, lea por favor como quedaría el título para su
posterior discusión y aprobación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:47:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Presidente el título quedara así, “Por medio de la cual se modifica el
artículo 104 de la Ley 300 de 1996 modificado por el artículo 28 de la
Ley 1558 de 2012 y se dictan otras proposiciones”, ha sido leído el
título señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:47:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete a consideración, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba el título la Comisión Sexta?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:48:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:48:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Verificación de la votación señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:48:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente votaron por el “SI” los siguientes Honorables
Representantes.
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Barrera Gutiérrez Luis Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Patiño Amariles Diego
Pinto Hernández Miguel Ángel
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Ha sido aprobado la proposición que modifica el título del proyecto de
ley 186 de 2014 señor Presidente.
Presiente:
Tiene el uso de la palabra el doctor Diego Patiño Amariles.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-patiño-amariles" startTime="2014-05-06T10:48:30">
							<from>H.R. Diego Patiño Amariles</from>
							<p>No, para pedirle señor Presidente si podemos poner en consideración
que hay sobre la mesa, es que yo me voy a retirar que me están
esperando en Presidencia de Senado y no me he ido para que
discutamos esa proposición, Gracias.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:48:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Ya señor Representante, entonces en consideración el título y el
querer de la Comisión que el proyecto de ley pase a segundo debate,
se abre su discusión, anuncio que va cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba la Honorable Comisión?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:48:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Nombramiento de ponente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:49:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Nombre señor Secretario al doctor Luis Guillermo Barrera, al doctor
Diego Naranjo, al doctor José Edilberto Caicedo y obviamente
continua como coordinador ponente el doctor Atilano Alonso Giraldo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-diego-alberto-naranjo-escobar" startTime="2014-05-06T10:49:10">
							<from>H.R. Diego Alberto Naranjo Escobar</from>
							<p>Presidente incluya un liberal y me saca a mí que yo no voy a estar
aquí ya más, entonces es más fácil.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:49:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Secretario incluya por favor al doctor Miguel Ángel Pinto Hernández y
la no aceptación del doctor Diego Alberto Naranjo Escobar.
Siguiente punto del orden del día señor Secretario y por favor leamos
las proposiciones que se encuentran en, Secretaria para ser
aprobadas y posteriormente seguimos con el proyecto de ley que
sigue, lea señor Secretario por favor las proposiciones que se
encuentran en, Secretaria.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:49:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proposición aditiva a la proposición 086: “De conformidad con el
artículo 137 de la Constitución Política concordante con el artículo 236
de la Ley Quinta (5°) cítese a los Presidentes de las empresas Claro y
Movistar para que respondan el siguiente cuestionario que será
tramitado por, Secretaria General”. Se solicita la transmisión en directo.
Presentado por Diego Patiño Amariles, Wilson Neber Arias, Atilano
Alonso Giraldo, Juana Carolina Londoño, Ciro Antonio Rodríguez y
Jaime Armando Yepes.
Proposición Aditiva: “Invítese al debate sobre el SENA a los ex -
directores de esa entidad: Luis Alfonso Hoyos y Darío Montoya, según
cuestionario que será tramitado por, Secretaria General”. Presentado
por Wilson Neber Arias.
Someta a consideración las dos (2) Proposiciones aditivas señor
Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:49:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En consideración las proposiciones leídas por, Secretaria, anuncio que
se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba la Honorable Comisión Sexta Constitucional Permanente de
Cámara de Representantes?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:49:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Señor Presidente también para informar que de acuerdo al artículo 80
de la Ley Quinta (5°) de 1992 la Comisión Sexta continuara con la
proposición 082 en la ciudad de Palmira el próximo 16 de mayo a las
03:00 p.m. en el recinto del Concejo Municipal.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:50:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Siguiente punto en el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:50:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley 006 de 2013 Cámara, la proposición con que termina
el informe es el siguiente: “por los anteriores puntos expuestos y por la
importancia que esta iniciativa legislativa reviste para exaltar la
importancia del movimiento estudiantil en la historia de Colombia dese
el primer debate a la Comisión Sexta de la Honorable Cámara de
Representantes al proyecto de ley N° 006 de 2013 Cámara “Por medio
de la cual se declara el día 09 de junio como día Nacional del
estudiante, se enaltece la memoria del movimiento estudiantil
colombiano y se dictan otras disposiciones”. Cordialmente Carlos
Andrés Amaya coordinador ponente, Wilson Neber Arias ponente.
Someta a consideración el informe con que termina la proposición
señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:50:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se abre su discusión, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba la Honorable Comisión Sexta Constitucional Permanente?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:50:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.
Articulado, cinco artículos señor Presidente, someta a consideración el
articulado en bloque señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:50:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En consideración el articulado en bloque, anuncio que se abre la
discusión del articulado, anuncio que va a cerrarse, queda cerrada,
¿Aprueba la Honorable Comisión Sexta Constitucional Permanente de
la Cámara de Representantes?
Tiene el uso de la palabra el doctor Miguel Ángel Pinto, solicita
votación nominal, señor Secretario llame a lista y verifique la votación.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:50:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente votaron por el “SI” los siguientes Honorables
Representantes.
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Caicedo Sastoque José Edilberto
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Naranjo Escobar Diego Alberto
Ortega Samboni Jairo
Quintero Trujillo Jairo
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Roldan Avendaño Jhon Jairo
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
Señor Presidente votó por el “NO” el Honorable Representante:
Pinto Hernández Miguel Ángel.
Señor Presidente ha sido aprobado en bloque el articulado del
proyecto de ley 006 de 2013, Por mayoría.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:51:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Aquí como lo dice el doctor y jefe nuestro el doctor Iván Darío
Agudelo, aquí seguimos creyendo en la magia transformadora del
pupitre.
Señor Secretario en consideración el título del proyecto de ley y el
querer de la Comisión en que pase a segundo debate este importante
proyecto de ley, lea el título señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:51:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>“Por medio de la cual se declara el día 09 de junio como día nacional
del estudiante, se enaltece la memoria del movimiento estudiantil
colombiano y se dictan otras disposiciones”. Someta a consideración
el título y el querer de la Comisión Sexta que este proyecto de ley
pase a segundo debate y nómbrese también ponente para segundo
debate señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:51:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>En consideración el título y el querer de la Comisión que el proyecto
de ley pase a segundo debate, se abre su discusión, anuncio que va a
cerrase, queda cerrada, ¿Aprueba la Honorable Comisión Sexta?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:51:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobado señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:51:40">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Designe a los mismos ponentes y coordinador ponente para el
segundo debate de este importante proyecto de ley.
Siguiente punto en el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-06T10:51:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Anuncio de proyecto de ley de conformidad con el artículo 8° del Acto
Legislativo N° 01 del 03 de julio de 2003 los cuales se discutirán y se
votaran sus respectivas ponencias para primer debate en la próxima
sesión.
Proyecto de ley N° 076 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
reglamenta la destinación de la maquina pesada incautada en
actividades de exploración y explotación de minerales sin las
autorizaciones y exigencias previstas en la Ley”.
Señor Presidente también para hacerle un recorderis a los Honorables
Representantes que estamos ya terminando el periodo legislativo para
ver si los que tengan pendientes ponencias las radiquemos lo más
pronto posible para evacuar todos esos proyectos.
Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-06T10:52:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario entonces se levanta la sesión citada para el día 06
de mayo de 2014 siendo las once y cuarenta y cinco minutos de la
mañana (11:45 a.m.) y se cita para el próximo martes 13 de mayo a
las 10:00 a.m. de acuerdo a los ´proyectos de ley anunciados, se
levanta la sesión señor Secretario.
JAIRO ORTEGA SAMBONI               DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                              Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO    JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                                Subsecretario
Edwin A.S. E.</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
