<?xml version="1.0" ?>
<akomaNtoso>
	<debate>
		<meta>
			<references>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-wilson-arias-castillo" id="hr-wilson-arias-castillo" showAs="H.R. Wilson Arias Castillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/fernel-enrique-diaz-quintero" id="fernel-enrique-diaz-quintero" showAs="Fernel Enrique Diaz Quintero"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" id="hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" showAs="H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-quintero-trujillo" id="hr-jairo-quintero-trujillo" showAs="H.R. Jairo Quintero Trujillo"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jairo-ortega-samboni" id="hr-jairo-ortega-samboni" showAs="H.R. Jairo Ortega Samboni"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" id="hr-jaime-alberto-sepulveda-muñeton" showAs="H.R. Jaime Alberto Sepulveda Muñeton"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/dr-ariel-armel-arenas" id="dr-ariel-armel-arenas" showAs="Dr. Ariel Armel Arenas"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-didier-alberto-tavera-amado" id="hr-didier-alberto-tavera-amado" showAs="H.R. Didier Alberto Tavera Amado"/>
				<TLCPerson href="/ontology/person/comisionsextacamara.felipeurrego.com/hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" id="hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" showAs="H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo"/>
			</references>
		</meta>
		<preface>
			<docTitle>Comisión Sexta Senado</docTitle>
			<link href="7875-acta-112-comision-sexta"/>
		</preface>
		<debateBody>
			<debateSection>
				<heading>2014</heading>
				<debateSection>
					<heading>Mayo</heading>
					<debateSection>
						<heading>ACTA NO. 112 / 2014-05-20</heading>
						<speech by="" startTime="2014-05-20T10:45:00">
							<from>OTROS</from>
							<p>
REPUBLICA DE COLOMBIA
CONGRESO DE LA REPUBLICA
CAMARA DE REPRESENTANTES
LEGISLATURA 2013 - 2014
ACTA No 112
(Bogotá, D.C., 20 de Mayo de 2014)
A las diez y cuarenta y cinco minutos de la mañana (10:45 a.m.) el
Presidente de la Comisión Sexta Constitucional Permanente de la
Cámara de Representantes, Honorable Representante JAIRO
ORTEGA SAMBONI ordena llamar a lista y contestan los siguientes
Honorables Representantes:
Agudelo Zapata Iván Darío
Arias Castillo Wilson Neber
Giraldo Arboleda Atilano Alonso
Londoño Jaramillo Juana Carolina
Ortega Samboni Jairo
Pinto Hernández Miguel Angel
Rodríguez Pinzón Ciro Antonio
Tavera Amado Didier Alberto
Vásquez Villanueva Silvio
Yepes Martínez Jaime Armando
En el transcurso de la sesión se hicieron presentes los siguientes
Honorables Representantes:
Barrera Gutiérrez Luís Guillermo
Caicedo Sastoque José Edilberto
Gómez Velásquez Wilson Hernando
Naranjo Escobar Diego Alberto
Quintero Trujillo Jairo
Roldán Avendaño Jhon Jairo
Con excusa se encuentran los Honorables Representantes:
Amaya Rodríguez Carlos Andrés
Patiño Amariles Diego</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:45:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Tenemos quórum decisorio señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:45:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Con quórum decisorio señor Secretario proceda a leer el orden del día
para el día 20 de mayo de 2014.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:45:30">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>RAMA LEGISLATIVA DEL PODER PÚBLICO
COMISION SEXTA CONSTITUCIONAL PERMANENTE
CUATRIENIO CONSTITUCIONAL 2010 - 2014
Salón: JOSE FERNANDO CASTRO CAICEDO
Periodo Legislativo del 20 de julio de 2013 al 20 de junio de 2014
Artículo 78 Ley 5ª de 1992.

ORDEN DEL DIA</p>
						</speech>
						<speech by="" startTime="2014-05-20T10:45:40">
							<from>OTROS</from>
							<p>
Para la Sesión Ordinaria del día martes 20 de mayo de 2014
Hora: 10:00 a.m.
I.
Llamado a lista y verificación del quórum
II.
Discusión y Votación de Ponencias para Primer Debate al siguiente proyecto de ley:
1. Proyecto de Ley No.076 de 2013 Cámara, “POR MEDIO DEL CUAL SE
REGLAMENTA LA DESTINACIÓN DE LA MAQUINARIA PESADA
INCAUTADA EN ACTIVIDADES DE EXPLORACIÓN O EXPLOTACIÓN
DE MINERALES SIN LAS AUTORIZACIONES Y EXIGENCIAS
PREVISTAS EN LA LEY”.
Autor: H.R. EDUARDO AGATON DIAZGRANADOS ABADÍA
Ponente: H.R. ATILANO ALONSO GIRALDO ARBOLEDA
Publicación: Gaceta P.L. No. 655-13 - P.P.D. Cámara No. 139-14
III.
</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:45:50">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Lo que propongan
 los Honorables Representantes
JAIRO ORTEGA SAMBONI DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario Subsecretario</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:46:00">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Señor Presidente antes de someter a consideración el orden del día
para esta sesión me permito informarle que hay una proposición de
aplazamiento del proyecto antes mencionado, someta a consideración
el orden del día señor Presidente y le damos lectura a la proposición
que dice:
Proposición:
Bogotá, 20 de mayo de 2014
Como ponente coordinar me permito solicitar el aplazamiento de la
discusión para primer debate del proyecto de ley No.076 de 2013 “por
medio del cual se reglamenta la destinación de la maquinaria pesada
incautada en actividades de exploración, explotación de minerales sin
las autorizaciones y exigencias previstas en la ley”.
Atentamente,
Fdo. Atilano Alonso Arboleda
Ponente
Señor Presidente someta a consideración el orden del día con la
proposición presentada por el ponente del proyecto en mención.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:46:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se somete en consideración el orden del día con la proposición del
ponente coordinador de solicitar el aplazamiento de la discusión del
proyecto que está en el orden del día, se abre la discusión, continua la
discusión, aviso que va a cerrarse ¿la aprueban?</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:46:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Aprobada señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:46:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Continúe con el orden del día señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:46:40">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Vamos a anunciar los proyectos para la próxima sesión señor
Presidente, así mismo unos derechos de petición donde solicitan unas
audiencias de control político para que quede insertado en el acta.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:46:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el Honorable Representante Ciro Antonio Rodríguez
Pinzón.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-ciro-antonio-rodríguez-pinzón" startTime="2014-05-20T10:47:00">
							<from>H.R. Ciro Antonio Rodríguez Pinzón</from>
							<p>Muchas gracias señor Presidente, era para tocar varios temas de
importancia para nuestra Comisión.
Primero, creo que solidarizarnos con las víctimas del bus que se
quemo en el municipio de Fundación donde murieron más de 30 niños
y por lo tanto pedir que se reglamente lo más inmediatamente posible
la ley de seguridad vial cuyo objetivo se trazo la Comisión, tiene que
ver precisamente con evitar este tipo de accidentes.
Y el otro punto que quisiera tratar señor Presidente, decirle que en la
Comisión hay unos debates muy importantes que no hemos podido
llevar a cabo y valdría la pena los pudiéramos programar para las
próximas semanas que nos quedan de esta legislatura y primero por la
gran trascendencia que tienen estos debates, uno que tiene que ver
con la prórroga de los contratos de telefonía móvil celular, estos
servicios que son de gran importancia para el desarrollo de una
sociedad se vienen judicializando y yo creo que esto no le conviene al
país.
Por lo tanto, vale la pena que esta Comisión haga ese debate abonado
a dos temas importantes en materia de servicios de la tecnología de la
información y las comunicaciones como es el gran debate que hoy hay
sobre la televisión abierta, una televisión abierta que el espíritu del
legislador ha sido que sea una televisión libre, que sea una televisión
gratuita, por lo tanto la Comisión Sexta debería tener un
pronunciamiento al respecto.
Y el otro debate que hay pendiente, tiene que ver en materia del
servicio público de energía eléctrica, hoy hay una certeza casi qué
superior al 70% que tengamos que un fenómeno del niño durante los
meses de julio, agosto y septiembre del 2014, con las debidas
incidencias en los meses de enero, febrero y marzo de 2015 y han
venido subiendo las tarifas de una manera desproporcionada por lo
tanto necesitamos que tanto la Superintendencia de Industria y
Comercio como la Superintendencia de Servicios Públicos tengan un
pronunciamiento en la Comisión a ver qué medidas han venido
tomando, creo que las medidas que ha tomado el ministerio de Minas
como el ente encargado de la política en materia de energía no son las
más acertadas, han sido medidas que solo alivian estos grandes
impactos, la resolución que hoy saca el ministerio de Minas lo que
hace es suavizar estos incrementos que han tenido el servicio de
energía eléctrica, por lo tanto hay que hacer un análisis estructural del
sistema de energía eléctrica en nuestro país, para evitar precisamente
que cada año estemos sufriendo las amenazas de racionamiento, o
por el contrario teniendo una de las energías más altas de
Latinoamérica, por eso señor Presidente yo creo que estos debates
son de vital importancia para la Comisión y valdría la pena en los
próximos días que nos quedan poderlos programar y llevar a cabo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:47:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>A usted Honorable Representante Ciro Antonio Rodríguez quién ayer
desde el claustro le enviamos un saludo muy especial a esa bancada
conservadora que se hiciera presente, tiene el uso de la palabra el
doctor Jairo Ortega Samboni.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:47:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Gracias señor Presidente, solidarizarnos con los familiares de la
terrible tragedia que sucedió en el municipio de Fundación,
departamento de Magdalena, muy triste lo que ha sucedido, pero
hacer un llamado de atención señor Presidente y Honorables
Representantes de pronto no ir a dar imprecisiones, si se han
escuchado que van a investigar hasta lo último, pero lo digo como un
transportador, muchas veces a las empresas de transporte se le sale
de las manos cuando un vehículo ya ha sido desvinculado, pero no
hay esa vigilancia y control por parte de la autoridades de policía de
tránsito, esto es un llamado para la policía de tránsito porque no es
posible como un vehículo después de dos años de estar por fuera de
una empresa es la información que se tiene, de no tener revisión
técnico mecánica, de estar transitando por ese lugar muchas veces,
no haya habido ese control por parte de las autoridades de tránsito y
transporte, ahí es donde hay que revisar, porque no solamente en
Fundación me lo atrevería a decir, sino en todos los departamentos
están sucediendo estas irregularidades, en el Valle por supuesto no es
la excepción uno ve transitar muchos vehículos del servicio especial
sin las debidas medidas de seguridad, no van a las empresas, no sé
cómo hacen para poder transitar tranquilamente como en diciembre
del año 2012 sucedió con el vehículo que fue rechazado por el centro
de diagnostico de Palmira y quisieron buscar la responsabilidad en el
centro de diagnostico de Palmira que no tenía nada que ver, lo único
que hizo fue rechazarlo por no estar en óptimas condiciones, pero que
si ser vino a Bogotá y nadie lo paro, nadie hizo el control, donde
estuvo la Policía de Tránsito y ya en su regreso el señor muy orondo
sin el permiso de la empresa, porque no tenía la empresa permiso, por
cuanto no tenía la revisión técnico mecánica, pues pudo
tranquilamente llegar hasta Bogotá y devolverse que fue cuando
ocurrió terriblemente ese fatal accidente y no quiero decir porque fue
un fatal accidente que puede suceder saliendo de cualquier ciudad
después de viajar más de 10 horas, cualquier falla puede tener algún
vehículo que no sea nuevo, que no debe ser si esta en óptimas
condiciones.
Pero ese es el llamado señor Presidente que el control y la vigilancia
debe estar en la Policía de Carreteras que no lo hizo, ahí es donde
deben de ir a investigar de porque un vehículo de esos que si en
óptimas condiciones pues no tenía ese debido control por parte de la
Policía de Carreteras.
Y por último el próximo domingo debemos hacer un ejercicio
democrático todos los colombianos, todos tenemos ese sagrado deber
de ir a votar por quien tenga la mejor opción dentro de sus
preferencias, pero por supuesto nosotros los del Partido de la U
invitamos a todos los colombianos a que le apostemos a la paz, la paz
no es como lo dice por aquí un pensador no hay caminos para la paz,
la paz es el camino, el camino de todos, yo creo que ahí es donde
debemos apostarle todos los colombianos, que el verdadero camino
es la paz, no podemos seguir en un país en guerra y que tenemos una
responsabilidad con todos nuestros compatriotas, con los niños que
son el futuro de Colombia de entregarles un País, una Colombia sin
guerra y que esa plata que se destina para la guerra por parte del
ministerio de Defensa para más Policías, para más bombas, para más
fusiles, para más balas, para más helicópteros, pues se destine para
el campo, se destine para la salud, para la educación, la recreación, el
deporte, la cultura, yo creo que esa es nuestra obligación y por eso
saludo y le doy la bienvenida al doctor Ariel Armel Arenas, quién tiene
un proyecto de ley que ya paso por el Senado y aspira que hoy llegue
a esta Comisión Sexta de Cámara donde se pretende establecer la
cátedra de la paz, porque estábamos en mora desde chicos, desde la
primaria, secundaria y la universitaria se esté siempre dando esa
cátedra de la paz, porque es una cultura que habíamos perdido, pero
llegue el momento y nunca es tarde para que empecemos a engendrar
cultura, ese cambio de la violencia, de la intolerancia por el cambio de
la cultura y la paz.
Entonces señor Presidente un saludo muy especial a todos los
colombianos que hagamos ese ejercicio el próximo domingo 25 de
mayo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:47:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Un comentario muy importante al doctor Iván Darío Agudelo, al doctor
Atilano Giraldo, al doctor J.J. Roldán, al doctor Ciro Rodríguez, de los
que continúan y han manifestado su intención de seguir en la
Comisión Sexta, mire que tema tan importante el trabajo que venía
haciendo Diego Naranjo que no nos va a acompañar en el próximo
periodo frente al tema del Código Nacional de Tránsito, la verdad que
lo que acaba de ocurrir con estos angelitos de Fundación- Magdalena
es inconcebible, también hace más de 10 años tuvimos allí los del
colegio Agustiniano si la memoria no me falla y mire la dificultad que
teníamos un carro sin revisión tecno mecánica, están hablando de un
conductor sin pase y están hablando sin un seguro obligatorio, con un
sobrecupo, se habla de más de 40 integrantes en el bus, la verdad
tiene que haber un control necesario y hay que endurecer aún más
estas sanciones para quienes incumplan, lo que dice el doctor Ortega
es totalmente cierto, un carro desvinculado después de dos años, que
hace aún prestando servicios públicos o especiales sin ninguna
vinculación, de verdad que aquí llamamos a los organismos de control,
la Policía y a la Fiscalía todo el rigor y todo el peso de la ley frente a
estos infractores, porque lo que acaba de ocurrir en el país no puede
pasar en vano y estos integrantes de la Comisión Sexta quienes han
manifestado su intención y lo han dicho abiertamente de continuar en
esta Comisión Sexta que tiene que trabajarse en el tema del Código
Nacional de Tránsito y que tiene que ser una bandera importante de
esta Comisión.
Tiene el uso de la palabra la doctora Juana Carolina Londoño.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-juana-carolina-londoño-jaramillo" startTime="2014-05-20T10:47:40">
							<from>H.R. Juana Carolina Londoño Jaramillo</from>
							<p>Gracias Señor Presidente, pues yo también quiero darle la bienvenida
a un caldense de parte de otra caldense, el doctor Ariel Armel Arenas,
quien ha venido liderando esta ley tan hermosa de crear una nueva
cátedra de la paz y que va de la mano con esta ley que nosotros
apoyamos y aprobamos en la Comisión Sexta desde el año pasado la
ley de convivencia escolar, porque es que la paz también se empieza
desde las instituciones educativas con nuestros niños y va ir
concordante.
Por eso señor, Presidente de forma muy respetuosa yo quisiera pedirle
a usted y a mis queridos compañeros que por favor aprobaran una
sesión informal para que el señor Ariel presentara un video muy corto
de los puntos más fundamentales de lo que consiste esta ley de la paz
que tanto necesitamos todos los colombianos en este momento.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:47:50">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Tiene la palabra el doctor Wilson Arias Castillo.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-wilson-arias-castillo" startTime="2014-05-20T10:48:00">
							<from>H.R. Wilson Arias Castillo</from>
							<p>Gracias Presidente, yo me quiero referir a otra tragedia, acompañando
la voz creo que clamorosa y unánime del Congreso de la República
por los sucesos de los niños de Fundación, una verdadera tragedia
que ha conmovido al país y a la cual lamentablemente con frecuencia
no se le ha prestado toda la atención, porque el país está inmerso en
la discusión de otra tragedia y a esa es a la que me quiero referir.
Creo señor Presidente que resulta casi que repugnante que el país
asista en medio de una campaña electoral o sin ella expectante y
atónito al modo como se están enfrentando las campañas
presidenciales que se pretenden más visibles en el país y que creo yo
en buena hora están siendo rechazadas por la población, por los
manifiestos hechos dolosos unos y vergonzosos otros en el modo
como se han venido dirimiendo frente al país, esto de que la campaña
de Juan Manuel Santos y la de Oscar Iván Zuluaga estén dirimiendo
las controversias que deberían ser conceptuales a partir de videos
malhadados o en otros casos de comprobada factura delincuencial
creo que no debe pasar desapercibido frente al país.
Quiero recordar lo siguiente, hace cerca ya casi de 20 años el país
enfrento un hecho similar otra chuzada general, los narco casetes, un
candidato presidencial despechado de sus resultados anteriores con
razones o no, entrega al país narco casetes a propósito de una
campaña electoral en la que fue perdedor y desata frente a la faz del
país algo que yo creo que ha marcado, es decir la generación de
jóvenes de hace más de 20 años que asiste antes a ver los narco
casetes creo que quedo marcada como lo está marcando hoy la
sociedad.
Que le pedimos a la juventud en materia de decoro, de valores, de
rectitud, cuando se discute es que los candidatos presidenciales que
dirimen una elección como hace 20 años lo hacen con base en los
dineros del narcotráfico y asisten expectantes durante 4 largos años
como en esa oportunidad al proceso 8.000 donde se procesaba a las
más altas dignidades del país.
Presidente sucesivamente cada cuatrienio trae su escándalo, cuánto
más resiste esta sociedad y hoy nos dicen muy orondos que la
campaña de Oscar Iván Zuluaga aporta o por lo menos se vale de
mecanismos siniestros para combatir de nuevo en la esfera de una
campaña electoral y trasciende en medio de la campaña y ahí venimos
a enterarnos por boca del mismo Oscar Iván Zuluaga que no
solamente una sino varias veces estuvo atento de este tema.
Quiero decir algo o si no se me atraviesa en la garganta, los que no
somos del santo uribismo, jamás podremos descubrir cuántas
Andrómeda tenemos encima, Santos puede enterarse porque tiene
inteligencia y contrainteligencia y se entera del modo de que Oscar
Iván Zuluaga y Uribe le han estado haciendo todo tipo como ha
trascendido de inteligencia que inclusive irresponsable compromete
negociaciones de paz en la Habana y se entera sencillamente porque
tiene a su servicio las labores de contrainteligencia del Estado
colombiano que desde luego surten los procesos de la Fiscalía, de la
Presidencia de la República, pero que podremos esperar los
trabajadores de Colombia por ejemplo, que podemos esperar cuando
se comprueba una vez más que resulto cierto lo que ocurría en
empresas municipales de Cali, donde altos dignatarios comprometidos
con altísimos responsabilidades del ejército y de la Policía le hacían
inteligencia a un sindicato las empresas municipales de Cali cosa que
vino a constatarse tardíamente, después de que habíamos tenido
muertos, exiliados, desaparecidos, el Polo Democrático Alternativo en
la época de Alvaro Uribe Vélez sufrió lo que se conoció como la
presión amazonas, montajes contra Wilson Borja, creaban hechos
para decir que tenía amantes, pero era pretexto para hacerle
seguimientos que dieron después en lo que todos sabemos atentados
contra la vida de Wilson Borja que lo dejaron como lo dejaron, como
antes a Navarro, una pierna perdida virtualmente, pudo ser mucho
peor, digo que podemos esperar los dirigentes sociales, populares que
no tendremos andromedas y contra andromedas para saber qué es lo
que hacen detrás de nosotras, toda la izquierda señor Presidente hoy
esta erizada de ver lo que está ocurriendo, todos saben que somos
objetos de seguimiento y lo más grave, eso que antes hacían Gaviria y
Samper ahora se lo hacen hasta los mandos medios por allá más
elementales, porque tienen acceso a la tecnología y a los recursos
mermelados para comprar y dirimir de esa manera las controversias.
Yo lamento que esté ocurriendo esto quiero decir y lamento también
lo digo con toda responsabilidad Presidente, las dos orillas ha dicho,
que Sepúlveda es un menor frente a Carlos Escobar y que por la
oficina de Carlos Escobar se paseaban entre otros los asesores de
Yina Parody y para los que creen que esto es una simple obsesión
desafío al país para que se compruebe lo contrario y a Yina Parody
para que explique que lo que dice las Dos Orillas es falso y que nos
digan de una vez por todas, porque he dicho y lo reitero con toda
responsabilidad, he sido objeto de montajes burdos por parte de Yina
Parody como las movilizaciones de la ciudad de Cali en las cuales
hubo documentos apócrifos, falsos, entregados a CMI para que
levantaran una verdadera campaña de calumnias contra Wilson Arias
que en buena hora y espero los debates están siendo desmentidos por
los tribunales y por los propios medios de comunicación.
Pues bien todo eso es gravísimo pero yo si quiero elevar una voz muy
concreta, Presidente yo no ando tomando partidos entre Santos y
Zuluaga usted lo sabe, yo tengo una candidata decente que asiste al
debate público, pero no vengo tampoco a hacer campaña sobre este
tema, no me resta ningún merito decir que estoy convencido de lo que
estoy con la campaña, pero a eso no le quiero aplicar, no intento
dirimir los asuntos entre Zuluaga y Santos como lo resuelve Gustavo
Petro pretendiendo que Santos es el antídoto y en nombre de la paz
los llama a todos a una como fuente ovejuna, al menos yo no ando en
eso, yo ando con Clara, de modo que lo que voy a decir lo digo sobre
ese expediente y sobre esa actitud mía, pero yo si quiero pedirle
públicamente al señor Oscar Iván Zuluaga no solo ya que reconozca
como lo ha hecho sus pútridas andanzas, porque eso es lo que ha
trascendido, sino que le dé la cara al país en todo, esto es en una
campaña que esta enlodando de fango, los últimos días del suceso
electoral para pretender esa marea polarizar entre Santos y Uribe y
que no hay modo de mirar otras candidaturas, pero desde luego
repugna los desenlaces y especialmente jamás lo he hecho en este
Congreso de la República, porque para mí esa controversia entre
Santos y Uribe que existe no resuelve los problemas del País, pero no
puedo más que decir hoy públicamente que demando de Oscar Iván
Zuluaga y su campaña la suficiente claridad y si no es posible
entregársela al país en los restantes días de campaña creo que Oscar
Iván Zuluaga debe renunciar al propósito electoral porque la sociedad
no puede seguir soportando que sus más altas dignidades enloden la
República como lo están haciendo y el pueblo tenga que asistir a
depositar el voto.
Presidente quería dejar esta consigna, esta constancia, dejando la
reiteración yo no estoy buscando votos para Santos, jamás lo he
hecho y me distancio de Gustavo Petro al respecto, pero me uno a las
voces que reclaman claridad de la campaña de Oscar Iván Zuluaga.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:48:10">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Señor Secretario sírvase anunciar proyectos para la próxima sesión.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:48:20">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Proyecto de ley No. 076 de 2013 Cámara “Por el cual se reglamenta la
destinación de la maquinaria pesada incautada en actividades de
exploración o explotación de minerales sin las autorizaciones y
exigencias previstas en la ley”.
Proyecto de ley No. 132 de 2013 Cámara “Por medio de la cual se
modifica el artículo 15 de la Ley 105 de 2006”.
Así mismo señor Presidente me permito dar lectura a tres derechos de
peticiones que llegaron con el fin de hacerle control político, uno
firmado por la Honorable Representante a la Cámara por el
departamento de Arauca doctora Mercedes Rincón Espinel donde
solicita que se cite a control político al coordinador de servicio de
programación del organismo nacional de acreditación ONAC, aquí
también anexa cuestionario.
Un derecho de petición firmado por Rosmery Torres Saenz donde
solicita a la Comisión Sexta se haga un debate de control político a la
señora, ministra de Educación Nacional.
Y una solicitud de la Veeduría Ciudadana para Fresno -Tolima.
Firmado por: Absalom Arias
Presidente
Jose Eder Quimbaya
Vocal
Donde solicita se cite a Alcano EESP prestador del servicio de gas
natural de comestible de Fresco, además a la CREG, a la
Superservicios, al Ministro de Minas y Energía, a la Procuraduría
General de la Nación, la Defensoría del Pueblo.
Señor Presidente la Secretaría le ha dado lectura a la tres
proposiciones y en coordinación con la Mesa Directiva fijaremos la
fecha cuando se va a hacer estas audiencias de control político.
Así mismo la Honorable Representante Juana Carolina ha solicitado
sesión informal para escuchar al doctor Ariel Armel,</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:48:30">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Se va a escuchar al doctor Ariel Armel Arenas solicitado por la doctora
Juana Carolina Londoño, por favor señor Secretario suminístrele lo
necesario para que presente su video.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-quintero-trujillo" startTime="2014-05-20T10:48:40">
							<from>H.R. Jairo Quintero Trujillo</from>
							<p>Gracias doctor Ariel Armel Arenas por este aporte, al proyecto de ley
sobre la cátedra de la paz y si quiere hacer un aporte también, tiene la
palabra doctor Ariel.</p>
						</speech>
						<speech by="#dr-ariel-armel-arenas" startTime="2014-05-20T10:48:50">
							<from>Dr. Ariel Armel Arenas</from>
							<p>Gracias señor Presidente, después de lo que ustedes escucharon no
queda por decir absolutamente nada, sin embargo su invitación me
compromete, les agradezco a todos los señores Representantes, a la
doctora Juana Carolina Londoño que propuso precisamente escuchar
este video, la verdad es que lo que se está haciendo en la Habana,
Dios quiera que sea exitoso busca terminar el conflicto, creara unas
condiciones para negociar precisamente la terminación de la guerra y
la cátedra de la paz busca crear la cultura de la paz para que no
vuelva la guerra, Dipachopra que es el científico que más ha estudiado
en este momento los temas de la paz, dice que los procesos de paz
han fracasado porque se olvidaron de lo principal crear la cultura de la
paz para que no vuelva la guerra, nosotros pues queremos ofrecerle a
las nuevas generaciones una oportunidad para que creen en sus
corazones el habito de la paz desde el comienzo de sus vidas, la
cátedra de la paz se va a enseñar en todas las instituciones
educativas, no olvidemos que la Constitución Nacional dice en el
artículo 22 que la paz es un derecho y una obligación y en el 41 dice
que todos los establecimientos educativos del país tienen la obligación
de enseñar la instrucción cívica y la Constitución Nacional que son
pilares de la cátedra de la paz.
Muchas gracias por su oportunidad, espero que este propósito se
cumpla para bien de Colombia, les agradezco inmensamente y que
Dios los bendiga.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:49:00">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Muchas gracias doctor Ariel Armel, siguiente punto del orden del día
señor Secretario.</p>
						</speech>
						<speech by="#fernel-enrique-diaz-quintero" startTime="2014-05-20T10:49:10">
							<from>Fernel Enrique Diaz Quintero</from>
							<p>Agotado el orden del día señor Presidente.</p>
						</speech>
						<speech by="#hr-jairo-ortega-samboni" startTime="2014-05-20T10:49:20">
							<from>H.R. Jairo Ortega Samboni</from>
							<p>Siendo así se levanta la sesión siendo las once y veintiocho minutos
de la mañana (11:28 a.m.) y se cita para el próximo martes a las 10 de
la mañana.
JAIRO ORTEGA SAMBONI              DIDIER ALBERTO TAVERA AMADO
Presidente                           Vicepresidente
FERNEL ENRIQUE DIAZ QUINTERO      JAIME ALBERTO SEPULVEDA MUÑETON
Secretario                           Subsecretario
SEVG</p>
						</speech>
					</debateSection>
				</debateSection>
			</debateSection>
		</debateBody>
	</debate>
</akomaNtoso>
